<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1542_Gent_Anon - Kroniek van Gent, 1538-1542</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Chronyke van het geene Gepasseert is in</l>
					<l>die Steede van Ghent / en daer ontrent.</l>
					<l>Van den Jaare 1538 tot 1542. Oud en</l>
					<l>Leesbaar geschreeven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1.</l>
					<l>A</l>
					<l>Anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> achtendertich Int schependom ghyselbrecht </l>
					<l>Die gruuter was te ghendt uutgesonden een querte </l>
					<l>Van Rethorycken vander fonteyne ende de principael </l>
					<l>Vraghe was de welcke den meijnschen stervende </l>
					<l>Den meesten troost is, ende die van andtworpen</l>
					<l>wonnen met spelen den upperprys.</l>
					<l>In dit selve Jaer was te ghendt ghejustychiert bernardt </l>
					<l>van brakele diemen heedt vanden bossche ende Lieven</l>
					<l>De caluwe ende dat om datse int Jaer xxxv by </l>
					<l>Nachte vermoordt hadden eenen Anthuenes van bossche </l>
					<l>Ofte van brakele tzelfs bernaerds broedere ende </l>
					<l>waeren daeromme beede gebrocht op een schavaut </l>
					<l>Up de Vrindachmaert ende verbrandt up den </l>
					<l>xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> In april.</l>
					<l>In dit selve Jaer overleedt de huijsvrauwe ^ ende up den </l>
					<l>Lesten dach van meije was te ghent haer uutvaert gedaen</l>
					<l>Int selve Jaer anno xxxviij den xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in hoijmaent gaven </l>
					<l>Schepenen de ghemeente te kennene by collatien Den </l>
					<l>staet vander stede ende vraegden ofmen alle voorgaenden</l>
					<l>Assysen verpachten wilde maer en was niet gheconsenteert </l>
					<l>Voor dat vulcommen syn zoude het slot vander Laester </l>
					<l>Collatie het welcke in hilt twee poincten de prevelegien </l>
					<l>te prentene ende het Lantvolck te beschuddene van </l>
					<l>Allen zettingen ende en was niet gheconsenteert.</l>
					<l>Item den xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in hoijmaendt wasmen int secreet Int beelfroijt</l>
					<l>ende daer en worden niet veel previjlegen ghelesen ende </l>
					<l>hier met meenden zij tghemeente te payene.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2.</l>
					<l>A</l>
					<l>Item den xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in hoymaent was wederom colatie </l>
					<l>maer de assysen en worden niet gheconsenteert voor¬</l>
					<l>dat de corexie ghedaen zoude zyn van de ghene </l>
					<l>Die het Lant belast hadden buuten slote van</l>
					<l>colatien ende ooc vanden ghuenen diemen ten laste </l>
					<l>Leijde van eenighe previjlegijen die verlooren zouden </l>
					<l>syn midts dat eenen pieter de voocht filius m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> </l>
					<l>Andries der stede smet te kennen ghaf als dat </l>
					<l>Int Jaer xxxvj vut Laste ende bevele van </l>
					<l>Mr Philips vanden ketulle in dien tyt <hi rend='strikethrough:true;'>veel</hi></l>
					<l>voor</l>
					<l>Schepenen vander kuere een slot dede afsmyten </l>
					<l>vanden secrete Int beelfroijt by den voornomden </l>
					<l>stede Meester.</l>
					<l>Item den xxviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in hoijmaent ghinghen wederomme </l>
					<l>Int secreet anno xxxviij ende men aelde de Laede </l>
					<l>metter @ ende men brachtse upden collatie </l>
					<l>zoldere ende men begonste te bestene ende te </l>
					<l>schryvene de previjlegien ten by siene van al den </l>
					<l>ghuenen diet beliefde te commene.</l>
					<l>Anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix int schependom adriaen best</l>
					<l>Den xvjen in ougst zoo was upden collatie zoldere</l>
					<l>ghelesen de pays van casant te anhoorne van al </l>
					<l>Die beliefden te  commene des tzanderdaechs dwelck </l>
					<l>was des sondaechs naer onsen vrauwen dach half </l>
					<l>Ougst anno als boven doen wilden de Nerijnghen niet </l>
					<l>verkiesen voor dat de begheerte vander Leste </l>
					<l>collatie vulcommen zoude zijn ende des ander </l>
					<l>Daechs wesende was de mulneers een bevel</l>
					<l>Ghedaen dat sy des anderdaechs huerlieder deken ombringhen souden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3.</l>
					<l>A</l>
					<l>Item des dysendaechs doen en wilden gheen nerynghen </l>
					<l>Verkiesen zoo zy waeren ghecostumeert na de dekenen</l>
					<l>Vergaerden tsente michiels Inde kercke daer dat bij </l>
					<l>hemlieden quam den hoochbailluij ende eenijghe vanden </l>
					<l>schepenen ende daer ghavan sij vut laste van </l>
					<l>huerlieder neringhe datmen vanghen soude al die van </l>
					<l>eenijghe zaeken belast waeren als van bij nachte </l>
					<l>Int previjlege te ghaene ofte het Lant te </l>
					<l>belastene zonder het slot van colatien ende terstont </l>
					<l>wart ghevanghen Lieven pien Jan van Waesberghe </l>
					<l>ende Reynier van huuffelgheem bloet uuter stede </l>
					<l>Jacop van melle Jan de backere filius bertolmeeus</l>
					<l>Lieven myte ende des zanderdaechs Joos de grave </l>
					<l>Item den xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van ougst anno alsboven was een collatie </l>
					<l>binnen ghendt ten welcken tyde dat de nerynghen in </l>
					<l>huerlieden huijssen bleven ende het ghemeen over een</l>
					<l>Draeghen was zulck als hier volcht.</l>
					<l>Item ten eersten datmen vulcommen zaude tslot van colatien </l>
					<l>zulck als tot drie ofte vier stonden ghelast was ende datmen </l>
					<l>Anders niet procederen en zoude dan bij treijne van Justycien </l>
					<l>Item te dien fyne verzouckende ende biddende myne heeren </l>
					<l>Den hoochbailluy ende schepenen vander kuere dat zy zouden </l>
					<l>Doen vanghen schepenen vanden kuere vanden Jaere xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>  </l>
					<l>xxxvj ende vanden Jaere xxxvij tich metgh den ghuenen </l>
					<l>Dier anthavich an gheweest zyn Int secreet ende </l>
					<l>datmen die ghene die onnoosel bevonden zouden zijn </l>
					<l>Ontslaen zoude ende dat zy voorts meer vanghen ende </l>
					<l>Apprenderen zullen diemen de ghuenen by Informatie </l>
					<l>bevyndt schuldich wesende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4</l>
					<l>A</l>
					<l>Item in dien eenich pasient ghevanghen ofte gevanghen </l>
					<l>mochte werden geweest hebbende Int secreet</l>
					<l>deser stede bij nachte ende ontyde ofte dat zij breeder </l>
					<l>Ander woorden over ghedreghen hadden by mynder vr</l>
					<l>de Regente Int Jaer xxxvi tich dan hier in </l>
					<l>ghendt gheaccordeert was by slote van collatie </l>
					<l>datmen de selve pasienten pynen zal in de zaele </l>
					<l>vanden sgraven steene present den notabelen vander </l>
					<l>poortene ende de drieenvirtich dekens ende de </l>
					<l>gesworen vanden ambachte neffen vijf nerynghen</l>
					<l>ende in dien gene breedere Raet of advijs dient </l>
					<l>zoo zal elck deken ende ghezworenen thuerlieden Raede</l>
					<l>hebben twee notable thuerlieden discretie.</l>
					<l>Item begherende voorseyde datmen doe sluijten ende bewaeren </l>
					<l>T ghadt te Waestene angaende der peperleede ende </l>
					<l>te aelst zulck als meester antheunis dede in zynen tyt </l>
					<l>ende voort alle andere glaesen daer tvooren zaude moghen </l>
					<l>uutvaeren tzermondt uute presenthen myne heere </l>
					<l>den hoochbaillau ende der Wet assistentie te doene met </l>
					<l>Lyfve ende met ghoeden by daghe ende by nachte ende </l>
					<l>in dien datter Iemant waere die bij violentien ofte bij</l>
					<l>fortsen ende ongheregheltheden quame Justicie dede datmen </l>
					<l>by Justichien myn heeren daer inne voorsien te assistenchie</l>
					<l>van dat wij presenteeren ons daer toe bereedt.</l>
					<l>Item dat de drie leden Int generael de waeke hadden tot </l>
					<l>dat daer anders in voorzien zoude zijn ende datmen ontbieden </l>
					<l>zoude Inne te commene de poorters ende ander </l>
					<l>gheghoede mannen die buijten op huerlieder goed nu Ligghen.</l>
					<l>Item die schepenen ghestelt zyn de poincte van previlegien datmen </l>
					<l>hen verlaeten ende eenen anderen stellen in zynen plaetse</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5</l>
					<l>Item datmen niemandt laeten Roupen noch spreken dan die </l>
					<l>ghene die dienen ende van nerynghen ende tlast hebben van </l>
					<l>harlieder volcke ten syne datmen elcken verstaen mach.</l>
					<l>Item nopende den tween gevanghenen deen van Suuslede ende </l>
					<l>de andere van Wachbeke ofte calfve die twee tvolck </l>
					<l>Onghelyck ghedaen hebbende datmen die expediere ende </l>
					<l>corrextie doe naer tbevindt vander sticke zonder </l>
					<l>Langher delaij.</l>
					<l>Item van ghelycken datmen tgoedt vanden fugijtiven toezeghele </l>
					<l>ende in elck huijs datter wel te doen bewaeren te minsten </l>
					<l>In elck huijs twee serganten mannen en voormannen van Wedeboden.</l>
					<l>Item datmen met corter expedichie zal procederen ten laste </l>
					<l>vanden ghenen die in handen ende ghevanghen zyn omme </l>
					<l>te te bevyndenen de waerhede met henlieden ter banck </l>
					<l>te legghen ofte andersins. </l>
					<l>Item begherende voorts te ziene den standaert van ghendt </l>
					<l>in behoorlicker plaetsen daert schepenen believen zal.</l>
					<l>Item alle die Rente hebben op ende ten laste van desen stede </l>
					<l>dat zy betoogh doen hoe dat zy daer an gheraect zijn.</l>
					<l>Item datmen boven dien delfve de vesten deser stede tot anden </l>
					<l>handen boom ende datmen die Rietgracht doen delfven  byden  </l>
					<l>Ommeghelanden ooc tot anden handen boom.</l>
					<l>Item datmen de drie slueters vanden secreete gheve drij </l>
					<l>dekenen ende altijts van Jaere te Jare veranderen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
					<l>Item datmen de angienen te brugghe haele alzoo verre alst</l>
					<l>die stede competeren ghemaect dat de stede in corten</l>
					<l>Jaere haerwaerts zeker somme van pennynghen voor trepareren</l>
					<l>ende tbewaeren brocht es In Rekenynghe byden tresorier </l>
					<l>deser stede van ghendt.</l>
					<l>Item datmen haele het engien te everstein der stede toe,</l>
					<l>behoorende in dien daer eenyghe es.</l>
					<l>Item datmen haele het engien te Leekeercke daeraf de </l>
					<l>zwarten bouck mentioneert ende dat vanden stucke codicille zijn </l>
					<l>Item van ghelycke engienen der stede te haelene te gavere </l>
					<l>met den Leeuwe nederwaert ghekeert zomen het zelve </l>
					<l>bevijnden zal want daer nieuwe ghaeten in ghemaect</l>
					<l>zyn ten fyne datmen ze niet bekennen en zoude.</l>
					<l>Item afbreke t steenen brughsken staende an die drie mulkin</l>
					<l>Ofte datmen daer make een blochuijs.</l>
					<l>Item verzouckende voortss ghenompt thebbene by naeme </l>
					<l>ende toename de misrable persoonen van ghelycken de </l>
					<l>ghene hebbende de staende aelmoesene ende die af </l>
					<l>te stellene ende ooc af te stellen tgulde vanden drooghen.</l>
					<l>Item by daghe ende by nachte de vanghenesse deser stede</l>
					<l>met  zes lieden van heeren te bewaect thebbene.</l>
					<l>ende begherende ooc te ziene den coop vanden Lande </l>
					<l>van Vlaenderen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
					<l>Item dat met den bede vander poorterie ter plaetsen </l>
					<l>ghecostumeert commen zullen ter collatie dinwonende </l>
					<l>erfachtyghe poorters int Let van nerijnghe ofte </l>
					<l>den ambachte vander weverie niet vrij wesende.</l>
					<l>Item voorts Inde stede vanden tresorier deser stede uut </l>
					<l>elcken Let ghestelt te werdene drie notable mannen </l>
					<l>die alle vierendeel Jaers Rekenynghe doen zouden.</l>
					<l>Item zullen de zelve neghen persoonen ghecommitteert hebben </l>
					<l>de admijstratie ende tbevint van al den wercken met </l>
					<l>Al diess ancleeft competerende der stede ende dat </l>
					<l>zij niet en beghinnen zij en zullent vermaken.</l>
					<l>Item stellen by desen af de moorknechten ofte conincx kinderen </l>
					<l>ende waeren dat naemaels andere dieneren en zullen gheen </l>
					<l>bewijnt hebben vander stoffe vander stede te bewaerne.</l>
					<l>Item dat neghtene cloosters noch andere Lantlieden eenyghe </l>
					<l>vermoghen en doen binnen de drie mylen deser stede zulck </l>
					<l>Als wy by previjlegien vermoghen.</l>
					<l>Item dat alle de officiers ende dekens deser stede van nu voort </l>
					<l>An heet doen zullen ghelyc de hertoghe carolus dede sentie </l>
					<l>Jans ghelyck wy by previlegen vermoghen.</l>
					<l>Item begheren voort Joorm pyn filius Livenes ende Jan Evert Remont </l>
					<l>van husselgheem huiscnape gheinsticiert te werdene van </l>
					<l>huerlieden volck Lunder Schepe ende die sluetels vanden beelfroit </l>
					<l>te doen veranderen ende ander Lieden van Eeren in huerlieden </l>
					<l>stede te stellene</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8.</l>
					<l>Item dat men de poorters beschudde vanden tol van axele</l>
					<l>Ende hulst zulck als wy by prevylegien vermueghen</l>
					<l>Item stellen voorts af den present mr. philippus pien filius</l>
					<l>Lievens ende en willen van nu voorts an gheenen andren meer</l>
					<l>Item begheren voorts een wake by conincx tafelen by daghe</l>
					<l>ende by nachte d een wake afcommende ende dander upcommende</l>
					<l>Item begheren voorts gheen voorcoop van grane of coorne</l>
					<l>en doe binnen den Lande van vlaenderen up lyflyck</l>
					<l>ghecorijgiert te zyne volghende de mandamenten der h.m.</l>
					<l>Item upden xxiii<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst vonden hem een groote menichte</l>
					<l>van de ghemeente desselfs stede voor het huijs van mynen heer</l>
					<l>den hoochbailiau ende begherden Recht Wet ende Justicie</l>
					<l>ghedaen te hebbene ende den hoochbailluij begherde an henlieden</l>
					<l>uut elcker neringhe xii persoonen tzynder assistenchie</l>
					<l>de welcke hem eedt deden goedt ende ghetrauwe te zijne</l>
					<l>ende hy hemlieden van ghelycken ende in elcke nerynghe</l>
					<l>verghaderde ghewapent in huerlieden huijsen ende die vander</l>
					<l>weverie in de boghaerde ende voor den xi hueren in den</l>
					<l>daghe was Lieven pyn gheleedt ter banck Inde zale int</l>
					<l>sgravensteen ende de pynebanck was ghemaect by eenen</l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Lieven hebscaep de welcke was wercman vanden prinche</l>
					<l>de voornoemde banck was ghemaect by advijse van de drie leden</l>
					<l>de voornoemde Lieven pyn was ghebrocht present die vander</l>
					<l>poorterie de dekens ende gheswornen vander weverie</l>
					<l>vresenden al tsamen in grooten compitale ghetale ende by hen</l>
					<l>was brocht eerst twee smeden Jan van Waesberghe Lieven</l>
					<l>hannyns ende Joos Nobeel ende men was vuer de exame</l>
					<l>tot des savens des zes hueren ende Lieven pyn was seer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9</l>
					<l>ghepynt dat men hem in een tremeye draghen moeste ende des</l>
					<l>smaendaechs den xxv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van ougst was den drie leden vander</l>
					<l>stede ghevraecht wat men met Lieven pijn doen wilde</l>
					<l>dat hy weder looghende al dat hy ghezeyt hadde ende</l>
					<l>des dysdaechs vergaerden de nerynghen ende de weverie</l>
					<l>elck van ghelycken in huerlieder huysen ende begherden wederom</l>
					<l>sonder delaij Lieven pyn ter banc ghebrocht thebbene</l>
					<l>In alder manieren als te vooren ende de wet begherde</l>
					<l>thebbene thuerlieder discretie twelf notable die men daertoe</l>
					<l>kiesen zoude na twas hemlieden gheweyghert ende Lieven</l>
					<l>pyn was ten twee hueren naer den noene ter torture</l>
					<l>ghedreghen in een tremeije ende men was over die</l>
					<l>exame tot der acht hueren vanden avende wat pyne</l>
					<l>datmen hem dede en wilde niet kennen sylieden presumerden</l>
					<l>datter eenyghe tooferie mede speelde daeromme datmen</l>
					<l>hem af snede al zyn haer op zyn hooft onder zyn</l>
					<l>schauweren op zyn mandelicheyt in zyn fondament</l>
					<l>syn vrintvrauwen ende in allen plaetsen daer dat haer</l>
					<l>soude moghen wesen ende daer wart ghevanghen een</l>
					<l>meestesse tsente pieters eenen hendryck palynck</l>
					<l>ende een barbierstereghe op sinte Lysbetten gracht</l>
					<l>die bericht waeren van tooferien.</l>
					<l>Item het is te wetene dat upden xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst als Reynier</l>
					<l>van huffelgheen vut deser stede vloot dan myn heere den</l>
					<l>hoochbaillau hem dede vervolghen by pr. de Scepper een dienar</l>
					<l>ende meer andere ende volgden Reynier tot in de stede</l>
					<l>van brussele daer dat Reynier ghevanghen wort m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Jacop</l>
					<l>van melle was ooc te brussele ende wierts gheware</l>
					<l>ende vloet ende hy Reynier dede de ghene die hen</l>
					<l>vervolghende waeren ooc vanghen dese tijdinghe quam te</l>
					<l>ghendt zo zandt de stede weder eenyghe ghedeputeerde</l>
					<l>te brussele om huerlieder dieneers ontsleghen thebben</l>
					<l>ende Reynier In stede te nyghene te wetene Jacop</l>
					<l>vrient Jacop ghoetghebuer olvier ser Lambrecht ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>meer andere de dieneers worden ontslegen na die voorseyde</l>
					<l>persoonen bleven In ostage ende metten dieneers quamen </l>
					<l>verenyghe ghedeputeerde van brussele met die vander </l>
					<l>wet te kennen ghevende dat hen Reynier te brussele </l>
					<l>te Rechte gestelt hadde.</l>
					<l>Item den xxviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst was Lieven pyn brocht in de </l>
					<l>vierschare In een trynie ende de bailluij maecte hen </l>
					<l>hees tzynen Laste ten eersten als dat hy Int Jaer xxxvj</l>
					<l>hadde helpen accorderen Inde begherte van vier hondert </l>
					<l>duusent ghuldenen ten ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> int zelve Jaer overgheven hebbende </l>
					<l>sijn sluetels die hy te bewaren hadde vanden secrete int</l>
					<l>beelfroit mits dat hy aldoe was over deken vander stede </l>
					<l>dermede gheghaen was, ten derden als dat hij vander stede </l>
					<l>ghoede ghenomen hadde ende gheemployert tzynen profyte </l>
					<l>ende was daeromme gherecht met zweerde ende begraven </l>
					<l>tsente niclaus voor den autaer van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> anna.</l>
					<l>Item den xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst wasmen weder int secreet ende men </l>
					<l>haelde weder vuut een Laede gheteeckent zoo den pays</l>
					<l>van tours den pays van casant ende de confirmatie vanden</l>
					<l>zelven payse ende een verbant dat ghemaect was ten </l>
					<l>Laste vanden Insetenen deser stede Int Jaer xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xv</l>
					<l>Int schependom van willem de waele pieter braem </l>
					<l>ende huere ghesellen.</l>
					<l>Item dit calfvel was ghelesen opden colatien zoldere ende hielt </l>
					<l>Inne veele dyversche poincten.</l>
					<l>Item des sondaechs den xxxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ougst trocken vut elcker bancke </l>
					<l>twee schepenen te brussele ende meer andere ghedeputeerde.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>Item den ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in september waren alle de dekens op den colatie </l>
					<l>zoldere daer op ghedaen als dat myn heere den hoochbailluy </l>
					<l>begherde het calfvel begheerde te legghene in een </l>
					<l>zeker besloten plaetse diemen daer toe ordonneren zoude </l>
					<l>ende beloofde ooc daer vut te ghevene dat hy met </l>
					<l>den calfvelle hem niet behelpen en zoude alzoo langhe </l>
					<l>Als den keyzer ende grave van vlaenderen vut den Lande </l>
					<l>zyn  zoude ende was den zanderdaechs den xxij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> derselver </l>
					<l>maendt by collatien de ghemeente te kennen ghegheven </l>
					<l>ende het slot vander drie Leden hiel inne datmen </l>
					<l>het calfvel schueren zoude het welcke alzoo</l>
					<l>terstont ghedaen was in schepenen camere ter presentie vanden </l>
					<l>hoochbaillu ende heeren ende Wet ende al tghemeente.</l>
					<l>Item ter zelver colatie worden by trompetslaeghen alle </l>
					<l>erfachtyghe poorters die in gheen nerynghe vrij en zyn.</l>
					<l>Item terstont naer dat dit voorscreven contract gheschuert was </l>
					<l>zoo wasser een bezouck ghedaen ten huyze vander ghuenen die </l>
					<l>noch schepenen vander waeren alst ghemaect ne neen</l>
					<l>wanter niemant thuys ende binnen der selver nacht zoo</l>
					<l>Absenteerde hem oock de huever deken Jan de block </l>
					<l>ende in stede wert gestelt meester Lieven hebschaep deken </l>
					<l>vander tymmerlieden.</l>
					<l>Dit naervolghende es de copie van verbande die ghescuert </l>
					<l>was by slote van collatie in schepenen camere den iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l>septembre anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix zoo ghebuerde ditte.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12</l>
					<l>Alzoo ons harde gheduchte heere ende prinche kaerle </l>
					<l>by der gratien gods naer dien dat zyne ghenaede onderzaten  </l>
					<l>deser zynder stede van ghendt hem met grooter blyschepen </l>
					<l>ende heeren ende Reverentie ende onderdanicheyt gehult </l>
					<l>ontfanghen ende heedt ghedaen hebben als ghoede getrauwe </l>
					<l>onderzaeten schuldich zyn huerlieden natuerlicken heere ende </l>
					<l>prinche te doene dueghdelicken ende volcommelicken </l>
					<l>gheinformeert ende onderrecht es geweest dat </l>
					<l>Eenyghe persoonen der selver stede in cleenen ghetaele vut </l>
					<l>quaeden gheeste hen vervoordert hadden openbaerlicken ende </l>
					<l>in dijversche vergaederinghen te zegghen ende te zayene</l>
					<l>onder tvolck dat onsen gheduchten heere bezwerende zyn </l>
					<l>Lant van vlaenderen ende belevent tzelve in vreden Rechten </l>
					<l>ende wet te haudene de Rechte previlegien vryheden </l>
					<l>costummen ende usaigen deser stede onderhaudene bezwooren </l>
					<l>ende gheconfirmeert zoude hebben alle de andere Rechten </l>
					<l>previjlegien costummen ende usagen daeraf zij ghebanct </l>
					<l>souden hebben voor den pays van casant dwelcke men aldus </l>
					<l>niet verstaen en mach ghemerct dat den selven van ghendt </l>
					<l>Omme huere ghediente volck van hueren voorseyde previlegien </l>
					<l>byden zelven payse van casant ende andere voorgaende paijssen</l>
					<l>ghenomen ende niet gherestitueert en hebben gheweest </l>
					<l>commijterende mits dien zyn lege magistates verbueren </l>
					<l>huer Lyf ende stellen by dien de zelve stede in dangier</l>
					<l>te vallene in groote beroerte ende commocie tot </l>
					<l>gheelder bederfnesse van diene ende hoe wel den balluij </l>
					<l>ende schepenen vander kuere ende andere vander Wet</l>
					<l>de voorseyde stede van ghendt van desen quaden  opzette </l>
					<l>te verkommene gheinformeert zyn gheweest nietemin </l>
					<l>zy en hebben de beschuldyghe ende mesdadeghe niet </l>
					<l>ghestraft noch ghepynt nae huere verdiente maer vut </l>
					<l>faveure Jonste ende ingnorantien de zaeke niet </l>
					<l>ghenouch wesende hebben alleenlick den eene ghebannen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13</l>
					<l>ende den anderen pingnytie die ghecondempneert es gewyst </l>
					<l>een Jaer te ghaen wonen ende huere Resydentie te </l>
					<l>ghaen haudene te Roome den anderen Sente Jacops in </l>
					<l>ghalissien te compostille ten derden te cuelene welcke </l>
					<l>pungnitie met condytie noch corresponderende en es der </l>
					<l>mesdaet daer af onsen voorsseyde gheduchten heere gheen </l>
					<l>Redene en heeft te vreden te zijne ne meent daer </l>
					<l>Inne te voorsiene dat der ghelycke niet meer gebueren </l>
					<l>en zal ten hende dat zyne stede ende goede onderzaten  </l>
					<l>van ghendt daer by niet en vallen in desolatie twedracht </l>
					<l>ende onghenouchte zoo zy tanderen tyden by zulcken </l>
					<l>quaeden opzette ende inghevene gheweest heeft </l>
					<l>ende omme daertoe te commene ende elcken ghenouch te </l>
					<l>doene heeft hy belast ende bevolen myn heeren vander</l>
					<l>wet vut huerlieder secreete te haelne den principalen </l>
					<l>brief vanden paijse van cansant ende dat den zelven pays </l>
					<l>ende byzondere dat tvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ende  tvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> article van dien voor </l>
					<l>de notable vanden zelven stede hooghe ende overluudt </l>
					<l>gelesen worde zoo dat niemant Ingnorantie protenderen </l>
					<l>en mach ende omme dat aldus ghedaen zynde heeft hy </l>
					<l>gheordonneert ende ordonneert mits desen dat men den zelven  </l>
					<l>paeys in allen printen ende articlen onderhaude ende vut</l>
					<l>ghedaen alleenlick de Rechten ende previjlegien ende </l>
					<l>provijsien der zelver ende in dien de insetenen van ghendt</l>
					<l>ghejont ende verleendt van wylen coninck Philips</l>
					<l>sijners gheduchs heeren vadere ende hen tot zynder voorseyde </l>
					<l>huldinghe ende blyde Incompste ende midts den besten </l>
					<l>consente vander bede hen ghedaen ende dat men achter </l>
					<l>volghende dien ende naer tuijtwysen vanden zelven payse </l>
					<l>van nu voort an prochederen zal int vermaken ende vanden </l>
					<l>dekenen vanden ambachte vander weverie ende ooc vanden </l>
					<l>ghemeenen dekenen Int let van neringhen alzoomen altyts </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16.</l>
					<l>ghedaen heeft sichtent den voorseyden pays van casant</l>
					<l>ende omme de voorseyde erreuren ende ghebreken ende quaet</l>
					<l>verstant ende andere dierghelycke te schuwene</l>
					<l>ende belettene zoo wilt ordineert voort onse voorseyden</l>
					<l>gheduchte heere dat die heeden van nu voort an gedanen</l>
					<l>zullen worden ten by zyne van bailluij ofte andere zyne</l>
					<l>Offycieren scepenen van beede de bancken over deken ende</l>
					<l>zyne ghemeene dekenen </l>
					<l>ghezwornen van nerijnghe</l>
					<l>Inghelicx den deken vander weverie ende zyne gezwornen</l>
					<l>metgaeders alle andere gezwornen de Previjlegien</l>
					<l>vryheden costumen ende usaigen der voorseyden stede tot</l>
					<l>hueren ancommene in officien den zelven paijs bezwerende</l>
					<l>eenen eedt doen zullen die te houdene opde conditie</l>
					<l>ende met de Reservacien adienen ampliatien inden paijs</l>
					<l>van casant begrepen ende de voorseyden stede van</l>
					<l>ghendt gheiondt ende tzichtich verleendt zoo voorseyt</l>
					<l>is de zelve onze voorseyde gheduchte heere wilt ende</l>
					<l>Ordonneert voorts dat alle persoonen wie zy zyn van</l>
					<l>nu voort an niet en vervoorderen en zullen zulcke</l>
					<l>ghelycke fame ende gheruchte op te ghevene</l>
					<l>ofte te stroyene onder d insetene der voorseyden stede</l>
					<l>ofte daer anne ofte toe hulpe Raet ende bystant</l>
					<l>doen zoude ende hemlieden daer inne ooc stecken ende</l>
					<l>andere vertrecken zullen tzelve te brenghen ter kennesse</l>
					<l>vander wet waer ofte in wat plaetse dat gheboden</l>
					<l>waere in de huijsen van neerijnghen wycken andere ver</l>
					<l>ghaederinghen als anghaende ende doende derecktelicken</l>
					<l>jeghens thooft van harlieder prinche ende twelvaren</l>
					<l>der selver steden ende justichie van dien lyvelicken</l>
					<l>ende crymynelicken ghestraft ende ghepuniert zullen</l>
					<l>werden zonder verdrach faveur ofte dissimulatien in</l>
					<l>exemple van allen anderen Ordonneren ende bevelen onzen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17.</l>
					<l>baillu schepenen vander Kuere zonder dat te laetene uut</l>
					<l>faveure der selver stede jeghenwoordich ende</l>
					<l>toecommende dat zy zulcken ende diergelycke op</l>
					<l>ghevers hueren medepleghers hemlieden meshuerende inder</l>
					<l>manieren straffen ende puignieren nymenelycken vanden</l>
					<l>Lyven zonder dat te laetene uut faveure vrintscap</l>
					<l>maeschap ofte andersins in wat manieren dat zij</l>
					<l>op peyne van ons gheduchs heeren indingnaetie</l>
					<l>ende daer af abrytalicken ghestraft te wordene ende</l>
					<l>ten hende dat dese ordonnantie te bedt onder hauden</l>
					<l>ende achtervolght worde van ons voorseyde heeren wilt</l>
					<l>ende ordonneert dat dese acte gheteeckent met</l>
					<l>zynder hant ghelicht wert int Secreet van scepenen</l>
					<l>ende gheregistreert inden Rooden boeck tot eewegher</l>
					<l>memoorien actum te ghendt den xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april vyf</l>
					<l>thien hondert vyftiene naer paesschen Onder gescreven</l>
					<l>by ordonnantien van mynen ghenadyghen heere ende geteeckent</l>
					<l>4 harie@@ten.</l>
					<l>Item den xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre was ter tortuere Philippus van</l>
					<l>Driessche van wachbeke ende ten zelven daghe was</l>
					<l>int schepen huijs brocht zeker ghoet toebehorende</l>
					<l>Reynier van huffegheen datmen meende ghevlucht</l>
					<l>thebbene termuudde schepe vuite.</l>
					<l>Item den xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre worden an den Rooden torre gehaelt</l>
					<l>drie manden met lywaede diemen zeyde toebehorende</l>
					<l>Jan de backere f<hi rend='superscript:true;'>e</hi> bertolemeeus</l>
					<l>Item den xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre worden des manden ontslaeghen</l>
					<l>ende men zaudeze wechvoeren ende worden wederomme</l>
					<l>ghebrocht ende daer na weder ontsleghen want scepenen</l>
					<l>en waeren niet delygent om te bezoucken de waerheyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18.</l>
					<l>Item den xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> zoo hadde sentenchie Philippus van driessche</l>
					<l>voorseydt in den eersten ghegheezelt te zyne met</l>
					<l>eene schroo voor thooft ghebonden ter muudepoorte</l>
					<l>uute net zynder hoore daeran ghenaghelt</l>
					<l>Ande galghe ende die moeste hy selve aftrecken</l>
					<l>ende bovendien alle de ghene die hy verschat hadde</l>
					<l>Inde zettinghe te onts@@anghen ende dat conste</l>
					<l>ghedoen blycken dat zoude hy hemlieden betaelen.</l>
					<l>Item den xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre quam hier de tydinghe</l>
					<l>dat die van ghendt tproches verlooren hadden te</l>
					<l>Brussele jeghens Reynier van huffel gheen eedt</l>
					<l>doet te wetene dat opden xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre</l>
					<l>hier te vooren was op den colatie zoldere den eedt</l>
					<l>die de grave van vlaenderen dede sete Jans in de</l>
					<l>kercke den myn in nele xv<hi rend='superscript:true;'>c </hi>x<hi rend='superscript:true;'>c</hi> de welcke luyde</l>
					<l>Aldus dat zwerdy gherechtyghe heere ende grave</l>
					<l>van vlaenderen te zyne ende dat daer toebehoort</l>
					<l>de heylyghe kercke in haer Rechten thoudene</l>
					<l>ende doen houdene tlant van vlaenderen in vreden</l>
					<l>Rechten ende in wetten thoudene ende doen houdene</l>
					<l>de prevylegien vryheden costumen ende usaigen ende</l>
					<l>de Rechten vander stede van ghendt thaudene ende</l>
					<l>doen houdene haerme ende Rycke in Rechte</l>
					<l>thaudene ende al te doene dat een Rechtverdich</l>
					<l>heere ende grave van vlaenderen schuldich is van</l>
					<l>doene Alzoo moet u god helpen ende al zyn heilyghen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19.</l>
					<l></l>
					<l>De naervolghende zyn de commissien ghecooren by collatie</l>
					<l>Anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix eerst vander poorterie gilles alsberch</l>
					<l>Alias aelgoet gheert oosterlinck Joos vander bossche</l>
					<l>Vanden neringhen Jooris vit gherardt van den bundere</l>
					<l>Clays de buck vander weverie Jan sanders in de</l>
					<l>Belstraete Laurens claers filius ammants pieter dullaert</l>
					<l>Item dem xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre was by der wet van ghendt pieter</l>
					<l>keynoij ende dat om datte hy als conincx tafele in zyn</l>
					<l>quartier op tytele van wake te haudene vele diversche</l>
					<l>zaken bedreven hadde ende ooc eenen Lieven tack by fortsen</l>
					<l>uut zynen huijse ghehaelt waeren daeromme vichtich</l>
					<l>Jaeren ghebannen uut vlaenderen ende vier van zynen</l>
					<l>Adherenten ghewyst acht daghen te zittene te borne</l>
					<l>ende te broode inde poorte.</l>
					<l>Item ten zelven daeghe waren achterhaelt int schip van</l>
					<l>mathys Roothars twee tonnen met ghoede diemen zeyde</l>
					<l>toebehoorende antheuenes de baenst die hem absent</l>
					<l>hilt het was achterhaelt teecke ende de waghene</l>
					<l>metten ghoede te ghendt ghebrocht de W<hi rend='superscript:true;'>e</hi> van anthonis</l>
					<l>van lykercke drouch haer dit ghoedt anne als dat</l>
					<l>daer bij ontsleghen was.</l>
					<l>Item ten zelven xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> daghe van september was byder wet van</l>
					<l>ghendt ontsleghen Lieven Lamins ende Jan van wasberghe</l>
					<l>daer in dat tghemeente niet wel te vreden en was niet</l>
					<l>jeghenstaende dat ze beloofte hadden ghedaen te</l>
					<l>commene als scepenen hemlieden ontbieden zouden ende</l>
					<l>uuter stede niet te ghaene op achterhaelt te zyne</l>
					<l>van tghunt datmen hemlieden bedydende was ende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l>Item des anderdaechs des morghens vrouch vonden hen groote </l>
					<l>menichte vut elcker nerijnghe ende andere voor het </l>
					<l>huijs van mynen heeren den hoochbailluij inde donderstraete</l>
					<l>ende wilden Jan van Waesberghe ende Lieven Lamins </l>
					<l>ghevanghen hebben ende ooc eenighe Wethouders.</l>
					<l>Item terstont wart daer ghevanghen Lieven donaes ende </l>
					<l>Joos seys doude schepenen vander kuere ende Lieven </l>
					<l>Lamins ende Jan van Waesberghe meende hen te </l>
					<l>Absenteren ende was ghecleedt in vrauwen habyte </l>
					<l>met eender faelge op zyn hooft ende een camerier </l>
					<l>Achter hen die een hoyken drouch ne was bekent van </l>
					<l>eenen knecht die van sente Jans vander messe quam </l>
					<l>opden poldere hy Jan vernemende datmen hen begonste </l>
					<l>te volghene ende zonderlinghe byden droochscherers</l>
					<l>die de wake hilden op huerlieden huis ghinc Int </l>
					<l>huijs van Jacop parmentier ende clam over eenen muer </l>
					<l>tot Inden bybanck van Symoon boorluut ende daer </l>
					<l>was hy ghevanghen ende terstont verghaerden alle </l>
					<l>de neringhen in huerlieden huijsen in manieren van colatien.</l>
					<l>Item in welcke colatie gevraecht was wat men metten ghevanghenen </l>
					<l>doen zoude ende deze colacie duerde al eer die ander die </l>
					<l>by schepenen over quam tot des snachs tot den ellefven ende </l>
					<l>twelf hueren vander nacht daer veel dyversche</l>
					<l>poincten ghesloeten waeren.</l>
					<l>Item des anderdaechs na der noene was Jan van Waesberghe </l>
					<l>gheleedt ter exame metten dekenen ende ghezwornen van </l>
					<l>neringhen ende vander weverie met eenyghe notable  </l>
					<l>vander poorterie ende men was over de exame vander </l>
					<l>drie hueren totter zes hueren vanden avendt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21.</l>
					<l>Item den xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre trocken vut ghendt na mechelen </l>
					<l>om te vercrygen commissarissen om een nieu wet te maken </l>
					<l>daer toe datter ghecooren waeren vut elcker Lede twee </l>
					<l>Eerst vander poorterie Joncheere clays triest heere </l>
					<l>van hauweghen lowys bette van neringhen Lieven berick </l>
					<l>Jan de commiere filius Jacops vander weverie Jan sanders </l>
					<l>In de belstraete ende matheus van deinze ende met</l>
					<l>hemlieden oock twee kiesers vanden voorledenen alf ougste </l>
					<l>te wetene lowys de wale ende Jan de vos tsente baefs.</l>
					<l>Item den xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre was te ghent by trompetslaeghe </l>
					<l>gheboden wie de fugytyfven by name ende toename alzoo </l>
					<l>hier vooren noch verhaelt es.</l>
					<l>Item den xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l></l>
					<l>in septembre anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix quamen van mechelen </l>
					<l>myn heere van bevere ende den presedent vanden parlemente </l>
					<l>van mechelen maer de ghedeputeerde van ghendt moesten </l>
					<l>blyven ligghende in ostaigen deze ghedeputeerde en brochten </l>
					<l>Anders gheen commissie dan nieu scepenen te makene Inde </l>
					<l>plaetze van die ghevloen waeren na zy bevonden dat </l>
					<l>tghemeente daer niet met te vreden en zoude hebben daer</l>
					<l>Omme datmen opden xxvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt zande weer</l>
					<l>Omme te mechelen ende des anderdaechs daer naer quam </l>
					<l>de commissie om de kiesers te makene ende den xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l>In septembre worden de kiesers vut ghegeven op eenen </l>
					<l>zondach voor der noene ende de scepenen ende de kiesers </l>
					<l>staen by namen ende toenamen na tvervolgh vanden anderen </l>
					<l>Schepenen hier vooren gheschreven.</l>
					<l>Item den xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in septembre namen die vander weverie veel </l>
					<l>vremts Laekens dat zy pretendeerden verveurt te zyne</l>
					<l>volghende huerlieden previlegien in diverssche huyzen </l>
					<l>daert te coope geleydt was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22.</l>
					<l>Item den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre was ande neringhe beghert datze </l>
					<l>verkiezen zouden alzoo zy van outs tyden ghedaen hadden </l>
					<l>ende cooren by hemlieden in huerlieder huijsen drie notable </l>
					<l>mannen ende brochten die over by myn heeren vander wet </l>
					<l>ende myn heeren vander wet cooren van dien drien eenen </l>
					<l>diet hemlieden beliefde ende die was dat Jaer deken</l>
					<l>dit en wilden zy Luyden niet doen noch was hemlieden</l>
					<l>ghepresenteert by drie mael dertiene ende eens</l>
					<l>veertiene te wetene beghinnende des anderdaechs dat </l>
					<l>zoude zyn maendach dysendach wonsdach donderdach na die </l>
					<l>dekenen schien vanden collacie zonder eenich slot daeraf </l>
					<l>te maekene.</l>
					<l>Item ten zelven daghe trocken de commissarissen na mechelen des </l>
					<l>morghens ten vij hueren ende binnen twee hueren daernaer </l>
					<l>waeren ons ghedeputeerde die te mechelen in ostaignen </l>
					<l>gheleghen hadden binnen ghendt.</l>
					<l>Item den vj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre waren alle die dekens opden collatie </l>
					<l>zoldere hoe ende in wat manieren datze die kuere doen</l>
					<l>wilden ende bleven vergadert totten avende ten acht</l>
					<l>hueren zonder ijet te doene ten propoosie ende ten zelven</l>
					<l>daeghe was Reynier vanden velde ghevanghen by die </l>
					<l>vander weverie daer hy meende te ghaen Ryden vuter stede </l>
					<l>In zyn affairen ende ten zelven daghe worden meest alle die </l>
					<l>schepenen van ghedeele ghevanghen die ghedient hadden vanden </l>
					<l>Jaere xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxvj ende datte om dat Jan de backere filius </l>
					<l>bertolmeeus fugytyf ghescreven hadde eenen brief ende </l>
					<l>ghezonden te ghendt daer in stont als dat scepenen van</l>
					<l>ghedeele gheconsenteert hadden Int consent dies questie </l>
					<l>es ende die vander kueren alzoo hy schreef.</l>
					<l>Item opden vij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre worden ghevanghen  by nachte vander </l>
					<l>wake vyf vremde ghesellen ende een vremde vrauwe.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23.</l>
					<l>Item den viij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> vander zelver maendt was  weder een voorgebot</l>
					<l>vutgheleyt dat hen alle manieren van vremde ghesellen </l>
					<l>die hier gheen werc in stede te doene en hadde dat </l>
					<l>zy hen binnen zonneschine vuter stede vinden zoude op</l>
					<l>corrextie van scepenen ende ooc dat niemant in zyn </l>
					<l>wake gheen stedehouder stellen en zoude @maer crancke </l>
					<l>ende onverwinneghe Lieden wedewen ende ende die buuten </l>
					<l>der stede de doene hadden die moesten appointieren met </l>
					<l>haerlieder conincx tafvele ende den andere wakers </l>
					<l>ende ten zelven daghe worden die vremde ghezellen ende  </l>
					<l>die vrauwe voorseyt op het scavaut ghestelt offer </l>
					<l>Iemant kennesse an hadde.</l>
					<l>Item ten zelven daeghe was elcken deken een bilget ghegheven </l>
					<l>ende elc deken dede zyn volck vergaderen na noene in </l>
					<l>huerlieden huussen omme te wetene of zy na tinhouden </l>
					<l>vander bilgette verkiesen wilden maer omme dieswille </l>
					<l>dat bilget zoo doncker ende zoo onverstandelick voor</l>
					<l>Simpele Lieden ghestelt zoo en wildemen na tinhouden </l>
					<l>van den bilgette niet verkiesen.</l>
					<l>Item op sente denys dach al int zelve Jaer xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix waeren </l>
					<l>alle dekenen weder vergaert opden collatie zoldere ter </l>
					<l>cause vander verkiesinghe maer en hadde gheenen voortganck </l>
					<l>Item den x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre alsvooren des vrouch quam hier die </l>
					<l>tydinghe datter x of xij ghezellen commen waren opt casteel </l>
					<l>te gavere scepenen deze tidinghe hebbende zonden terstondt </l>
					<l>met eenen meselgier tot daer omme te wetene van wiens </l>
					<l>weghe dat zy daer waeren ende tot wat cause ende den </l>
					<l>meselgier commen zynde van gavere zoo zonden scepenen </l>
					<l>terstont eenen anderen bode naer mechelen by mynder </l>
					<l>Vrauwe de conijghinne.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24.</l>
					<l>Item den xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre was weer collatie binnen ghendt omme</l>
					<l>te wetene of men verkiesen wilden up Lieden van nonpreiudicien </l>
					<l>elc zynen deken maekende in zyn huis ende was ten zelven </l>
					<l>daeghe alzoo ghesloten.</l>
					<l>Item was ten zelven tyde ghesloten dat die vander weverie </l>
					<l>alzoo zaen als de neringhen verkiesen zouden hebben dat </l>
					<l>zy dan haerlieder dekens ende ghesworens maken </l>
					<l>zouden om dat al van eenen heede zijn zoude.</l>
					<l>Item was ooc ten zelven daghe collatie ende ghesloten als datmen </l>
					<l>by trompetslaeghe verbieden zoude waer datter eenighe </l>
					<l>quaetwilleghe Int Lant quamen dat die vanden </l>
					<l>platten Lande de clocken slaen zouden ende sluijtenze</l>
					<l>vuten Lande, ten ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> datmen zoude fortifieren alle die </l>
					<l>sterckten ofte sloten ligghende ten platten lande, ten iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l>datmen zoude schriven an alle smalle steden of zy zouden </l>
					<l>willen beschudden des keijsers landen met die van ghent  </l>
					<l>Indien men den lande van vlaenderen eenyghen oploop dede.</l>
					<l>Item ten zelven quam binnen ghendt vut Inghelandt die </l>
					<l>palsgrave ende was ghelogiert Inde zwane voor </l>
					<l>den hoijaert ende vertrack den xij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre ende </l>
					<l>In zyn vertrecken beloofde hy die van ghendt goedt</l>
					<l>Rappoort te doene byder conijghinne.</l>
					<l>Item ten zelven daghe was verborghe vutgheleyt den </l>
					<l>Lantman ende gheconsenteert de clockslach ende </l>
					<l>ten zelven tyde begonsten die vanden platten Lande</l>
					<l>te vluchten ende huerlieder beste goedt ter stede</l>
					<l>waert te brenghene vut vreese van oorloghe.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25.</l>
					<l>Item den xiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in october begonste de neringhe te verkiesen</l>
					<l>zulck alst ghesloten was maendach dysdach ende wonsdach</l>
					<l>Item den xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in october trocken eenyghe ghecomitteerde na </l>
					<l>ghavere te wetene myn heere van maercken voorschepen </l>
					<l>vanden ghedeele Loys bette Jacop vriendt Lieven van </l>
					<l>wymerschs willem de Ruddere filius simons ende meer andre </l>
					<l>omme te wetene of de ghezellen vanden casteele zouden</l>
					<l>willen vertrecken men zoude hemlieden niet doen niet </l>
					<l>Jeghenstaende datze sterckelick beleyt waren ende gewacht </l>
					<l>vanden Lantvolcke daerop de ghezellen andwoorden datze </l>
					<l>van daeren niet scheyden en zouden ten waere by bevele </l>
					<l>vander conijghinne dieze daer ghesonden hadde ten waere </l>
					<l>datze  commijssie toochden.</l>
					<l>Item den xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre vergaerden alle de dekenen te augustijnen </l>
					<l>alzoo zy pleghen te alf ougst om te kiesen eenen huever </l>
					<l>deken ende die kuere viel op een Lieven dherde die </l>
					<l>doe deken was vanden schrinwerckers ende gilles mer</l>
					<l>laenscnape die deken was vanden autscoemakers de </l>
					<l>huever deken dede ghelyc men van oudts tyde ghedaen </l>
					<l>hadde bezwerende den pays van casant metten addicien </l>
					<l>ende provichien daer Inne dat tghemeente zeer te onpasse </l>
					<l>Inne was ende moeste des anderdaechs eenen ander eedt </l>
					<l>doen ghelyck schepenen hadden.</l>
					<l>Item ten voorseyde xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> daghe bracht ywein van waerewyck </l>
					<l>binnen ghendt een Jonc ghezelle binnen ghendt ghevanghen </l>
					<l>die commen was van den casteele te ghavere.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26.</l>
					<l>Item den xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre waeren alle de ghezworne vander</l>
					<l>weverie verandert ghelyc men pleecht te paesschen</l>
					<l>ende ten zelven daghe waren alle de dekenen gedachvart</l>
					<l>opden zoldere ter colatie ende verzochten an die vander</l>
					<l>wet ten verzoucke van ywein van vaerewycke hoftman</l>
					<l>vanden Lantvolcke die voor ghaveren laeghen</l>
					<l>dat men hemlieden acte gheven zoude dat hen die van</l>
					<l>ghendt het belech androughen waer Inne dat heere</l>
					<l>noch wet niet consenteren en wilden ten anderen</l>
					<l>begherden de dekenen eenen brief ghelesen te hebbene </l>
					<l>die de conijghinne meende ghesonden te hebbene</l>
					<l>opt casteel te ghavere maar die hoochbailluij noch </l>
					<l>die wet en wilden den brief niet hopen breken.</l>
					<l>Item wat hier te vooren zoo leyden die van ghendt zes gesellen</l>
					<l>op het casteel te dornick te wetene m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> griffoen</l>
					<l>bogat Philips sersanders filius Joores ende meer andere.</l>
					<l>Item den xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> octobre op sente Luucx dach des morghens </l>
					<l>track de hoochbaillu vut ghendt naer mechelen ende </l>
					<l>liet alzoo de stede van ghendt waerom dat</l>
					<l>groote murmeratie quam onder tvolck.</l>
					<l>Item ten zelven daghe wert vermaect de deken vander weverie</l>
					<l>Joos vander haghen die doe deken was wier verlaten ende </l>
					<l>Philips vanden bossche wart deken vanden ambachte vander </l>
					<l>weverie ende denys vander boven wart ooc verlaten</l>
					<l>ende Jan sent wart cnape vander weverie maer</l>
					<l>mits dat hy lesen noch scriven en conde was hy weder</l>
					<l>verlaeten ende in syn stede ghestelt gheerolf de</l>
					<l>Schuijtere.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27.</l>
					<l>Item opden zelven xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach overleedt Int sauslet Jan </l>
					<l>van waesberghe ende doot zynde was des zanderdachs </l>
					<l>op eenen zondach ghedreghen in zyn huis daer hy </l>
					<l>wonende was te wevene in zynen levene om ter </l>
					<l>eerden te doene daeromme dat groot gheruchte rees </l>
					<l>onder tvolck ende ten zelven daghe Jeghen avent quamen</l>
					<l>groote menichte van Jonghe onghevroesceepte </l>
					<l>Lieden Roupen crijssen ende clopen op de duere van</l>
					<l>schepenen camere in de zaele vanden schepenhuyze</l>
					<l>ende eldere waerom datmen over den dooden lichame</l>
					<l>van Jan van waesberghe gheen justichie en dede</l>
					<l>schepenen dit gheruchte anziende ende hoorende deden </l>
					<l>den dooden lichame draghen wedromme int sauselet.</l>
					<l>Item op den xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre hiltmen colatie om te wetene</l>
					<l>wat men metten overledenen doen wilden over ten draghende </l>
					<l>dat zy hen gheheel ende al ghedroughen angaende den </l>
					<l>dooden alzoo heere ende wet datte verstonden ende wart</l>
					<l>binnen dien achternoene begraven in sinte niclaes kercke.</l>
					<l>Item ter zelver voorseyde colatie worden weder vele niewe artikelen </l>
					<l>ghesloten onder andere dat alle de ghuene die eenighe </l>
					<l>stercte an de stede ghebroken hadden als an de vesten deser </l>
					<l>stede bollewercken ofte andersins ende zonderlinghe</l>
					<l>Jan de gruetere ghebroken hebbende het bollewerc buuten</l>
					<l>der waelpoorte te baernewyck ende Joores van crom¬</l>
					<l>brugghe die de baerbel cause ghewert hadde als hy </l>
					<l>ontfanghen was tusschen de percelle poorte ende die </l>
					<l>huever poorte wie in eenyghe ghelycke zaeken beschul¬</l>
					<l>dich was dat hy dat zoude doen maken tot zynen coste.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28.</l>
					<l>Item dat schepenen corrigieren zouden alle de ghuene </l>
					<l>onbehoorlick Roupen ofte wyssen op scepenen ofte </l>
					<l>Iemandt anders contrarie Redene ende Justichie</l>
					<l>Item dat de onderbaillu de officie bedienen zoude alleens </l>
					<l>al of de hoochbaillu in stede ware daertoe datmen </l>
					<l>hem presenteerde twelf allebardiers tzynder</l>
					<l>assistenchie ten coste vander stede.</l>
					<l>Item ten zelven daghe was hier de tydinghe commen als dat </l>
					<l>ontrent der stede van nieuhove ghezien was veel </l>
					<l>volck van oorloghen dwelck alzoo warachtich was </l>
					<l>want zy passeerden duer tlant van aelst tot gaver </l>
					<l>opt casteel zonder iemende te mesdoene maer </l>
					<l>opt casteel zynde quamen ten huise van ywein van </l>
					<l>vaerewyt de welcke op dien tyt te ghendt was </l>
					<l>ende namen hen xvij alf haeken ij half slanghen </l>
					<l>buscruyt beden ende andersins ende droughent opt </l>
					<l>casteel zynde lieten daer twintich verssche knechten </l>
					<l>ende reysden weder wech ende met hemlieden Reysde de </l>
					<l>x ghezellen die te vooren gheleghen hadden.</l>
					<l>Item het es te wetene dat tot alle plaetsen daer dit </l>
					<l>volck van wapene lydende was naer gavere te </l>
					<l>commene zoo waren alle die Lantlieden zeere vervaert </l>
					<l>ende brochten veel van haerlieder beesten ende goede naer ghent </l>
					<l>tschepe te waghene te peerde ende zom ghe laeden op </l>
					<l>huerlieder hals dat deerlicken ende compasselick was om </l>
					<l>zien ende ooc van ander plecken daer deze tydinghe </l>
					<l>quam quamen al ghevlucht ter stede waert</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29.</l>
					<l>Item het es ooc te wetene dat ghezonden was vander stede </l>
					<l>van ghendt weghe om de wete te doene op allen </l>
					<l>prochien waert dat hemlieden eenyghen overlast quame </l>
					<l>van volcke dat zy de clocke slaen zouden ende in contrarie </l>
					<l>van dien dedemen in alle prochien vander coninghinne weghe</l>
					<l>een brief datze ande clocke niet commen en zouden ende </l>
					<l>bracht alzoo dit voorseyde volck duere tot ghavere.</l>
					<l>Itam ten zelven daghe dat dit gheschiede ywein van baernewyc </l>
					<l>te ghendt zynde als voorseyt es ende volghde ande stede </l>
					<l>van ghendt om thebbene vander stede weghe acte wies </l>
					<l>hy ghedaen hadde dat de stede ende tghemeente van diere</l>
					<l>ghenen androughen ende de voorseyde tydinghe te gendt commen </l>
					<l>zynde dat dit volck opt casteel was zoo wart de stede </l>
					<l>heel in Roere ende waren eenyghe quaetwilleghen die desen </l>
					<l>ywein van baernewycke vonden inde belstrate ende </l>
					<l>waren hen van dese voorseyde zaeke betydende hem ansegghende  </l>
					<l>dat hy een verrader was ende moeste zyn lyf solveren </l>
					<l>of hy zoude ghebleven hebben ende dus was de stede </l>
					<l>in zulcker beroerte als datter groote menichte waeren </l>
					<l>die terstondt wilden naer ghavere trecken maer binnen den </l>
					<l>zelven avendt quam hier de tydinghe datser aftrocken waren </l>
					<l>Daer by dat eensdeels chesseerde.</l>
					<l>Item ten zelven daghe was opden colatie zoldere ghelesen eenen </l>
					<l>brief die myn heere den hoochbaillu ghescreven hadde an </l>
					<l>schepenen van ghendt inhaudende als datter lieden van </l>
					<l>ghendt waeren die daghelicx int schepenhuis ende ooc </l>
					<l>Achter straten maecten veel zegghinghen vander previlegien </l>
					<l>ende waeren nochtans de ghene die ghesyd elcken ghe¬ </l>
					<l>meenschap maecten met eenighen fuigitiven ten anderen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30.</l>
					<l>Als dat zy hem niet verwonderen en mochte van zynen </l>
					<l>vertreckene want hy zeer corts voor zyn vertrecken </l>
					<l>was bij eenighe vertrecken perzoonen zoo toeghesproken </l>
					<l>Als dat hy niet en zoude willen om alf zyn ghoet in </l>
					<l>zulcker vreeze zyn ende noch eens screef hij noch </l>
					<l>Overe als dat hy der stede van ghendt meer profyts </l>
					<l>doen zoude dan of hy binnen der stede waere.</l>
					<l>Iten den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre was by eenighen van ghendt ghehaelt </l>
					<l>tsunner zake vuter kercke vier tonnen met buspoere.</l>
					<l>Item den xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre begonst men de ghevanghenen int </l>
					<l>sauselet te examenerene met woorden maer daer en </l>
					<l>quam anders niet af.</l>
					<l>Item den xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre trocken eenighe ghedeputerde na </l>
					<l>gaver omme te wetene of die vanden casteele niet en </l>
					<l>zouden willen Restitueren ywein van baernewyck het ghundt</l>
					<l>dat zy hem ghenomen hadden ende wisten zy van hem yet te </l>
					<l>beclaghen hy was poortre van ghendt dat zy hem zouden toe </l>
					<l>spreken tzynder poort daer hy te Rechte stont maer en waren </l>
					<l>van gheenen advijsen tgoedt over te ghevene voor dat zij </l>
					<l>bevel haddden van mynder vrauwe de conijghinne.</l>
					<l>Item den xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre trocken ooc eenighe ghedeputeerde naer </l>
					<l>Audenaerde omme noch breeder informatie te hebbene van </l>
					<l>Jacop van quickelberghe ter cause vande ghevanghene.</l>
					<l>Item op sente symoen sinte Inden avent op eenen maendach trocken </l>
					<l>vut ghendt twee waghenen met ghedeputeerden na cortricke </l>
					<l>ende ter cause daer waren te cortrycke commissarissen vut den </l>
					<l>hove commen ende wilden vander stede weten weder zy met </l>
					<l>ghendt waeren of met den keijser daer op dat zij</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31.</l>
					<l>Andwoorden dat zy waren met ghendt ende metten keyser </l>
					<l>Neen zeyden die commissarissen ghy moet andwoorde gheven met </l>
					<l>den eenen ofte metten anderen daerop datze dach van Raede </l>
					<l>namen, ten anderen wasser een bevel ghedaen te tielt ende den </l>
					<l>vyf roeden van tielt dat elc zyn pocie vander zettinghe</l>
					<l>dus questie es bringhen zaude te curtrycke int cassel¬ </l>
					<l>rie huis teenen ghenomden daghe ofte men zaude haerlieder </l>
					<l>persoon ofte haerlieder goedt daer vooren executeren.</l>
					<l>Item den xxix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxix des morghens ten thien </l>
					<l>hueren quam de messelgier van ghendt van cortricke ende </l>
					<l>Reet ten een hueren weder naer cortrycke.</l>
					<l>Item binnen der zelver voorseyt zoo waren die vander weverie ende </l>
					<l>veel vander wake die de wake hilden in de zale huussen</l>
					<l>vander neringhe ende begherden deen om dandere datse ghe¬ </l>
					<l>lyck  trecken zouden voor tschepenhuis ende datze van </l>
					<l>daer niet scheeden en zauden voor dat justichie ghedaen </l>
					<l>zijn zoude over de ghene die ghevanghen waren maer alzoot god </l>
					<l>beliefde de zake en hadde gheenen voortghanck.</l>
					<l>Item scepenen dit verhoorende deden voor der noene bringhen ter </l>
					<l>exame Laurens everden ende ooc Lieven donaes present </l>
					<l>de Liij dekenen ende de notable vander poorterie ende </l>
					<l>de gheswornen vanden ambachte vander weverie ende worden </l>
					<l>gheexameneert met woorden ende niet ghepynt ende dit duerde </l>
					<l>tot den iiij hueren vander achternoene ende men zoudese vutbrenghen </l>
					<l>zonder pynen daer het ghemeente zeer beroert was scepenen dit </l>
					<l>verstaende deden Laurens everden ter banck maer hy en kende </l>
					<l>van gheenderhande zaken diemen hem te laste leyde nochtans </l>
					<l>Lieven donaes verclaersde dat het overdraghen vanden consente int </l>
					<l>Jaer xxxvj noch gesloten ende ghecommiquiert was by scepenen </l>
					<l>van beede de bancken ten welcken tyde hy lieven donaes voorscepen </l>
					<l>vande gedeele was ende hy laurens voorseyt een van zyne medegesellen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32</l>
					<l>Item den xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre quam binnen ghendt de grave van</l>
					<l>Ruex ende was ghehaelt by myn heere den onderbaillu</l>
					<l>met zynen allebardiers ende deze zelue heere van Ruex </l>
					<l>wat zeer corts te vooren commen vut spanien vander K.</l>
					<l>M. ende bracht brieven met hem vanden keysere inhoudende</l>
					<l>hoe dat de keyser verstaen hadde hoe dat die van ghent</l>
					<l>veel nieuheden ende zaken voortghestelt hadden.</l>
					<l>Item den laesten in octobre vergaerden opden colatie zoldere</l>
					<l>Eerst scepenen van beede de bancken de notable vander</l>
					<l>poorterie alle dekenen ende ghezwornen vander weverie</l>
					<l>ende ooc groote menichte vande ghemeente daer myn</l>
					<l>heere van Reux quam vertooghen eerst mondelinghe dat</l>
					<l>hy de ghene was die de stede van ghendt alle eere ende </l>
					<l>vrientschap doen wilde die hem moghelick waren maer</l>
					<l>Seyde dat de keyser seere ghestoort was op die van ghendt</l>
					<l>zulck als hy zyn brieven screef diere tot viere ofte vijfven</l>
					<l>waren midts datse allen in walsche waeren ende zeer</l>
					<l>quaet om den ghemeenen man te verstane zo begherden</l>
					<l>myn heere den hueverdeken datmen ze zou doen translateren</l>
					<l>In vlamsche daerin myn heere van Reux consenteerde.</l>
					<l>Item binnen den zelven daghe quamen ons ghedeputeerde thuis die</l>
					<l>te cortrycke gheweest hadden ende des achternons vertochden</l>
					<l>zy voor scepenen ende de ghemeente dat zy gebesoniert hadden</l>
					<l>Item inden eersten commende te cortryck en waren daer gheen com¬</l>
					<l>missarissen vanden hove ende waren vut ghereyst ende hadden</l>
					<l>ghelaeten myn heere van huele ende myn heere van poucke</l>
					<l>In huerlieder stede zonder commissie maer mondelinghe</l>
					<l>ghelast waer by dat die van ghendt hemlieden last</l>
					<l>niet en wilden ontdecken maer brochtent wederomme</l>
					<l>gheseghelt alzoo dat zy dat mede droughen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33.</l>
					<l>Item brochten ooc mede in ghescrifte het verkennen ende</l>
					<l>verlyden van m<hi rend='superscript:true;'>r</hi> cornelis Rooze penchionaris Int Jaer</l>
					<l>xxxvi tich vander stede van cortrycke ende ooc eeneghe</l>
					<l>schepenen vanden zelven Jaere de welcke ooc al geexame¬</l>
					<l>neert waeren te cortrycke upt schepen huis ter presentie</l>
					<l>vander ghedeputeerde van ghendt ende het verkennen van</l>
					<l>haerlieder voorseyt was noch evenghelyck Lieven donaes</l>
					<l>ooc ghekendt heeft als dat die van ghendt mynder vrauwe</l>
					<l>de conighinne overdroughen haer gheconsenteert te zijne</l>
					<l>by die van ghendt volck te doene naer transpoort ende</l>
					<l>die zelve te betalen alzoo m<hi rend='superscript:true;'>r</hi> cornelis vertoochde by eenen</l>
					<l>Registere die hy hilt daer alle zaken in ghescreven hadde</l>
					<l>daer over dat hy gheweest daer uut dat de ghedeputerde</l>
					<l>copie mede brochte.</l>
					<l>Item op sente symoen sente Inden dach hier te vooren dede de conij¬</l>
					<l>ghinne ghebieden te deynze ende van ghelycken te moerbeke</l>
					<l>ende in meer andere plaetzen wart dat in eenighen plaetsen</l>
					<l>volck van wapenen quamen datmen die met payze zoude</l>
					<l>laeten passeren op datze wel betaelden op zeer grote peyne</l>
					<l>ende ooc van ghelycken dedemen een ghebodt dat niemandt</l>
					<l>zijn ghoedt vluchten en zoude op groote peyne.</l>
					<l>Item die iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in november was vut laste vanden comissarissen deser stede</l>
					<l>den ghemeente te kennen ghegeven by colatie datmen zoude alle</l>
					<l>die assyssen verpachten zoude alzo zy van outs tyde ende het</l>
					<l>Jaer voorleden ghedaen hadden om den last deser stede mede te</l>
					<l>betaelene ende alle andre onverzien costen die der stede</l>
					<l>daghelicx overquam ende ghescepen waren noch daghelicx</l>
					<l>te commene wantmen ten zelven tyde alle ghereescepe</l>
					<l>maecte als vanden plancken om het onderhaudt vant water</l>
					<l>Int cuupgat ter turre poorten ende eldere ende ooc die</l>
					<l>angienen ter vesten ligghende omme de stede te defenderene</l>
					<l>waert datmen haer eenighen oploop dede ende ooc deden die</l>
					<l>commissarissen maken een sterckte te drie muelnen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>34.</l>
					<l>Item in welcke voorseyde collatie ghesloten was by die</l>
					<l>van neringhen datmen alle de assyssen ontfanghen ende </l>
					<l>Innen zoude byden commissarissen alzo zy int Jaer vorleden</l>
					<l>te pachte ghestaen hadden vutghedaen den wyn die onder </l>
					<l>de vi gulden ghelt en zal maer gheven xij myten vanden</l>
					<l>stoope ende die ghelt over vi gulden ende daer boven eenen</l>
					<l>alven stuver vanden stoope keyte clauwaert xij groote </l>
					<l>vander tonne ende wabeleere zes groote vander tonne</l>
					<l>het pontghelt de Insetenen daerof quijte te ghaene </l>
					<l>ende de vremde betalende zoo zy van outs tyden gegheven hebben</l>
					<l>Item die van der weverie hadden ooc inder bogaerde huerlieder</l>
					<l>andworde ghemaect zeer properlic ende begonsten elck</l>
					<l>thuswaert te gane maer voor den preeckeren Rees groot </l>
					<l>discoort ende dat vute dien datter zelve colatie by trompet</l>
					<l>slaeghe gheroupen waere alle de haechpoorters eerlickende</l>
					<l>huishoudende met haerlieder ghetrauwe gheselschappe </l>
					<l>xx Jaeren oudt zynde ende daer boven.</l>
					<l>Item deze haegepoorters commende met grooter machte by Jaco-</l>
					<l>pynen hemlieden wart den naem ghegheven cryssers ende men wildeze </l>
					<l>niet alle binnen laeten commen ende het es ooc te wetene dat</l>
					<l>de wet elcken deken gelast hadde dat zy als zy vergadert </l>
					<l>waeren zenden zouden vut elcke neringhen vier persoonen om de </l>
					<l>kryssers te wederstane dwelc een zeer quaet advys was </l>
					<l>want veel neringhen hadden gesonden by heere ende wet huerlieder</l>
					<l>mannen ende die alzoo commende voor den Jaquijpynen ende </l>
					<l>zonderlinghe schiplieden viscoopers ende vleeshauwers ende </l>
					<l>dysenirs vander stede zo hadt daer by na al qualic vergaen</l>
					<l>want daer waren commen eenighe vander weverie vut der bogarde</l>
					<l>ende zeiden tot de haechporters die voorden Jakopinen stonden </l>
					<l>creesen ciesen alzyde hier versteken compt by ons luden wy </l>
					<l>zullen u verheffen ende zouden aldus vergaringhe gaen maken</l>
					<l>hebben inde bogaerde ende want zoo verre ghedaen by tussen </l>
					<l>van eenighe goede mannen belet ende wart zeker ghedaen naer </l>
					<l>der noene als datmen alle de haechpoorters binnen zoude </l>
					<l>laten comen ter precheeren elcke prochie vergaderende appart ende </l>
					<l>aldus wast wel negen huere vanden avende eer dese andworden by schepenen </l>
					<l>overbrocht waeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35.</l>
					<l>Item eenighe vut quaden gheeste gaven oppe als datmen gheen</l>
					<l>Inninghe vander assysen doen en zouden ende datmen de werklocke </l>
					<l>niet luiden en zoude ende niemandt gheendrande neringhen doen en </l>
					<l>zaude voor dat de beschuldighe ghecorigiert zouden zyn ende </l>
					<l>de onbeschuldeghe ontsleghen die vander poorterien brochten </l>
					<l>dit voorseyt aldus midts dat zy vande cryssers vermenicht waeren</l>
					<l>voor een slot ende ooc die vander weverien veranderden</l>
					<l>ooc huerlieder eerste voornemen ende volghden die vander</l>
					<l>poorterien in de zelve Opeyne.</l>
					<l>Item des anderdaechs dwelc was den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in november doe en luide</l>
					<l>de werckclocke niet ende eenighe quaetwilleghe ghingen</l>
					<l>In cloosters ende in ander ghoede luiden huussen ende seiden </l>
					<l>gheeft ons te etene want ons werck es ons verboden ende </l>
					<l>wij moeten nochtans leven ende onder tdexel van dien zauder binnen</l>
					<l>ghendt veel quaets ghebuert hebben alzoot ooc begonste.</l>
					<l>Item de wet ende de goede mannen vander stede dit anmerckende</l>
					<l>deden zoo verre als dat de drie leden vergaerden des donderdachs</l>
					<l>in manieren van colatie om eendrachtich slot te maekene</l>
					<l>ende die van neringhen bleven by hemlieden eerster andworde </l>
					<l>alzoo die voorseyt es angaende der assysen ende vander porterie </l>
					<l>ende weverien Insghelicx ende ooc alle drie de leden dat </l>
					<l>men de werckclocke luyden zoude.</l>
					<l>Item in deze voorseyde colatie begherden die vander weverien datmen </l>
					<l>metten zeghele van sent Jan bezeghelen zoude een contract </l>
					<l>dat eeneghe vanden zelven ambachte gemaect hadden maer</l>
					<l>was byden ghemeenen voyze vander stede ontzeyt mits </l>
					<l>dat der hoogheit vander K M te naer ghinck maer was </l>
					<l>In de zelve colatie gesloten eermen eenyghe assyze </l>
					<l>ontfaen zoude datmen zegghen zoude een contract datmen </l>
					<l>hiet het contract vanden makeleers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>36.</l>
					<l></l>
					<l>Item ten zelven daghe dat de voorseyde collatie ghehouden was </l>
					<l>een man commen van dermonde die ghehuert was by eenyghe </l>
					<l>quaetwilleghe ende bracht de tydinghe datter tien ofte</l>
					<l>twelf hondert lieden van oorloghe waer af de Lanslieden </l>
					<l>allomme zeer beroert waeren de voornoemde man commende </l>
					<l>stuwenberghe was ghevanghen ende in stede brocht ende </l>
					<l>wart gheghezelt want ten waren anders niet dan </l>
					<l>verzierde leughenen.</l>
					<l>Item binnen der zelver nacht wart ghevanghen m<hi rend='superscript:true;'>r</hi> gilles </l>
					<l>de wilde die vyfste schepene was vander kuere ende was </l>
					<l>belast als dat hy het contract vander weverie gemaeckt </l>
					<l>hadde dwelc men niet bezeghelen en wilde om dat ter heeren</l>
					<l>vander K M te naer ghinck m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles gevanghen begonsten </l>
					<l>die vander weverie vergaderinghe te maken als dat hy </l>
					<l>daerby ontsleghen was ende wart ghezet vut college van </l>
					<l>Schepenen.</l>
					<l>Item op sente martens dach anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>xxxix was binnen ghendt </l>
					<l>gheboden processie generael elc in zyn kercke ende dat om</l>
					<l>te biddene voor de K M want toe hier zeker tydinghe</l>
					<l>ghecommen dat de keyser ghepurrent was vut spanien om te </l>
					<l>komene al duer vranckerycke.</l>
					<l>Item ten zelven dage waren binnen ghendt drie ghedeputerde gecoren  </l>
					<l>Om te kecken by myn heere van Reux te curtrycke eerst vande </l>
					<l>poorterie M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> danyaen van neringhen M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> lieven hebscaep </l>
					<l>vander weverie Joos vander haeghen.</l>
					<l>Item den xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in november waren by der wet van ghendt ontslegen </l>
					<l>Lieven donaes ende ooc alle de schepenen vander kuere ende</l>
					<l>van ghedeele die ghevanghen laghen die in wette gezeten</l>
					<l>hadden Int Jaer xxxv tich maer moesten zeker ende borghe </l>
					<l>stellen datze in drie maende vut ghendt niet Reysen en </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
					<l>zouden maer Laureyns everdey was ghewyst op zynen eenen knie</l>
					<l>te vallene ende te biddene der wet vuter name der k M</l>
					<l>verghiffenesse ende dat om dat scepenen van ghedeele zynde </l>
					<l>Int Jaer xxxvj tich ende was int zelve Jaer Lydende </l>
					<l>voor het beelfroyt ende hoorde zeer cloppen ende zach </l>
					<l>groote lucht Int secreet vander stede midts dat by avent </l>
					<l>was ende en hadt niet ten kennesse ghebrocht ende moest </l>
					<l>ooc al zyn steen costen betaelen.</l>
					<l>Item te dezen tyt of wat hier te vooren was vut ghendt naer </l>
					<l>brussele ghereyst in zyn affairen eenen loy diemen heedt </l>
					<l>Capytem catkin ende naer dat hy binnen brussel ghezien was </l>
					<l>Int hof of daer ontrendt zoo en constmen niet vernemen </l>
					<l>waer hy bevoer maer men presumeerde midts dat hy hem veel </l>
					<l>zaken voorbaer ghemaect hadde dat hy eymelicken gheiustuert</l>
					<l>wesen ofte in vanghenesse wandt eeneghe vut ghendt Reisden </l>
					<l>daer zy te doene hadden ende worden anghesproken vanden </l>
					<l>souvrain ofte van zynen dieneers ende scherpelick ghevracht </l>
					<l>naer harlieder namen ende toenamen Item den vij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in december </l>
					<l>ontboot den hoverdeken by hem eenyghe dekens ende zonderlinghe </l>
					<l>den deken vander neringhe die noch vut huerlieder huussen niet </l>
					<l>ghescheeden en waren ende noch de wake hilden hemlieden </l>
					<l>vraghende vut laste vander wet waromme dat zy noch </l>
					<l>noch de waeke hilden ende vut huerlieder huyssen niet scheen en</l>
					<l>wilden ende hadden gherne gheweten wat persoonen daer af </l>
					<l>de princhipaelste waeren daeromme dat vele woorden om </l>
					<l>ghebuerden ende zonderlinghe zeyden de dekens als dat zij </l>
					<l>wel verstaen hadden an huerlieder supposten als datze van ghenen </l>
					<l>zin en waeren te scheedene voor dat alle sloten van collatie </l>
					<l>vulcommen zoude zijn die mueghelic waren te vulcommene </l>
					<l>Item den deser dede de hueverdeken opden ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in december vergaeren </l>
					<l>Alle dekens elc met twee ghezwornen opden collatie zoldere </l>
					<l>ende in den eersten was daer vertoocht byden hoverdeken hoe dat </l>
					<l>alle de prevylegien ghecopiert waren ende watmer voort mede </l>
					<l>doen wilde daer waren eenyghe dekens die wildenze gheprendt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38.</l>
					<l>Hebben ende andere begheerden datmen drie regysters maeken </l>
					<l>zouden van al den previlegien alleens luidende maer emmere </l>
					<l>die princhipale antwoorde was als dat de dekens wilden </l>
					<l>huerlieden ghemeen supposten vraghen daer was ghezeyt datmen </l>
					<l>zoude delaij nemen om eenen bode vut te zendene ten coste </l>
					<l>vander stede ende dat die bode zoo verre Reysen zoude dat hy den </l>
					<l>keyser in persoone zien zoude ende bringhen tydinghe.</l>
					<l>Item ten zelven tyde waren opden colatie zoldere ghelesen alle de </l>
					<l>sloten van collatie ende daer waren eenighe articlen ghelesen </l>
					<l>de welcke myne heeren vander wet deden verclaren datze niet </l>
					<l>mueghelick en waeren om te vulcommen.</l>
					<l>Item hier af moesten de kueren andwoorde bringhen opden xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in  </l>
					<l>dechember maer het ghemeen overdraghen was datze niewers </l>
					<l>af andwoorde gheven en wilden voor dat de drie leden vander </l>
					<l>stede vergaert zouden zyn ende ten zelven xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> daghe was by </l>
					<l>vonnesse van schepenen ghewyst ter torture Lieven vander </l>
					<l>boven ontfanghen vander exuwe gheweest Int Jaer xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xxxvj </l>
					<l>hendende alf ougst xxxvij Item den xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> was den voorseyde </l>
					<l>Lieven vander banck gheleedt int sgraven steen ende men was </l>
					<l>over de exame vanden drien totten zes hueren vanden avende maer </l>
					<l>over dese exame en was niemant dan schepenen vander kuere </l>
					<l>ende van ghelycken was opden xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maent der </l>
					<l>exame eenen hendryck palynck de welcke ghevanghen </l>
					<l>ghezeten hadde vander tyt dat Lieven pyn de ij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Reyse ter </l>
					<l>exame was ende men was hem betydende van toofvrien, Item </l>
					<l>ten desen tyde waren vut ghendt ghereyst naer cortherijcke </l>
					<l>m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> pieter talboom prochiepape van sente verhielden met </l>
					<l>twee ghetuughen Joos vanden berghe ende smeeden om oor¬</l>
					<l>conschip te haudene ten verzoucke van die van tielt ende de </l>
					<l>vyf Roeden van tielt deze voorseyden te curtrycke commende </l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> pieter als notaris ende dander twee als ghetughen worden te </l>
					<l>kurtryck ghevanghen ghehouden by myn heere van huele Item </l>
					<l>dese tydinghe te ghendt commende zoo screven schepenen van</l>
					<l>ghendt zulcke Letteren an myn heere van huele ende an schepenen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39.</l>
					<l>Voort als dat zy ontsleghen worden Item alzoo vooren gheseyt es </l>
					<l>als datmen eenen propren bode vutzenden zoude om certificatie </l>
					<l>te weten vander compste vander K M zoo es waer dat de </l>
					<l>hueverdeken vut ghesonden hadde eenen Lieven tolleneer filius W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> </l>
					<l>de welcke binnen ghendt quam op alder kinderendach daer</l>
					<l>om de dekenen tzanderdaechs te zoldere vergaert de welcke </l>
					<l>voorseyde Lieven verbynck op trauwe ende heedt dat hy de </l>
					<l>K M ghezien hadde.</l>
					<l>Den iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Lauwe hadden belofden de dekenen dach te comene</l>
					<l>met twee ghezwornen int scepene camere ende insghelicx </l>
					<l>de ghezwornen vanden ambachte vander weverien ooc de notable </l>
					<l>vander poorterie ende dat om eenen brief te lesene die scepenen </l>
					<l>ontfanghen hadden van myn heere van Reux Inhaudende als </l>
					<l>dat de zelve myn heere van Reux zeker tydinghe ontfaen hadde </l>
					<l>als dat de keyser zyn zoude den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dezer jeghenwoordygher </l>
					<l>maendt binnen der stede van curtrycke screef ooc de zelve </l>
					<l>heere van Reux dat hy de ghene was die de lieden van ghendt</l>
					<l>alle heere adresse lief ende vrientschap doen zaude byder </l>
					<l>K.M. die hem mueghelick waere van doene.</l>
					<l>Item op welck vertooch alle de dekenen te Raede ghinghen opden </l>
					<l>colatie zoldere ende met hemlieden de ghezwornen ende de nota¬</l>
					<l>ble vanden ambachte vander weverien ende brochten over een </l>
					<l>ghemeen naer dien dat den K M nakende was zyne Landen </l>
					<l>van haerwaerts over datmen zonder eenich delaij van de zelve </l>
					<l>K M de verzegghene vut zenden zaude de ghenen byden drie </l>
					<l>leden daer toe ghecommytteert.</l>
					<l>Item die van neringhe  ende die vander weverien beneden commende </l>
					<l>met dese laste zo ghebuerder te deser cause tussen den hueverdeken </l>
					<l>ende myn heere van maercken veele ruude woorden</l>
					<l>Item den xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Lauwe op eenen sondach Reysden vut ghendt die </l>
					<l>ghecommitteerde omme te verzegghene de K M Eerst Jonc</l>
					<l>heere charle vuten hove heere van maerken voor schepen </l>
					<l>vanden ghedeele anthones de Lu filius meester anthuenes de vierde </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>40.</l>
					<l>Schepenen vander kuere ende vut elcken lede drie eerst</l>
					<l>vander poorterie Jonchker charle de grueter heer van exarde </l>
					<l>Joncheer claes triest heer van hauwegheem Lowys bette van </l>
					<l>neringhen M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Lieven hebscaep deken vander temmerlieden Anthonis </l>
					<l>deynoot deken vanden vleeshauwers ende lieven dhooghe vander </l>
					<l>weverien Adriaen van damme Joos steel Lieven vander beke </l>
					<l>filius gilles ende m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Jacop mertens penchionaris.</l>
					<l>Item deze voorseyden aldus vut ghendt ghereyst zynde en Reysden </l>
					<l>niet voordre dan S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> ammans tusschen valenchyne ende </l>
					<l>dornijcke ende mer  vr@  de Regymente lach binnen der </l>
					<l>stede van valenchyne ende verbeyde daer de compste </l>
					<l>vander K M hueren broedere. </l>
					<l>Item opden eersten dach van Lauwe dede de keyser zyn intreye </l>
					<l>binnen der stede van parys daer grooten tryomphe bedreven </l>
					<l>was ende in wat steden de K M in vranckryck passerde </l>
					<l>dedemen alleene hem groote heere ende werdichede ende dat </l>
					<l>vut  laste vanden conynck hy brachte allomme de ballinghen</l>
					<l>Inne ende hy gaf Remissen ende men dede in alle steden </l>
					<l>daer hy passeerde ofte int stede was vut der naeme </l>
					<l>vander K M Recht ende wet.</l>
					<l>Item den xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Lauwe quam de keyser binnen der stede van </l>
					<l>cameryck ende op den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt quam de K</l>
					<l>binnen zynder stede van valenchyne ende met hem quam den </l>
					<l>dolphyn van vranckrycke de hertoghe van oorleens </l>
					<l>ende groote menichte van edele mannen vut vrancryc </l>
					<l>ende dolffyn bracht binnen valenchyn de ballinghen </l>
					<l>Inne ende ghaf Remissen in alder manieren zoo de keyser </l>
					<l>In vranckeryck ghedaen hadde.</l>
					<l>Item den xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt vertrack den dolfyn ende </l>
					<l>hertooghe van oorleens zijn broedere vut valenchijne </l>
					<l>naer camerycke.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>41.</l>
					<l>Item es ooc te wetene dat de conynck van  vranckrycke </l>
					<l>zandt met den keyzere naer deze Lande groote menichte  </l>
					<l>van edele mannen ende machteghe princhen de welcke </l>
					<l>weder naer vranckryck Reysden met den dolphyn voorzeyt </l>
					<l>maer zeer cleenen staet  brachte de keyser met hem vut </l>
					<l>spaingen ende de keyser convoyerde alle dese voorseyde </l>
					<l>franche heeren tot buyten der stede van valenchyn ende de </l>
					<l>grave van Reux myn heere van praet ende meer andre </l>
					<l>Reden met tot camerijcke.</l>
					<l>Item opden xxv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Lauwe vercreghen de heeren van ghendt den </l>
					<l>toeghanc tot der K M ende datte by toedoene van myn </l>
					<l>heere van Reux ende die van ghendt waeren vanden keyser </l>
					<l>zeer vriendelick ontfanghen ende beloofden hemlieden dat hy der </l>
					<l>stede van ghendt zeer curts zoude commen vysyteren.</l>
					<l>Item den xxvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Lauwe trock de keyser vut valenchyne naer </l>
					<l>berghen in henegauwe ende opden zelven doen schieden de voorseyden</l>
					<l>van ghendt vuter stede van valenchyne ende quamen na ghendt </l>
					<l>als datze den xxviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde niet voor der noene binnen der </l>
					<l>stede van ghendt en gaven binnen den zelven daghe voorder noene</l>
					<l>ende wette ende ghemeente te kennen zulc als zy ghebe¬</l>
					<l>songiert hadden zulc als voorseyt es maer om datze den brief </l>
					<l>die zij mede droughen den keyser niet ghegheven en hadden </l>
					<l>daer in waren vele niet wel in ghepayt niet jeghenstaende </l>
					<l>dat de voorseyde ghedeputeerde verthogen dat zyt ghelaeten hadden </l>
					<l>Om beters wille ghemerct dat de K M verandwort hadde </l>
					<l>zeer zoetelick ende van gheender zwarichede vermaent en hadde </l>
					<l>Item den laesten dach van Lauwe dede mijne heeren vander wet zo </l>
					<l>vele ande neringhe die noch de wake hilden als mede</l>
					<l>scheppers muelneers lynwevers ende meer andere ende </l>
					<l>ooc die vanden ambachte vander weverie als datze </l>
					<l>de wake lieten ende vut huerlieder huysen schien welcke wake </l>
					<l>gheduert vanden xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst totten daghe voorseyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>42.</l>
					<l>Item opden xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt quam de keysere </l>
					<l>binnen der stede van bruussele.</l>
					<l>Item opden iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van sporckle quam binnen der stede van ghent </l>
					<l>myn heere van Reux ende de hoochbaillu de welcke </l>
					<l>vut ghendt gheweest hadden van sente Luux daeghe </l>
					<l>den xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre lestleden ende waren inghehaelt </l>
					<l>metten grooten mannen vander stede te weten de ghedeputerde  </l>
					<l>die te valenchyne gheweest hadden ende andere diet </l>
					<l>beliefde mede te Ryden omme der stede van gendt heere te doene.</l>
					<l>Item opden v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van sporckle ghinck de brantwake af </l>
					<l>diemen in alle ghebuerten ende ter poorten ghehauden hadden.</l>
					<l>Item een wat hier te vooren was binnen der stede van bruusele </l>
					<l>eenen pieter huenne smet van ghendt. </l>
					<l>Item den ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in sporckle was de K M binnen der stede van aelst </l>
					<l>daer dat der K M anghebracht als dat binnen der stede van </l>
					<l>ghendt weder al in Roer was dwelc nochtans lueghen was </l>
					<l>want men wiste binnen ghendt van gheen zwarichede de wet </l>
					<l>van ghendt dit verstaende ordonneerden terstont eenyghe </l>
					<l>ghedeputeerde om de K M te veradverteren de contrarie van </l>
					<l>quaden maren ende myn heere van Reux seer begherde van  </l>
					<l>die van Ghendt screef an de K M wat datter af es.</l>
					<l>Item deze voorseyde ghedeputeerde Reysden opden vastelavent des morgens </l>
					<l>van ghendt naer dermonde want zy verstaen hadden dat </l>
					<l>de K M daerwaert was.</l>
					<l>Item opden zelven daghe quam de keyser ende mevrauwe de </l>
					<l>Regente zyn zustere binnen der stede van dermonde ende ten  </l>
					<l>vier uren naer den noene hadden die van ghent audientie te </l>
					<l>spreken Jeghens de K M ende waeren zeer vrientlicken </l>
					<l>ontfanghen ende de keyser beloofde hemlieden der stede </l>
					<l>van ghent zeer curts te commen vysyteren ende van dezen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>43.</l>
					<l>tyt voort verwachtemen alle daghe den keysere binnen der stede </l>
					<l>van ghendt want de wet dede bevelen elcken deken van neringhen </l>
					<l>ende de upper ghezwornen de ghezwornen vander weverie de </l>
					<l>vier schutterien vanden ghulden de vier cameren van Rethorycken </l>
					<l>te makene elc een tortse van zes ponden ende insghelicx alle </l>
					<l>de notable vander poorterie om ghereet te wesen als de </l>
					<l>keyser binnen der stede commen zoude.</l>
					<l>Item den xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van sporckele den eersten zaterdach vanden vasten quam </l>
					<l>de keyser binnen der stede van ghendt ende met hem mevrauwe </l>
					<l>de Regente zyn zustere maer eer de K M binnen ghendt  </l>
					<l>quam quamen eerst binnen ghendt acht vaentkins voetknechten </l>
					<l>ende deze voorseyde knechten binnen der stede zynde stelden henlieden </l>
					<l>In schoonder oordonnantie opde vrydachmaert ende bleven </l>
					<l>op de marct staende tot dat de keyser in zyn hof te walle was </l>
					<l>Item als de keyser met zynen state binnen der stede was zoo volchde </l>
					<l>hem zeven ofte acht hondert paerde volcx zeer Rustich opgezeten </l>
					<l>ende waren de garnezoenen van arien betunen sint omars en elders.</l>
					<l>Item dit voorseyde peerde volck was ghelogiert eerst de bende van </l>
					<l>myn heere van Reux ende den prinche van Oranien opde </l>
					<l>mude opt nieulant ende buuten de muude poorte ende </l>
					<l>eenyghe tot vanden grave van arschot onder berghen de bende </l>
					<l>vanden admyrael inde belstrate opden cautre ende daer </l>
					<l>ontrendt de bende van myn heer van hoochstrate op sente pieters </l>
					<l>ende alle de voetknechten waren ghelogiert eerst beghinnende </l>
					<l>vander weesen huus Inde burghstrate te streckene buuten der </l>
					<l>brusschepoorte naer Royegheem duere ende vanden voornoemde weesen </l>
					<l>huus streckende duer de Rame lancx de watere tot by de </l>
					<l>Leybrugghe alzoo de prochie van heckergheem duere ende </l>
					<l>waer zeere thuerlieder onwille die vander prochie ende tvolck </l>
					<l>bedreef vele overdachten en vierden gheen heylich daghen vanden </l>
					<l>vasten noch andre ende haeten altyt vleesch emmer den</l>
					<l>meesten deel van diene waeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>44.</l>
					<l>Item den xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in sporckle worden binnen ghendt ghevanghen veel</l>
					<l>perzoonen diemen betyghende was dat zy hen in veel zaeken</l>
					<l>voorbaer ghemaeckt hadden eerst Lieven dhoder huever </l>
					<l>deken Laurens claes fx ammants M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Lieven hebscaep Jan </l>
					<l>buter W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de zomere backer Daneel van Jeghen pieter </l>
					<l>van aerde Jan lauwens Lieven de haze adriaen dullart</l>
					<l>Jan de voocht Joos vander boven Lynnewever Jan vander </l>
					<l>moortele voldere het wyf van W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van coppenhole Jan </l>
					<l>vander biest ghezeyt spangaert ende meer andere.</l>
					<l>Item ten zelven opde noene was gheboden in de stede van ghent</l>
					<l>van weghe der K M elcken op zyn lyf gheen van dien te </l>
					<l>logierne ofte bedect hilde M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles de wilde W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de </l>
					<l>meij Jan debbault cordewanier ende wie eenich van deze </l>
					<l>voorseyde drie persoonen vrouchde ofte leverde inden handen vanden </l>
					<l>hoochballu die zoude daer vooren hebben hondert karolus</l>
					<l>ghuldenen ende van desen tyt voort hilt skeysers volck scerpe </l>
					<l>wake achter de stede van ghendt te peerde ende te voete.</l>
					<l>Item den xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt worden noch vele diversche </l>
					<l>persoonen ghevanghen ende gheleedt byden anderen ende ten zelven</l>
					<l>daghe was marten huereblock deken vanden viscoopers ghedaen </l>
					<l>In de stede vanden hoverdeken die ghevanghen was des anddachs </l>
					<l>was by bevele vander wet binnen ghent mestach ghehouden </l>
					<l>totter noene ende men drouch in alle kercken prochessie omme </l>
					<l>metten heilighen sacramente omme te biddene gode van hemel </l>
					<l>rijcke voor tprofyt ende dwelvaeren vanden lande ende </l>
					<l>vander stede van ghendt</l>
					<l>Item den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt was by consente vander K M </l>
					<l>byder wet ghestelt eenen voorschepene anthonis de Lu filius M<hi rend='superscript:true;'>e</hi></l>
					<l>Antheuenes heere van hamme die de vierde schepene </l>
					<l>was ende dat om datmen mijn heere van pamele et </l>
					<l>offichie niet en hadde connen bedienen der stede van ghendt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>45.</l>
					<l>hadde zonder voorschepene sichtent den xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in september</l>
					<l>dat de voorseyde wet ghestelt was ende inde stede van anthonis </l>
					<l>de Lu was ghecooren  Joncheer charle van hydegheen heere</l>
					<l>van wieste ende inde plaetze van M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles de wilde </l>
					<l>was gecooren adriaen van damme dese voorseyde schepenen </l>
					<l>vermaect zynde deden scepenen van beede de bancken eedt </l>
					<l>zulck alsmen ghebesongiert heeft sichtent den Jare xiiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>xvij bezwerende den pays van casant metten addychien</l>
					<l>ende provijchien daertoe verleendt.</l>
					<l>Item ten zelven daghe wart ghevanghen den deken vanden muelners </l>
					<l>ende meer andere muelneers.</l>
					<l>Item opden xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van sporckle was byden hooftmannen vanden voet¬</l>
					<l>knechten eenen doen Justichieren metten zwerde op sente lys¬</l>
					<l>betten driesch ende begraven te preecheeren.</l>
					<l>Item opden xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt quam binnen ghendt eenen le¬</l>
					<l>ghaet vanden paus van Roome ende was inghehaelt met al </l>
					<l>de prochessien van ghendt ende was ghelogiert int groote </l>
					<l>sichele byden zantberch ten zelven daghe wart W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de mey </l>
					<l>ghestelt op hondert ghuldenen ende quam by zyne eyghenen</l>
					<l>wille inden handen vanden hoochbaillu ende wart gheleedt </l>
					<l>Int sauslet vander stede van ghendt.</l>
					<l>Item opden xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt zouden scepenen van beede de bancken </l>
					<l>ghaen byden keysere int hof ten walle ende daerwart gaende </l>
					<l>ende zynde by sente loys huus zoo quam Jan de keys@@ c@@pe@</l>
					<l>de xj ste schepene was een flaute als dat hy daer terstont </l>
					<l>strarf op strate in zyn plaetse quam Lieven sleehaut.</l>
					<l>Item ten zelven voorseyde daghe was by trompletslaghe gheboden van </l>
					<l>weghen der K M als dat de zelve zijne M ontlaste</l>
					<l>alle de fugijtyven vanden vj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> hondert ghuldenen daer op datze </l>
					<l>die van ghendt ghestelt hadden ende dat elc vanden zelven </l>
					<l>fugijtyven binnen der stede van ghendt commen zoude binnen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>46.</l>
					<l>Acht daghen naer tvoorseyde publyken ende hemlieden</l>
					<l>deffenderen van al tghene datmen anzegghen wilde voor</l>
					<l>eenyghe personagien die daer toe ghenomen waeren ende </l>
					<l>daertoe ghecommitteert van weghen der K M</l>
					<l>Item op sente mathys was de K tsente Jans ter kercken </l>
					<l>ende zonder in zyn hof weder te keerne soo Reedt die </l>
					<l>voorseyde keyser vut der stede van ghendt na dermonde </l>
					<l>zonder afsitten van dermonde tot in de stede van bruussele </l>
					<l>binnen den zelven daghe daer den Roomschen coninck dom </l>
					<l>fernandij zyn broeder commen was want mevrauwe de </l>
					<l>Regente die was drie of iiij daghen daer te vooren vut </l>
					<l>ghereyst teghen den voorseyden coninck haeren broedere.</l>
					<l>Item sdaechs na sente mathys dach was overgeleet ter tor¬</l>
					<l>tuere eerst Laurens claus Jan bauwens Jan de monick </l>
					<l>Marten van hauselaere m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Symoen voorlunt filius Symons </l>
					<l>ende over de exame waren met schepenen vander kuere</l>
					<l>eenighe die daer toe ghecommittert waeren vuten hove</l>
					<l>Item den xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in sporcle quam der stede van ghendt de keyser </l>
					<l>de Roomsch coninck ende vrau marie ende de Regente </l>
					<l>huerlieder zustere.</l>
					<l>Item ten zelven daghe was overgheleet ter tortuere m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Lieven </l>
					<l>hebschaep deken vander temmerlieden ende hansken van curtrycke</l>
					<l>Item op den j<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte was gheboden by trompetslaghe van weghe </l>
					<l>der K M als dat den ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte tsonne opghanghe </l>
					<l>Inghaen zouden alle assysen ende alle andere zaken zulc als die </l>
					<l>te pachste stonden voor alf ougst lestleden ende dat al zonder </l>
					<l>preiudichie innende totter tyt dat byden keyser ofte zynen Raet </l>
					<l>anders in voorzien zy welcke assyse gheboden datmen die doen </l>
					<l>zoude innen ende ontfanghen bi ghoede soffisante mannen die </l>
					<l>ghestelt zouden zyn by den Raet vander K M twelcke waeren </l>
					<l>ende bleven de voorseyde commijssarissen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>47.</l>
					<l>Item et es ooc te wetene dat by den keyser ende zynen Raet</l>
					<l>af ghezeyt was het antweef ofte thande ghoet dat </l>
					<l>ghecostumert was te gaene wonsdach donderdach vrydach </l>
					<l>Inde half vasten maerct</l>
					<l>Item opden ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte was ter tortuere w<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de mey Jacop van </l>
					<l>hecke ende Lieven gheers scheepmaeker.</l>
					<l>Item opden iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte den j<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach vanden alfvasten marct was </l>
					<l>overgheleet ter tortuere Lieven dherde hueverdeken ende  </l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Lieven hebschaep die ij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Reyse.</l>
					<l>Item opden x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte dede den baillu vander Roode Roe eenen </l>
					<l>onthoofden opden poel opden zelven dach was weder ter tortuere</l>
					<l>W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de mey de tweetste Reyze opden xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> hadde sententie </l>
					<l>de huisvrauwe van W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van coppenhole alzoo hier naer verhalt es</l>
					<l>Item den xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt was een voorgebot vutgelesen </l>
					<l>by den keysere zo wie dat verborghen hilde M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles de wilde </l>
					<l>Jan dewault die zoude belast blyven te verbuerne zyn </l>
					<l>Lyf naer dat de zelve persoonen terstont ende in handen ter </l>
					<l>kennesse vanden hoochbaillu opde verbuerte van zynen lyve </l>
					<l>alsvooren ende noch deze navolghende persoonen worden genompt </l>
					<l>opde zelve peyne W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van coppenhole hantscoemaker </l>
					<l>thomas vanden berghe, Item het voorghebot hilt ooc inne </l>
					<l>om dat elc te bedt gheneghen zoude zyn dese voorseyde vier </l>
					<l>persoonen te denomenere zo zoude men van elcken diemen ter </l>
					<l>kennesse bringhen zoude hebben twee hondert keysers </l>
					<l>ghuldenen ende hilt ooc inne dat niemandt hooftwapene </l>
					<l>pansysers Langhe messen draghen en zoude dan de ghene die </l>
					<l>Inden dienst vanden keyser ende den hoochballu waeren vander </l>
					<l>stede van ghendt.</l>
					<l>Item het es ooc warachtich hoe dat des saterdachs hier te vooren</l>
					<l>schepenen van ghendt ende xxxvj ghedeputeerde vut </l>
					<l>den drie leden vander stede vergadert waeren int schepen</l>
					<l>huus vander kuere omme te ghaen by den keijser omme te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48.</l>
					<l>bidden voor de voorseyde ghevanghen ende alle dandre ghevanghenen </l>
					<l>ende ooc omme te hebbene vergheef daerin hen tgemeete </l>
					<l>ontgaen zoude moghen hebben maer hemlieden quam de tidinghe </l>
					<l>dat de K M niet spreckelick en was alzoo dat de voorseyde </l>
					<l>Justichie gheschide eer datze eeneghen toeganc gecreghen vander K M</l>
					<l>Item den desen voorseyden causen waren opden xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte vergadert </l>
					<l>Int schepenhuis die drie leden vander stede van ghendt daer </l>
					<l>zoo verre ghequomunicert was als dat eeneghe schepenen </l>
					<l>vander kuere ende van ghedeele ende de notable vander poortrie </l>
					<l>ende vander weverie ende die luidekens ghinghen byden </l>
					<l>keyser om te biddene zoo voorseyt es ende te begherne dat de </l>
					<l>ghejustychierde mochten begraven werden dit was opden palmen </l>
					<l>Avendt ende binnen der zelver nacht worden by Raede </l>
					<l>vanden keyser de voorseyde lichamen begraven ter plaetse </l>
					<l>daer van te vooren haerlieder graf ghemaect was.</l>
					<l>Item opden palmsondach ghinghen de voorseyde persoonen by den keyser </l>
					<l>In zyn hof ende vielen hem te voete tot drie stonden ende de </l>
					<l>keyser wees met zynder handt datze opstaen zouden ende </l>
					<l>naer dat de pensonares van ghent het vertooch ghedaen hadde</l>
					<l>zoo andwoorde de K M zelve als dat hy op alle zaken letten </l>
					<l>zoude ende altgheen dat zyn voorsaten hadden ghedaen dat en </l>
					<l>zoude hij niet verminderen ende verminderen ende zoo te </l>
					<l>doene dat hij met paijze ende minne van hier scheeden zoude </l>
					<l>ende van ghelycken ghinghen des anderdaechs by mervrauwe</l>
					<l>de Regente skeysers zustere omme hare magisteyt te</l>
					<l>vreden te stellene van al tghene datmen Jeghen haer mesdaen </l>
					<l>zoude hebben ende beloofde die van ghendt in alle zaken </l>
					<l>hulpe ende bystant te doene dat haer mueghelick </l>
					<l>was by den keysere haeren broedere.</l>
					<l>Item den xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte was gheboden achter de stede van weghe </l>
					<l>der K M dat m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles de wilde ende jan delbault corde¬</l>
					<l>wanier W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van coppenhole hantscoemaker thomas vanden </l>
					<l>berghe datze binnen xl daghen elc commen zoude binnen der </l>
					<l>stede van ghendt ende presenteren hemlieden van tghundt dat </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>49.</l>
					<l>men hemlieden anzegghen zouden ende wie van hemlieden </l>
					<l>daeraf in ghebreke waere die zoude verbueren al zyn </l>
					<l>ghoedt waer dat ghestaen ende gheleghen waere ende boven</l>
					<l>dien niewers vry te zyne.</l>
					<l>Item opden voorseyden xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach waren drie ghevanghenen overgeleet </l>
					<l>ter tortuere eerst Jan de vooght ende charle van meerke </l>
					<l>ende een vrempt gheselle.</l>
					<l>Item den xxiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte hadde by schepenen vander kuere sentenchie </l>
					<l>Lieven vander boven alzoo hier naer verhaelt es.</l>
					<l>Item den lesten dach van maerte was binnen ghendt ghevanghen anthonis </l>
					<l>De Lu filius M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> anthuenes voorschepene vander kuere maer </l>
					<l>hilt zyn vanghenesse ten huize van Joos vander haghe amman </l>
					<l>vander stede van ghendt ende dat om dat hy des avents daer te </l>
					<l>vooren commende naer huus gheweest zynde in ghoe geselschepe </l>
					<l>met zynen wyfve ende andere met zynen huusghesinne </l>
					<l>ontmoetende de wake het welc was de bende vanden hertoge </l>
					<l>van aerschot ende daer ghebuerde zulcke woorden zonderlinghe </l>
					<l>als dat de capytein vander voorseyde bende gheriefvelyck </l>
					<l>ghequest was vanden voornomden antheunes.</l>
					<l>Item et es ooc te wetene dat die vander weverie verboden was </l>
					<l>huerlieder ghezwornen te makene maer datze daeraf beyden zouden </l>
					<l>tot dat de K M ende zynen Raedt anders in voorzien zouden </l>
					<l>ende ooc Insghelycx opden beloken paeschavent van huerlieder </l>
					<l>deken te maecken opden voorseyden beloken paeschavent dede den </l>
					<l>provoost vander voetknechten een Justichieren metten zweerde </l>
					<l>by der turrepoorte.</l>
					<l>Item opden verzooren maendach was alle de neringhe verboden huerlieder</l>
					<l>ghezwornen te makene maer datze daer af beyden zouden tot </l>
					<l>datter byder K M eenighe vergaderinghe te hauden alzoo wel </l>
					<l>van te messe te commen offren als andersins ende opden zelven </l>
					<l>dach was tsente baefs ghemeten om een stercte oft slot te </l>
					<l>makene beghinnende van Inden haen tsente baefs wartinne </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>50.</l>
					<l>Item opden xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april waren by den baillu vanden Rooden </l>
					<l>Roe Inghebracht vyf ghevanghenen vuter stede van haude¬</l>
					<l>naerde ende gheleedt Int sgraven steen </l>
					<l>Item ten zelven daghe was by der wet ende den Raet vanden </l>
					<l>keysere gheordonneert dat de vier guldenen gheen papegayen </l>
					<l>schieten en zouden voorder tyt datter anders in voorsyn zyn zoude</l>
					<l>Item opden xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april was weder by den baillu vanden</l>
					<l>Roede Inghebracht drie ghevanghenen vuter stede van  </l>
					<l>curtrycke ende gheleedt Int sgraven steen </l>
					<l>Item den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april was overgheleedt ter tortuere vuten </l>
					<l>sauselette Int sgraven steen gheert van wetten deken vander </l>
					<l>tapysiers ende anthuenes van hele deken vander pleste¬</l>
					<l>rers maer schepenen van ghendt waren over de exame </l>
					<l>niet dan den hoochbaillu ende drie vander K M gheordonneert </l>
					<l>Item op sente Joores dach sdaechs daer te vooren quamen binnen ghent </l>
					<l>van dyversche quartieren groote menichte van delfvers ofte </l>
					<l>arbeyters omme op sente marcx avent begonstmen te breken </l>
					<l>ende te delfven ontrent tsente baefs cloostere ende an¬</l>
					<l>sghelycx kerst kercke om een casteel te makene.</l>
					<l>Item opden xxvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april begonstmen de huusen af te brekene </l>
					<l>tsente baeft als datter gheen mensche Levende en was die zoo </l>
					<l>veel derlicheden binnen sente baefs ghezien hadde </l>
					<l>Item opden xxix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt quam de bisschop van dornicke </l>
					<l>tsente baefs in de kercke vanden heleghen kerst welcke kercke </l>
					<l>was een zeer schoon zuverlicke kercke ende men hadde over </l>
					<l>dertich Jaeren wel anghewrocht om gheel nieuwe te maken </l>
					<l>dese voorseyde kerkce byden busschop ende synen scierner gaen ontwyt </l>
					<l>ende de busschop van dornicke nam het helich sacrament ende </l>
					<l>droucht int sente Jacops huus opde muude het welcke </l>
					<l>gheschiede met grooter droufhede ende menighen traen die dien </l>
					<l>vander prochie ende ooc vander stede van ghendt die met </l>
					<l>groote menichte mede ghinghen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>51.</l>
					<l>Item opden mey avendt waren schepenen van ghendt ontboden by den </l>
					<l>keyser int hof ten walle ende inde presentie vanden keysere </l>
					<l>wart daer ghelesen het appoinctement ende het vonnesse  </l>
					<l>dat ghemaect was byden keyser ende zynen Raet ten laste </l>
					<l>vander stede van ghendt ende Inzetene van diene het welcke </l>
					<l>zeer zwaer ende lastich was ende het hilt inne veel wonder¬</l>
					<l>licke poincten ende de K M begherde alle de prevyleghien </l>
					<l>In zynen handen de welcke binnen den zelven daghe vuten secreet </l>
					<l>ghehaelt waeren ende ghedreghen waeren int hof de penchona¬</l>
					<l>rissen die Int secreet waeren om de prevylegien die belasten </l>
					<l>daer den hueverdeken ende den deken vander weverie datze hemlieden </l>
					<l>niet meer moyen en zouden met huerlieder offichie te bedienene</l>
					<l>Item opden mey dach was tdoode lichame van mer. Jan van samslacht </l>
					<l>brocht vut sghelicx keerst kercke ende begraven tsente Jacops </l>
					<l>binnen den zelven Jaere was dat Lichaem weder ontgraven ende </l>
					<l>ghebrocht ter noot godts dat nu ghewydt es Inden naeme vanden </l>
					<l>heylyghen kerst anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xv.</l>
					<l>Item opden iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van meye worden deze navolghende persoonen </l>
					<l>gheleedt vuten sauslette int sgraven steen eerst Jan de vooght </l>
					<l>peeter van aerde caerle van meerentie Lieven van doorne Lieven </l>
					<l>gheerts ende worden tzanderdaechs onthooft ende buuten der </l>
					<l>muude poorte op wielen ghezet ghelyc dandere ende </l>
					<l>begraven in zyn prochie.</l>
					<l>Item opden v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in meye waren alle de dekenen alzoo wel van neringhe </l>
					<l>als vander weverien ghedachtvaert by eenen duerwaerder datze </l>
					<l>by Inventaris overbringhen zouden alle tgoedt van huerlieder </l>
					<l>nerynghe ende alle Rechten ende previlegien die zy hadden in </l>
					<l>handen vanden ghienen die daer toe ghestelt zouden wezen </l>
					<l>vuter naeme vander K M</l>
					<l>Item opden v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van meye hadden veel persoonen van dier gevangen </l>
					<l>zaeten  sentenchie ende dat in dezer manieren eerst moest men</l>
					<l>commen in huerlieder Lyfvardt int schepen huus met eender</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>52.</l>
					<l>wassen kerse ende daer was elc zyn vonnesse eerst </l>
					<l>datze draghen moeste de voorseyde keersse voor het elich </l>
					<l>sacramendt @om inde kercke van tsint Jans dander tsente</l>
					<l>niclaes sente michiels ende worden ghezonden in </l>
					<l>diversche plaetsen te weten eerst Jacob van hecke te </l>
					<l>cypers ende al zyn ghoedt verbuerdt anthuenes van </l>
					<l>hele een Jaer te Roome ende al zyn ghoet verbuert </l>
					<l>gheert van wettere te weenen in oostenrycke danel van </l>
					<l>Idegheem te mens opden Rynck Jan vuter meere tsente </l>
					<l>Jacops in ghalissien Lambrecht vanden velde tsente glaude </l>
					<l>In bourgonien Jan van  hoorinbeke tsente niclaeus in oran¬</l>
					<l>gville W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> de zomere te cuelen opden Ryn adriaen dull¬</l>
					<l>aert te genewen ende meer andere in diversche platsen</l>
					<l>Item opden ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in meye was de marct diemen ghecostumert  was </l>
					<l>te hauden tsente baefs ghehouden tsente mansbeerch</l>
					<l>Item op den xj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in <hi rend='strikethrough:true;'>lauwe</hi> meye waren scepenen van beede de </l>
					<l>bancken ontboden te commen byden keyser Int hof ende </l>
					<l>commende in den wal byden keyser zoo wart daer vutgelesen </l>
					<l>een nieu wet wederomme int schepen huus vander kuere </l>
					<l>zoo was voor den xij hueren voor de noene vutghelesen </l>
					<l>alzoomen ghecostumert was te doene talf ougst anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xv</l>
					<l>Item als deze voorseyde schepenen vutghelesen waren zoo waren ooc </l>
					<l>vutghelesen die niewe drie ontfanghers dwelcke men niet </l>
					<l>en was ghecostumeert te doene eerst Joos donaes Loys bette </l>
					<l>Andries van quickelberghe den eersten bouchaudere de ij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> </l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> vander wercke de iij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ontfangher vander ysuwe.</l>
					<l>Item den xij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in meye vertrack de Roomsche conijnck des </l>
					<l>moorghens vrouch vuter stede van ghendt naer de stede </l>
					<l>van brussele ontrendt den zeven hueren vanden zelven daghe </l>
					<l>vertrack de keyser ende de conyghinne naer andwerpen </l>
					<l>maer alle die benden ofte mannen van wapenen ende </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>53.</l>
					<l>Voetknechten bleven binnen der stede ligghende elc in zyn </l>
					<l>quartier ende ooc veel van des keysers staete. </l>
					<l>Item et es te wetene al eer de keyser vuter stadt van ghendt </l>
					<l>track zoo wardt in zyn prechentie den eersten steen gheleyt </l>
					<l>vanden casteele ende in den zelven steen es ghegraveert de date </l>
					<l>vanden beghinsele vanden zelven casteele die staet ter stede </l>
					<l>waerdt opde zuudtzyde ende licht inden zelven houc oostwaert</l>
					<l>Item opden voorseyden xij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van meye waren met prochessie gehalt </l>
					<l>tsente baefs vuten cloostere alle de Relycken vanden zelven </l>
					<l>cloostere tot neghen viertels toe ende ghebracht tsente Jans </l>
					<l>Inde kercke welcke voornomde kercke van sente Jans was </l>
					<l>ghewyt vanden busschop ende ghenaempt tsente baefs ende </l>
					<l>de canonycken van sente baefs hadden ghecooren huerlieder </l>
					<l>Residenchie ende wat dat de kercke van sente baefs maer </l>
					<l>twee Jaeren ofte drie te vooren maer was een abdie van municken </l>
					<l>ende den abt vanden zelven clooster behilt zyn crootze ende liet </l>
					<l>zyn municken ende deder of maken canonicken ende zynen </l>
					<l>naem was heer Lucas monnynck.</l>
					<l>Item opden xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt anno xl  waren deze navolghende </l>
					<l>perzoonen by trompetslaghe binnen der stede van weghe der </l>
					<l>K M ghezeyt vut zynen Lande van haerwaerts hovere ende </l>
					<l>al huerlieder ghoedt verbuert ten proffyte vanden keysere </l>
					<l>eerst M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> gilles de wilde Jan debbault thomas vanden </l>
					<l>berghe W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van coppenhole hantscoemaker ende metten zelven </l>
					<l>verbode worder weder vele Inne gedaecht te conparerene </l>
					<l>op ghelycke peyne eerst ywain van barnewyc Jan van Lan¬ </l>
					<l>gheraerdt lieuwen pyn filius stevens lieven de witte ende meer andre </l>
					<l>Item opden sinxen avendt een wat daer te vooren dedemen al het engien </l>
					<l>of gheschut vut den engien huusen vander stede van ghendt </l>
					<l>ende den meesten deel wart ghevoert Int casteel ende  </l>
					<l>@om ghelaeden tschepe ende buuter stede ghevoert daert </l>
					<l>den keysere ofte zynen Raet gheliefde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>54.</l>
					<l>Item opden sincxendach brachtmen de clocken van sente baefs </l>
					<l>sinte Jans ende men wrocht alle de sincxen daghen an het castel</l>
					<l>Item opden lesten dach van meye was verboden te vercoopen de </l>
					<l>barbel canze staende op de veste tsente baefs streckende </l>
					<l>vander spetaelpoorte naer de dermuntsche poorte </l>
					<l>ende van daer tot opde schelde maer daer en quam niemant </l>
					<l>diet werck an stondt</l>
					<l>Item opden v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemaendt was weder gheboden by </l>
					<l>trompetslaghe van scepenen van ghendt weghe als datmen </l>
					<l>opden viij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt by kersberinghe bestleden zaude </l>
					<l>het slichten ende vullen vanden voorseyde vesten ende zoo wie datte</l>
					<l>Annemen zoude te doene ende zoo dan datter de keyserlicke </l>
					<l>magisteyt onzen zouvraynen heere ande tevreden zijn zoude den </l>
					<l>grondt vanden voorseyde vesten die zaude hemlieden toebehooren voor </l>
					<l>hemlieden ende huerlieder nacommers maer en quam niement </l>
					<l>die het werck an stont te doene.</l>
					<l>Item ontrendt dezen tyt hiltmen daghelicx vergaderinghe Int </l>
					<l>schepenhuus met den notable vander stede om de pennynghen te </l>
					<l>vindene daer inne dat de stede belast stondt</l>
					<l>Item opden x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemaendt was gheboden binnen der stede van </l>
					<l>ghendt van scepenen vander kuere weghe na dien dat gezeyt </l>
					<l>was byder K M onzen souvraynen heere ende grave van vlaenderen</l>
					<l>den lesten in april xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xl lestleden dat die vander stede van </l>
					<l>ghendt vollen zoude ende slechten thuerlieder costen de vesten vander </l>
					<l>spetael poorte tot de dermontsche poorte ende zoo tot der </l>
					<l>schelden zoo was gheboden als datmen dat doen zoude by </l>
					<l>tconynx tafvelen In zulcken wys als datmen Int Jaer voorleden </l>
					<l>de wake ghehouden hadde ende men begonste aldus te delerere </l>
					<l>opden xij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemaendt twee upper camptafvelen </l>
					<l>Alle daghe dat bedrouch ontrent twee hondert persoonen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>55.</l>
					<l>Item ten zelven tyde ghinghen omme om te wetene wat elck </l>
					<l>gheven wilde om de pennynghen te betalene daer in dat de</l>
					<l>stede van ghendt belast stondt.</l>
					<l>Item opden xiiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemaent zo waeren eenyghe ghezellen van </l>
					<l>ghendt drinckende buuten der dermontsche poorte ende ten </l>
					<l>zelven huuse quamen ooc drinckende eenighe van die de wake </l>
					<l>hilden an de zelve poorte ende waeren waelen ende  deden de </l>
					<l>werdinne veel overlast ende tordenze met voeten zoo dat de </l>
					<l>ghezellen vander stede hem dus worden moyende ende het zaude </l>
					<l>by naer al qualick verghaen hebben want de Innewars wouden </l>
					<l>Roupende smyt al de vlamynghen doot ende de delvers zauden </l>
					<l>daerwaert ghecommen hebben maer het wardt belet by eenighe </l>
					<l>ghoede mannen die daer waeren als toesienders vanden wercke </l>
					<l>ende myn heere van Reux zant zynen provoost daerwaert </l>
					<l>met veel ghezellen ende daer werter van over beede zyden </l>
					<l>ghevanghen van die opstelders waeren.</l>
					<l>Item et es te wetene dat opden iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Junij hier te vooren heer </l>
					<l>dat de kerke vanden heiliyghen kerst al afghebroken was zonder </l>
					<l>den coor welcken coor zy de pylaren ende al vut ghesmeten</l>
					<l>ende gherooft hadden ende leyden onder elcken pylaer buscruyt </l>
					<l>ende meenden alzoo den zelven coor omme te werpene ende </l>
					<l>midts dat zoo niewe ende zoo sterck een werck was zoo en </l>
					<l>vielder maer eenen huute ende zetter staken ondere ende als </l>
					<l>hemlieden dochte dat ghenouch vutghebroken was doe leydenze </l>
					<l>haudt ende stroo ontrendt den stercken daer de pylaren op stonden </l>
					<l>ende zoo wierpen zy de selve kercke omme.</l>
					<l>Item van ghelycken beghonstmen te dezer zelve tyde te brekene </l>
					<l>ende @@yveren om omme te werpene den turre vander </l>
					<l>clooster kercke van sente baefs maer die van sente Jans </l>
					<l>deden al de wyle datmen van onderbrack deden schaelgen ende </l>
					<l>hautwerck af</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>56.</l>
					<l>Item opden xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemant quam de keyser binnen der stede </l>
					<l>van ghendt  maer commende voor de derremontsche poorte </l>
					<l>zoo zach hy de ghene staen wercken diens ghebuerte dat was </l>
					<l>om de vesten te vullene ende Riet Lancx der veste ende </l>
					<l>quam Inne aldaer de veste gheslicht ende ghevult was </l>
					<l>ende opden xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt Reysde de zelve K M</l>
					<l>vut ghendt naer de stede van brugghe.</l>
					<l>Item den xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in wedemandt deden schepenen van ghendt elcken </l>
					<l>conincx tafvel een bevel datze overbringhen zouder onder huerlieder </l>
					<l>upper conink hoe veel cameren elc huus hadde ten dake vut </l>
					<l>commende ende wie dat de huusen toebehoorden ende wat </l>
					<l>nerynghe de lieden deden diere In wonden.</l>
					<l>Item opden xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Junij deden scepenen van ghendt een ghebot </l>
					<l>als dat niemandt op zyn lyf te verbuerne eenyghe maniere </l>
					<l>maken en zoude om sente Lieven naer hautem te draghene maer </l>
					<l>elc mochte tautem Reysen vut devosien ofte om zijnen copmanscepe </l>
					<l>te doene diet beliefde maer op ghelycke peyne gheen benden te </l>
					<l>vergarene ofte tekenen van vaendelinghen ofte andersins te draghene </l>
					<l>Item et zelve ghebot hilt ooc Inne dat gheen kinderen manere maken </l>
					<l>en zouden van vierteelkens te draghene ofte andre maniere </l>
					<l>der hautemsche Reyze angaende opde boete van drie karolus </l>
					<l>ghuldenen te verhalen opde houders vande zelve kinderen.</l>
					<l>Item opden iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in hoymaendt was te schepenhuuse vutghelesen wie </l>
					<l>de hooftmannen waren die ghestelt waeren vande neringhe van ghent</l>
					<l>de welcke ghedeelt waren op xxj tich zo voorseyt es ende alzoo de </l>
					<l>neringhen ghestelt staen alzoo volghen de namen vanden zelven </l>
					<l>hooftmannen hier na eerst de vleeshauwers myn heere van Laerne </l>
					<l>myn heere vander donijen myn heere van pamele antheunis vander vicht  </l>
					<l>Joos vanden bossche m<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Jan crabbe peeter stappart Lieven cuertryn </l>
					<l>Lowys van morslede Jacop pieters M<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Joos van gryspeere </l>
					<l>sanders zoete charle vander chypt W<hi rend='superscript:true;'>m</hi> van bake gheert </l>
					<l>bieze Jan dhooghe filius hendricx Jan van cresselare Jan van wyc¬ </l>
					<l>huuse Jan suttere te looten hulle passchier Roocheels ende </l>
					<l>glaude damas.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>57.</l>
					<l>Item ten zelven daghe werdt ooc vutghelesen de niewe assysen diere </l>
					<l>opghestelt waren ende in ghaen zouden den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach der zelver </l>
					<l>maendt eerst van elcken halster tarwe ofte messelguen ij ghulden </l>
					<l>vanden Rogghe j ghulden van elcken tonne Inbrauwen biers van lx </l>
					<l>stoopen x ghulden vander tonne dus moeste den stoop ghelden ij inghelsen </l>
					<l>Item vander keyten xij stuvers vander tonne ende vanden krabbeleer </l>
					<l>ij stuvers vj ende ghulden vander tonne ende vanden vleessche vanden pondt </l>
					<l>groote x ghulden ende va@ @@@ na advenandt Item vanden houden </l>
					<l>pontghelde daermen ghegheven hadde vanden pont ghx ij ghulden moet </l>
					<l>men gheven iiij ghulden ende boven dien alle assysen ghaende zoo </l>
					<l>zy van outs tyden ghedaen hadden.</l>
					<l>Item opden iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Julius zoo ghebuerdet dat eenyghe Jonghe </l>
					<l>ghezellen twist namen ande braempoorte Jeghen walen ofte </l>
					<l>spangaerts ende de voorseyde vremde ghezellen namen de vlucht </l>
					<l>lancx den Reep naer den crommernessche ende de andere die </l>
					<l>vervolchdenze tot an de nieubrugghe daer dat over beede zyden </l>
					<l>elcken hulpen toeviel ende deze voorseyde partien hilden daer deen den </l>
					<l>Anderen staende meer dan een half huere werpende naer deen den </l>
					<l>Anderen dapperlick met steenen ende andersins als dat by dien </l>
					<l>de tydinghe ghedreghen was anden hooftman vanden voetknechten </l>
					<l>ende quamen met grooter menichte daerwaert maer het was al </l>
					<l>ghescheeden eer zy daer camen ende den capytein vermadt hen waer </l>
					<l>meer zulcke beroerte dat hy het vier Inde husen zoude doen steken </l>
					<l>Item den viij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt was by trompetslaghe gheboden datmen </l>
					<l>niemandt qualic toe spreken en zoude noch Iniurien den ghenen die </l>
					<l>ghestelt waren ten ontfanghen vanden voorseyde assysen ende datmen </l>
					<l>de zelve obedieren ghelycmen in voorleden Jaeren ander pachters </l>
					<l>vander stede gheobegiert hadde.</l>
					<l>Item was ooc ten zelven tyde gheboden dat niemant den eenen ofte den </l>
					<l>anderen gheenderande zaeken verwyten noch vermanen en zoude </l>
					<l>ende waert zake daertoe emmer eenyghen twist ghebuerde </l>
					<l>dat niemant met stocken ofte ander wapenen vutcommen en </l>
					<l>zouden op zyn Lyf.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>58.</l>
					<l>Item op sente annebeerghen dach dedemen de cooren die ghestelt </l>
					<l>waeren onder den turre vanden cloostere met buspoere  </l>
					<l>met vier ontsteken ende alzoo wart metten crachte </l>
					<l>van boven neere gheworpen.</l>
					<l>Item te dese tyden deden schepenen van ghendt vele ende </l>
					<l>groote menichte van Inzetenen leenen zom ij pond gh zom </l>
					<l>viij pond zom x pond  ende zom xx pond elc naer zyn gestaethede </l>
					<l>niet Jeghenstaende datter een wat hier te vooren groote </l>
					<l>menichte vander stede ghedwonghen waren Rente opde stede </l>
					<l>te coopene ende dit al om te furnierene de pennynghen </l>
					<l>diemen den keyser gheven moeste.</l>
					<l>Item den xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt was weder gheboden zoo wie </l>
					<l>te pacht nemen wilde de vesten te slechtene vander spetal </l>
					<l>poorte totter dermonsche poorte ende totter schelden den gront </l>
					<l>zaude hemlieden toebehooren ende voor huerlieder kinderen ofte </l>
					<l>naercommers ende al datter gheslecht was zoude hemlieden te bate </l>
					<l>commen ende de stede zoude hemlieden garanderen ende paijsy¬ </l>
					<l>velicken den gront doen ghebruucken ende daeraf zalmen een </l>
					<l>kersbernynghe doen den xxj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt.</l>
					<l>Item opden xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt was grooten brandt te </l>
					<l>beveren by audenaerde.</l>
					<l>Item den xxviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt deden schepenen van ghendt ghe¬</l>
					<l>bieden waert datter eenyghe brandt binnen der stede gheviele dat </l>
					<l>niemandt met stocken ofte andere wapenen ten brande commen </l>
					<l>en zoude dan alleenlick met hooftwapenen om weer te bieden </l>
					<l>zonder de ghene die van heere ende wetweghe daer toe ghe¬</l>
					<l>commytteert werden die mochten wel ghestoct en ghestaeckt </l>
					<l>commen ende dat elc zoorghe draghen zoude van zynen viere op </l>
					<l>corrextie van schepenen.</l>
					<l>Item den viij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dach van ougst quam hier de tydinghe dat alle de </l>
					<l>mannen van wapenen die binnen ghendt waren vertrecken zouden </l>
					<l>elc in zijn quartier ende van dien daghe voort begonste </l>
					<l>elck te vertreckene.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>59.</l>
					<l>Item opden xxij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougste was ons lievrauwe van sente pieters </l>
					<l>ommeghedreghen alzoomen ghecostumeert maer gheen ander </l>
					<l>Ommeganghen binnen dien zomere ghehauden noch papegayen </l>
					<l>vanden iiij ghuldenen gheschoten.</l>
					<l>Item opden voorseyden dach voor de noene verberende een huus buten </l>
					<l>der zantpoorte Inde maechdestrate ende men zeyde dat </l>
					<l>quam van schieten van ender busse die eenyghe vanden </l>
					<l>Lansknechten schoten.</l>
					<l>Item opden xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyden maendt zoo dede myn heere van Reux </l>
					<l>eenen Justichieren metten zweerde ende was ghedaen opden </l>
					<l>turre die Inden haven stont oostwaert.</l>
					<l>Item opden zelven dach opde noene was grooten brandt teckergheem </l>
					<l>byder keercke ende daer verbernende huusen. </l>
					<l>Item den ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in decembre  trocken alle de voetknechten vut ghendt </l>
					<l>die inde prochie van eckergheem waeren ende daer ontrendt </l>
					<l>de voorseyde knechten aldus gheleedt zynde trocken te wettere </l>
					<l>te wychelen ende daer ontrendt daer dat elcken zynen capytein </l>
					<l>van weghe der K M bedancken was ende hemlieden was oorlof </l>
					<l>ghegheven te trecken elc daert hem beliefde ende scepenen om </l>
					<l>datze den Lantman niet te zeer verlasten en zouden deden bevelen </l>
					<l>eenyghe vander stede hemlieden te volghen metten victailgen.</l>
					<l>Item te desen tyt Regneerde een wonderlicke ziecte in deze nederlanden </l>
					<l>als datter groote menichte af storven datmen niet vele dier¬</l>
					<l>ghelycke ghezien en hadde.</l>
					<l>Item op sente matheus avendt quam de K met zeer clenen staete </l>
					<l>van bruusele naer de stede van ghendt maer en quam binnen </l>
					<l>der stede niet maer was ghelogiert Int casteel tsente </l>
					<l>baefs op sente mathys dach naerder noene Reysde hy </l>
					<l>weder naer bruusele.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>60.</l>
					<l>Item opden xxij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van october waren ghedachvart  twee personen </l>
					<l>wonende ontrendt gavere ende dat om datze deeste op¬</l>
					<l>stelders waeren van tbelegghen van ghavere ende worden</l>
					<l>ghedachvaert by eenen duerwaerder ende met eenen</l>
					<l>trompette opden steegher vanden schepen huus.</l>
					<l>Item opden zelven dach deden schepenen van ghent ghebieden </l>
					<l>datmen alle de pachten stellen zoude al de assysen vander </l>
					<l>stede Ingaende sente mertens messe totten x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> daghe </l>
					<l>van meye xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xlj eerstcommende.</l>
					<l>Item opden xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre quam de K ende de Regente </l>
					<l>binnen der stede van ghendt ter keijser poorte Inne ende</l>
					<l>Reen over den houck naer casteel ende van daer in zyn</l>
					<l>hof ten walle op alder zielen trocken zy weder vuter</l>
					<l>stede na audenaerde ende zoo Int westquartier van deen </l>
					<l>stede in dandere ende scepenen van ghendt volghden hen</l>
					<l>eenyghe previlegien te cryghene ende van ghelycken hem</l>
					<l>eenyghe neeringhe om in haer houde Rechten te blyvene</l>
					<l>als schiplieden vleeshauwers viscoopers brauwers ende meer </l>
					<l>Andere.</l>
					<l>Item opden xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> december was te ghendt by trompetslach </l>
					<l>gheboden zoo wie wilde nemen af te brekene de spetael </l>
					<l>poorte men zaude die vercoopen bij kersbernynghe Int scepen </l>
					<l>huus vander kuere ten zulcken daghe als daertoe gheordonneert </l>
					<l>was ende de voornomde poorte en was maer niewe doen maken ende had</l>
					<l>wel ghecost meer dan ij duusentich pont grooten ende meer.</l>
					<l>Item den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> maerte was te ghendt prochessye generael ende</l>
					<l>dat omme te biddene voor den keijser de welcke was</l>
					<l>te Reinsburgh vergadert met den duutschen ende andre </l>
					<l>heeren om te tracteerne van veel zaecken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>61.</l>
					<l>Item opden beloken pasavent was sente anthuenes ghedreghen</l>
					<l>teckergheem diemen plach te draghen sghelycx kerst ende des </l>
					<l>Anderdaechs naer vesperen was hy ghedreghen ter brussche </l>
					<l>poorte vute na wondelgheem ten zulcker manieren als men </l>
					<l>plachte draghene sente maes mans berghe ende alzoo </l>
					<l>naer oostackere.</l>
					<l>Item opden xxviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in april waren te pachte ghestelt alle de </l>
					<l>Assysen die int Jaer voorleden alle wins gehadt haeden </l>
					<l>Item opden xxvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in Junius deden scepenen van ghendt ghebieden by </l>
					<l>trompetslaghe omme dieswille dat byde K M ende zynen</l>
					<l>Raet afgheleyt es et draghen van sente Lieven thautem ende </l>
					<l>zonderlinghe byden lxxv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> arlen zoo eest dat schepenen van </l>
					<l>ghendt ghebieden dat niemandt wie hy zy thautem Reysen en  </l>
					<l>zal by benden ofte ander vergaderinghe op lyfvelick </l>
					<l>ghecorygiert tzyne ende gheen kinders draghen of spelen en </l>
					<l>zoude met viertelkins ofte anders in vermindertheden van gods </l>
					<l>helyghen op groote boete te verhaelne ande hauders vanden zelven</l>
					<l>kinders die daer af coutrie doen zoude.</l>
					<l>Item opden xxix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der voorseyde maendt des nachs verberende het </l>
					<l>brauhuus vanden clooster van gallien van Inbiere.</l>
					<l>Item den xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in ougst zo demen sente nyclaus in de kercke die </l>
					<l>vutvaert van Lieven pyn ende alsmen offerde ende de vrienden </l>
					<l>gheoffert hadden doe Riep de biddere dat de vier dekens die </l>
					<l>waren ten vaighere van Lieven pyn datze zouden commen offren </l>
					<l>by ordonnantie der K M te weten den deken vander mueliers </l>
					<l>den deken vande hudevetters ende den deken vanden smede </l>
					<l>dwelck alzoo ghedaen was.</l>
					<l>Item int zelve Jaer was binnen der stede van ghendt prochessie </l>
					<l>generael ende dat omme te biddene voor de prosperyteyt vanden </l>
					<l>keyser ende zyne gheallierde want de gh@@@en fanc was als dat </l>
					<l>den turck in ongerien veel schade ghedaen hadde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>62.</l>
					<l>Item den xix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in octobre waren byder wet van ghendt verwesen </l>
					<l>twee Jonghe ghezellen die belast waeren van veel </l>
					<l>dyversche zaken ende waeren buuten der muude poorte</l>
					<l>levende verbrandt den eenen an eenen staeck ghebonden </l>
					<l>ende alzoo voort van Levende Lyve ter doot ghebracht</l>
					<l>ende den anderen an een pollie ghehanghen met eender </l>
					<l>ketene onder zyn ocxelen ende het vier was doen </l>
					<l>beernen daer deze pasyent inden middele Inne stondt</l>
					<l>ende wart drie mael op ende neder ghetrocken ende </l>
					<l>doen lietmen Int vier legghen tot dat hy doot was.</l>
					<l>Item binnen der zelver weke was byden procureur generael </l>
					<l>ooc eenen vanden zelven bende ghejusticieert ende opden </l>
					<l>xxij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der zelver maendt worden vuter muudepoorte twee </l>
					<l>ghehanghen vanden zelven gheselschepe an een potende </l>
					<l>Item opden xxvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in maerte was et helich sacrament gedraghen </l>
					<l>vut sente Jacops huus Inde capelle vanden noot godts </l>
					<l>byden somergam van dornicke ende tkerchof was ten zelven </l>
					<l>daghe ghewyst byden zelven zomergam Inden naeme vanden </l>
					<l>heylyghen keerst.</l>
					<l>Item opden x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> in meye waren scepenen van ghendt vutgheroupen </l>
					<l>naer het inhouden vander niewe comissie vander K M</l>
					<l>Item in dit schependom in de weke voor sinxene quam </l>
					<l>mevrauwe de Regente binnen der stede van ghendt ende des</l>
					<l>maendaechs inde sinxedaghen schoot zy zelve naer den </l>
					<l>paepegaij vanden hauden ghulde van sente Joores </l>
					<l>Anno xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xlij naer paesschen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>VIRTUS PIETAS HOMINI TUSSIMA</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
