<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1579_Gent_Anon - Kroniek der stad Gent, 1569-1579</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>HS. 3344</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Hs 3344.</l>
					<l>alle kouck vercoopers wynckels alle de landen die</l>
					<l>op eenen voornoene bespronghen ende wetteboden gheba###</l>
					<l>gheleyt tot dat sy alle ghevisiteert waeren,</l>
					<l>Int selven Jaer Inde goeweke waeren te bruijssele</l>
					<l>noch twee onthooft om dat zy met sacxkiens om</l>
					<l>ghegaen hadden ende smaendaechs te ghendt noch vijfve</l>
					<l>verbrandt,</l>
					<l>Maer is te wetene dat den ij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> meye te ghendt levende</l>
					<l>verbrandt waeren Jooris ravericx ende Lauken straet</l>
					<l>man beede quaetdoenders opde vrydachmert raveric</l>
					<l>was eenen backer ende straetman eenen ketelaere den</l>
					<l>selven straetman was oock eenen keerckbreecker,</l>
					<l>Voorts opden Paeschavondt 68 was te gendt verboden</l>
					<l>op heijleghe daeghen op maerten ende straeten te w##de</l>
					<l>vanden ix totten xj om niet te onstichten die</l>
					<l>chatolycken,</l>
					<l>Item den iiij meye 69 voor ### waeren van dese</l>
					<l>bovenghenoemde op t stadthuijs noch twee verwesen</l>
					<l>ende wierden op tsas verber@@nt.</l>
					<l>@@@ 2 mey 1569</l>
					<l>1962 / B. 160</l>
					<l>( 13 )</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V.C. 257?</l>
					<l>V.d.V. 262</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inde wake voor syncemen 69 was te ghendt eenen</l>
					<l>offecier van onderweghe brugghe onthooft om dat hy</l>
					<l>gheseyt hadde loopt nu ter predicatie het Is Ulieden</l>
					<l>gheconsenteert ende In desen selven tyt was shertoghen</l>
					<l>bosch de Insetenen Ieghens de spaingiaerden ende op den</l>
					<l>selven tyt was tanwerpen wederom een predicatie</l>
					<l>ghehauden waerom dat den duck binnen andtworpen</l>
					<l>quam.</l>
					<l>Item In desen tyt was In vlaenderen hollandt ende</l>
					<l>brabandt seer groote droefheyt om eenen heesch die den</l>
					<l>ducq begheerde dat was van alle coopmanschaep den x<hi rend='superscript:true;'>e</hi></l>
					<l>pennijnck ende van alle goederen mueble ende Juwelen den</l>
					<l>hondersten penninck ende was hem twee mael ontseyt</l>
					<l>by collatie maer bleef persisteeren ende wildende strictelyck</l>
					<l>hebben ende was In wedemaendt 69 In vlaenderen</l>
					<l>gheconsenteert met conditie dat alle Andere landen</l>
					<l>oock consenteren soude waerom groote droefheijt was</l>
					<l>Maer het liep lanck aen eertmen gaf soomen hooren</l>
					<l>sal.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxvij Augusty waeren S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters twee</l>
					<l>brekers onthooft te weten Jan Andries filius cornelis </l>
					<l>begraven op tkerchof den eenen gheloofde aende roomsche</l>
					<l>keercke daerom hy was op tghewyde begraven ende den</l>
					<l>anderen versaectet ende wiert daerom begraven aenden poel</l>
					<l>op tghewyde ande clooster maert desen lesten was ghenomt</l>
					<l>I@ wytens beede tyckwevers</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>V.C. 237</l>
					<l>1570 (n.o)</l>
					<l>V.C. 251</l>
					<l>D.J. 90.</l>
					<l>V.d.V. 263</l>
					<l>V.C. 256</l>
					<l>V.d.V. 263</l>
					<l>V.C. 271</l>
					<l>D.J. 91</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>2</l>
					<l>ende dat</l>
					<l>Intleste van october ende In november 69 ginghen de heeren vande</l>
					<l>stadt te wetene Jo<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Adolf de gruijtere Jo<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. willem</l>
					<l>vande sype ende lieven vandermeulene met noch somighe</l>
					<l>andere gheheel de stadt deure de <hi rend='strikethrough:true;'>heuijsen</hi> huijsen prysen</l>
					<l>om Daeraf den Ondersten pennijngen te doen verhenen</l>
					<l>Int selve Jaer 69 den xvij maerty was zeer scherpelick</l>
					<l>verboden gheen confirsaetie te maecken met franchoysen </l>
					<l>duijtschen noch Inghelschen ende dat alle vuijtwonders</l>
					<l>vuijt vranckerycke thuijs commen souden binnen dry</l>
					<l>maenden ende In apriel daernaer waeren alle bischoppen</l>
					<l>by den ducq ontboden.</l>
					<l>Item Int Jaer 69 Inden meij was voor tnieuw casteel</l>
					<l>eenen soldaet Italijaen wesende verbrant om buggerie</l>
					<l>ende den Jonghen daer hy mede verkeert hadde was drij</l>
					<l>reijsen met een gheloeyende heete panne op syn</l>
					<l>naecte heerschat ghesleghen ende verdranck corts daer</l>
					<l>naer buijten S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs.</l>
					<l>Den xxviij meije was te rijssel een groote foele der</l>
					<l>spaingaerden Jeghens de bo<hi rend='strikethrough:true;'>o</hi>rghers ende bleven neghen</l>
					<l>borghers doodt ende den xxx Julij daernaer was binnen</l>
					<l>ghendt een paerdoen vuijtgheleijt ende op dit selver</l>
					<l>Jaer was gheordonneert by onsen bisschop maer een</l>
					<l>peter ende meter te moghen nemen als men een kindt kersten</l>
					<l>dede.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V.C. 274</l>
					<l>V.C. 292</l>
					<l>1571 (n.o)</l>
					<l>V.d.V. 266</l>
					<l>V.C. 315.</l>
					<l>D.J. 96</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int Jaer Lxx voorseijt ontrendt Alf hoeste was de dochter</l>
					<l>vanden keijser van roomen vanden ducg ende alle de staeten</l>
					<l>vanden lande binnen Minweghen willecomme gheheeten</l>
					<l>ende daernaer een ghenouchte ghedaen van Jonstenen alwaer</l>
					<l>een borghers dochtere vande stadt van eenen spaingiaert</l>
					<l>doodt bleef ende opden xxv<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 7ber trock de voorseijde</l>
					<l>skeijsers dochtere van beerghen naer spaengen met</l>
					<l>groote macht van schepen om te trauwen coninck philips</l>
					<l>Int selve Jaer den xxviij 9ber. snaechs was sulck een</l>
					<l>onghewerte van donder ende blixem datmen niet veele</l>
					<l>sghelyckx ghesien en hadde ende brande In ghendt In</l>
					<l>dry plaetsen In S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. marten torre In S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters torre</l>
					<l>ende opde Muijde een potbackers huijs af ende brande</l>
					<l>buijten In veel plaetsen,</l>
					<l>Int selve Jaer Lxx voor paesschen te wetene den xj</l>
					<l>Maerte was op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. michiels keerckhof S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Jacops</l>
					<l>ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. martens keerchof de hauten ende steenen bielden</l>
					<l>wederomme ghebrocken die Inde huijsekens stonden</l>
					<l>ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. martens waeren de doodt beenderen om verre</l>
					<l>gheworpen,</l>
					<l>Item In alf vasten weke vantmen Inden huijvetters hoeck</l>
					<l>een vrauwe vande gilde dodt lighende In haere</l>
					<l>caemere die wel vijf mannen hadde vermoort</l>
					<l>gheweest ende wiert begraeven Inden voornoemde huijvetters</l>
					<l>hoeck In een groen pleijn,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 100</l>
					<l>D.J. 101</l>
					<l>V.C. 372</l>
					<l>1572 (n.o.)</l>
					<l>V.C. 378</l>
					<l>D.J. 106</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3</l>
					<l>Int Jaer van 71 den xij october was S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs eenen</l>
					<l>quaet doender ghehanghen ende hy sey In sijn vuijterste</l>
					<l>men pleecht de harynghen thanghen ende nu eyst datmen</l>
					<l>de bliecken hanckt ende dat was om dat synnen naeme</l>
					<l>was de lieck ende hierwat te vooren was noch</l>
					<l>eenen verbrandt met eenen bal In synnen mondt</l>
					<l>Int selve Jaer den xix<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 9ber was buijten S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. lievens</l>
					<l>poorte eenen graubroer vermort vicaris van haet In</l>
					<l>henegauwe en ghebeurde ande eerste meulen alsoomen</l>
					<l>Inde stade compt ende corts daer te voeren was buijten</l>
					<l>de keyserpoorte een Jonghe vrauwe vermort ende grodt</l>
					<l>ghelt ghenomen daer sy op eenen waeghen sat,</l>
					<l>Int selve Jaer den iij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> december was te cherghem een doode</l>
					<l>vrauwe Moedernaect In eenen sack ghesteken In</l>
					<l>d eerde ghevonden by een Oliemuelen niet ghequest</l>
					<l>noch ghewondt ende In desen selven tijt te wetene Int</l>
					<l>beginsele vanden Jaere Lxxij begonstmen te ghendt</l>
					<l>den x<hi rend='superscript:true;'>e</hi> penn. te gheven van alle coopmanschaep ende</l>
					<l>stondt weer stille datmen niet en gaf In bruijssel</l>
					<l>de wijnckels waeren al ghesloten want dat de</l>
					<l>principaele stadt was dier Jeghens stondt zoo dat</l>
					<l>Emmers In staete beeft maer godt Is bekendt watter</l>
					<l>vuijt rees ende ontrendt desen tijt was In ghendt eenen</l>
					<l>munter ghevanghen ende soo haest al hy Ghevanghen was</l>
					<l>verhinck hem selven ende wiert ter muijden aen eenen spriet</l>
					<l>ghehanghen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>einde van V.C.</l>
					<l>D.J.116.</l>
					<l>D.J.116.</l>
					<l>Hier meer bijzon¬</l>
					<l>derheden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int Jaer Lxxij ontrendt Apriel waeren In vlaenderen</l>
					<l>veel pionniers vergadert omme In seelandt te</l>
					<l>senden ende speciael tot vlissijngen om een casteel weder</l>
					<l>om op te maecken ende alle versaempt zijnde waeren sy</l>
					<l>wederom orlof ghegheven midts dat die van Vlissijngen</l>
					<l>niet ontfanghen en wilde zoo hier naer volcht.</l>
					<l>Int selve Jaer van <hi rend='strikethrough:true;'>b</hi> Lxxij ontrendt den xxiiij meye graef</l>
					<l>Lodewijcx naemen volck valenchine ende berghen In</l>
					<l>heenegauwe met groote suptilheijt zonder slach ofte</l>
					<l>stoot ende daer te vooren naemen zy den briel In hollandt</l>
					<l>Inne.</l>
					<l>Op den xxvij meye der selve maendt verbranden achter t casteel</l>
					<l>v ofte vi huysen waeraf dat groote beroerte In stadt</l>
					<l>was om den grooten troubel die overal in tlandt</l>
					<l>was.</l>
					<l>Op den xxx meye 72 was te ghendt gheordonneert savons</l>
					<l>tusschen acht ende neghenen een clocke te luyden ende Int</l>
					<l>verlaeten van d&apos;uere alle de poorten vande stadt te sluijten</l>
					<l>ende aen alle poorten vier notable mannen ghestelt</l>
					<l>omme van smorghens tot tsavons te waecken ende te</l>
					<l>teeckenen alle de naemen van die der Inne quaemen ende</l>
					<l>moesten segghen van waer sy quaemen ende wie zy</l>
					<l>waeren ende waer zy enen wilden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d.V. 266</l>
					<l>ß</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>4</l>
					<l>Item In vallencinne dat van princen volck Inne ghenomen</l>
					<l>was voorszeyt dat hebben de spaingaerden wederom</l>
					<l>corts daernaer ghenomen ende vermort wel 170 persoonen</l>
					<l>ende Int selve Jaer vielen meest alle steden van hollant</l>
					<l>ducg dalve Af.</l>
					<l>Int selve Jaer een weynich tits voor S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jans messe</l>
					<l>nam graef Lodewyck van nassauwen de stadt van</l>
					<l>beerghen Inne seer suptijlick ende met luttel volcx</l>
					<l>maer corts daernaer was deselve Loduwijck seer by</l>
					<l>verraden soo dat hy tselve zeer corts moesten verlaeten ende</l>
					<l>overgheven.</l>
					<l>Int selve Jaer den lesten wedemaendt quaemen vier hondert</l>
					<l>geusen van des princen volck binnen Eeckeloo ende voerden</l>
					<l>met henen den pasteur ende den capiteijn den bailliu den</l>
					<l>Burchermeestere ende vonden Inde swaene vier spaingiaerden</l>
					<l>met een tonneken gelt om peerden te coopen en naemen</l>
					<l>t gelt ende leeden de spaingnaers mede naer herdenburch</l>
					<l>ende den viij July quaemen de selve binnen affene ende op</l>
					<l>thuijs van mijn heere van catthem lach een wacht die een</l>
					<l>van sprincen volck deur sijnen haerm schoot ende terstont</l>
					<l>daernaer staecken sy het vier Int voorhooft zoo dat</l>
					<l>verbrande ende corts daernaer naemen zy herdenburch Inne.</l>
					<l>Den xvij July Lxxij sonden de spaingaerden vande nieuwe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 120</l>
					<l>D.J. 120</l>
					<l>D.J. 121</l>
					<l>bijna den zelfden</l>
					<l>texst</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>casteele xxiij Gente stucken gheschuts naer brugghe</l>
					<l>en als sy t ursele quaemen daer wiert al van princen</l>
					<l>volck ghenomen ende de spaingaerden liepen wech ende op den</l>
					<l>selven dach ontfinck franciscus van wychuijs last om een</l>
					<l>vindel knechs aen te nemen ende gaf vuys@ijg@ op de handt</l>
					<l>ende noch op den selven dach wierden alle de cloocken van</l>
					<l>Eckeloo naer ghendt ghebracht om In bewaerder</l>
					<l>handt te zijne.</l>
					<l>Op desen tijt was te ghendt groote wach ghehauden</l>
					<l>ende de deselven verdict ende men schreef al de mannen</l>
					<l>van xviij Jaeren tot Lx ende men hielt sommeghe poorten</l>
					<l>toegheslooten als S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. lievens ende heuverpoorte deur quade</l>
					<l>Maeren de meest van brughe ende herdenburg quaemen ende</l>
					<l>men schreef aldeure vast knechten aen onder den capeteijn</l>
					<l>wijchuijs ende passeerden alsdoen grootte Menichte van mans</l>
					<l>persoonen deur ghendt die de schelde afghevloet quaemen</l>
					<l>die by berghen versleghen waeren In sulck wijs ende</l>
					<l>ghetalle dat duijsent persoonen gheen waeter vuijter</l>
					<l>leije en haelden deur de corruptie die Inde schelde</l>
					<l>was van de doode lichaemen ende ter selver tijt</l>
					<l>passeerden oock veele waeghens deur ghendt ter</l>
					<l>assistentien vanden ducq.</l>
					<l>Item alsnu In augusti Lxxij Monsterde capeteijn</l>
					<l>wijchuis hondert vyftich zoldaeten waeraf Inde</l>
					<l>selve weke eenen doodt ghesteken was.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D J. 12-3</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5</l>
					<l>Den xxiij Augusty was symoen pattijs ende den man Inden</l>
					<l>roo leeu op de hoochpoorte beede voor sgaven casteel</l>
					<l>onthooft ende corts daernaer noch eenen ghehangen ghenaempt</l>
					<l>pieter smet.</l>
					<l>Item In desen tijt wast dat den Oon<hi rend='superscript:true;'>t</hi> van vranckeryck</l>
					<l>In de stadt van paris dede vermoorden den grooten</l>
					<l>admyrael van vranckerijck wel met achtduijsent ende</l>
					<l>dry hondert persoonen die men nomde hughenoten.</l>
					<l>Ende alsnu den iiij october nam den prince van oraengen</l>
					<l>mechelen In sonder slach ofte stoot ende eer den vij 7ber 72</l>
					<l>quam was leuven ende dendermonde van ghelijcken</l>
					<l>Inneghenomen ende ontrendt desen zelven tijt was audenaerde</l>
					<l>Inghenomen van ontrent vijf hondert geusen van sprincen</l>
					<l>volck daer sy sommyghe goede geestelycke persoonen deerlick</l>
					<l>ende tierannelick vermoort hebben afwerpende hun van</l>
					<l>eenen torre ghenaempt s Conincx casteel ende men sach</l>
					<l>alsdoen het volck van alle quartieren te voete te</l>
					<l>peerde ende te waeghene In groote ghetalle binnen</l>
					<l>ghendt ghevlucht commen men leyde S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs de</l>
					<l>plancken In sulcker wijs vuyt vreesen van Princen</l>
					<l>volck om dat de meersschen ontrendt ghendt al onder</l>
					<l>gaen soude d welcke deerlick om sien was om de beesten</l>
					<l>die afmoesten ende oock veel menschen mede</l>
					<l>Int selve Jaer den x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> 7ber quaemen twee regimenten waelen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selve Jaer den x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> semteber quamen twee regimenten</l>
					<l>waelen binnen ghendt d een te peerde ende d ander te voet</l>
					<l>dwelck de borghens seer teghens stond ende op den selven</l>
					<l>dach begonst men te ghendt eerst te waeken by constabellen</l>
					<l>het welck op Onse vrauwen dach In spelmaendt vuijt</l>
					<l>gheleijt was ende den xi 7ber quam een Man van Audenaerde</l>
					<l>deur ghendt In schelde ghevlot in syn hemde deerlick</l>
					<l>vermoort met veel leelicke wonden ende wiert aende</l>
					<l>ketelpoorte ghevist ende begraven In het schutters hof</l>
					<l>by de Minnemeersch brugghe.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxiij september waeren tot peteghem</l>
					<l>bij Deijnse vermoort bet dan xx waelen van t garenisoen</l>
					<l>van Audenaerde gheseijt geusen.</l>
					<l>In desen tijt reysden sekere waelen vuijt ghendt ende</l>
					<l>roofden tot beveren voor Audenaerde diveersche huijsen</l>
					<l>ende oock tot peteghem by deynse dat claghelyck was</l>
					<l>om hooren ende sien.</l>
					<l>Int selve Jaer Int beginsel van september lach den ducq voor</l>
					<l>berghen ende hadt zeer sterck beleijt den grave lodewijcks</l>
					<l>wasser Inne ende ontrent half 7ber maecte den duck ende</l>
					<l>graef lodewyck een appointemendt te gaere dat deen daer</l>
					<l>vuijt trock ende dander daer Inne maer noyut en blyfte het </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 126</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>6.</l>
					<l>ghemeente op wat voet dat sy gheaccordeert waeren</l>
					<l>den ducq dede grave loduwyck convoyeren ende stelde</l>
					<l>hostaghiers tot dat hy In bewaerder handt was dwelcke</l>
					<l>veel lieden verwonderden vuijt de groote vyantschaep die</l>
					<l>tusschen hemlieden</l>
					<l>beede</l>
					<l>was.</l>
					<l>Int selve Jaer den 9 october was den ducq wederomme</l>
					<l>Mechelen met appoinctemendt Jeghens princen volck</l>
					<l>ende den deerden der selven maendt trock capeteijn wychuijs</l>
					<l>vuyter stadt van ghendt om Audenaerde te belegghen</l>
					<l>den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> october quaemen sy daeranne ende sprincen volck</l>
					<l>trock daer vuijtte.</l>
					<l>Int selve Jaer den iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> iiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> en v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> october was mechelen ende</l>
					<l>dendermonde weder In sducqx handen ende dry daeghen ter</l>
					<l>pilaige ghestelt daer groote deerlicheijt ende Jammer</l>
					<l>ghebeurde ende op desen tyt trocken princen volck vuijt</l>
					<l>Audenaerde ende Int vertreecken versmoorden sy seven priesters</l>
					<l>ende eenen huijsheer  naemelyck lieven rouseels merct hier</l>
					<l>den goeweercken vande geusen ende willen ghenaempt</l>
					<l>sijn goede lieden.</l>
					<l>Int selve Jaer den iiij december storven op de vrydachmaert</l>
					<l>dry mans ende een vrauwe om de schrift elck met</l>
					<l>eenen bal Inden mondt ende de v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> noch vijf mannen op </l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pharahielden plaetse omdat sy den prince binnen</l>
					<l>Audenaerde ghedient hadden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1573 (n.s)</l>
					<l>D.J. 128</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Item In desen tijt naemen sprincen volck acht schepen voor</l>
					<l>Antwerpen ende voerdense daert henlieden beliefde</l>
					<l>Int selve Jaer 72 In sporce leedt den ducq dalve schade van</l>
					<l>volcke voor aerlem ten diveerschen stonden van ontrendt</l>
					<l>desen tijt. Jaer 72 waeren binnen ghendt ghevanghen</l>
					<l>twee ghebroeders wonnachtich op tsant omdat sy den</l>
					<l>prince van Oraignen ghedient hadden ende sommighe</l>
					<l>gherooft ende waeren beede ghenaempt vande cools ende</l>
					<l>wierden den xiiij Maerte opde cooremaert beede</l>
					<l>ghehanghen Is te wetene dat den j<hi rend='superscript:true;'>en</hi> maerte trocken vuijt</l>
					<l>ghendt ontrent xxx vrije schiplieden naer Antwerpen om</l>
					<l>van daer schepe te gaene naer seelandt ter assystentie</l>
					<l>vanden duck maer sy en keerden niet alweder</l>
					<l>Int selve Jaer den j<hi rend='superscript:true;'>en</hi> april verbrande princens volck gheheel</l>
					<l>assenede ende vynghen twee waelen die zij terstondt</l>
					<l>hijnghen ande Masten van haerlieder schepen ende gheschiede</l>
					<l>de j<hi rend='superscript:true;'>en</hi> april ende opden selven tijt verbrande princen volck</l>
					<l>In diveersche plaetsen de Priesterraighen ende roofdense</l>
					<l>ende sommeghe wierden vermort ende corts hiernaer</l>
					<l>moest de neerijn vande schiplieden noch xxx ghesellen</l>
					<l>doen ende de toerteneers thiene ende gaven elcken gheselle</l>
					<l>zes ponden grooten ende boven die de stede twee daelders</l>
					<l>om te gaen victailgieren de stede van middelburch</l>
					<l>maer het sloech faute ende wiert veel volck versleghen</l>
					<l>voor Middelburch.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d.V. 267</l>
					<l>V.d.V. 267</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
					<l>Int Jaer 83 den ix meye was te ghendt voor den noene</l>
					<l>een van wychuys soldaeten ghehanghen omdat hy S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs</l>
					<l>eenen man synen Mantel nam segghende loopt wech</l>
					<l>ghy sijt eenen geus. </l>
					<l>In desen tyt waeren by de vier leden slants ghecooren</l>
					<l>vut  souvereins van ghendt brugghe ijpere ende t vrije</l>
					<l>ende vynghen terstondt veel lanslieden ende andere ende den</l>
					<l>xxij meye was buijten de petercellepoorte levende</l>
					<l>verbrandt capeteijn beck, smet van syn Ambacht om dat</l>
					<l>hy hadde priesters helpen vermoorden ende rooven ende was den</l>
					<l>eersten die den souverain van ghendt executeerde.</l>
					<l>Item alsnu den xxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> meye was buijten de keyserpoorte</l>
					<l>aen eenen boom ghehanghen eenen claeys Jacops vande</l>
					<l>selven bende want sy tsaemen waeren ghevanghen buyten</l>
					<l>de stede van deijnse.</l>
					<l>Int selve Jaer den xx Juny was t S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters eenen ghegheeselt</l>
					<l>ende vraechde oft recht was datmen ijemandt gheeselen mocht</l>
					<l>om dat hy ghestollen hadde om hem te cleden.</l>
					<l>Item den xxj Junij was mijn heere van catthem by</l>
					<l>middelburch dootgheschoten daer hy princen volck wilde</l>
					<l>beletten een steerckte te Maecken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item ontrendt den xxv Junij waeren Inde stadt ende Ste</l>
					<l>pieters veel persoonen ghevanghen om te pionieren ende ontrent</l>
					<l>onse lieven vrouwen visitatie was tot ghendt ghegoten een</l>
					<l>costelick grootte clocke Int schiplierhuijs wesende</l>
					<l>de werck clocke ende dit was opden ij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Julij ende daer stont</l>
					<l>op gheschreven regeurende philips de tweede dies naems</l>
					<l>coninck van spaingen grave van vlaenderen ende wesende</l>
					<l>hoochbailliu deser stede van ghendt M<hi rend='superscript:true;'>hr</hi> ferdinande de</l>
					<l>labare ruddere heere van moucron Int schependom I@</l>
					<l>willem vande kethule heere van assche dheer Joos donnes</l>
					<l>ende heurlieder ghesellen. Int Jaer Lxxiij was Ick ghegoten</l>
					<l>ende In desen tyt waeren aen alle poorten ghemaeck</l>
					<l>opgaende nieuwe brugghen.</l>
					<l>Int selve Jaer den xix hoymaendt was binnen ghendt de</l>
					<l>trommel ghesleghen uuijtter naemen vanden coninck ende</l>
					<l>Ducg dalve dat alle die den ducg wilden dienen te schepe</l>
					<l>dat sy souden commen Inden bonten heert men soude henlieden</l>
					<l>gheven twee maenden sau@@ets op dhant ende alle die op¬</l>
					<l>gheschreven waeren dat sy binnen twee mael xxiiij heuren</l>
					<l>zouden compareren onder haerlieder capetijn opde galge</l>
					<l>sonder ghena ende acht daeghen te vooren quaemen In ghendt</l>
					<l>twee schepen met waelen ende trocken alsoo naer den duck</l>
					<l>ende noch xiiij daghen daer te vooren quaemen twee bende</l>
					<l>ruijters waelen van t volck vanden ducg die alsdoen</l>
					<l>te nieuweghem lach ende passeerden deur stede ende trocken</l>
					<l>naer de fronturen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>8</l>
					<l>Item op den xxviij Julij 73 waeren opde vrydachmaert</l>
					<l>verbrandt vier persoonen vande schrift dry mans ende een Jonck</l>
					<l>meysen met ballen Inden mont maer men conste de spraecke</l>
					<l>niet wel benemen ende daer waeren borghers vande stadt</l>
					<l>die henlieden aenspraecken ende seyden broeders stryt vrom</l>
					<l>waerom dat den eenen loop onder tvolck rees ende sanderdaeghs</l>
					<l>was by trompette uuijtgheleijt zoo wie de Aenspreckers</l>
					<l>conste Accuseren die soude hebben hondert ponden grooten.</l>
					<l>Int selve Jaer den ix Augusty hoorde men dat ducg dalve</l>
					<l>de stadt Aerlem ghewoonen hadde ende groote Iustitie </l>
					<l>hadde doch doen van sommighe soldaeten die van synden syde</l>
					<l>overgheloopen waeren maer gheene Andere ende Inden selven</l>
					<l>tyt nam des princen volck rammekens In waerdeure</l>
					<l>dat den duck veel meer schade leedt dan hy deur arlem</l>
					<l>baete dede.</l>
					<l>Hier te vooren ontrendt den iiij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ofte v<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Ougste waeren</l>
					<l>te ghendt ghevanghen iiij ofte v huys-gesinnen menneniten</l>
					<l>ende was onder henlieden ghevonden eenen bouck waerinne</l>
					<l>dat diveersche naemen ende toenaemen stonden ende hoe</l>
					<l>veel dat elck hadde belooft te gheven de welcke tot</l>
					<l>Onderhaudt van haerlieder Aermen die onder haerlieder ghemente</l>
					<l>waeren ende als men se begonst te vanghen zoo Isser daer</l>
					<l>veel wech gheloopen Jonck ende haudt.</l>
					<l>Int selve Jaer den xix Augusty waeren te ghendt twee</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vrauwen ende een Jonck meijsken opde vrydachmaert verbrandt</l>
					<l>elck met eenen bal Inden mondt ende daer waeren diveersche</l>
					<l>poorten vanden stadt gheslooten ende alle de straeten beset</l>
					<l>op datter gheen boorghers en zouden by commen.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxiij 7ber was te ghendt de werck¬</l>
					<l>clocke van beneden boven op het beelfroot ghewonden</l>
					<l>die Int schiplien huys ghegoten was ende luijde voor d eerste</l>
					<l>reijse den iij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> october op eenen saeterdach snaevons ende</l>
					<l>seer corts daernaer brack den clepele maer was</l>
					<l>terstondt wederomme doen maecken.</l>
					<l>Int selve Jaer den xv november trocken ducx schepen weder</l>
					<l>van andtwerpen naer zeelandt omme Middelburch</l>
					<l>wederomme te victailleren ende ontrendt desen tijt trocken</l>
					<l>daer oock veele van ghendt deur t sas naer middelburch</l>
					<l>Item den ducq quam den ix ofte daer ontrendt 9ber binnen</l>
					<l>Andtwerpen ende coorts daernaer trock hy naer bruijssele</l>
					<l>ende men seij dat hy grootte ghereetschaep maecte om naer</l>
					<l>spaeingnen te reysen.</l>
					<l>Item op desen selven tijt was binnen audenaerde</l>
					<l>ghevanghen ghenomen eenen Malle facteur ghenaempt</l>
					<l>Artus die curts te vooren hielp audenaerde Innemen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De J. 132</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9</l>
					<l>ende</l>
					<l>sync?</l>
					<l>surt liet hij naeghelen ende haer groeijen voor hem</l>
					<l>nemende tzelve niet te curten hij en hadde anderwerf</l>
					<l>noch eens ghedaen.</l>
					<l>Ende es te weten als de Schepen van Andtwoirpen</l>
					<l>vertrocken soo voorseyt es seijnden sommijghe bootghesellen</l>
					<l>ghijlieden doet ons af ende wech varen Jeghens onsen</l>
					<l>danck wy sullens ghedincken ende Int afvaeren hebben</l>
					<l>zy seker stucken gheschuts afghelaeten ende vijf ofte</l>
					<l>zes burghers doot gheschoten daer sy op @ der caeije</l>
					<l>stonden en keeken waeronder een Jonck meysken doodt</l>
					<l>bleef met een kindt op haeren haerm twelke ghesolveert</l>
					<l>was ende niet ghequest ende van dese voornoemde Schepen</l>
					<l>daer den duck middelburch meende te victailleren</l>
					<l>heefter den duck wel xx verlooren dwelcke niet zeer</l>
					<l>beclaecht en was.</l>
					<l>Item ontrendt desen tijt quam don Loijs de requese</l>
					<l>gran commandeur de cicielien hier tlandt regieren ende</l>
					<l>onsen lieven neve ducq dalve maecte ghereetschaep</l>
					<l>om vertrecken.</l>
					<l>Item desen nieuwen gouverneur dede ontrendt S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>.</l>
					<l>andries dach 73 In witte cleederen seer sollempnelyck</l>
					<l>synnen heet te bruijsel In S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. goudelen keercken ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1574 (n.o.)</l>
					<l>D.J. 132</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Daer @@@ daernaer was den nieuwen gouverneur binnen</l>
					<l>Antwerpen ende alsdoen haelden de geusen ofte sprincenvolck</l>
					<l>vier Schepen van voor Andtwerpen waseraf datter een</l>
					<l>met taruwe ghelaen was omme naer middelburg te</l>
					<l>trecken maer sy voerdent naer vlissijnghe</l>
					<l>Item Int selve Jaer den xxii decembre was binnen audenaerde</l>
					<l>levende verbrandt met een Deser zeven voeten lanck</l>
					<l>moest hij aen eenen staeck loopen eenen artus gilvooren</l>
					<l>verhaelt die Audenaerde hielp Innemen ende liet</l>
					<l>naeghelen ende haer groeyen totdat hij tzelve soude weder</l>
					<l>om ghedaen hebben maer de fortuijne viel hem</l>
					<l>contrarie</l>
					<l>Item ontrendt den x<hi rend='superscript:true;'>en</hi> January Int selve Jaer moeste de @@@@</l>
					<l>vande schiplieden doen xxx mannen ende thien Schepen ende</l>
					<l>was meest alzoo te doene al vlaenderen ende brabandt</l>
					<l>deure ten grooten ongherieve van meenighen vromen</l>
					<l>borgher ende den xii lauwe 73 was een ghebodt uuijt</l>
					<l>gheleijt van wets weghe dat alle de gheene die</l>
					<l>metten schepen wilden trecken naer middelburch die</l>
					<l>souden extincxt sijn van waecken ende van soldaeten te</l>
					<l>hebben alwaert datter Inde stede quaemen maer</l>
					<l>luttel waerender tot bereet maer die xiii ende xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>lauwe al Int selve Jaer waerender te ghendt</l>
					<l>diveersche schepers vrije ende onvrije van haeren bedde</l>
					<l>ghehaelt om naer middelburch te senden grootelicx</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 733</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>Jeghens haeren danck Item die xxiii der selven maendt</l>
					<l>was wederomme onder de @@@@@ vande vrije schiplieden</l>
					<l>ter begheerte vanden nieuwen Gouverneur ende vande</l>
					<l>geenen vande weth van ghendt ghelot omme te crijghen</l>
					<l>xxiii mannen om te senden met meer andere naer middelburch</l>
					<l>met victaille ende moesten xxiiii mael zesse vryschilden</l>
					<l>xxiiii mannen doen elcken zesse eene om welken man dat</l>
					<l>sommeghe zes vrije schiplieden wel moesten gheven</l>
					<l>xiiii<hi rend='superscript:true;'>lt</hi> xviii<hi rend='superscript:true;'>lt</hi>  xx<hi rend='superscript:true;'>lt</hi>  xxiiii<hi rend='superscript:true;'>lt</hi>  ende som noch meer ende veel</l>
					<l>moesten noch @@@ den somme ghecleet wesen noch</l>
					<l>heuren sin ende fantasie het welke onder de ghemeenen</l>
					<l>bunck vande neer@@ een grotte desollaie maecte ende xxv<hi rend='superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>der selven moesten die xxiii gheheurde mannen op lyfstraffe</l>
					<l>naer antwerpen reijsen was op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Paulsdach ende opde</l>
					<l>eersten van lauwe doen alle dynghen t anwerpen bereet was</l>
					<l>om middelburch te victaillieren zoo voerende twee</l>
					<l>vande princepaelste schepen qualick van s Connincx</l>
					<l>weghe d&apos;enen quam op stranghe ende vast ende d ander quam</l>
					<l>t vier Int buscruijt ende vloch alle om verre datter In</l>
					<l>was ende speciaelen 40 spaeingnaers ende den vi february</l>
					<l>hebben die van middelburch hemlieden overghegeven met</l>
					<l>appoinctemendt</l>
					<l>Op den viii martij 73 was by der keure een placcaet</l>
					<l>uuijtgheleijt gheen consessie met princenvolck te</l>
					<l>maeckene op tlijf ende dat alle boeren binnen thien daeghen</l>
					<l>zonder langher dilay ofte haeren graen moesten brijnghen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d.V. 268</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ter naesten steden ende waer dat princen volck ontrent</l>
					<l>quaeme moesten die boeren het vier In haeren huijsen</l>
					<l>steken ende schueren op arbitrare correctie ende vande meulens</l>
					<l>de Meulevijsers naer stede brijen op peijne alsboven</l>
					<l>Int selve Jaer In de half vasten weken quaemen van berghen</l>
					<l>vii ghentsche schepen waeraf dat princen volck vii Inne</l>
					<l>ghenomen hebben ende daer esser twee ontseylt</l>
					<l>Den xxvi Marty was te ghendt by de heeren vanden raede</l>
					<l>Onthooft eenen ontfanghere vande confiscale ende wiert</l>
					<l>onthooft In eenen dronckaerts stoel gheheel nieuwe</l>
					<l>ende viel naer het onthoofden van achterwaers omme dat den</l>
					<l>selven stoel In twee <hi rend='strikethrough:true;'>stucken</hi></l>
					<l>plaetsen</l>
					<l>brack ende ontrendt de @@@</l>
					<l>@@de daernaer was van princenvolck ende t volck van</l>
					<l>rousseles een groote vlotte van spaensche schepen</l>
					<l>afghemeten alwaer grotte schade was van volckx, van</l>
					<l>beede de syden</l>
					<l>Int beginsel van meije lxxiiii ofte daer ontrendt was</l>
					<l>binnen Antwerpen zoo grotte beroerte ende swaerigheijt</l>
					<l>van xx ofte xxiiii vindelen spaeinguaers ende waelen als</l>
					<l>In eenighe steden soude moghen wesen sy smeten den</l>
					<l>huijsen ontstucx sij wilden van xxxii oft xxxiii maenden</l>
					<l>sauldie vande burghers betaelt zijn sy deen de</l>
					<l>trommels alaerme slaen sy schooten Indernacht ende</l>
					<l>maecten samblant van al doot te smyten soo datter</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>veel vrauwen van @@@@ storfven ende mesvoeren ende veel</l>
					<l>burghers die de stadt verlieten lopende naer brugghe</l>
					<l>ende elders ende cooplieden waeronder die de stadt</l>
					<l>verlieten</l>
					<l>Int eynde van augusty 74 haelden die van vlissynghe xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>gheweldighe schepen van voor Antwerpen ende voerdense</l>
					<l>naer seelandt met datter alle In was het welcke</l>
					<l>eenen grooten schadt weert was</l>
					<l>Int selven Jaer ontrent den iiii<hi rend='superscript:true;'>en</hi> v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ende vi Junij quaemen</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs ligghen dan bet als een hondert spainguaerden</l>
					<l>die van antwerpen quaemen ende deden die van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs</l>
					<l>veel Inders ende leets gevende ende questen die lieden</l>
					<l>souden cause ofte redenen ende men seyde dat sy quaemen</l>
					<l>om In casteel te commen ende dat die vanden casteele</l>
					<l>vertreecken souden naer den leghere</l>
					<l>Int selve Jaer den xiii Julij passeerde deur ghendt 330</l>
					<l>Inghelsche al ghevanghenen quaelick ghecleedt ende zonder</l>
					<l>gheweere veele sieck ende cranck ende daer starffen vele</l>
					<l>sy waeren ontrendt bommel ghevanghen ende van een</l>
					<l>hondert sijnensche peerderuijters naer Inghelant</l>
					<l>ghevoert omme aldaer te worden als verraders</l>
					<l>gheexcuteert omdat sy de geusen ghedient hadden ende den</l>
					<l>xxvii Julij quam princen volck binnen axel wel</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d. Vijver</l>
					<l>blz 268.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>wel duijsent sterck ende verbrandent gheheel metter keercke</l>
					<l>ende diveersche sautketen ende verbranden noch ander omligghende</l>
					<l>ende trocken alsoo wederom naer vlyssyngen</l>
					<l>In dit selve Jaer van 74 xoo was t platten landt alsoo</l>
					<l>zeer verlast van soldaeten als In hondert Jaeren In</l>
					<l>vlaenderen ofte brabandt gheweest hadde soo waer dat</l>
					<l>soldaeten qaemen tsy Italyaenen Spaingiaerden ofte</l>
					<l>waelen zoo deden zij sulcke exactie van costelycke</l>
					<l>spijse wijn ende ghelt deden gheven dat niet lydelijck</l>
					<l>noch verdraeghelick en was ende om dat dicmael langhe</l>
					<l>zees eerdat sy den wijn oft spijse consten ghecrijghen</l>
					<l>midts dat sulx op de durpen niet over al @@@@</l>
					<l>zoo vonden sy een Inventie dat @@@ volchde</l>
					<l>zulcks wijn als zy begeerde te dryncken cannarie</l>
					<l>suijker ende andere specerije ende deden dat het landts</l>
					<l>volcx betaele t deerde meer dant In stede galt</l>
					<l>Godt beteert</l>
					<l>Int selve Jaer den xix den xix 7bre wast processie generael</l>
					<l>d een seyt dat was om parijs d andere om den turck</l>
					<l>ende dander om de peste binnen ghendt In veel</l>
					<l>plaetsen maer meest op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> P<hi rend='superscript:true;'>rs</hi></l>
					<l>Int selve Jaer den eersten september wast In ghendt</l>
					<l>collaetie om dat onsen nieuwen gouverneur don loys</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>12</l>
					<l>begheerde te hebben xxxviii duysent hondert croonen</l>
					<l>welck hem met zeker conditie gheconsenteert</l>
					<l>was ende accepteerde de gifte maer de conditien niet</l>
					<l>ende Int beginsel van octobre hielch den nieuwen</l>
					<l>gouverneur binnen antwerpen exsise van Al datter</l>
					<l>Ettelick ende drynckelick was hoe cleijn van extrum</l>
					<l>dat mochte wesen maer was hem ontseijt vande</l>
					<l>Notable van brabandt ende op dien selven tijt was die</l>
					<l>stadt ter eenen wonderen van princenvolck van</l>
					<l>oraingen ghevictailleert miracueleuselick deur eenen</l>
					<l>sprijncvloet soo datter som seyden dat onsen heere</l>
					<l>geus was</l>
					<l>Int beginsel van october quaemen een regiment peerden</l>
					<l>ruijters spaeingaerden binnen audenaerde ende niet wel</l>
					<l>van daer was een bende voetvolcx ook van dier</l>
					<l>natie ende meenden oock binnen den stadt te commen</l>
					<l>maer de stad wasser af gheadverteert ende heeftse zeer</l>
					<l>cloeckelick daer buyten ghehouden ende dander die</l>
					<l>Inde stad waeren soo gedwonghen ende soor cort ghehauden</l>
					<l>dat hij den meeste niet en hebben comme maecken</l>
					<l>want anders hadden zy Inden sin de stadt te</l>
					<l>saccagieren als zij corts te vooren binnen Andtwerpen</l>
					<l>ghedaen hadden. </l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Jonghe I 228.</l>
					<l>157 5 (n.s.)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bende Italyaenen peerde volck binnen corterijcke</l>
					<l>ende schoene oock eenig raedt de stede te</l>
					<l>pilgieren maer de borghers hielden raet onder</l>
					<l>elcanderen ende vergaerden alle de guldens metter weth</l>
					<l>Int volle Arnasch ende trocken alsoo Jeghens d Italyaenen</l>
					<l>ende dedense met ghewelde alsoo scheen ende Is te</l>
					<l>wetene dat de zelve Italijaenen te vooren begheert</l>
					<l>hadden alle de sleutels vande stadt ende vande borghers</l>
					<l>huijsen ende cammers maer als sy saeghen dat de</l>
					<l>borghers</l>
					<l>int arnas</l>
					<l>Int arnas waeren ende den groote hoop sijn</l>
					<l>sy gheschel ende goede kinderen gheworden Jeghens</l>
					<l>haerlieders danck</l>
					<l>Int selve Jaer den xv 9bre was princenvolck voor antwerpen</l>
					<l>met veel schepen ende den xvii vertrocken zy wederom van</l>
					<l>daer het welke menighen man sijn elven coste diemen seij</l>
					<l>met hemlieden verstant thebben ende den xviii ofte xix die maent</l>
					<l>voorseyt quaemen don loijs Innelandt sijn spaeingnaers die</l>
					<l>de Aerme borghers zelve benaude ende de stadt stont een</l>
					<l>poos geslooten nacht ende dach ende die men vont dat</l>
					<l>eenich verstant met hemlieden ghehadt hadden wierden</l>
					<l>onthooft ghehanghen ende alle ghevierendeelt ende de</l>
					<l>quaertieren aen alle poorten ende aen tcasteel ghehanghen</l>
					<l>ende de hoofden op staeken ghesteken</l>
					<l>Int selve Jaer den viii January ofte daer ontrendt quaem</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 136 op Februari</l>
					<l>V.</l>
					<l>Dc J.I. 231</l>
					<l>V</l>
					<l>44</l>
					<l>D.J.I. 232</l>
					<l>V</l>
					<l>D.J.I. 232</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>In desen tijt sprack men ende sey men alsoo veel van</l>
					<l>paijs tusschen coninck ende den prince alst moghelyck</l>
					<l>was van doene.</l>
					<l>Int Jaer van 75 den xxj april was buijten de petercelle</l>
					<l>poorten vermort eenen lieven temmerman coopman van</l>
					<l>bochaute commende van Audenaerde maer waeren</l>
					<l>binnen twee daeghen daernaer ghevanghen diet</l>
					<l>ghedaen hadden vande souveraeijn ende wierden den vijfsten meije</l>
					<l>allebeijde buijten der zelver poorte verd@en gheren boler</l>
					<l>worp van daer zy de moort deden den man was levende</l>
					<l>verbrant ende de vrauwe was aen eenen boom ghehanghen</l>
					<l>Int selve Jaer ontrent den viij ix ende x Junij schreef men</l>
					<l>t audenaerde ende allomme daer ontrent alle de waepenen</l>
					<l>die de lieden In huijs hadden niet wetende waeromme</l>
					<l>ofte wat bedien mochte maer t en behaechde t ghemeente</l>
					<l>niet wel.</l>
					<l>Int selve Jaer den xix Augusti was te ghendt op de</l>
					<l>cooremaert eenen wael ghehanghen om dat hy Aende</l>
					<l>pasteerne poorte eenen man Int waeter wierp ende sijnen</l>
					<l>a sack nam maer den man en verdranck niet ende In desen</l>
					<l>selven tijt coof men pioniers bootknechten schipmaeckers</l>
					<l>ende was In desen tijt een stedeken <hi rend='strikethrough:true;'>vande</hi> vanden prince</l>
					<l>In hollandt afghenomen naemelyck haud waeteren daert</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J.I. 2,33.</l>
					<l>D.J. 137</l>
					<l>V</l>
					<l>44</l>
					<l>D.J.I. 233.</l>
					<l>V</l>
					<l>I</l>
					<l>1576 (n.s)</l>
					<l>V</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
					<l>al vermort was man wijf ende kinderen maer coste oock</l>
					<l>Int stormen meer waelen ende spaingiaerden dant gheloovelyck</l>
					<l>was.</l>
					<l>Int selve Jaer In 7ber laeghen onderweghen brugghe beth</l>
					<l>dan veertich roovers In bosschen ende In haeghen ende deden</l>
					<l>veel quaets van rooven ende vermoorden binnen x ofte xij</l>
					<l>daeghen wel vier ofte vijf persoonen waeraf datter</l>
					<l>twee graubroeders waeren, den eenen broer frans</l>
					<l>penneman, ende den anderen eenen vremdelijnck waeraf</l>
					<l>eenen vande selve roovers buijten de petercelle poorte</l>
					<l>#yden souveraeijn verbrandt was den xxiiij 7ber ende was</l>
					<l>ghenaempt Andries bosschaert ende corts daernaer noch</l>
					<l>meer Ander.</l>
					<l>Int selve Jaer In 9ber vant men veel roovers ende roofden</l>
					<l>oock binnen ghendt op ackerghem In twee ofte dry</l>
					<l>plaetsen ende sommerden thomaes ende symoen vande craeijen</l>
					<l>twee ghebroeders woonende op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters elck</l>
					<l>op hondert ponden ende eenen lieven de vlieghere buijten</l>
					<l>de petercellepoorte op vijftich ponden ende ontrendt denselven</l>
					<l>tijt waerender t S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs drij verbrandt ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters</l>
					<l>twee ghehanghen.</l>
					<l>Int Jaer 76 In t leste van lauwe waeren t oostackere</l>
					<l>bij ghendt twee spaingnaerden In een huijs daer henlieden</l>
					<l>groote chiere ghedaen was ende als sy wel ghetracteert</l>
					<l>waeren soo hebben sy groote rudesse gaen doen ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 143 op</l>
					<l>18 Februari</l>
					<l>V</l>
					<l>1</l>
					<l>D.J. 144</l>
					<l>V</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Wieden der lieden beesten doodt schieten ende eenen</l>
					<l>fray Jonckman daertteghens segghende hebben hem</l>
					<l>doot gheschooten een andere landtsman dit siende Is</l>
					<l>der wreck ghecommen ende hebben oock doodt gheschoten</l>
					<l>ende corts daernaer sloech men de clocken ende wierden tot</l>
					<l>loo vervolcht ende aldaer ghevanghen ende Int sgraven</l>
					<l>casteel ghebrocht ende den xiii sprockelle was den</l>
					<l>eenen S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs voor tcappitel onthooft ende den anderen</l>
					<l>ghewesen op een gallghe</l>
					<l>Item Int beghinsel van sprokelle 76 was te ghendt</l>
					<l>den wacht verdick zoo datter alle daeghe wel waecten</l>
					<l>vier ofte vijf hondert borghers met zeer groot  rumoer</l>
					<l>van swaricheijt Jae alsoo groot alst van alle den</l>
					<l>troubles gheweest hadden ende luttel ofte gheen boorghers</l>
					<l>en wisten recht bescheet ende men hielter zeker</l>
					<l>poort ghesloten men sey dat de spaeingnaerden wilde</l>
					<l>de stadt pilgieren men sey oock dat de fransoisen ons</l>
					<l>wilden deiren elck seyde tsyne maer niemandt</l>
					<l>en wist de rechte waerheijt</l>
					<l>Int selve Jaer den 2<hi rend='superscript:true;'>en</hi> marti overleet don loijs</l>
					<l>gouverneur ende capiteijn Generael van alle de nederlanden</l>
					<l>eenen Spaignaert ende straf vande peste ende In desen tyt</l>
					<l>en passeerden gheen spaeinguaerden duer ghendt weer</l>
					<l>veel weer luttel dan met convoeije van die</l>
					<l>vande wacht (van Ghendt)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 9.</l>
					<l>Dr J. 10</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
					<l>Item Int selve Jaer den cviii meye was byde heeren vanden raede</l>
					<l>onthooft een man van gistelle omdat hij hem suustelick buijtter</l>
					<l>vanghenisse gheraecte om schaedelick te zynne den bailliu</l>
					<l>die hem ghevanghen hadde ende als hy hem seer periculeuselick</l>
					<l>ghequest hadde quam wederomme sabbyteeren Inde vanghenisse</l>
					<l>seggende dat hij sulck niet ghedaen en hadde</l>
					<l>Int selve Jaer den xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ofte xvi<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Junij verbranden de geusen voor</l>
					<l>andtwerpen twee ofte dry huijsen ende op onse lieve vrauwen</l>
					<l>dach visitae was Int casteel van ghendt groote blytschaep</l>
					<l>bedreven van schieten ende anderssins ende men zeyt dat zierikzee</l>
					<l>overcommen was ende men vant ook alsoo</l>
					<l>(ende waar ooc wegen)  waer</l>
					<l>Int selve Jaer van 76 den ix Julij was binnen ghendt eenen vermort</l>
					<l>rovere ende quaet doendere naemelick Jacob de meyer</l>
					<l>ghevanghen ghebrocht ende op desen <hi rend='strikethrough:true;'>sijt</hi> selven tijt bedreven de</l>
					<l>spaingiaerden groote oultrage op t landt als voor bruijssel</l>
					<l>tot Eertwede sesengen ende Eusighem ende stroyden eene</l>
					<l>Maene dat sy bruijssele ghendt ende brugge piegieken</l>
					<l>soude consten zy doch Inne commen</l>
					<l>Item naer dese groote leelicke ovetrague zoo hebben dese</l>
					<l>spaeingaerden sterck wesende ontrendt xiii ofte xv vindelen</l>
					<l>de stadt van Aelst op den xxv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Julij 76 rigoreuselick</l>
					<l>Inneghenomen waerdeure binnen ghendt groote @@@</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D J. 10.</l>
					<l>D. J. 12v.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>quam ende vreese waeromme datmen oock grootte stercke</l>
					<l>wacht op veel gheordineerde plaetsen men dede oock</l>
					<l>binnen ghendt commen een vindele voetvolck dat onder</l>
					<l>wijchuijs gheweest hadde, nu ballee, ende twee hoopen</l>
					<l>waeren ende wat peerdevolck waeromme het ghemeente</l>
					<l>niet blyde en was maer het peerdevolck vertrock zeer</l>
					<l>haest naer de contreijen van haelst voorts moet men weten</l>
					<l>opden xxx Julij 76 In ghendt was een den benautsten</l>
					<l>nacht diet In hondert Jaeren te vooren was want snachts</l>
					<l>ten twee heuren waeren alle de boorghers van ghendt</l>
					<l>vande weth weghen doen opcloppen elck wiert ghestelt</l>
					<l>onder zynnen capiteijn Inde waepenen want men meende</l>
					<l>onder tghemeente anders niet de spaingiaerden en waeren</l>
					<l>voor de stadt speciaelyck ter muyden ende deurde alzoo</l>
					<l>den roep alle den nacht ende men hinck lanteernen voor</l>
					<l>de deure ende aen S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Lievens poorte gincmen een buswere</l>
					<l>maecken van heerde alterstondt al oft opebaer oorloghe</l>
					<l>gheweest hadde de spaingiaerden die In brabandt waeren</l>
					<l>naemen oock de stede van Liere Inne Inde eerste</l>
					<l>weke van Julij Jaer alsboven.</l>
					<l>Int selve Jaer den ij ougste 76 deden de spaingiaerden een</l>
					<l>grotte mort van boeren tanwerpen op tveer ende pilierden</l>
					<l>al ende den iij auguste schreef men te ghendt volck anne</l>
					<l>ende men slouch veele trommelen al oft grooten noode</l>
					<l>gheweest hadde zoo dat tvolck niet en wiste waert</l>
					<l>ghedraeijt was ofte wat zy doen ofte laeten zouden men</l>
					<l>hoort alle daeghen wat nieuws van tghene dat sy aen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Baes rode V</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>16</l>
					<l>alle canten borghers ende boeren groodt onrecht deden</l>
					<l>oock waeren zy Inde stadt van bruijssele uuijt gheroupen</l>
					<l>rebelle sconnincx ende des landts welck was op eenen</l>
					<l>sondach maer noch niet Jeghenstaende zoo en wilde de</l>
					<l>heuverheijt noch de regierders tlants datmen henlieden</l>
					<l>Iet midsdeede t welck was jeghens tgoet dyncken vande</l>
					<l>borghers ende boeren maer zij@@ spaingiaerden sneden wel</l>
					<l>die lieden thooft af ende settent sonder reden ofte recht</l>
					<l>van Justitie op eenen staeck, Eck sempelyck aende bailliu</l>
					<l>van beveren ende elders men sette op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> lievens veste</l>
					<l>vyf ofte zes ijseren bassen al oft men die vijanden</l>
					<l>verwacht hadde de spaingiaerden die binnen haelst waren</l>
					<l>ontboden die van ghendt wildense parelementeren dat</l>
					<l>zy binnen haelst commen souden sy waeren alzoo</l>
					<l>goet als sylieden om dat den bailliu vanden bachere wat</l>
					<l>wilde segghen jeghens het passeeren van een schip met</l>
					<l>tarwe comforme den placcaete het welcke was dat</l>
					<l>mense niet fictaillieren en zoude zy hebben hem ghevanghen</l>
					<l>ende ghehanghen als eenen oppenbaeren dief ofte quaet</l>
					<l>doender ende zelfven roofden zylieden daeghelyck de omligghende</l>
					<l>durpen van als dat zij daer vonden ende en mochten niet</l>
					<l>mesdoen het welcke de borghers ende boeren zeer verdroot</l>
					<l>nemaer en haddens anders en was alsnu het landt</l>
					<l>van vlaenderen ende oock brabandt veel meer ghepersiqueert</l>
					<l>vande spaingiaerden dant was van sprincen volck die</l>
					<l>vyanden hieten te wesen.</l>
					<l>Int selve Jaer van 76 den ix ougste trocken een vindel ghentsche</l>
					<l>knechten uuyt ghendt naer melle aenghesch@@@ onder den broeder van</l>
					<l>mijn heere van Aughem ende men seyde dat zy naer haelst</l>
					<l>Jeghens de spainiaers moesten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>P. J. 13</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Is noch te wetene dat daer te voeren te wetene die</l>
					<l>vii augusty Int selve Jaer was Inde beurchstraete enen</l>
					<l>Jonghe dochtere zeer deerlick met een pistollet In</l>
					<l>haeren slijncken boesem doot gheschooten daer sij stont</l>
					<l>haer cleeren ende begoet van eenen Jonghe gheselle ende</l>
					<l>ontrendt dien selven tijt stelde de spaingnaerden vanden</l>
					<l>miluwen casteele tot ghendt veel schransmanden op die</l>
					<l>meuren ende het gheschut al veerdich al of zy vande</l>
					<l>borghers ghevreest hadden ofte alof sy hadden willen</l>
					<l>dheeren de stadt ende den xi Augusty trocken uuijt ghendt</l>
					<l>twee vindels voetknechten naer wiendeke Oosterzee</l>
					<l>ende daer ontrendt aen ghesch@@en  onder eenen Edelman</l>
					<l>vande triesten broeder van mijnheere van Aughem @@@</l>
					<l>van capeteyn triest</l>
					<l>Int selve Jaer den xiii Augusty wiert te ghent buyten</l>
					<l>de brusschepoorte gheinstichiert eenen Jacob de meyere</l>
					<l>schoemaecker van syn Ambacht die vermort hadde eenen</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>temmerman</hi> broer francois penneman fruveneur midtsgaders</l>
					<l>noch eenig temmerman noch twee boeren noch twee</l>
					<l>spainguaerden vermort daer sy op eenen waeghen satten</l>
					<l>met twee hoeren ende was verwesen op eenen waeghen</l>
					<l>te zitten met eenig block aen ysere staecken ghebonden</l>
					<l>ende met een gheloyende tanghe het vleesch uuijt zynen</l>
					<l>lichaeme ghenepen te sijne ten zes ofte acht plaetsen</l>
					<l>ende alsoo ter galghe gheslept ofte ghevoert alwaer</l>
					<l>hy In een peerdt gheset was xxiii voets wyt romt</l>
					<l>als eenen appel ende Int midden eenig staeck met een</l>
					<l>keten ronsdomme te lopene In sulcken wijs dat hij</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J.14</l>
					<l>Veel Ja 5 lijnen en</l>
					<l>gansch ander verhaalen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>op vier voeten naer het vier conste maer als tvier rontdomme</l>
					<l>Int beste brande ende den windt naer hem dreef heeft hij</l>
					<l>hem selva daer inne gheworpen ende alzoo daerinne ligghen</l>
					<l>sterfven maer dat te verwonderen is boven al ende heeft</l>
					<l>desen aermen mensch noynt gheroepen ofte ghecreten noch</l>
					<l>gheticht binnen de parcke maer wel Int nyppen vanden</l>
					<l>tanghe godt ghedincken zyn aermen siele</l>
					<l>Int selve Jaer van 76 Int leste van Augustij was binnen</l>
					<l>bruijssel grootte diffentie de heeren Jeghens tghemeente</l>
					<l>ende stercten de stadt zoo seere dat sy hilt onwinnelick</l>
					<l>te wesen ende de heeren hadden luttel volck ende de borghers</l>
					<l>desen alle de gheestelicheijt aende veste wercken delfven</l>
					<l>spitten hoorde draeghen ende moesten mannen voor hemlieden</l>
					<l>Inde wacht stellen ende betaelen ende waecten alle avonden</l>
					<l>ix mannen met vlieghende vindelen ende lieten sdaechs den</l>
					<l>vindelen op de mueren blijfven waeyenende ende waeren In</l>
					<l>grooter eendrachtigheijt al Jeghens de spaingnaerden ende</l>
					<l>was alsnu op desen tijt het lant van vlaenderen ende</l>
					<l>brabandt wel alsoo vol Jendarmerie alst In menich</l>
					<l>Jaer te vooren was ter grooten ende excessiven coste</l>
					<l>vande lande</l>
					<l>Int selven Jaer den eersten augusty sey men seer sterck dat de</l>
					<l>Inghelsche blanckenberghe afbranden ende es waer dat</l>
					<l>afghebrandt was sommeghe segghen van princen volck</l>
					<l>ende sommeghe van de Inghelsche</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 14</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selve Jaer van 76 Inde maent van 7ber wiert binnen</l>
					<l>bruijsel gheheel den raet van staten vanden lande</l>
					<l>ghevanghen als viglius ende andere tot ix Int ghetalle</l>
					<l>het welcke een wonderlick stick <hi rend='strikethrough:true;'>om</hi> Om sien ende hooren</l>
					<l>was.</l>
					<l>Int selve Jaer den x<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 7ber was tS<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters eenen fran[ciscu]s ghehanghen</l>
					<l>om dat hy acht daeghen te vooren tS<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters Int clooster</l>
					<l>naer de manteren ghestolen hadde twelf silveren apostelen</l>
					<l>ende waeren vonden achter de kerck opde schelde kandt</l>
					<l>Int gelis ghedoken ende meender mede te treken naer</l>
					<l>zyn landt maer het misviel hem.</l>
					<l>Int selve Jaer den xiij 7ber was t processie generael omme</l>
					<l>dieswille dat alle de nederlanden over een ghedreghen</l>
					<l>hadden ende eens ghesint waeren zonder vlaenderen ende men</l>
					<l>droecher processie omme dat zij te bet met vlaenderen</l>
					<l>mochten vereenighen ende wierden eens ghesint.</l>
					<l>Item eenen dach te vooren wesende den xij 7ber wiert</l>
					<l>by den raet uuijtgheropen dat men alle de spaingnaerden</l>
					<l>die men op het landt vonde met gheweere dodt smijten</l>
					<l>souden waer ma se vonde ende dit beletten wilde oock</l>
					<l>speciaelyck spaingnaerden die haelst Inne ghenommen</l>
					<l>hadden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 15</l>
					<l>D.J. 16</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>Int selve Jaer den xij 7ber voorszeyt dede den apt van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi></l>
					<l>pieters tsestich grotte schransmanden met xxx waeghens</l>
					<l>In sijn clooster brijnghen van buyten de petercellepoorte</l>
					<l>tot wat oorsaecke en wist men aldoen niet.</l>
					<l>Int selve Jaer den xiiij 7ber waeren opde coormaert dry</l>
					<l>soldaeten ghehangen omme de oultraige die zy binnen</l>
					<l>wondelghem bedreven hadden een vrauwe haer hooren</l>
					<l>afghesneden Inde socte mert ende brodt ghescheten ende alsoo de</l>
					<l>liens doen Eten met waefelen van blomme botter ende</l>
					<l>eyeren ghebacken <hi rend='strikethrough:true;'>gha</hi> haerlieden gadt ghevaecht vrauwen</l>
					<l>naeckt doen ontcleeden ende henlieden zoo ter taefelen doen</l>
					<l>dienen met meer andere onneerbaerheijt.</l>
					<l>Int selve Jaer den xv<hi rend='superscript:true;'>en</hi> 7ber was te ghendt grooten raedt</l>
					<l>ghehauden met veele smalle steden met de vier leden</l>
					<l>slants apten ende prelaeten biscopen ende andere omme te</l>
					<l>ziene of sij met de Andere landen veraccorderen zouden</l>
					<l>ofte niet ende als sy meest Inden raet waeren quamen</l>
					<l>de spaingnaerden van Aelst ende roofden quaetrecht ende mel##</l>
					<l>ende stroyden de maere naer ghendt te commen zoo dat den</l>
					<l>raet al schuerremuere schieten ende trocken sommeghe</l>
					<l>grotte heeren uuijtter stradt zeer subtijt uuijt vreesen</l>
					<l>maer quaemen sanderdaechs weder versaemen ende men seyde</l>
					<l>dat zy corts daernaer veraccordeerden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 16</l>
					<l>Hsch 17</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende op den zelven xv semptember was op S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters een vindel</l>
					<l>knechten gheforriert maer en laegender maer dien nacht</l>
					<l>ende trocken den xvj uuijtter stadt naer S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs</l>
					<l>ende sloeghen daer leghere met noch twee vindelen knechten</l>
					<l>die hier oock deur stadt passeerden ende vergarden op gheren</l>
					<l>syde vande casteele al subijt wel twaelf vindelen</l>
					<l>men seyde dat was om het nieuw casteel Inne te nemen</l>
					<l>ende daer quammer alle daeghe noch veel volcx by</l>
					<l>soldaeten pionniers peerde volck soetelaers ende andere</l>
					<l>soo dat eenen gheweldijghen legher wiert.</l>
					<l>Int selve Jaer den xviij 7ber deden de casteelders een huijs</l>
					<l>ofte twee branden vast aen <hi rend='strikethrough:true;'>een</hi> tcasteel ende schoten dry</l>
					<l>scheuten naer de burghers waeromme aen S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jooris</l>
					<l>poorte een grotte beroerte rees ende ten zelven daeghen</l>
					<l>naemen de casteelders voors<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs der lieder goet</l>
					<l>ende de borghers en mochtender niet Ieghens segghen het</l>
					<l>welcke hemlieden alzeere verdroot ende den xx der selven branden</l>
					<l>sy wel xx huijsen Af snaevonts ontrendt den zeven</l>
					<l>heuren waerdeure de stadt In groote roere was</l>
					<l>ende de soldaeten midts dat sij oock seer schooten Inde stadt</l>
					<l>ende de borghers schooten oock somtijts een ofte twee vande</l>
					<l>zelve spaingnaerden doot.</l>
					<l>Int selve den xxj september stopteme met haudt ende</l>
					<l>eerde S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jooris poorte ende men begonst alle middelen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>H sch 17</l>
					<l>D.J. 17</l>
					<l>Geheel anders</l>
					<l>H sch</l>
					<l>D.J. 20</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l>te soecken om tcasteel te meuren ende oock de spaingiaerden</l>
					<l>dieder op waeren maer de stadt hadde luttel gheschuts</l>
					<l>den xxj september voors<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. quaemen twee vindelen walen</l>
					<l>van nieupoorte Inde stadt Jeghens tcasteel ende ten selven</l>
					<l>daeghe quaemen wel 60 schrans manden al van nazarette</l>
					<l>omme veele steercten ende bollewercken Jeghens</l>
					<l>tcasteel te maecken ende op tpas was Jeghens tcasteel</l>
					<l>een grootte stercte ghemaect ende twas ongecalsijt omme</l>
					<l>te hebben de Eerde om sommeghe huijsen daermede te</l>
					<l>vullen ende princepalijck omme de selve steercte ende noch een</l>
					<l>huijs om van daer het casteel te beschieten oock was</l>
					<l>aen S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jooris poorte de calsyden uuytghedolven ende de</l>
					<l>Manden wolle sacken boomen faseel ende mutsaert men</l>
					<l>spaerder cost noch haerrebeijt mans vrauwen ende kinderen</l>
					<l>vrochten nacht ende dach al om te ghewillich den xxij</l>
					<l>7ber 76 waeren diveersche kinderen die eerde droeghen</l>
					<l>ende dolven zeer ghequest ende som van uuijten casteele doot</l>
					<l>gheschoten die hemlieden niet hwisten te myden.</l>
					<l>Item op den zelven xxij dach semptember trocken wel twee</l>
					<l>duijsendt borghers tot quaetrecht ende velden onderweghen</l>
					<l>veel boomen by de canten vande straeten omme de pasaige</l>
					<l>te beletten voor eenighe die zouden moghen ofte willen</l>
					<l>Int casteel commen ende den xxiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> was by vier mannen</l>
					<l>eenen dijck deur ghesteken waerbij tcasteel drooghe</l>
					<l>lach ende hadden daervooren hondert guldens ende was</l>
					<l>op den selven dach zeer uuijt casteele gheschoten Inde huijsen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 21</l>
					<l>D.J. 21</l>
					<l>is tekst</l>
					<l>D.J. heeft een</l>
					<l>familie met dezen</l>
					<l>tekst</l>
					<l>114</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ende oock veele menschen doot ende veele ghequest ende</l>
					<l>was oock eenen spaignaert doot gheschoten die een</l>
					<l>clocke stont en luijden ende den xxiiij der selven maendt</l>
					<l>wasser een groot stick gheschuts op een bollewerck</l>
					<l>gheleyt op tpas ende drymael deur een huijseken van</l>
					<l>plaisansije gheschoten dat naest de stadt op de meuren</l>
					<l>van tcasteel stont ende buijten S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Lievens poorte was een</l>
					<l>Olije meulen gheweert ende den berch gheheel gheslicht</l>
					<l>ende dat deden de borghers zoo wel rijcke als aerme by</l>
					<l>bevele vande heuverheijt</l>
					<l>Item den xxvj 7ber 76 quaemen In Ghendt acht vindelen</l>
					<l>busgeschut met xiiij groote sticken gheschuts van sprincen</l>
					<l>weghe ende ter hulpe vande stadt van ghendt die zeer</l>
					<l>corts te vooren waeren gheacht ende verclaert rebelle</l>
					<l>sconnincx d welcke een wonderlick werck was ende quaemen</l>
					<l>omme te helpen weeren de spaingnaerden uuijtten casteele</l>
					<l>van ghendt die zeer corts te vooren waeren gherekendt</l>
					<l>vrinden enden den xvj 7ber waeren sy verclaert ten</l>
					<l>minsten de derde reijse rebelle slants midts dat zy</l>
					<l>hadden gheseijt haerlieder handen te wasschene In het</l>
					<l>bloet vande Ghenteners gheestelycken ende weerdelycken</l>
					<l>mans vrauwen ende kinderen ende daerom was ten theuve</l>
					<l>uuijt ghelesen dat mense soude crancken vermoorden ende ten</l>
					<l>nieten brijnghen daermen coste ofte mochte ende diet niet</l>
					<l>dede</l>
					<l>en souden gherekent sijn rebelle slants ende op desen selven</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 25</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l>xxvj 7ber quaemen oock binnen ghendt twee bende</l>
					<l>peerde volck al met gheluwe rocx ende was al dit</l>
					<l>voornoemde volck omme t S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs te legghen Inden legher</l>
					<l>Jeghens de spaingnaerden vanden nieuwen casteele ende de</l>
					<l>voornoemde acht vindelen van sprincen volck ende stonden wel</l>
					<l>vier hueren opde vrydachmart heer sy alle gheforriert</l>
					<l>waeren wierden Inde stadt ghefouriert de zes vindelen</l>
					<l>dander twee op S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters tot dat sy Inde leghere</l>
					<l>S.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> baefs souden trecken.</l>
					<l>Int selve Jaer van 76 den xvj 7ber track mijn heere van</l>
					<l>aussy ter peter cellepoorte uuijtte met een bende</l>
					<l>ruijters maer die van ghendt hadden liever ghehadt dat</l>
					<l>hy ghebleven hadde want sy vande heere van rues</l>
					<l>een quaet bemoeden hadde maer alsnu dit casteel eenen</l>
					<l>tijt beleghert was soo sprackmen daeghelickx van</l>
					<l>stormen ende op den tweeden ofte derden october parlemende</l>
					<l>die vande stadt Jeghens die spaingnaerden vanden</l>
					<l>casteele maer de spaingnaerden bleven hartneckich</l>
					<l>ende spraecken zeer Importunelyck Jeghens de heeren</l>
					<l>vande stadt ende de heeren maecten alle preparatie die</l>
					<l>zy costen ofte mochten om het casteel te Inderen ende</l>
					<l>dede de achterste brugghe verbranden by drij zoo</l>
					<l>vier Aventeureuse quanten maer de spaingiaerden schooten</l>
					<l>daghelick Inde stadt ende questen veel lieden ende schooten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 27</l>
					<l>116 x</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den lesten september twee mannen doodt het welcke</l>
					<l>noch al meer ghebeurde den iij october passeerden een</l>
					<l>vindel voet knechten naer den leghere die niet seer</l>
					<l>betraut en waeren op desen iij october Inden Avondt</l>
					<l>quamme een leelicke maere dat sprincen volck</l>
					<l>al uuijt moesten midts dat de heere van reus</l>
					<l>gheschreven hadde aen t hof dat zy beelden braecken precten</l>
					<l>de boorghers quelden ende veel oultraige deden maer</l>
					<l>was al gheloghen waeromme leelicke maeren liepen</l>
					<l>hier te lanck om schrijven op den iiij october quaemen de</l>
					<l>spaignaerden uuyten casteele ende verbranden diveersche</l>
					<l>huijsen het welcke wel zoude belet gheweest</l>
					<l>hebben hadde den heere van reus alsoo fydeel</l>
					<l>gheweest alzoo t behoorde alsnu quamen oock veel</l>
					<l>peonnieren Inde stadt van alle quaertieren omme</l>
					<l>aen tcasteel te delven maer dient ghenoteert dat</l>
					<l>de borghers soo seere verdroot het grodt retardemendt</l>
					<l>midts datter zoo veele iendarmerije was ende gheen</l>
					<l>hondert spaingnaerden op tcasteel ende soo wel de</l>
					<l>boorghers als de soldaeten waeren al omme te vieren</l>
					<l>omme aen tcasteel te wesen ende die spaingnaerden te</l>
					<l>weeren In deerste weke van october deden de</l>
					<l>spaignaerden groote <hi rend='strikethrough:true;'>mans</hi> mort van mans vrauwen</l>
					<l>ende kinderen tot burcht op tveer voor Antwerpen</l>
					<l>tot haesdonck ende te beveren ende es te noteren dat</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>voor Lal@ing</l>
					<l>D.J. 28</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>alsnu het gansche landt In alsoo grootte trouble</l>
					<l>ende swaericheyt was alst In menich Jaer gheweest</l>
					<l>hadde ende gheheel In roere ende soo vol soldaeten zoo ter</l>
					<l>platten lande als In steden dat noynt ghelijcx ghesien</l>
					<l>en was den vij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> october quamer weder In ghendt eenen</l>
					<l>grooten hoop schrans manden van buijten ende moesten uuyt</l>
					<l>ghendt gaen delfieren uuyt elck hondert thien mannen</l>
					<l>meest aen S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jooris poorte den viij october smorghens</l>
					<l>ten vieren ende vijfven slouch het trompet op het</l>
					<l>bielfroodt ende de trommelen over al Allaereme</l>
					<l>ende het princen volck tot ix vindelen trocken</l>
					<l>naer de vrydachmaert ende stonden daer tot den neghen</l>
					<l>hueren ende myn heere van reus quamtse bedancken</l>
					<l>ende quamen weder daer sy ghefoirriert waeren</l>
					<l>ende op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jooris poorte was eenen Ingien¬</l>
					<l>meester doodt gheschooten uuijten casteele naemelyck</l>
					<l>bertram ruijte.</l>
					<l>Int selve Jaer van Lxxvj den ix october quam den</l>
					<l>grave van alein de petercelle poorte Inne met</l>
					<l>dry hondert peerden ende vyf hondert acht gheschut</l>
					<l>die al gendt ghemonteert waeren ende was de</l>
					<l>ghemeente seer willecomme want sy hopten dat</l>
					<l>hy quam omme het casteel te helpen Innemen</l>
					<l>ende tot secourse vande burghers waerdeure de stadt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 29</l>
					<l>D.J. 29</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>oock vol gendarmerie was zoo veele dat over al</l>
					<l>gheforriert was alsoo wel Inde voorboeghen als Inde</l>
					<l>stadt ende den xiij october quaemen noch twee vindelen</l>
					<l>voet knechten vanden Grave van aleins volck.</l>
					<l>Int selve Jaer den xvj october trocken twee vindelen</l>
					<l>ofte beenden peerden ghelewe roecx uuyt ghendt:</l>
					<l>naer audenaerde ende daer trocken een deel voet</l>
					<l>knechten naer den leghere achter het casteel ende op den</l>
					<l>zelven xvj october soo quaemen een deel spaingiaerden</l>
					<l>uuijt haelst ende roofden ende branden gheheel melle af</l>
					<l>tot stuvenbrugghe toe ende daer branden sy de swaene</l>
					<l>af ende men sach zoo menich mensche ghevlucht</l>
					<l>commen met vijf ende kinderen dieter Al ghelaeten</l>
					<l>hadden dat seer compasselyck om siene was.</l>
					<l>Item den xvij october parlementeerden wederomme</l>
					<l>de heeren ieghens die van het casteel maer de</l>
					<l>saecke en voorderde niet ende die van ghendt</l>
					<l>vrochten zeere omme blockhuijsen catten ende</l>
					<l>steercten te maecken omme casteel te beschieten</l>
					<l>ende den xviij october quaemen van doorenicke twee</l>
					<l>sticken gheschuts omme het casteel te beschieten</l>
					<l>ende opden selven xviij october quaemen de staeten van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 29</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
					<l>hollandt binnen ghendt ende saeten aende hoochbrugghe</l>
					<l>uuijtten scheepen waer Inne het volck seer verblyde</l>
					<l>midts datter veel volcx verjaecht ende ghebannen</l>
					<l>was ende haerlieder goet gheconfisquiert</l>
					<l>Item den xix der selven maendt quaemen van schellebelle</l>
					<l>weder veele groote schransmanden omme ieghens het</l>
					<l>casteel te setten ende opden selven dach schooten de</l>
					<l>spaingiaerden uuytten casteele dry persoonen met een</l>
					<l>schuette van een groot stick artillerie dodt opde</l>
					<l>dendermonsche straete ende sylieden ver@elden veel In</l>
					<l>een cleijn schipken onder de meuren van tcasteel</l>
					<l>maer men seyde datmer niet naer schieten en mochten</l>
					<l>twelcke de boorghers seere verdroot ende men seyde</l>
					<l>oock daerdeure al verraderij@@@ te wesen hoe wel</l>
					<l>nochtans dat men alomme zeer dhalst en stercten</l>
					<l>maecken omme tcasteel te deeren maer het gynck</l>
					<l>zoo traeghelyck toe dattet de soldaeten ende de boorghers</l>
					<l>zeere verdroot daerdeure dat de borghers ende</l>
					<l>de soldaeten opde spaingiaerden lancx om meer</l>
					<l>verardt wierden ende den xx october soo schooten sy</l>
					<l>wederomme twee persoonen doodt ende veele</l>
					<l>ghequest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 30</l>
					<l>Deze @ heeft veel</l>
					<l>gelijkenis met D.J.</l>
					<l>D.J. 30</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Item den xxj der selven maendt roofden het volck</l>
					<l>van mijn heere van reus eenen pachter tot Lemberghe</l>
					<l>ende om dat hy daerjeghens seyde schooten hem doodt</l>
					<l>soo dat de boeren versaemden ende vynghen der drij die zy</l>
					<l>Inde stadt brochten ende opden selven dach quaemen veele</l>
					<l>lieden met waeghens ende peerden ghevlucht Inde</l>
					<l>stadt uuijt het landt van haelst om dat sy vande</l>
					<l>spaingiaerden die binnen aelst laeghen ghebrantschadt</l>
					<l>waeren het welck seer deerelyck om sien ende hooren</l>
					<l>was ende den xxij trocken twee vindelen van</l>
					<l>sprincen volck van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> pieters naer den leghere met</l>
					<l>noch twee andere vindelen van binnen de stadt</l>
					<l>ende men schoodt seer op desen selven dach uuijter</l>
					<l>leghere naer den casteele omme dat ons volck</l>
					<l>te beth delven soude om eene catte te maecken</l>
					<l>op de Anwerpsche syde ende de spaingiaerden schooten</l>
					<l>sommeghe doodt.</l>
					<l>Item den xxij der voorszeyden maendt branden de</l>
					<l>spaingiaerden gheheel serseele af ende een @@tij van</l>
					<l>assche Inden vooravondt.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxiij october branden de spaingiaerden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 31</l>
					<l>D.J. 31</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23</l>
					<l>vanden casteele Inde veerstraete vier huijsen af ende</l>
					<l>een groote haudmitte het welcke een uuytnemende groote</l>
					<l>staudticheyt was wandt zy over al beleghert waeren</l>
					<l>Maer dedent Inden Avondt heer de sentenelle ghest@@#</l>
					<l>was commende uuytten casteele over de schelde met</l>
					<l>eenighe Instrumenten ende op den selven dach quam een</l>
					<l>Engien aen syn doodt by quaede fortuijne Inden leghere</l>
					<l>op den selven dach was een stuck Artillerie over de</l>
					<l>vrydachmaert sonder peert ende waeren wel dry</l>
					<l>hondert persoonen sterck om daermede op tcasteel</l>
					<l>te schieten.</l>
					<l>Int selve Jaer ontrendt den xxvj 8ber verbranden de spaingiaerden</l>
					<l>haesdonck ende versloeghen eenen grooten hoop waelen</l>
					<l>maer Is te wete dat twee daeghen hier te vooren</l>
					<l>naemen sekere persoonen de brugghe te verbranden vanden</l>
					<l>casteele daermede daeghelijcx uuijt ende Ingynck</l>
					<l>voor den trouble maer het sloech faute ende sy</l>
					<l>vienghen eenen enden @edenen  t In tcasteel.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxvij der selven maendt was In den</l>
					<l>leghere eenen soldaet ghehanghen omdat hy acht</l>
					<l>daeghen te vooren eenen pachter tongele doodt gheschooten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hadde ende was om synnen wille eerst de nieuwe galge</l>
					<l>gherecht ende den tyt dat men hem executierde stonter daer </l>
					<l>dry ofte viere aende galghe ghebonden voor eenen</l>
					<l>spiegele om dat sy daerby waeren daer men den boeren</l>
					<l>pachter roofde ende vermoorde ende op desen voorleden </l>
					<l>nacht quaemen de Spaingiaerden vuytten casteele om in den </l>
					<l>stadt te branden maer sprincen knechten deden se weder</l>
					<l>in deinsen/</l>
					<l>Item des xxv111 octob. verbranden twee Montchatlen Ste</l>
					<l>baets achter tcasteel een huys ofte twee met een</l>
					<l>schuere af ende de spaigiaerden schooten eenen jonghen</l>
					<l>doodt op de dendermonsche straete daer hy stondt</l>
					<l>met een musquet ende op den selven dach was binnen</l>
					<l>ghendt eenen spaigiaert ghevanghen ghebrocht van</l>
					<l>rijpermonde ende kinderen riepen achter hem ende </l>
					<l>wierpen naer hem met steenen ende hadden hem geerne</l>
					<l>met voeten gheschupt.</l>
					<l>Item op alder heylighen Avondt 76 tusschen den xy ende</l>
					<l>den eenen huerein den nacht was van sprincen volck </l>
					<l>ende dievan de stadt eenen grooten allaerme</l>
					<l>ghehauden ende seer schooten het sprincen volck </l>
					<l>deden debrugghen van den casteele branden maer de</l>
					<l>spaingiaerden blusten denbrandt ende schooten sommighe</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
					<l>doot ende eenen van den grave van reus volck maer </l>
					<l>schooten oock zeere inde huysen ende deur de huysen ende</l>
					<l>sanderdachs op alder heyleghen dach quaemen in den leghere </l>
					<l>wel acht hon@t tot brusschepoorte inne ende</l>
					<l>is te wetene dat zy desen voors. allaerme oock doot</l>
					<l>bleven den cock van princen volck met noch eenen</l>
					<l>copperael die de spaigiaerden spillierden ende leyden se</l>
					<l>naeck voor de brugghe van den casteele alsoo</l>
					<l>confusel@ als sy costen ende alsnu bracht men daghel.</l>
					<l>zeere op de dendermonsche syde van delsuen ende ander</l>
					<l>ghereetschap om tcasteel te deeren ende men</l>
					<l>maeckte aen aert by de nieu br. noch een andere</l>
					<l>fatsoen van een brugghe daer men in sprincen hof maecte</l>
					<l>om op een schip te stellen ende omme de meuren vande</l>
					<l>casteele te stellen ofte voeren ende op alder zielen</l>
					<l>dach snachts moest men wel hondert persoonen </l>
					<l>gaen weercken aen het pas om te maecken plaetse </l>
					<l>om seer groodt gheschut op te stellen daer de </l>
					<l>clooten wel afwoeghen xxxx@ @@/</l>
					<l>Int selven jaer den @@ gb. sloch men een trompet dat alle</l>
					<l>die weercken wilden souden commen op het stadthuijs</l>
					<l>men soude hem@@ geven xxxy guldens over dach ende nacht</l>
					<l>ende was om te delven ende schranssen te vollen voor</l>
					<l>tcasteel op den selven dach quamen een bindel soldaeten</l>
					<l>inne al de brussche poorte ende trocken naer den legher</l>
					<l>ende daer waeren alsnu wel drij brughen veerdich</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 34</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>om Int casteel te clemmen maer het beyde soo langhe</l>
					<l>dattet een Jeghelyck verdroot ende op desen v<hi rend='superscript:true;'>e</hi> dach voorsseyt</l>
					<l>quam een ende alsoo droeve nieumaere In ghendt af alser</l>
					<l>In menich Jaer ghecommen was ende dat was dat de</l>
					<l>spaingiaerden binnen andtwerpen wel vermoort hadden</l>
					<l>elf duijsent persoonen onder soldaeten mans vrauwen ende</l>
					<l>kinderen soo dat binnen ghendt menighe persoon schrauwen</l>
					<l>ende haerlieden eeten ende slaepen om lieten ende dien dach</l>
					<l>hier te vooren d welcke was den iiij 9ber schoot men al</l>
					<l>den dach uuyt den leghere op tcasteel ende buijtten</l>
					<l>casteele wel alsoo seer alst noint te vooren</l>
					<l>ghedaen en hadde  zoo datter Inde stadt menighe</l>
					<l>huysen doorschooten waeren,</l>
					<l>Int selve Jaer den 9ber waeren dry brugghen alle diveersch</l>
					<l>allecanderen alghereedt om In het casteel te clemmen</l>
					<l>ende men seyde dat mense alle heuren daeranne voeren</l>
					<l>soude Item op desen selven dach schoot men soo op tcasteel</l>
					<l>buijten Jeghens de meuren ende binnen opde huijshaeyden</l>
					<l>dat de gheheele stadt duende ende In veel plaetsen</l>
					<l>de ghelaese vijnsters scheurden Jae uuyt vielen soo dat</l>
					<l>de meuren vanden casteele seer gheschonden waeren</l>
					<l>soo wel opde syde vanden leeghere als vande stadt</l>
					<l>ende daer waeren veel lieden ghequest ende sommighe</l>
					<l>dootgeschooten,</l>
					<l>Item int selven Jaer den viij 9ber quam de maere al</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Men zegt hier dus</l>
					<l>niet dat die vrouw</l>
					<l>het bevel voerde.</l>
					<l>D.J. 35</l>
					<l>veel gelijkenis</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
					<l>al vroecht dat de spaingiaerden t anwerpen over het veer</l>
					<l>waeren om naer ghendt te commen haelen de huijsvrauwe</l>
					<l>van myn heere van dragon die In het casteel was</l>
					<l>waeromme groote roere was binnen ghendt meerder dan</l>
					<l>In eenighen tyt voorleden want myn heeren vande weth</l>
					<l>Abandonneerden het casteel segghende elck sy een man maer</l>
					<l>daer en was noch niemandt die de boorghers soude <hi rend='strikethrough:true;'>vaeren</hi></l>
					<l>vooren ghestaen hebben want aen het casteel en wiert</l>
					<l>niet ghedaen dan twee brugghen ghereedt ghemaeckt ende den</l>
					<l>ix<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 9ber seymen datmen stormen soude ende men <hi rend='strikethrough:true;'>seydet</hi> schooter</l>
					<l>zoo op het casteel Jeghens savons dat niet om</l>
					<l>versegghen en was ende snachs ten elf heuren settemen</l>
					<l>de brugghen aen tcasteel maer sy voeren quaelijck</l>
					<l>want sy waeren wel acht voeten te cort ende</l>
					<l>het stormen en gynck niet voorts den x<hi rend='superscript:true;'>e</hi> schoot men</l>
					<l>seer ende men maecter grootte breessen aen tcasteel</l>
					<l>zoo datmer op consten loopen maer gheene groote</l>
					<l>menichte oock achter Inden leghere soo clommen sy met</l>
					<l>leeren de welcke breet waeren xiiij voeten ende</l>
					<l>xxxxiiij voeten lanck maer waeren oock cordt</l>
					<l>wel acht voeten ende daer bleeft menich mensche doot</l>
					<l>gheschooten ende noch veel meer ghequest ende midts dat</l>
					<l>de brugghen snachs te vooren zoo voordemen desen</l>
					<l>dach wederomme derrewaers alle de leeren diemen</l>
					<l>crygghen conste midtsgaeders alle de sacken met stroodt</l>
					<l>ghevult ende al dat helpen conste omme te stormen</l>
					<l>Item alle die dit casteel besturremde hadden een wit</l>
					<l>hende op haere cleederen op dat sy elckanderen kennen</l>
					<l>soude dit was hier wat te vooren vande heuverheijt alsoo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[ in ander handschrift] D.J. 35</l>
					<l>vol @@@@@@</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gheordonneert ende die Ane@ soude ghecommen hebben</l>
					<l>die soude@@@ doot ghesleghen hebben die vrauwen van den</l>
					<l>casteele hoeren ende kinderen vrochten alzeere sy droeghen</l>
					<l>heerde steenen ende van allen Item de vrauwen laeten¬</l>
					<l>de bussen ter wijlendt dat de spainginers schooten zy </l>
					<l>wierpen met steenen sy goeten met heet waetere over</l>
					<l>de meuren maer sprincen volck schotter een deel doot</l>
					<l>dat semen sag vallen ende op den selven dach quammer dry soo</l>
					<l> vier bindelen van sprincen volck in den leghere</l>
					<l>Int selven jaer 1576 op Ste. Martinus Avondt in den nacht </l>
					<l>ten @1 heuren ter eeuwighen memorie soo hebben de</l>
					<l>spaingiaerden die op het het casteel van ghendt waeren </l>
					<l>legghen beghert teghens de heeren van de stadt te</l>
					<l>spreken ende parlementeerden het wel@ was den @ gbr@</l>
					<l>@ met adresse van den grave van Alin @eu ende den corone</l>
					<l>van den princen van oraingen ende hebben hem@ alsoo</l>
					<l>opghegheven in handen van voorn. heeren Item den @@ gbr</l>
					<l>ontrent den neghenheuren voor noene zoo quam den </l>
					<l>luijtenandt van den casteele zyn derdere ofte vierdere</l>
					<l>in den schepen huijse bij de heeren ende accordeerden daer</l>
					<l>met mallecanderen in zulcker voeghen dat zy tcasteel </l>
					<l>ghetrocken syn sondaechs tusschen den twaelf en een ure</l>
					<l>een bindele van alein volck met veel heeren ende edeldon</l>
					<l>ende syn alzoo daerinne bleven tot op den x111 gbr ende zijn </l>
					<l>aldaer de selven spaingiaerden by ende met consente van de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>[in de marge in ander handschrift] bijna hetzelfde</l>
					<l>als D.J. 30</l>
					<l>maar de taal</l>
					<l>is merkelijk ouder</l>
					<l>D.J. 40</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
					<l>heeren ghetroocken buijten casteele de vrauwen schepe</l>
					<l>ende de mans te boote naer valdusine met seker</l>
					<l>comvoije ende de mans psoonen waeren geconvoyert te</l>
					<l>lande maer haeren goet was tschepe ghedaen anders</l>
					<l>niet wetende of zy en souden behouden hebben maer een</l>
					<l>schip een mille ghevaeren was quammer nieu maere</l>
					<l>van den hove dat men al haeren goet nemen soude </l>
					<l>twel alsoo ghedaen was niet selfs eenen spaenschen</l>
					<l>pope die in een vuijl hemde besteedt hadde dry</l>
					<l>hondert cruijsaeten ome daermede naer Spaingen te trecken</l>
					<l>maer het sloug den goeden heere faulte ende aldus</l>
					<l>wierden die van ghendt de Spaienginers quijte daer</l>
					<l>menich mensche in verblyt was.</l>
					<l>Int selven jaer van 76 den x@y gbrs trocken alle sprincen </l>
					<l>knechten de keylerspoorte vuijtte ende men seyde dat sy</l>
					<l>naer bruijssel trocken Item corts daernaer dat de </l>
					<l>Spaingiaerden vuijtten casteele vertrocken waeren zoo</l>
					<l>blevende dry bindelen knechten by tcasteel te</l>
					<l>weten waelen ende vlamijs met @s te weten dat</l>
					<l>in desen tijt in gbre voors. was tlant zoo vol</l>
					<l>gendarmerie ende oock in andere landen peerde</l>
					<l>volck en voetknechten dat hier niet om schrijnen en </l>
					<l>waere ende oock had sy daeghel. deur de steden</l>
					<l>ende tlandt tpasseerden midtlgl. oock dickmaels zeer</l>
					<l>langhe laeghe Item in desen tyt was de stadt van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van bruijssele in groote peryckele van verraeden te zynne</l>
					<l>ende gheleuert in handen vande spaingiaerden ende</l>
					<l>alsnu quam alle daeghe oock lancks om beten tyt</l>
					<l>openbaer den grotten roof ende moort van andtwerpen die</l>
					<l>intcorte niet om schryven en is ende vande spaingiaerden ghedaen </l>
					<l>was.</l>
					<l>Int selven jaer den xxx 9bre wast te ghendt processie</l>
					<l>@@ael ende is oock te wes@@e dat den xxvy 9bre</l>
					<l>in dit selven jaer waeren wederomme op S.t. <hi rend='strikethrough:true;'>baefs</hi></l>
					<l>p.rs eenen grotten hoop waeren ghefforriert daer zij het</l>
					<l>volck zeer beroert was ende het landt was oock</l>
					<l>in grooten trouble /</l>
					<l>int jaer 77 ten lauwe ende sporckelle wasser grootte</l>
					<l>disputten tusschen staeten vanden lande ende don Jean</l>
					<l>daustrice om pays te maecken maer het was al</l>
					<l>voor niet ende naemen alsnu de spaingiaerden oock inne </l>
					<l>de stadt van bergghen op den soom by verradeije vande</l>
					<l>duytschers die der binnen waeren /</l>
					<l>Int selven jaer van 77 den x sprockelle tracker eene </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 47</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27</l>
					<l>compaingnie soldaeten uutter stadt ghendt die der</l>
					<l>langhe in gheleeghen hadden ende als sy opde verckens</l>
					<l>mart quaemen hielden sy ghemeyn ende riepen ghelt</l>
					<l>ghelt ende wilden niet voorder gaen ende drechden</l>
					<l>den capeteijn doot te schieten maer emmers ten heijnde </l>
					<l>soo schein sy ende trocken tot Meulestede ende oock</l>
					<l>ontrendt desen tijt sey men heere dat paijs was tusschen</l>
					<l>den coninck ende prince van @rningnen ende quam den</l>
					<l>voornoemde paijs uuijtte in deser voughen vertrocken de</l>
					<l>spaingiaerden uuyt antwerpen den xx marte naer</l>
					<l>lutsenburch ende waeren ontrent de goede weke over</l>
					<l>de maese ende alsnu track het volck weder seer</l>
					<l>naer andtworpen van ghendt ende elders daer ghevlucht</l>
					<l>gheweest hadde item dycendach ende goe weke  </l>
					<l>quam mijn heere van reus in ghendt by den hoochbaillu</l>
					<l>ende verlocht by alle middelen om goeverneur van het</l>
					<l>casteel te zijnne maer eenen mre. @@ de rycke </l>
					<l>uuytter naeme van den princen van Oraingen maecte by</l>
					<l>tusschen spreken dat niet en was waeromme den grave</l>
					<l>van reus al gram naer brugghe track daer tghemeente</l>
					<l>niet droefnie omme en was.</l>
					<l>Item den xv. april 77 quam mijn heere van wachen op den</l>
					<l>cautere met een bende ruijters en wierden aldaer</l>
					<l>ghecaffeert van welcke ruijters trockender veele</l>
					<l>by den prince ende den xx1111 april ende daer ontrent begheerde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>DJ. 47</l>
					<l>Veel gelijkenis</l>
					<l>D.J. 47</l>
					<l>D.J. 49</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den prince al syn gheschut wederomme dat tot ghendt</l>
					<l>was ende men sant hem daer de ghemeenten seere droefvi</l>
					<l>om waeren zonder acht grotte sticks die noch Inde stadt </l>
					<l>bleven /</l>
					<l>Int selven jaer den xxvy apriel monsterden op de cautere</l>
					<l>een roo bende ruijters commen van Schellebelle ende </l>
					<l>vertrocken wederomme corts daernaer uuytter stadt </l>
					<l>ende sanderdaechs monsterden wederomme een ander </l>
					<l>bende roo rocx oock peerde volck ende waeren by de</l>
					<l>hoochbailliu van ghendt seer hooghelijk bedanckt ende</l>
					<l>afgedanckt ende vertrocken naer waerschoot tot dat sy</l>
					<l>betaelt waeren.</l>
					<l>Int selven jaer den xxixen ende xxxen apriel wiert binnen ghent</l>
					<l>de wacht verdickt ende datter om de groote menichte</l>
					<l>vande soldaeten die rondomme ghendt laeghen stroijende</l>
					<l>de maere dat sy van die van ghendt wilden betaelt zijn</l>
					<l>Int selven jaer op den @@ syncen dach was tantwerpen</l>
					<l>wederomme een groote roere de borghers teghens de dutschen</l>
					<l>soo datter ses boorghers bleven ende twee duijtschen </l>
					<l>savonts res voor de poortije maer wierden ghescheeden</l>
					<l>by den goeverneur van casteele aldaer gheseyt torlim /</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>28</l>
					<l>Int selven jaer den @@ weerdt@dach naer syncenen wiert</l>
					<l>te ghendt by de vier leden slans van vlaanderen gheheest</l>
					<l>hooftghelt den impost verlinckt ende de roomsche kercke</l>
					<l>te besweeren maer op dat pas gheen van als gheconsentert.</l>
					<l>Int selven jaer den xxi Juniij was te ghendt eenen boorgher</l>
					<l>ghegheeselt ghebannen ende syn goet gheconfisqueirt</l>
					<l>om dat hij synen hoet niet afghedaen en hadde voor het </l>
					<l>h: sacrament ende voorn. processie /</l>
					<l>Int selvenjaer voor Ste. jansmesse was te ghendt collae@</l>
					<l>om hooftghelt ende om vernieuwijn vande nieuwen impost</l>
					<l>ende daer waeren overgheroopen alle smalle steden ende</l>
					<l>was deen metten anderen onseijt ende is te wetene</l>
					<l>dat in dit selven jaer ontrendt den ongste alsoo eenen</l>
					<l>trouble tijt alst in hondert jaeren te vooren was</l>
					<l>te weten van vremde maeren oock van vremde</l>
					<l>gheschiedenisse verraderien innemin van steden casteelen</l>
					<l>ende fortressen ende binnen ghendt was de wacht</l>
					<l>zeere verdickt Ste. lievens poorte ende de heuverpoorte</l>
					<l>wierden gheslooten ghehauden ter grootte schaede van</l>
					<l>menighe menschen ende ontrent half Augste 77 nam</l>
					<l>don jean daustria een stedeken inne tusschen </l>
					<l>bruyssele ende naemen ende wierden alle doodt</l>
					<l>ghesmeten dieder binnen waeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Vergelijk 50 D.J.</l>
					<l>51 en 52</l>
					<l>D.J. juist het¬</l>
					<l>zelfde, maer een</l>
					<l>jongere taal.</l>
					<l>Dit is een afdoende</l>
					<l>bewijs dat D.J.</l>
					<l>dit Hock heeft ge¬</l>
					<l>raadpleegd.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selve Jaer ontrent den xiiij ougste was binnen</l>
					<l>andtwerpen beginnen breken het casteel het welcke</l>
					<l>nochtans het steerckte was van alle dese nederlanden</l>
					<l>ende was meest ghebrocken om het quaet voornemen</l>
					<l>van don Jean die Inden sin hadde alle de nederlanden</l>
					<l>te distruieeren</l>
					<l>Int selve Jaer den xxvj van Ougste Int schependom van</l>
					<l>Jo<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. philips de gruijtere Adolf de gruijtere ende was</l>
					<l>Inde voornoemde vermaerde stadt van gendt tusschen twee</l>
					<l>ende dry heuren naer noene beginnen breken het nieu</l>
					<l>casteel by adveu ende consente vande ghe<hi rend='strikethrough:true;'>@</hi>melden</l>
					<l>staeten vanden lande ende met ende by consente vande</l>
					<l>heeren ende weth der selven stede ende den gouverneur</l>
					<l>vanden selven casteele brack eerst by dieveersche</l>
					<l>slaeghen dry steenen daeraf met een broetse ende</l>
					<l>wierp se Inde veste vanden casteele daernaer deden</l>
					<l>den Onderbailliu ende eenen Jaecques feron oock alsoo</l>
					<l>ende alsdan gynghen de boorghers elck om seerst met</l>
					<l>alle Instrumenten breken meer dan duijsent Int getalle</l>
					<l>als mans vrauwen ende kinderen zeer vierich om tselve</l>
					<l>te mineren ende te nieten te doen ende opden avont</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jans onthoofdijnghe wast ghebooden by trompette</l>
					<l>dat alle boorghers sonder eenich excuse moesten by</l>
					<l>tourre weercken ende Int casteel gaen breken ofte</l>
					<l>zeven stuijvers daervooren gheven aenden vender omme</l>
					<l>een ander te stellen Item Is te weten dat op den</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Nog altijd</l>
					<l>hetzelfde</l>
					<l>D.J. 53</l>
					<l>D.J. 53</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29</l>
					<l>zelven S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Jans Avondts voornoemt trocken alle de</l>
					<l>soldaeten vanden nieuwen casteele vuytter stadt de</l>
					<l>keyserpoorte vuijtte ende bleef alsdan het casteel</l>
					<l>Inde boorghers handen ende braecken aen het nieu</l>
					<l>casteel alle daeghen zoo boeren van alle casselrijen</l>
					<l>als borghers zes ofte acht hondert. heert acht</l>
					<l>daeghen ghedeurt hadde bracker wel anne ondert half</l>
					<l>duijsent ofte twee duijsent menschen die al met</l>
					<l>pijpen ende trommelen derrewaers trocken ender</l>
					<l>wederom zoo afquaemen In grooter affectien.</l>
					<l>Int selve Jaer den vij 7bre waeren tot Muijden ghehanghen</l>
					<l>vier peerde ruijters van dat sy buijten S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs</l>
					<l>eenen waeghen gherooft hadden ende daernaer den xiij<hi rend='superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>der selven starf by heeren vanden raede om dat hy In</l>
					<l>dronckenschaep den pastoor by S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters ghequest</l>
					<l>hadde Ende daechs daernaer wesende den xiiij starf</l>
					<l>noch eenen ruytter op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs seer mestroodt ende</l>
					<l>qualinck ghesint maer die den xiij 7bre starf</l>
					<l>ontfynck men syn bloet In een kanneken ende was</l>
					<l>eenen sierugien van sotteghem ter wat causen Is</l>
					<l>my onbekendt.</l>
					<l>Int selve Jaer <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi> In 7bre quamen den princen van oraingen</l>
					<l>binnen de stadt van Antwerpen daer hy In thien Jaeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 57</l>
					<l>D.J. anders</l>
					<l>D.J. 58 ver¬</l>
					<l>telt dit op 28 </l>
					<l>october</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>niet geweest en hadde ende het ghemeente van</l>
					<l>vlaenderen ende brabant was daerdeur seer verblydt</l>
					<l>Int selven jaer den xxiij octob. ofte daerontrent quam</l>
					<l>duck darschoot ten ghendt ontrendt met vijftich peerden</l>
					<l>ende was inne ghehaelt met neghen vindelen volcx</l>
					<l>al met haech gheschut ende alsoo ghebrocht ten thuijs</l>
					<l>van Ste. baefs daer hij gheforriert was ende men seydt </l>
					<l>dat hy ghecooren was gouverneur van vlaenderen ende</l>
					<l>begheerde thulpe der Oirlooghe ende trouble vanden</l>
					<l>lande deen helft van tincommen vande gheestelicheyt</l>
					<l>ende men seyde oock gheheel sterck dat alle mery@</l>
					<l>weder zouden commen in haeren eersten staedt vanden</l>
					<l>jaere xxxviy ende xxxix binnen ghendt zoo is rijove </l>
					<l>ende jan van imbiese met noch andere assistentie </l>
					<l>inde wapenen </l>
					<l>[in ander handschrift] zijnde </l>
					<l>conde ghecommen naer thof van Ste. </l>
					<l>baefs doende daer grodt ghewelt opde poorten met</l>
					<l>het schieten vande bussen om dat deselven niet terstont</l>
					<l>open en was ghedaen ende hebben alsoo den hertoghe</l>
					<l>van aesschoot gouverneur van vlaenderen ende noch</l>
					<l>een edelman met hem ghevanghen gheleijt uuyt dat </l>
					<l>hoof zoo dat de selven niet en hebben heml. moghen</l>
					<l>volcleeden ende alsoo doen @@aen naer de one@ straete</l>
					<l>ten huijse van myn heere van rijove dat was haeren</l>
					<l>vanghenisse ende op desen selven nacht waeren twee</l>
					<l>roupen iemant ende Ste Christoffels /</l>
					<l>Item op ste. Simoen ende Ste. inden dach wesende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 61</l>
					<l>bijna letterlijk</l>
					<l>Da J. 61</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>30</l>
					<l> den xxviy octob. teghens den avont resser eene</l>
					<l>groote beroerte binnen ghendt by ende deur toedoene</l>
					<l> van thien ofte twaelf vande Notabele Mannen te wetene</l>
					<l>Jan van imbiese myn heere van croovelde ende mijn</l>
					<l>heere van rijove midtsglj. meer andere ende deden tvolck</l>
					<l>al inde waepen staen by straeten ghebeurten ende</l>
					<l>oock veele ter maert byde voorn. heeren ende al</l>
					<l>twas naer den middernach noch hebben de voorn. comissen </l>
					<l>met adresse vande ghemeenten ghenomen den heere van</l>
					<l>risseghem myn @. O heere den hoochbailliu van ghendt den</l>
					<l>heere van heercke ende myn heere van sweveghem esseer</l>
					<l>den ij@ raetsheere ende frau@ van wijchuijs zone ende </l>
					<l>meer andere ende bracken oock het huijs opene</l>
					<l>met ghewelt van mijn heere den prisident paemele</l>
					<l>die was woonende inthuijs van ravestijn maer hy</l>
					<l>Ontquam ende men consten niet vinden ende </l>
					<l>dese </l>
					<l>waeren</l>
					<l>oock alle ghevanghen heeren gheset in thuijs van myn</l>
					<l>heere van rijove inde donderstraete met een stercke</l>
					<l>gaerde van boorghers binnen ende buyten huijse ende </l>
					<l>sanderdaechs dycendach wesende den xxix octob. stonden</l>
					<l>de poorten al den dach gheslooten datter niemant uuijt</l>
					<l>noch inne en mochte jae den @@@@bailliu met die</l>
					<l>buijten die petercelle poorte was ende dien nacht</l>
					<l>was tvolck al gheheele in roere met trommelen</l>
					<l>ende al inde waepenen item voor den noene leyden</l>
					<l>de heeren schepenen een ghebodt uuijtte dat de borghers</l>
					<l>de waepenen aflegghen souden ende naer den noene</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 61</l>
					<l>D.J. 62</l>
					<l>D.J. 63</l>
					<l>op 9 November</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>leyden de xviij commissen ende ghebodt uuijtte ter</l>
					<l>contrarien ende dat wiert gheopserveert ende het 1@</l>
					<l>niet,</l>
					<l>Item op den xxx<hi rend='superscript:true;'>e</hi> october 77 naemen de xviii heeren</l>
					<l>wel dryhondert mannen oppe ende gaven hemlieden</l>
					<l>gheweeren ende oock weken ghelt tot adresse vande</l>
					<l>stadt ende de ghemeente ende opden selven dach</l>
					<l>veraccordeerden de gheheele weth mette xviii mannen</l>
					<l>zoo datter maer eenen roep en was of eenen voys</l>
					<l>om de gheboden te doene doch te vooren twee roepen</l>
					<l>waeren of twee voysen een vande weth ende eenen</l>
					<l>vande commissen met hielt oock allomme scherpe</l>
					<l>wacht zo wel aen binnen poorte als buyten poorte</l>
					<l>oock op alle maerten ende vier wechschen ende opde</l>
					<l>vrydachmaert lag veel gheschuts de straeten oock</l>
					<l>al beledt ende beschranst Item was oock op den zelven</l>
					<l>dach een ghebodt ghedaen mette trompetten dat alle</l>
					<l>boorghers ende Innewonders moesten waecken - edele</l>
					<l>ende Onne edelen gheestelycken ende weerdelick van wat</l>
					<l>staete sy waeren Item opden leesten ooctober waeren</l>
					<l>noch van myne heeren van aelckens knechten ghevangen</l>
					<l>Item op den selven Avondt was by de ghemeene dekens</l>
					<l>van alle de neerynghen ten Augustijnen eenen hennikdeken</l>
					<l>ghecooren welcke deken ende nieuwe gheswoorene Inde</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 63</l>
					<l>D.J. 63</l>
					<l>maar anders.</l>
					<l>D.J. 64</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31</l>
					<l>weke te vooren waeren ghecoren alsnu op eenen dach</l>
					<l>alsnu op den anderen ende gheschiede al opde eerste thien</l>
					<l>daeghen van 9ber 77 Ende welcke gheschiede al opden selven</l>
					<l>voet alsoo was 1539 te vooren ende was den eersten</l>
					<l>hennikdeken eenen Jan vanden cruycen caes cooper een vande</l>
					<l>Lyedekker naer die aude costuijme ende bleef deken vanden</l>
					<l>caes coopers ende was wonnende by wollewevers</l>
					<l>cappelle opde vuer weensche.</l>
					<l>Item opden xiii 9ber wasser In ghendt een groote roere zoo dat</l>
					<l>al tghemeente Inde waepen was voor de noene ontrent den</l>
					<l>gheheelen dach ende was om seker twist die tusschen de weth</l>
					<l>ende xviii Mannen waeren maer het verginck zeer propelyck</l>
					<l>Item den xiiii 9ber wiert den hertoghe van haerschoot</l>
					<l>ontsleghen op zeker verbrandt ende vertrock op denselven dach</l>
					<l>naer bruijselen Item op desen tijt was oock daeghelicx</l>
					<l>twist tusschen de weth ende de commissen om sekere</l>
					<l>affairen vande stadt ende was alsnu In desen maent</l>
					<l>van 9ber wel alsoo trouble eenen tijt als In ghendt noint</l>
					<l>ghehoort ofte ghesien en was ende was opden ix 9ber</l>
					<l>deerste colla@@@e weder ghehauden naer den hauden stijl Item</l>
					<l>op desen selven tijt vertoochde haer een grotte commete ofte</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 64</l>
					<l>op 24 Nov.</l>
					<l>D.J. 64</l>
					<l>op 23 Nov.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ofte sterre metten steercte die eenen grotten langhen</l>
					<l>ende wilden stert hadde ende alsnu waeckten</l>
					<l>sprincen volck aende buijtte poorte mette boorghers</l>
					<l>seer sterck,</l>
					<l>24?</l>
					<l>Item opden xiiij 9ber 1577 was te ghendt by trompette</l>
					<l>vuijtgheleijt dat alle de borghers vande stadt edel</l>
					<l>ende Onneeldel hem vinden souden tsanderdach ten xij</l>
					<l>heuren opde mert omme aldaer eedt te doene elck</l>
					<l>onder synnen oudersten man ende nu op desen xiij 9ber</l>
					<l>was m<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Jacob hessel raetheer naest den president</l>
					<l>vuyt mijn heere van ryhovens huijs Int sauselet</l>
					<l>gheleedt met veel boorghers ende soldaeten ende</l>
					<l>van sommighe verraeders ghescholden het welcke hem seer</l>
					<l>spijtten mochte maer hy moest patientie nemen,</l>
					<l>Ende den xxix der selven was by de notable mannen</l>
					<l>tot alde grotte ontfanghers huijsen als capiteijnen Triest</l>
					<l>Jan dertoghe frans ende louys van havrij ende den ontfangher</l>
					<l>vande confisquaere den eersaeme Jan vande poel ende</l>
					<l>al gheleijt scheerpe wacht omme het goet ghevoelen</l>
					<l>dat men van henlieden hadde van goede Juste rekenijn te</l>
					<l>doene ofte mochte wesen vande contrarie,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>32</l>
					<l>Item Int selve Jaer den xiiij december wasser by</l>
					<l>trompette vuijtgheleijt dat alle die peerden hadden</l>
					<l>hem sanderdaechs vinden souden voor schepen huijs vande</l>
					<l>keure omme met de heeren vande stadt de exelentie</l>
					<l>vanden prince vande Oraingien Inne te haelen ende soo</l>
					<l>wie eenighe busse afliete voor dat hy In syn</l>
					<l>logiement waere dat was verboden op lijfstraffe maer</l>
					<l>de blyde Incomste bleef achtere deur sekere</l>
					<l>nootsaecke die den prince toe quaemen</l>
					<l>Int selve Jaer den x<hi rend='superscript:true;'>e</hi> xbre was by trompette vuytghe¬</l>
					<l>leijt dat alle vremde soldaeten binnen sonneschijn</l>
					<l>moesten vuytte stadt trecken ende dat gheene lieden</l>
					<l>borghers noch soldaeten en soude droncken drijncken op</l>
					<l>haerlieder wacht Item men fortifieerde alsnu zeer over</l>
					<l>al de stede van ghendt reder dan dat men In eenighe</l>
					<l>Jaeren ghedaen hadde Item men verwachte oock daegelycks</l>
					<l>seer de prince ende was op syne compste groote</l>
					<l>ghereedtschaep ghemaeckt als van tortsen flambeesen</l>
					<l>stellaigen om te vertooghen de toricque ende was op</l>
					<l>desen tyt te weten den xij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> xiij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ofte xiiij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> december</l>
					<l>verboden Jeghens de ghevanghenen te spreeken als</l>
					<l>reeseghem sweeverghem ende andere voors. verhaelt,</l>
					<l>Item tselve den xxij december was op S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Amans berch</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 66</l>
					<l>anders</l>
					<l>met veel meer </l>
					<l>bijzonderheden</l>
					<l>1578</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van vier ofte vijf bindelen boorghers ende met veele</l>
					<l>schoone paleuren een sausen Alladrune ghemaeckt fray</l>
					<l>ghemonstert alle de stadt deure hem@@ verfoocht al</l>
					<l>jeghens de compte vander exelentie vanden prince die</l>
					<l>van daeghe te daeghe verwacht /</l>
					<l>Item int selven jaer den xxvy xb was by trompette </l>
					<l>gheboden dat alle die peerden hadden hem@@ sanderdachs soud</l>
					<l>vinden voor tstadthuijs om den prince inne te haelen</l>
					<l>Item den xxviy xber commende van Antwerpen ende</l>
					<l>sanderdachs wesende Ste. thomaes dach inde kerstdaeghen</l>
					<l>quam hy naer noene ontrent den bet hueren inde stadt</l>
					<l>alwaer hy blydelijk inneghehaelt ende ontfanghen was</l>
					<l>ende was hem gheschoncken een gauden Open herte we@</l>
					<l>vier honert keysers guldens ofte bit ende sanderdaechs</l>
					<l>ginck hy in tcasteel ende over al de nieuwe waaren </l>
					<l>besien, ende toens was capeteijn Covychirijs ghevanghen </l>
					<l>ende Jan vande poele ontfanghere vande confiscae.</l>
					<l>ende in blau selet ghestoken ende voorts ghynck den prince</l>
					<l>daeghelijks aen alle quaertieren de fortificatien vande stede</l>
					<l>besien ende sey tot al syn advijs wat hem daeraf dochte @</l>
					<l>reedt zeere totte fortificae vande stede van ghendt</l>
					<l>Item ontrendt xiy Avont 1578 was binnen ghendt</l>
					<l>ghevanghen ghebrocht den ontfangher van axele ende den</l>
					<l>bailliu van tsas men seyde dat sijlieden hem misdreghen</l>
					<l>hadden in haerlieden staeten /</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33</l>
					<l>Int jaer van 1578 den ix lauwe quam den grave van egmont</l>
					<l>binnen ghendt men seyde dat hy quam om de weten te</l>
					<l>vermaeken ofte helpen maeken item op dese selven maendt van</l>
					<l>lauwe quam de nieumaere dan joan remunde hadde</l>
					<l>ontset ghedaen ende het volck van vooren gheslaghen het</l>
					<l>welck seer quaet was om hooren voor die van ghendt ende</l>
					<l>haerl. complijcen item ontrendt desen tijt was twee</l>
					<l>reysen op vier daeghen gheboden eens by die van den raede</l>
					<l>ende eens by schepen dat men alle het cooren dat</l>
					<l>op tlandt was soude brynghen ter naeste stede / </l>
					<l>Int selven jaer den x11y lauwe was binnen ghendt de wets</l>
					<l>vermaeck die xxv1y jaeren vermaeckt gheweest hadde op</l>
					<l>tleste den xen van meije ende de comissarisen de prince van</l>
					<l>Oraingen de grave van Egmont ende de heeren van Aussi</l>
					<l>ende was voor schepenen jan van imbiese ende van ghedeele</l>
					<l>Mheer jan borluijt ende de ontfanghers waeren inneghehauden</l>
					<l>tot dat de wets daer beter regaerdt soude opghenomen</l>
					<l>hebben /</l>
					<l>Int selven jaer den xben lauwe vertrack den prince naer</l>
					<l>andtwerpen ende datte omme ene grotte verradeije die daer</l>
					<l>op handen gheweest hadde omme de stadt te leveren in</l>
					<l>handen van don joan daustrice endede boorghers die hem</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 71</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>vuytgheleij deden quaemen den xix<hi rend='superscript:true;'>e</hi> wederomme thuijs als</l>
					<l>henlieden tantwerpen ende te dendermonde groote feeste ende</l>
					<l>goet chiere ghedaen was ende alsnu In lauwe 78 wiert</l>
					<l>de stadt van ghendt ghefortifieert dat niet om vertellen</l>
					<l>en was daer menich mensche grotte schaede om leedt</l>
					<l>deur het afbreken ende verlies van lande.</l>
					<l>Item Int selve Jaer van 78 den eersten sprokelle quam In</l>
					<l>vlaenderen ende ghendt eene quaede maere dat don Joan</l>
					<l>des princen legher seer gheschonden hadde daerom</l>
					<l>dat seer subbijt vuijt ghendt vertrocken vier vindelen</l>
					<l>van princen volck naer bruijssele snachs ten x heuren</l>
					<l>ende sanderdaechs sloech men trommelen ende trompetten</l>
					<l>om peerde volck ende voetvolck op te nemen</l>
					<l>onder mijn heere van rijove ende stonden de poorten vande</l>
					<l>stadt wel tot den ix heuren ghesloten noch daen en</l>
					<l>mochten gheene boorghers nochte Andere persoonen</l>
					<l>ter stadt vuijtgaen sonder paspoort. Item de boorghers</l>
					<l>Moesten wederomme als mans vrauwen ende kinderen</l>
					<l>gaen delfven om de stadt te fortifieren ende te</l>
					<l>verstercken twelcke wel voortginck.</l>
					<l>Int selve Jaer den v<hi rend='superscript:true;'>e</hi> sporckelle dede men In alle cloosters</l>
					<l>van ghendt soo wel van mans ende vrauwe cloosters</l>
					<l>soldaeten omme te visiteren offer ijet anders binnen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 74</l>
					<l>D.J. 75</l>
					<l>D.J. 77</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>34</l>
					<l>was <hi rend='strikethrough:true;'>ad</hi> dan ten behoorde ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters dede men tgheschut</l>
					<l>vuijtte datter Inne was de muijncken waeren oock Int selve</l>
					<l>coster van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters zeer descort omme haerlieden provenen</l>
					<l>naeme men seyde oock zeer dat don Joan binnen leuven</l>
					<l>was twelcke oock voor waerachtich bevonden wiert</l>
					<l>waerdeure de wacht wederomme verdick ende wiert</l>
					<l>ende grodt ramoir Inde stadt was midtsgaeders grotte</l>
					<l>vreese van verraderije Inwendich ende tgheestelijcheyt moeste</l>
					<l>nu al mede helpen dede stede versteercken.</l>
					<l>Int selve Jaer den xj<hi rend='superscript:true;'>e</hi> der voorseyde maendt wesende vasten</l>
					<l>Avondt was by trompette vuytgheleyt tsondaechs daernaer</l>
					<l>te hauden den Generaele Monsterijnge van alle de borgers</l>
					<l>ende wiert alsoo volcommen daer was oock gheboden</l>
					<l>de huijsen van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. baefs alle af te breken opde muijde</l>
					<l>oock wel veertich ofte vijftich het clooster van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>.</l>
					<l>claeren buijten ghendt oock af te breken ende de boomen</l>
					<l>ende meuren al te vellen ende de saeterusen vande</l>
					<l>ghelijcken ende wiert alsoo volcommen de susters van</l>
					<l>het clooster van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. claeren quamen Int beginhof</l>
					<l>ter hoeyen ende de saeterusen quaemen Inde ghelmunte </l>
					<l>by aenden ofte sgraven casteel Item op desen tijdt reeser</l>
					<l>discort tusschen Audenaerde ende ghendt maer wiert</l>
					<l>terstont ghedaen ende opden 1<hi rend='superscript:true;'>en</hi> sondach vanden vastenen</l>
					<l>trocken vuyt ghendt een vindel borghers</l>
					<l>derrewaerts.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 75</l>
					<l>76</l>
					<l>76</l>
					<l>D.J. 76.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>D.J. 78. 79</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>80</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>op den 24</hi></l>
					<l>Niet lig D.J.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selve Jaer In sporckelle voornoemt brachtmen alle de</l>
					<l>clocken van alle de torrens Inne prete eene midtsg</l>
					<l>candeleirs raeyn wynwaeter vaeten ende al het</l>
					<l>Mottael dat Inde keercke was naer ghendt vier ofte</l>
					<l>vyf millen verre oock mede selver ende gaudt ende</l>
					<l>men nampt oock Inde keercken van ghendt byder</l>
					<l>he@@@kheyt want opden xxj sporckele waeren S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Jan</l>
					<l>eenighe slooten open ghedaen byden stede smet daer de</l>
					<l>Juweelen Innestonden.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxij sprokelle trocken eenen hoop</l>
					<l>soldaeten Inde Jacoppynnen cloostere ende staecken meest</l>
					<l>alle de broers In een camer om dat zy al haerlieder schadt</l>
					<l>wech ghedaen hebben ende en wilden niet segghen waer</l>
					<l>hy was maer sanderdachs weesen sy eendeel die ontrent</l>
					<l>de begaerde vuytghehaelt wiert Item den xvj deser</l>
					<l>maendt van sprockelle was het appoinctemendt</l>
					<l>ghemaeckt tusschen den abt ende synne munten van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. p##</l>
					<l>ende wierden de mununcken weder al ghestelt In</l>
					<l>haerlieder hande staeten ende officien ende wederomme</l>
					<l>ghegheven ande provenen die henlieden den abt temmerin##</l>
					<l>langhe onthauden hadden Item alsnu zoo verstercte men</l>
					<l>overal de stadt buyten maeten zeere ende men vierde</l>
					<l>noch H. daeghen noch sondaeghen Item men hoorde ende sach</l>
					<l>daegelycks soo veele vremde ende onghesien saecken dat</l>
					<l>quaelyck schrijvelyck waere ende al waert oock gheschreven</l>
					<l>het waere onghelovelyck.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 80</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35</l>
					<l>Item Int selve Jaer den xxv spoorckelle Jeghens den Avont</l>
					<l>quam een vindel ghendtsche ruijters van Audenaerde thuijs</l>
					<l>ende waeren met die van Audenaerde veraccordeert</l>
					<l>ende men lietse met ander garrinisoenen In paise ende</l>
					<l>myn heere van sweveghem was verlaeten van syn</l>
					<l>hoochbailluiaijge van audenaerde ende myn heere van</l>
					<l>@@esseghem van tgouverneurschep van <hi rend='strikethrough:true;'>dan</hi> donay orssy et</l>
					<l>et lylle daer sy noch Inghevanghen saeten tot ghendt</l>
					<l>Int selve Jaer <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi> van 78 Inde eerste weke van sprockelle</l>
					<l>stont de Jacobpyne clooster gheslooten ende men nam al</l>
					<l>haerlieder selveren ende gauden Jeweelen ende zy en wildens</l>
					<l>niet gheven maer men slootse In haerlieder clooster</l>
					<l>ghevanghen soo dat sy niet en preckten nochte misse ende</l>
					<l>deden thuys nochte van huijs ende op desen selven tijt dede</l>
					<l>don Joan In brabant grotte schaede van branden ende</l>
					<l>pilgieren over al daer sy consten</l>
					<l>Int selve Jaer van 78 den xxvj van sporckelle was by</l>
					<l>trompette gheboden dat alle die van ghendt waeren</l>
					<l>broers susters nonnen ende baginnen raedtheeren met</l>
					<l>alle den Aenganck moesten volle ex@zessie van al dat</l>
					<l>hetelyck ende drynckelyck was ten anderen <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> was noch</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Hoek</l>
					<l>D.J. 81</l>
					<l>D.J. 82</l>
					<l>dit bijna letter¬</l>
					<l>lijk, maar P.J.</l>
					<l>geeft nog andere</l>
					<l>bijzonderheden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gheboden datmen het voorborch vande petercelle poorte</l>
					<l>ende brussche poorte ende de huijsen die op tspien stonden</l>
					<l>alle  moeste afbreken binnen thien daeghen op peyne van</l>
					<l>al te verbranden ende de saterrusen cloostere ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi></l>
					<l>claeren buijten ghendt dat lach nu al In greyse ende</l>
					<l>wiert plat ten aerden afghebrocken conforme den</l>
					<l>ghebode /</l>
					<l>Int selve Jaer van 78 Inde half vasten weke was by</l>
					<l>trompette uuytgeseijt dat alle gheesteliken papen ende</l>
					<l>cloosters hemlieden souden draeghen naer de aude costume</l>
					<l>de welken sy al verre niet en deden midts vreese van</l>
					<l>grooten trouble vanden lande ende men nam noch</l>
					<l>daeghelicx heurlick goet ende men bracht noch daghelicks</l>
					<l>de clocke van alle ten platte lande op eene naer op</l>
					<l>elcken torre /</l>
					<l>Item Int selve Jaer den xe ende xien marte wast collagie</l>
					<l>van eenen den meesten heesch die noynt In tlandt</l>
					<l>ghedaen en was te wetene zes hondert duijsent</l>
					<l>de maendt dry maenden ghedeurenden ende al don joan</l>
					<l>te weder staen Item alsnu was de gheheele</l>
					<l>weten van corterycke ghevanghen die van ghendt ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D J 83</l>
					<l>maar @@@@@@</l>
					<l>D.J. 82</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>36</l>
					<l>jaerlicks secre tariffen mede ende op desen tijt naemen die</l>
					<l>van ghendt oock hulst inne met grotte suptiliteyt</l>
					<l>om dat sy met die van ghendt niet en wilden communicquieren</l>
					<l>item dycendachs snachs ontrent denxij hueren waeren</l>
					<l>met ghewelt wel xxxxx soldaeten Ste prs. in tclster</l>
					<l>ghestoken segghende omdat het was dat den Abt in</l>
					<l>veel saecken niet en volquam syn belofte men was </l>
					<l>oock daeghelicks seer weercken ter fortificatie vande</l>
					<l>stadt /</l>
					<l>Item is te wetene dat in desen tijt ende langhe te</l>
					<l>vooren binnen de stadt van ghendt deynse @ckeloo</l>
					<l>ende andere plaetsen de predicae@ hielt het wel@</l>
					<l>sy seijden het oprecht wordt godts te wesene ende</l>
					<l>tghemeente wies ende nam daeghelicks seer toe afgaende </l>
					<l>heurlieden aude roomsche ende cattholycke religie ende </l>
					<l>naemen ofte vielen nu aude nieuwe leerij@ van</l>
					<l>calvinus item op desen tijt te wetene inden vasten</l>
					<l>lxxvm Audenaerde ghegarnisoent van weghen der</l>
					<l>stede van ghendt/</l>
					<l>Int selven jaer den x11y marty quamen die van ghendt</l>
					<l>te wetene mijnen heere van rijhove met xxxe ofte</l>
					<l>xxxxe peerden van corterycke ende brochten sekeren</l>
					<l>ghevanghen van daer te waeghere ende binnen den selven</l>
					<l>daeghen quaemen een bindel @eurely@ inde stadt van by </l>
					<l>meenene ende daer ontrent /</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 83</l>
					<l>maar korter</l>
					<l>D.J. 83</l>
					<l>D.J. 83</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Item op desen tyt was den Abt van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters In syn</l>
					<l>covent als ghevanghen man, ende met eenen hoop soldaeten</l>
					<l>bewaect In sijn abdije ende sijn secretaris midtsghaeders</l>
					<l>synnen cosijn hadden oock thuijs vol soldaeten deur quade</l>
					<l>suspecie die men op henlieden hadde ende wiert den abt</l>
					<l>zelve ghewaeckt van syn eyghen religeusen by twee</l>
					<l>seffens ende gijnghen te sekeren tyde op ende Af als</l>
					<l>mede de sondaers, ende den xviij der selver maendt marty</l>
					<l>gynck men van huijse tot huijse de wapenen visiteren ende</l>
					<l>moesten de boorghers allermeest bussen hebben tot</l>
					<l>haererlieder gheweer.</l>
					<l>Int selve Jaer den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> marty Lxxviij hebben de boorghers</l>
					<l>van ghendt naemelyck mijn heere van ryhove met de</l>
					<l>goeghewilleghe ende een deel peerde ruijters de</l>
					<l>stadt van brugghe Inneghenomen smerghens seer cort</l>
					<l>naer den vijf hueren ende ter stondt alle poorten ende</l>
					<l>morten besedt wesende, hebben sy alle ghevanghen</l>
					<l>ghenomen die henlieden meest contrarie waeren ende den</l>
					<l>selven dach dat brugghe Inneghenomen was waeren</l>
					<l>alle de priveligen der stede van ghendt weder In</l>
					<l>haerlieder handen ghelevert ende die van rijssele</l>
					<l>wederghesonden alwaer sy gheweest hadden sint den</l>
					<l>Jaere xxxx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ende waeren In twee tonnen ende In eenen </l>
					<l>coeffer ghepackt.</l>
					<l>Inrt selve Jaer van Lxxviij Inde goeweke ende daerontrent</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 85</l>
					<l>hier beghindt een</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@@@</hi> brusch referien</l>
					<l>1 - 1</l>
					<l>2 - 2</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
					<l>quaemen veele Schransmanden binnen ghendt omme</l>
					<l>over al op de steercten t applicquieren ende op den palm</l>
					<l>sondach quaemen meest alle de goeghewilleghe borghers</l>
					<l>van ghendt van brugghe die den xx<hi rend='superscript:true;'>en</hi> alsvooren hadden</l>
					<l>Inneghenomen ende den xxiiij maerty waeren te ghendt</l>
					<l>veele ghevanghen als waelen franchoysen ende</l>
					<l>spaingiaerden ende de borghers moesten alle vier daeghen</l>
					<l>een waecken Item de voornoemde ghevanghenen die men</l>
					<l>seyde verraeders te zynne waeren In Meeninghen</l>
					<l>soo men seyde den brandt Inde stadt te steken.</l>
					<l>Item dit naervolghende was te brugghe op de burse</l>
					<l>ende op de vismaerct gheplant den xxviij van marte</l>
					<l>xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> Lxxviij<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.</l>
					<l>Ghy heeren van brugghen exelent, ende volcht niet den</l>
					<l>boosen raet van ghendt, wyldy van s conincx weghe</l>
					<l>wesen In graetie ontfaen, laet cloosters ende keercken</l>
					<l>vuijtter steden staen.</l>
					<l>veel menschen vol van collaingen, schaemen hem te</l>
					<l>draeghen t velteecken vande conninck fan spaingnen, sy draeghen</l>
					<l>sluijders ende ghesloofde causens, ende herten van</l>
					<l>orainghen van appelen die groeijen In t connincx rycke</l>
					<l>van spaeinghen, maer eer dat den sommer sal commen ten</l>
					<l>eynde sullen niet heurlieder voetteecken naer hollandt ende</l>
					<l>zeelandt beheynden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D. J. 84</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3  de Mutmaeckers ende stropdraeghers van ghendt</l>
					<l>bedryven lange</l>
					<l>3 sy hauden ghevanghen ende willen dooden groote perssonnige</l>
					<l>4</l>
					<l>daerenboven sy roven kercken cloosters godthuijsen ende</l>
					<l>hospitaelen</l>
					<l>4</l>
					<l>den tyt sal commen datse des conninck metter galgh</l>
					<l>sal betaelen</l>
					<l>5</l>
					<l>Sy soecken te brijnghen ander steden In sulcken</l>
					<l>collainge</l>
					<l>dat @@@ den paijs niet vanden suspecten prince van</l>
					<l>Oraingnen</l>
					<l>fenis eyndel</l>
					<l>Item op desen tyt deden de heeren vande stadt veele</l>
					<l>heecken vellen op Otterschem op den abt van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> P<hi rend='superscript:true;'>rs</hi></l>
					<l>goet alsandert hem eens te vraeghen ende hadden</l>
					<l>daeghelick wel L ofte LX soldaeten Inden cost men</l>
					<l>was hem oock niet beclaeghen ende de veel ordens</l>
					<l>hadden oock al soldaeten</l>
					<l>Item op den xi apriel waren voort sgraven casteel</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 84</l>
					<l>D J. 84-85</l>
					<l>maar veel </l>
					<l>korter</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>38</l>
					<l>twee Jonghe soldaeten bij Justitie doodgeschooten</l>
					<l>waeraf de eenen hadde moghen ontstaen niet Inde pollie</l>
					<l>te hangen maer hy vercoos te sterfven het welcke</l>
					<l>een groot wonder was ende eenen deerden vande</l>
					<l>soldaten bende wiert ghe@@@ op een groot stuck</l>
					<l>artillerye te sitten daermen af schoot maer die verseyt</l>
					<l>al lachende Item In desen tijt maectenen </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 84</l>
					<l>DoJ. 85</l>
					<l>D.J. 87</l>
					<l>D.J. 87</l>
					<l>D.J. 86</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selven jaer inden Apriel waeren alle cloosters</l>
					<l>verboden snachs gheen clocken te luijden grotte noch cleene</l>
					<l>ende dat om het quaet betrauwen dat die heuverheijt</l>
					<l>van hemlieden hadden.</l>
					<l>Item op den Y. meye 28 wiert by de heeren vanden ra@</l>
					<l>tot ghendt verboden de predicatie die men hielt in </l>
					<l>diversche huijsen maer ten wiert daeromme niet</l>
					<l>ghelaeten ende snachs daernaer wierden vier raetheeren </l>
					<l>ghevanghen als naemelijk mijnheere L.J stnoecq mijnheere joos</l>
					<l>jaecqueloot la poorte ende lauwe ende ende heurlieden</l>
					<l>huijsen met soldaten vol gheleijt/</l>
					<l>Item op den iy van meije 28 was by trommelen op de</l>
					<l>vrydachmaert uuytgheleyt dat vande reliegie wae@</l>
					<l>niet en sauden gaen in de paepsche kercken item alsnu</l>
					<l>moesten alle boorghers alle weken ghelt gheven tot</l>
					<l>hulpe vande stadt vande fortificatie van ghendt elck</l>
					<l>naer syn qualeteijt ende ghestaethede /</l>
					<l>Int selven jaer den iiy meije waeren binnen Ghendt</l>
					<l>ghevanghenen ghebrocht de gheheele weten van</l>
					<l>eckeloo den pastoor ende coostere ende eenen</l>
					<l>Augustijn den waeromme en was niet gheseyt /</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 86</l>
					<l>D.J. 87</l>
					<l>D.J. 88</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39</l>
					<l>Int selven jaer den xen meije snachs ontrendt den middernag</l>
					<l>was in ghendt eenen grooten Alaerme buyten Ste. lievens</l>
					<l>poorte maer het verginck wel ende daer en bleef</l>
					<l>niemandt doodt maer was meest ghedaen om het</l>
					<l>ghemeente te proeven /</l>
					<l>Int selven jaer den xi meije quaemen Intclooster ten</l>
					<l>freren minneren xxx ofte xxxxe. soldaeten ende te</l>
					<l>Jacoppijnen oock doende daer veele rudessen midts dat se</l>
					<l>men niet en wilden innelaeten noch heeten noch te dryncken</l>
					<l>gheven ende men hielt de cloosters teetende noch te </l>
					<l>dryncken gheslooten soo dat men nauwe messe en deden </l>
					<l>ende op den xy meije snachs ten eenen waeren waeren de</l>
					<l>ghevanghen heeren naer het princen hoof ghevoert</l>
					<l>naemelijk mijn heere van riesseghem Mocquron eecke</l>
					<l>herpe beede de bisschoppen ende andere</l>
					<l>Int selven jaer den xbe. meije 28 reet men met waeghenen</l>
					<l>te ghendt achter straete van huijse tot huijse om</l>
					<l>van een yeghelick te hebben ketelspijse als ketel </l>
					<l>pooten candelers ende alle sorten van mattale</l>
					<l>ende vercreghen in grooten ghetalle ende was al om</l>
					<l>gheschut te queten.</l>
					<l>Item int selven jaer den xby meije quaemen valsche</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niet bij V. J. 88</l>
					<l>zie echter 69</l>
					<l>D. J. 88 - 89</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l> tijdijnghen aende heren van ghendt van brugghe ghesond</l>
					<l>hoe dat die van Ste. fransois ord. ene ofte furumneiren</l>
					<l>waeren ghevallen sy groote afgryselijk sonde hier niet </l>
					<l>behoorelijk te schrijven soo dat de heeren van ghendt op de </l>
					<l>xviij dach voorst. wesende den h: pyncxster dach com</l>
					<l>sijn intclooster van Ste. fransois binnen ghendt ende oock</l>
					<l>mede inne andere drije biddende ordens in elck met een</l>
					<l>vindele soldaeten ofte luttel ni@ inden tyt vande hooch </l>
					<l>misse soo datter in diveersche cloosters vande viere ende</l>
					<l>oock aen diveersche Autaeren de cosuijlen waeren van haere</l>
					<l>halse ende lichaeme ghetrocken ende stappans Gevanghen</l>
					<l>gesedt in haerluijden clooster enden den eersten nach van haerluijden</l>
					<l>ghevanghenisse wasser sesse ofte achte freminueren in</l>
					<l>weerdelijk ghevanghenisse gheleet item nu slach op desen</l>
					<l>selven dach ende oock sanderdaechs veel van haerluijden meu</l>
					<l>breken ende om stucken smijten ende te vijnsteren v@</l>
					<l>weerpen vande soldaeten ende droeghen de soldaeten midtsg@</l>
					<l>haerluijden vrauwen veel goets daeruiijtte van alle soorten me@</l>
					<l>gheresolvert hoe wel dat met ses trommelen gheboden </l>
					<l>was al wederomme op tstadthuijs te brijnghen ma</l>
					<l>wiert luttel gheobserveert item de soldaeten wierp</l>
					<l>veel goets te predicheeren ende ter grau broers t@</l>
					<l>veynsteren uuijtte inde riviere het wel@ een ijeghelijk</l>
					<l>aen hem trock die coesten sy wierpen oock haerluijden</l>
					<l>huwelkens ende seijntkens de kinderen opde straete</l>
					<l>met veel andere saecken die de soldaeten deden al</l>
					<l>opde orgele spelen processie draeghen ende veel ander</l>
					<l>sotternijen bedrijvende ter schimpijn vande chattolijcke </l>
					<l>reliegie daer schreijden veel gheestelijken ende wee@</l>
					<l>chatholijcke menschen ende maeckten grodt midtsbaer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>niet bij D.J.</l>
					<l>89 - 90</l>
					<l>Niet bij D.J.</l>
					<l>90</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>40</l>
					<l>ende princepaelijk de ghevanghen broerkens die men seyde</l>
					<l>in groote sonde gheleeft te hebben dat compasselick om</l>
					<l>siene ende omme hooren was ende waeren van menich</l>
					<l>mensche Jae van aldeweerelt die vande nieuwe</l>
					<l>relegie waeren niet beclaecht maer alle vuijle</l>
					<l>leelijcke en quade worden van hemlieden segghen ende </l>
					<l>blameren jae de kinderen die achter straete liepen al</l>
					<l>roepende end synghende daeraf dat in meenich chatolycke</l>
					<l>meensche in haerelijk heerte sneet den Almoghenden</l>
					<l>heere sal hier naemaels daeraf het vonnisse gheven</l>
					<l>vande waerheyt item noch te wetene dat al</l>
					<l>haerlieden huijsraet was gheschonden ende in sticken</l>
					<l>ghesmeten ende haerlieden @ellen onverre gheworpen</l>
					<l>de vodden ghescheurt ende veel vande bielden ende </l>
					<l>candeleers al in stucken ghesmeten midtsgaders oock veel</l>
					<l>boecken ende gardinnen gheschurt men seyde oock</l>
					<l>van daeghe tot daeghe van haerlieden lancx om lelijcke</l>
					<l>dat afgrijselyck was den heere willet het</l>
					<l>vergheven dieder occasie af waeren sy moesten oock</l>
					<l>veele verdraeghen in worden ende in wercken /</l>
					<l>Int selven jaer den xxy meije waeren inden leeu te</l>
					<l>putte vijf capeteynen ghevanghen die buyten op tlant </l>
					<l>met haerlieden volck veel snootheyt bedreven hadden</l>
					<l>enden de boeren veel onghelyck ghedaen /</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>P. J. 90</l>
					<l>V. d. V. 269</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selve Jaer den xxij mey sach men de fremeneuren Inde</l>
					<l>keercke vooren Inden buck seer by den preeckstoel</l>
					<l>een vier ligghen branden twelck wel gecost hadde</l>
					<l>vyftich guldens vuyt causen dat de Matriaelen and@</l>
					<l>niet en waeren dan gheschildere beilden ende chier##</l>
					<l>vande Autaeren Item men sach oock de broers seer</l>
					<l>desolaet achter het clooster loopen ende princepaelijck</l>
					<l>diemen seij Inde afgryselicheijt besmet te zynne</l>
					<l>waer af men sey eenen den princepaelsten te wesen</l>
					<l>naemelijck eenen broer Jan de hamere van cappreycke</l>
					<l>oppercoster vanden selven clooster men soude de</l>
					<l>Compasselicheijt niet connen met pennen gheschrijven</l>
					<l>noch met worden die In alle cloosters was ende</l>
					<l>princepaelijck totte grau broers/ godt heere wiltse</l>
					<l>Alle vertroosten Amen/</l>
					<l>Int selve Jaer den xiiij mey vercochten de Jacobpynen haer</l>
					<l>goet ende trocken meest al In weerdelijcke habbijten</l>
					<l>vuyten clooster</l>
					<l>Item op desen selven dach was eenen nieuwen onderb##</l>
					<l>ghecooren naemelijck m@ gheeraert van pottelbergh</l>
					<l>Int selve Jaer den xxv<hi rend='superscript:true;'>e</hi> mey waeren de Jacoppijnen</l>
					<l>alle vuijt haerlieder clooster verstroijt deen hier ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 91</l>
					<l>Bij D.J. niet</l>
					<l>D.J. 108</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>41</l>
					<l>dander daer elck tot zynnen vriendt ofte elders daer</l>
					<l>zy het goet vonden ende het clooster was van binnen</l>
					<l>gheheel gheschonden ende gheplunteert ende alsnu</l>
					<l>waeren de dry bielden ten graubroers die boven de</l>
					<l>poorten stonden daer men vuijt ende In ginck van boven</l>
					<l>Nedergheworpen ende oock het cruijse boven den</l>
					<l>docsael ende wiert al tsaemen verbrandt Inden</l>
					<l>buck vande kercke met veel meer ander bielden</l>
					<l>Item de Augustijnen clooster ende onse lieve vrauwe</l>
					<l>broers clooster daer wierden oock alle de bielden In</l>
					<l>stucken ghesmeten/</l>
					<l>Item den xxvj mey Int selve Jaer waeren ses ofte</l>
					<l>acht broeders vande frimineuren met Justitie vuyt</l>
					<l>haerlieder clooster gheledt zoo waerent oock zes</l>
					<l>Augustijnen al Int sgraven casteel ende het frimineuren</l>
					<l>clooster wiert gheheel gheschonden ende ghepilgiert</l>
					<l>Jae de kinderen en const men niet daeraf ghetrecken Item</l>
					<l>de geussche predicatie augmenteerde oock zeer alle</l>
					<l>daeghen Item Int clooster vande graubroeders</l>
					<l>was veel goets metten stocke vercocht Insghelyckx</l>
					<l>oock ten Jacoppijnen ende den xxviij mey was de</l>
					<l>graubroeders clooster van buijten toeghesloten</l>
					<l>met een nieu sloot/</l>
					<l>Item opden selven xxviij<hi rend='superscript:true;'>e</hi> mey stondt eenen priester In</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 108</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Machiels prochie kercke de elfve messe en dede</l>
					<l>ende daer quam eenen geus die nampt den selven</l>
					<l>priester den keilck vuytter handt ende goodt den</l>
					<l>wyn In syn aensicht segghende <hi rend='strikethrough:true;'>het Is</hi> wat staet g#</l>
					<l>hier en maeckt het Is al ghenouch ghemest.</l>
					<l>Int selve Jaer den lesten dach van meye was de </l>
					<l>predicheren clooster gheheel gheydelt ende den docsael</l>
					<l>het ghestoelte al gheweert ende den predickstoel</l>
					<l>twee pilaeren verset Item den i<hi rend='superscript:true;'>e</hi> wedemaent wiert</l>
					<l>Inde selve kercke de eeerste predicatie ghedaen daer</l>
					<l>menichte van volcke quam ende te carmeliten oft</l>
					<l>vrauwe broers wast van ghelycken</l>
					<l>Int selve Jaer Inde i<hi rend='superscript:true;'>e</hi> weke van Junij begonst men</l>
					<l>dandere cloosters oock te doen ruijmen ende den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>der selver maendt wiert den gardiaen van hulst ghep###</l>
					<l>om tgone vooren verhaelt.</l>
					<l>Item Int selve Jaer den vj<hi rend='superscript:true;'>e </hi>Juny waeren opde vrydach</l>
					<l>maerct twee quaetdoenders verbrandt ende eenen</l>
					<l>ghehanghen ende en hadden gheen bichtvaders naer d aude</l>
					<l>costuijme maer weerlycke menisters die henlieden troosten Item</l>
					<l>op desen tijt stont te brugghe seer quaelyck het gheestelycke</l>
					<l>Jeghens het weerdelycke volck</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. <hi rend='strikethrough:true;'>@</hi> 109</l>
					<l>V.d.V. 269</l>
					<l>D.J. 109</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>42</l>
					<l>Item desen broer Jan dhaemer daer hiervooris afgheseyt</l>
					<l>es oppercoster vande graubroers starf opden vij Junij</l>
					<l>Inde vanghenisse deen seyde dat hy hem met fenijn</l>
					<l>vergheven hadde dandere dat hy hem selven verworcht</l>
					<l>hadde emmers elck seyde het syne ende wiert op den</l>
					<l>viij  Junij openghesneden ende syn Inghewant Inde</l>
					<l>raviere gheworpen ende syn doode lichaem was smaendachs</l>
					<l>den x Junij met syn grauwe cappe naer de muyde</l>
					<l>ter galghen ghevoert ende aldaer aen eenen staecke</l>
					<l>verbrandt al oft hadde gheweest eenen buggher</l>
					<l>men seyde dat hy hem selven vergheven hadde deur tsegghen</l>
					<l>van eenen medecijn ende eenen cherugien die daertoe</l>
					<l>vande weth weghe vuytghemaect waeren maer oft</l>
					<l>het al waer was dat men van hem seyde is godt den</l>
					<l>heere al bekent emmers men mach wel peynsen de</l>
					<l>Opijnie vande chatholycken was dat hy ghestorfven</l>
					<l>was van Aermoede ende droefheijt godt ghedincke</l>
					<l>de siele ende van waer soude hy het fenijn ghecreghen</l>
					<l>hebben want niemandt by hem en quam.</l>
					<l>Int selve Jaer den xvj<hi rend='superscript:true;'>en</hi> xvij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> ende xviij<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Junij was</l>
					<l>het goet vande predicheren al vercocht metten stocke</l>
					<l>bielden ghesneden ende gheschildert stoelen banghen</l>
					<l>ghestoelte ende alle andere dijnghen Item alle de clocken</l>
					<l>die van buijten Inde stadt ghebracht waeren syn</l>
					<l>altsaemen ten verrunineuren Inden lochtynck by een</l>
					<l>ghesedt Item de broeders van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. claeren moesten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d.V. 269</l>
					<l>D.J. 108-9</l>
					<l>Bij D.J. 109-110</l>
					<l>bijna letterlijk</l>
					<l>maar de taal</l>
					<l>jonger</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>nu alle met weerdelijcke cleeren gaen ende Andere</l>
					<l>gheestelicke gynghen oock al met weerdelijcke</l>
					<l>habbijten ende trocken sommighe vuyter stadt Item</l>
					<l>ten Jacoppijnen ende onse lieve vrauwe broeders</l>
					<l>hielt men dry daeghen ter weke predicatie oock</l>
					<l>begoest men alsnu de kinderen den chattechissemis te</l>
					<l>leeren Item men vercocht van daeghe te daeghe der</l>
					<l>predicheren goedt cellen setels stoelen bancken al da#</l>
					<l>was het groot metten cleenen/</l>
					<l>Int selve Jaer den xxij Juny precte men een sermoen In</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. michiels kercke Int haude chatolijcke gheloove</l>
					<l>waeraf den predicant was ghenaempt broer fr###</l>
					<l>Everaert maer synde ontrent thalfven syn sermoen</l>
					<l>syn ghecommen sommeghe die van andere reliegie</l>
					<l>waeren ende hebben met balcken ende Andere</l>
					<l>Instrumenten de keerckdeure open ghesmeten ende</l>
					<l>alsoo Inde keercke ghebrocken daer groote roere</l>
					<l>ghebeurde soo datter seere Inne ghevochten was</l>
					<l>ende veele ghequest maer daer en bleef niemandt</l>
					<l>doodt maer daer wierden veele abitu@@@ verlooren</l>
					<l>ende ghenomen van die daer Int sermoen ghecommen</l>
					<l>waeren den pridicandt was oock van goede lieden</l>
					<l>deur den volcke secretelijck gheleedt tot Inde</l>
					<l>#####varie ende wiert daer In weerdelijcke habyten</l>
					<l>ghecleedt ende alsoo onbekent laeten wech</l>
					<l>gaen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>V.d.V 270</l>
					<l>Vergelijk</l>
					<l>D.J. 113</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>43</l>
					<l>Int selve Jaer den xxviij Juny op eenen saeterdach</l>
					<l>waeren te ghendt voort stadthuijs ghegheeselt met</l>
					<l>schroen voor haerlieder hooghen ende met eenen walm stroets</l>
					<l>haerlieder haer verbrandt twee frimineuren ende eenen</l>
					<l>Augustijn seer ontrendt den xij heuren ende naer den noene</l>
					<l>opden selven dach waeren opde vrydachmaert verbrandt</l>
					<l>vier fremineuren ende eenen Augustijn ende alsoo ter</l>
					<l>Meuijden ghevoert ter galghen ende was voor het quaet</l>
					<l>dat men van henlieden was segghende ghelyck hiervooren</l>
					<l>staet gheschreven maer het Is den Almoghende heere</l>
					<l>Al bekendt vande waerheijt godt ghedyncke haerlieder</l>
					<l>zielen Amen/</l>
					<l>Int selve Jaer den xxix Juny wiert wiert by ijemandt</l>
					<l>eenen brief voor de fremineuren clooster ghehanghen</l>
					<l>luydende dit huijs Is ter heuren maer wiert by eenen</l>
					<l>smet Jeghens over afghetrocken midts dat eenen soldaet</l>
					<l>ofte eenen Andere gugheliere ghedaen/ hadde midts dat</l>
					<l>de cloosters van de vier ordens alle leelick stonden</l>
					<l>ende de religeusen hier ende daer verstroyt waeren</l>
					<l>ende al haerlieder huijsraet by die vande stadt vercocht</l>
					<l>Int selve Jaer den v<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Juny quaemen al drongheme</l>
					<l>eenen grooten hoop fransoijsen die quaemen al</l>
					<l>corterijcke deynse peteghem haestene ende alsoo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 111</l>
					<l>D.J. 113</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>voorts doende wel alsoo veel ghewelts oultrayge</l>
					<l>en onreedelicheyt als soldaeten souden moghen Int land</l>
					<l>doen als steelen rooven pilgieren vrauwen ende maechden</l>
					<l>schenden dat compasselijck om hooren ende sien was.</l>
					<l>Int selve Jaer den vij Julij stondt binnen ghendt een subijte</l>
					<l>brekijnghe op van bielden ende cruijcen te wetene op alle</l>
					<l>keerchoven midtsgaeders het hoveken dat S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. pieters op t kerchof</l>
					<l>stondt wiert oock alle ghebrocken midtsgaeders de meuren</l>
					<l>van alle de kerchoven ende alle de bielden die Inde</l>
					<l>huyseken stonden die sy nompden de afgoden, oock waeren</l>
					<l>alle traillen vande kerchoven van ghendt ghewee##</l>
					<l>ende ten fremineuren Int clooster ghedaen het welcke</l>
					<l>een Amonitie huijs gheworden was van clocken</l>
					<l>clooten gheschut buscruijt ende alle Andere saecken.</l>
					<l>Int selve Jaer den viij July was een ghebodt vuytghegaen</l>
					<l>dat gheestelijcke noch weerdelijcke Jeghens elcanderen</l>
					<l>om der reliegie wille gheen gheschil nochte questie</l>
					<l>nemen en soude ende op den selven dach ende oock sanderdaechs</l>
					<l>was alle den preutele te freminieren <hi rend='strikethrough:true;'>verch</hi> vercocht</l>
					<l>metten stocke als cellen stoelen bancken sittens preck</l>
					<l>stoel docsael ghestoelte ende voorts al datter</l>
					<l>was ende opden xiiij Julij was In het clooster</l>
					<l>te deynse by boorghers en soldaeten alle de bielden</l>
					<l>In stucken ghesmeten ende altemael gheweer##</l>
					<l>ende die van deinse quaemen over de facteurs</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. bijna</l>
					<l>letterlijk</l>
					<l>de taal jonger</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>44</l>
					<l>claeghen ende de facteurs quaemen oock henlieden voorde</l>
					<l>weth ende xviij mannen vertoonen maer daer en quam gheen</l>
					<l>schaede by maer wierden de handen heylich gherekent</l>
					<l>die meest afgoden gheweert hadden alsoo sij seyden Item</l>
					<l>ontrendt desen tijt waeren veel cloosters buijten ghendt</l>
					<l>ende daerbinnen die Al haerlieder goedt verhuijsden ende</l>
					<l>dedent In Andere plaetsen tselve In haerlieder clooster</l>
					<l>niet betrauwende/</l>
					<l>Int selve Jaer van 78 den xvj Julij was op tbeelfroot</l>
					<l>een vande aldermeeste clocken die van buyten commen</l>
					<l>waeren opghewonden omme aldaer te gaen hanghen ende op</l>
					<l>desen tijt wasser te ghendt een groote verranderijnghe</l>
					<l>vande wachte Al d aude costumen ende manieren wierden</l>
					<l>verlaeten ende daer waeren ghecooren xxv nieuwe</l>
					<l>capeteynen de 2500 mannen souden onder hem hebben</l>
					<l>dats elcken capeteijn een hondert mannen ende die souden</l>
					<l>alle vyf daeghen waecken ende elcken man soude winnen</l>
					<l>twee guldens ter Maendt ende die niet waecken</l>
					<l>en soude als Abpten papen ende municken die</l>
					<l>souden betaelen elck naer syn qualiteijt ende macht</l>
					<l>soo wel borghers aerme als rijcke Item op</l>
					<l>desen selven tijt hiel men In vier plaetsen de predicatie</l>
					<l>te wetene tot de canuners Jacobpynnen ende Inde</l>
					<l>weiers cappelle dese drije In onse taele ende In</l>
					<l>tempelhuijs Int fransoische/</l>
					<l>Int selve Jaer den xix Julij naemen die van ghendt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 113</l>
					<l>114</l>
					<l>D.J. 114</l>
					<l>D.J. 115</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ijpere Inne met suptiliteijt ende met twee vindelen</l>
					<l>soldaeten om dat sy beletten wilden de predicatie te</l>
					<l>doene Item te diense wierden alsnu oock de bielden</l>
					<l>ghebrocken ende men hielter oock de predicatie ende</l>
					<l>binnen ijpere voorseijt waeren alle de cloosters ende</l>
					<l>kercken ghepilgiert midtsgaeders alle het gheestelichen</l>
					<l>dat sy niet en behielden.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxj<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Julij wiert den fremineuren</l>
					<l>torre afghebrocken reijse aen reyse den buck ende het</l>
					<l>clooster vande Jacobpijnnen wiert zeer verciert met</l>
					<l>witten ende paveren ende gente bancken ghemaeckt</l>
					<l>omme bequaemelijck aldaer te precken ende ontrent den</l>
					<l>xxiij Julij waeren van ijpere vyf ghevanghenen van</l>
					<l>ghendt brocht.</l>
					<l>Int selve Jaer den xxvj Julij brack men voor de</l>
					<l>fremeneuren clooster voor de poorte den tabernaeckel</l>
					<l>af daer S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. franciscus met sijne mede <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> broers In ghes###</l>
					<l>hadden ende opde suijt syde vanden clostere maeckten</l>
					<l>eenen wynckele voor eenen smet ende op den selven</l>
					<l>dach snachs wiert de marien <hi rend='strikethrough:true;'>bl</hi> bielden ghebrocken</l>
					<l>ende oock den Jesus die sy op haeren aerm hadde</l>
					<l>opde ketelpoorte ende voor het grodt vleeschuijs</l>
					<l>ende daernaer was In t beginhof In d hoeije ende S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ende</hi> Michiels al In stucken ghebrocken maer alderminst </l>
					<l>michiel</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>45</l>
					<l>Int Jaer van 78 den iij Augustj was op den peerdecautere</l>
					<l>ghehauden eene gente monsterijnghe van xxv vindelen</l>
					<l>boorghers daer wel Inne waeren dry duijsent borghers</l>
					<l>wel ghemonteert ende waeren meest al met bussen</l>
					<l>ofte roers ende waeren ghecooren om de wacht te</l>
					<l>hauden op een nieuwe maniere alsoo t voorschreven es.</l>
					<l>Item hier wat vooren te weten den xxvj Julij</l>
					<l>waeren te brugghe vier graubroers verbrandt van</l>
					<l>buggherije alsoo men henlieden naer seyde vande waerheyt</l>
					<l>Is den heere bekendt, ende ontrendt desen tijt vercochten</l>
					<l>die van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Angneeten clooster al haerlieder goedt ende</l>
					<l>daer quaemen veel weerdelycke lien Inne wonnen soo</l>
					<l>dedent Inde bylocke oock men weerde alle de</l>
					<l>cruijcen vande kerchoven om dat men daer gheen</l>
					<l>ghedynckenisse meer af hebben en souden.</l>
					<l>Int selve Jaer den xiiij augustj was te bruijssele een</l>
					<l>grodte roere deur diveersche die de stadt In handen</l>
					<l>van don Joan soude ghelevert hebben maer het</l>
					<l>sloech faulte ende grannellen broeders den heere van</l>
					<l>spaingnien ende capeteijn gheleijnes wesende vande</l>
					<l>principaelste wierden ghevanghen Item de stadt</l>
					<l>van ghendt wiert nu seer ghesteerct ende ghefortifieert</l>
					<l>dat niet schryvelijck en Is.</l>
					<l>Int selve Jaer den xviij augst wiert de bielden aen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 114</l>
					<l>D.J. 120</l>
					<l>D.J. 120 - 121</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Ste. Jooris huijs afghedaen sonder ghewelt ofte </l>
					<l>fortse maer by consente vande heuverheijt midtsg</l>
					<l>op alle hoecken vande straeten ende op alle poor</l>
					<l>cloosters alle gheweert ende hier wat te</l>
					<l>vooren te wetene den x11y Augustij wiert tot</l>
					<l>deijnse inde prochie keercke afghebrocken by die</l>
					<l>van deijnse met ghesloten deuren ende veel bie</l>
					<l>verbrandt binnen inde kercke /</l>
					<l>Int selven jaer den xix ougste savonts wiert den</l>
					<l>heere van Spaingnen zijn deerden van bruijssele bin</l>
					<l>ghendt ghevanghen ghebrocht om dat hy de stadt</l>
					<l>van bruijssele hadden willen leveren in hauden van</l>
					<l>don joan Item ontrendt desen tyt loste men het</l>
					<l>goedt van nonnenbossche aenden wydenaert ende</l>
					<l>wiert alzoo alnaer ghendt brocht soo wel @</l>
					<l>tclooster te melle als nonnenbossche ende waer </l>
					<l>beede de selven cloosters vol soldaeten gheleijt ende</l>
					<l>casteelken van gavere was oock ghemandt @</l>
					<l>soldaeten Item in desen selven tijt ghebeurde te</l>
					<l>ghendt een alte leelycke moort die een vande</l>
					<l>kinderen vande rijcken jan doens dede van eene</l>
					<l>jonghe dochtere die hy havonde vermoorde ende</l>
					<l>dalfse onder eenen steeghere hy hadde by de</l>
					<l>dochtere twee kinderen ghehadt ende als hy</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D.J. 121</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>46</l>
					<l>mordt deede was hy bruijdegom met een dochter inde</l>
					<l>gauden coop ofte kelck inde langhemunte maer</l>
					<l>quam by syn selfs toedoen in topenbaer ende toens</l>
					<l>gynck hy schampen als moordeneers pleghen /</l>
					<l>Int selven jaer den xxiiyen xxiiy Augusty wierden Ste</l>
					<l>Jans inden crocht tsgfe. petrus ende sente veerlen alle de</l>
					<l>bielden ghebrocken ende daer wierden soldaeten inne</l>
					<l>gheforriert omme haerlieden wonste inne te nemen</l>
					<l>ende het was al by dat men op den xx111en tse.te Jans</l>
					<l>inde groote keercke oock al sauden ghebrocken hebben</l>
					<l>maer ten vol quam niet Item is te wetene dat op</l>
					<l>desen xx111en ougste tweeen was op enen sondach ende</l>
					<l>Ste. bertholomeus dach alsoo groot en roere was in</l>
					<l>dese voornoemde keercke ende oock gheheel de stadt deure</l>
					<l>alsnoch niet en hadde gheweest Item voorts op</l>
					<l>desen selven tijt quam Ste. niclaeijs te loftyde inde </l>
					<l>keercke eenen grotten hoop soldaeten met veel boorghers</l>
					<l>enden jonghens alle de gheestelijken ende alle datter inne</l>
					<l>was uuijtte keercken brekende niet gheresolveert</l>
					<l>en wiert al wech ghedreghen ende dit deurde alle</l>
					<l>den nach midtsgaders int clooster van Ste. Petrus oock alsoo</l>
					<l>ende intcorte gheseijt in alle de cloosters vande</l>
					<l>gheheele stadt ende alle de keercken oock/ soo</l>
					<l>datter niet en bleef maer wiert al ghebrocken ghestolen</l>
					<l>ende wech ghedraghen ten is niet om schrijven </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>nachte segghel@ de foelen die in alle keerk</l>
					<l>cloosters gheschieden ende de leste keercke was</l>
					<l>Jans daer wiert oock alle gebrocken maer by</l>
					<l>nachte ende niet gheslooten deure men vercocht </l>
					<l>alle de cloosters al het overgheschooten goet </l>
					<l>ten proffijcte vande soldaeten ende de nonnen bag@</l>
					<l>ende susters liepen achter straete in weerde@</l>
					<l>habijtten als deerelijk verlooren schaepen deen hier d@</l>
					<l>daer den Abt van Ste. petrus was soo berooft dat h</l>
					<l>niet en hadde een Amnaelaecken ofte taeffele om</l>
					<l>op te eten noch stoelen om op te sitten ende syn muy@</l>
					<l>liepen achter strate in weerelijk men nam ooc</l>
					<l>alle de gheestelijken haerlieden goet midtsgaders de boeck</l>
					<l>van haerlieden incommen in som@ daer was @</l>
					<l>een clooster binnen ghendt ten was te ruwynne</l>
					<l>sonder de cellebroeders clooster jae de deuren</l>
					<l>vensters haerlieden berrij@ habit nae ende al dat twa@</l>
					<l>het te schande ghebrocht in sumiva die haerlieden</l>
					<l>ghevaerentheyt in tlanghe verschrijven soude / soude </l>
					<l>meer schrifts Afmaecken dan hier gheschreven </l>
					<l>in gheheel den boeck /</l>
					<l>Int selven jaer den xx6en Augste trocken uuyt ghendt </l>
					<l>vyf vindelen volcx een vindel soldaeten ende @@</l>
					<l>vindelen boorghers in den Avont stont naer syn</l>
					<l>26 aug.1579</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>* 104606</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
