<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1629_Doet_Duys - Kroniek van M. van Duysborg, koster te Doetinchem, 1527-1789. 1 deel</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: didaa98@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Rijksarchief in Gelderland</l>
					<l>Handschriften</l>
					<l>verzameling</l>
					<l>209</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rijksarchief in </l>
					<l>Gelderland</l>
					<l>Archiefblok 0508</l>
					<l>Handschriftenverzameling</l>
					<l>Inv.nr.</l>
					<l>209</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aangekocht 27 Oct</l>
					<l>1892 Alulee Gouda</l>
					<l>Quint N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 3879</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>f 3.57</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Extract uijt eene ###</l>
					<l>van Matthijs van Duysborg, in zijnen </l>
					<l>Coster van Dese stad Doetinchem: en uijtge</l>
					<l>van Een Goet vriend daar ik Jan ten Ham het </l>
					<l>wederom hebbe uijt getrocken</l>
					<l>1527 Brande De Stad Doetinchem af</l>
					<l>Goeden vrijdag voor Paeschen.</l>
					<l>1549 </l>
					<l>wierde de Kerk binnen doetinchem </l>
					<l>alsmede het gewulfte overal geschildert en</l>
					<l>St  Anthonis Coor, gelijk men daar nog ####</l>
					<l>1557</l>
					<l>was die Duere tijdt dat een schepel #</l>
					<l>kosten vier gulden, en men moest eeten Broo</l>
					<l>gebacken van Erwten, en Boonen en Boe</l>
					<l>en Garste wat men konde krijgen om d</l>
					<l>te versaden.</l>
					<l>1557</l>
					<l>was het also grooten onweder va</l>
					<l>waeijde @ dat de wintmolen om waaijd</l>
					<l>Bethlehem en ####</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>e Doetinchem waeijden den wintmolen</l>
					<l>van de wal.</l>
					<l>1566</l>
					<l>in Augustus hebben zij alder eerts buijte</l>
					<l>groote steden beginnen te prediken</l>
					<l>in de zelve maand wierden de Beelden</l>
					<l>afgeworpen.</l>
					<l>1567</l>
					<l>op s&apos; Thomas dag dem 21 der maand decemb:</l>
					<l>den niewen stijl. was alhier den rijn. zoo</l>
					<l>groot, dat men uijt geen poorte uijt konde gaan.</l>
					<l>#### an den Bijslag van Knuivink huijs wierden</l>
					<l>Schepen gesloten, en in Swetens huijs wierden</l>
					<l>en gevangen.</l>
					<l>wierde de oorlog nedergelegt en het volk worde</l>
					<l>afgedankt, en betaalt.</l>
					<l>@en Hopman Terniffe dankte hier zijn volk</l>
					<l>en Doetinchem af, en de soldaten kregen hunne</l>
					<l>er gelt en den Hopman Terniffe gaf de Borgers</l>
					<l>#### root vaandel</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1569 Trocken #### #### ####</l>
					<l>heenen voor Deventer, en aldaar lagen ####</l>
					<l>Oversten in wiens name was Hautepin ende</l>
					<l>trocken uijt dese Stad veele Jonge gesellen</l>
					<l>en Jacob van Hagen was vaandrig, en droeg</l>
					<l>dat roode vaandel dat den Hopman Terniffe</l>
					<l>an die Borgers van Doetinchem gegeven ha</l>
					<l>en doe de Krijgslieden van Deventer zage</l>
					<l>dat roode vaandel koomen, seijden tegen</l>
					<l>malkanderen, het Bloetvaandel koomt</l>
					<l>nu laeten wij de stadt op geven als zij ####</l>
					<l>1570</l>
					<l>worde Jacob in den Engelsenbos alhier</l>
					<l>opgehangen en Harmen ten Holte was</l>
					<l>Stadtholder en reet met twaalf paarden</l>
					<l>om de straaten te bevrijden.</l>
					<l>Op Alderheijligen gebeurden het dat daar va</l>
					<l>voorbij de Rosegaarde trok, en hadden hem</l>
					<l>wezel vergadert, en stroeijden briefkens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>an geschreven was #### woort lief</l>
					<l>heeft die volge ons nae ende hier was woonen</l>
					<l>de de Lantdrost Jan van Mekeren, die liet</l>
					<l>al zijn huijslieden vergaderen, en vervolgde hen</l>
					<l>todt Keppel, en doe gingen die vergaderde lopen</l>
					<l>en lieten al staan dat zij hadden.</l>
					<l>1572 Maekten Rossem alhier zijn Loopplaatze</l>
					<l>van wegen den Konink en Harmen ten Holte</l>
					<l>was vaandrig.</l>
					<l>1572</l>
					<l>op den 22 Junij maakte de Grave van den Berge</l>
					<l>Een loopplaatse in &apos;t weerde om zijnen zwager</l>
					<l># Prince van Orangien te hulpe te koomen</l>
					<l># trocken al het omleggende lant door want</l>
					<l># trock van &apos;t weerde na Genderingen, en van</l>
					<l># op Silvolde en van daar na Terborg en doe</l>
					<l>trocken zij na Bethlehem, en schreven an de</l>
					<l>Stadt Doetinchem men soude haar kost en</l>
					<l>#sorgen en datze Schinken en Broot wilden</l>
					<l># maar men gaf haar tot antwoort</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dat de Borgers niet genegen waaren @@@</l>
					<l>uit de Stadt te Senden, want men niet en</l>
					<l>wist wat de Borgers overkoomen konde.</l>
					<l>en doen trocken zij na Zellem want alle</l>
					<l>de Huijslieden die hier onder het Drost gebiet</l>
					<l>hoorden die waakten in deze Stadt Doetinchem</l>
					<l>nacht en dagh, en men moeste haar de kost</l>
					<l>geven alsoo lange als zij hier waakten</l>
					<l>en zij lagen zoo lange tod Zellem tod dat zij</l>
					<l>dat al opgegeten hadden, en staken doen den</l>
					<l>Kerk met dat daar in was in brant, en doen</l>
					<l>liet men de Huijslieden wederom na huijs</l>
					<l>gaen, en van Zellem trocken die voorgenoem¬</l>
					<l>de Krijgsluijden na Hengelo, en na dat zij</l>
					<l>daar ook een dag of twee gelegen, en ook</l>
					<l>alles opgegeten hadden, trocken doe na Zutphen</l>
					<l>en quamen daar terstont in.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 22 Junij quamen de Gereformeerden</l>
					<l>Gereformeerden) eerst in Doetinchem, Bruijen</l>
					<l>van Aken was Hopman, en Albers van Wegen </l>
					<l>de Grave van den Berghe, en men gaf de solda-</l>
					<l>ten looden gelt, en hier woonden doen een</l>
					<l>vrouw en was genaamt vrouw Wustjes, de</l>
					<l>welke woonde daar het hert uijthong, daar haalde</l>
					<l>de soldaten al dat zij begeerden, als vleesch spek,</l>
					<l>Bier en Laeken, voor looden gelt, maar eilacen</l>
					<l>zij quam daar veel bij te kort, want niemant en</l>
					<l>wilde haar dat wederom af nemen, Die overheijt</l>
					<l>van den Berge hadden haar wel toegeseijt het</l>
					<l>selve voor goet gelt wederom te verhandelen, maar</l>
					<l>doen trok den Heer van den Berge weg, met al</l>
					<l>het gelt en silver en vijf sacken kopere lappen</l>
					<l>met den Kelk en al het Remonstrantie tot</l>
					<l>acht en twintig pont Gouts, dat hadde hij hier</l>
					<l>uit de Kerk van Doetinchem gehaalt, ik laat staan</l>
					<l>wat hij uijt de steden van Doesborg, Zutphen, lochem,</l>
					<l>Campen en Zwol gehaalt heeft en trocken</l>
					<l>Daar</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>daer mede na Bremen, maar doe ####</l>
					<l>golt op ende verteert was, doen lag men dat</l>
					<l>hooft in den Schoot en seijde Ego peccavi doe</l>
					<l>maakte men hem tot stadthouder.</l>
					<l>1572 Den 22 Octob: is de Prins van Orangien met</l>
					<l>zijn leger hier gekomen, en hij lag in Baars huijs</l>
					<l>twee nagten en trock doen met zijn Krijgsvolk</l>
					<l>na Lochem, en vier dagen daarna quam Don</l>
					<l>Frederico Duc de Albaas zoon, en lag ook vier dagen</l>
					<l>in Baars huijs, en van Doetinchem aftreckende</l>
					<l>trocken zij na Zutphen, en op den 16 november</l>
					<l>kreeg hij dat in, en daar geschiede een groote</l>
					<l>moort onder de menschen met verdrinken en op</l>
					<l>hangen, en met Dootslaan en daar was geen</l>
					<l>genade voor de Borgers also geschiede het ook met</l>
					<l>Naarden boven haere beloften.</l>
					<l>Ende van Rossem was op s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Lucas dag weder hier</l>
					<l>gekomen van wegen den Konink.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>19   Den 9<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Julius hebben die van</l>
					<l>Blijenbeek Doetinchem ingenomen des</l>
					<l>nagts om 2 uuren op eenen vrijdag, en</l>
					<l>Schenk was zoo haast niet in Doetin¬</l>
					<l>chem gekomen, of twee dagen daar na</l>
					<l>op eenen sondag quamen uijt alle de</l>
					<l>omleggende steden de Borgers als van Deven¬</l>
					<l>ter, Zutphen en van Doesburg en alle de</l>
					<l>Huijslieden, en kortsbach en Steenbach</l>
					<l>quamen uijt Brabant en Belegerden die stad</l>
					<l>en de Borgers wierden van Schenks volk in </l>
					<l>de Kerk gesloten, en zaten daar tot dad de</l>
					<l>stad wederom belegert was van vrijdag tot</l>
					<l>Zaturdags nagts om twee uuren doen wierde</l>
					<l>op den saturdag den Hopman Koeverden</l>
					<l>van schenk Zijn volk op de wallen door gescho¬</l>
					<l>ten, dewelke de Borgers in de Kerk hadde</l>
					<l>gesloten, en doen hij doot was Liet men onse</l>
					<l>Borgers wederom uijt de Kerke gaan </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>opdat</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(hoewel hij haar te vooren op groot</l>
					<l>Rantzoen geset hadde) op dat sij op de</l>
					<l>walle bij de krijgsluiden souden zijn, maar</l>
					<l>ider verstak zig tot zondag daarna</l>
					<l>doen wierde Doetinchem weder ingenomen</l>
					<l>van wegen de staten en doen hebben</l>
					<l>die van Deventer en Zutphen en Doesborg</l>
					<l>de Kerk meer gespolieert, als zij van</l>
					<l>te voren geweest is</l>
					<l>en is binnen Doetinchem also groote armoede</l>
					<l>geweest als Imant beleeft heeft, want men</l>
					<l>moest dat Krijgsvolk den kost geven</l>
					<l>also lange als zij hier waren, en met</l>
					<l>moest haar met gelt na haar welgevalle</l>
					<l>uijt de Stadt kopen.</l>
					<l>Ende Marten Schenk. trok na Doesborg</l>
					<l>en stak de wintmolen in brant, en</l>
					<l>meijnden de stadt ook in te krijgen</l>
					<l>het mislukte hem, en hij wierde voor Doesborg</l>
					<l>geslagen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1580 op donderdag den 17 maart op &apos;s&apos; Geer</l>
					<l>truijts dag omtrent drie uuren, wierden</l>
					<l>de Boeren geslagen bij het Klooster sion</l>
					<l>bij Doetinchem door den Grave van </l>
					<l>Hohenloo</l>
					<l>1580 op donderdag den 10 October heeft Struij@</l>
					<l>Doetinchem belegert, van wegens den</l>
					<l>Konink van Hispangiën en des woensdags</l>
					<l>weder afgetrocken, en in dien tijdt is dat </l>
					<l>geheele lant in groote verderffenisse geweest</l>
					<l>dat het niet te beschrijven is.</l>
					<l>1780 voor Kersmisse is in Doetinchem een nie</l>
					<l>wen Raet gekoozen.</l>
					<l>1781 op s&apos; Michiel namen de Staten volk </l>
					<l>Keppel in, Dewijl den heer van keppel het he###</l>
					<l>Sterk gemaakt, meinende dat daar nie</l>
					<l>in soude konnen koomen, en de huijsluijden</l>
					<l>hadden al haar goederen daar in ge<hi rend='strikethrough:true;'>f</hi>vlught</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zoo bedden klederen en kisten kost en kooren</l>
					<l>dat de Kerk met de Huijsen vol waaren, en dogte</l>
					<l>dat het wel bewaart was, maar zij wierden het</l>
					<l>al te samen quijt.</l>
					<l>1581 is op &apos;s&apos; marten Keppel wederom papont</l>
					<l>geworden, en worden van achteren op &apos;t huijs</l>
					<l>geholpen, en daar geschiede een groote moort</l>
					<l>zoo van soldaten als van Huijsluijden.</l>
					<l>1582 Den 9 Julius haalden die van Keppel </l>
					<l>de Koenen van het Homborger broek en</l>
					<l>van het Haperlant, Ende Hendrik ten</l>
					<l>Ham en Harmen van Molt, worden</l>
					<l>uijtgesonden om de koenen te Rantsoeneren</l>
					<l>maar sij wierden daar vast gemaakt, want</l>
					<l>den Heer hadde daar alsdoen daar niet in</l>
					<l>te seggen, also hij overheert was. en acht</l>
					<l>dagen daarna haalden die van Doetinchem</l>
					<l>de koenen wederom.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1582 Den 21 september is de stadt Lochem</l>
					<l>ontset door den Grave van Hohenloo</l>
					<l>alwaar alsdoen die drie Jonge Heeren Van</l>
					<l>den Berge in waaren en niet lange</l>
					<l>daarna wierden zij alle papous</l>
					<l>1582<hi rend='underlined:true;'> </hi>Den 10 octob. heeft Grave Willem </l>
					<l>van den Berge die als nu Stadthouder</l>
					<l>was van dese Landen, Keppel wederom </l>
					<l>ingenomen van Wegen de Staten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1582 </hi>in December heeft Duc de Alenson</l>
					<l>eerst den Niewen stijl, die men de</l>
					<l>Reformatie ingevoert in Vlaanderen,</l>
					<l>Brabant, Hollant, Zeelant.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1583 </hi>op den 23 septemb. heeft Taxis Zutphen</l>
					<l>voor den konink ingenomen en geplundert</l>
					<l>en de Borgers op groot Rantzoen geset.</l>
					<l>1584</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1584 </hi>op den eersten maart hebben</l>
					<l>eenige quaatwillige Borgers van Nijmegen </l>
					<l>Het staten volk uijtgejaagt, en hebben het</l>
					<l>in de handen van Parma overgegeven.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1584</hi><hi rend='strikethrough:true;'> </hi>Den 9 maart hebben de Borgers van</l>
					<l>Doesborg het staten volk uijtgejaegt, en</l>
					<l>lieten Taxis wederom in koomen voor den </l>
					<l>Konink van Hispangien, en Verdronken</l>
					<l>sesthien Daalders in wijn op willekoomste.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1584 </hi>op Paasavond na den niewen stijl</l>
					<l>is Edel Hendrik tot terborg verslagen</l>
					<l>met zijn krijgsvolk, en den Hertog</l>
					<l>van Bejeren nam hem gevangen en hem </l>
					<l>wierde een oge uijtgesteken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1584 </hi>Den 10 Junij wierde de Prins van Orangien</l>
					<l>Wilhelmus van Nassouwen koomende van</l>
					<l>zijn Tafel doorschoten de laatste woorden die</l>
					<l>hij sprak, waaren, weest mijn ziel en mijn arm</l>
					<l>volk genadig. De staten hebben Prins Mauris </l>
					<l>van Nassou, kort na zijn vaders doot ge¬</l>
					<l>maakt Gouverneur van Hollant, Zeelant, Vries¬</l>
					<l>lant, uijtrecht, en Admiraal van de Zee.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1585 </hi>19 Januari nam de Graaf van Hogenloo</l>
					<l>den bosch in, maar door gebrek van goede</l>
					<l>ordeninge hebben hem de Borgers wederom</l>
					<l>daar uijt gejaegt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1586 </hi> op den 13 september heeft Leicester de</l>
					<l>stad Doesborg ingenomen en van daar is hij</l>
					<l>met zijn volk getrocken na Zutphen om</l>
					<l>dat te belegeren, om dat Parma van Burik</l>
					<l>aftrekken soude, en het is ook geschiet.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1587</hi></l>
					<l>Den 27 Januarius heeft standelij een Engels</l>
					<l>man, en Gouverneur van Deventer, heeft die</l>
					<l>stad verraden, en in de handen der spanjaarden</l>
					<l>overgegeven, als mede de groote schants voor</l>
					<l>Zutphen, en op desen tijdt waaren de Gruijt</l>
					<l>poorte en Homburger poorte toegemetselt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1587 </hi>Den 22 December nam schenk Bon in</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1588 </hi>25 september ging bon over in des konings</l>
					<l>van Spanjens handen</l>
					<l> <hi rend='underlined:true;'>1588</hi> in octob begonst schenk hem te begraven</l>
					<l>en te beschansen boven Bommel, en begost ook</l>
					<l>te maken de Schans boven Elten die men noemt</l>
					<l>schenkenschans.</l>
					<l>1589 is Geertruijdenberg van de staaten geweldig</l>
					<l>beschoten, en lesten verlaten, en daarna ver</l>
					<l>kocht voor vijfthien maand Zolts an</l>
					<l>Parma en in zijn handen overgegeven, waar</l>
					<l>door zij altemaal tod schelmen wierden.</l>
					<l>1589</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1589 </hi>kreeg Parma &apos;t huijs Blijenbeek in</l>
					<l>11 Augusti heeft Marten schenk een aan¬</l>
					<l>slag op Nimegen gehad, dat hem mislukten</l>
					<l>en hij is in een schuijt gekomen, en die is om¬</l>
					<l>geslagen, en is alzo Verdronken, en was drie</l>
					<l>dagen in de stad verborgen, maar het quam uijt.</l>
					<l>1590 op den 4 maart heeft Prins Maurits een</l>
					<l>Romeijnsche daat aangerigt, met 70 Vroome</l>
					<l>soldaten en twee Capiteijnen Lambert Carel en</l>
					<l>Harregier die in een turfschip verborgen lagen</l>
					<l>en kregen het Casteel met de stadt Breda met </l>
					<l>verrassinge kloekelijk in en hielden vastenavond</l>
					<l>tod Breda.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1591 </hi>Den 26 maij is de groote schants voor Zutphen</l>
					<l>in genoomen door negen soldaten die van prins </l>
					<l>maurits waren afgesonden en in boeren klederen</l>
					<l>gekleet waaren.</l>
					<l>op dien zelven dag is ook de stadt Zutphen van Prins </l>
					<l>maurits belegert, en na 30 dagen is zij an hem overgegeven</l>
					<l>1591</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1591 </hi>op den 26 may is Graaf maurits met zyn</l>
					<l>leger na Deventer getrocken met 28 stucken geschut</l>
					<l>en heeft op de stad geschoten 3700 schooten daar</l>
					<l>na heeft Graaf Harmen de stad Deventer over¬</l>
					<l>gegeven op den 10<hi rend='superscript:true;'>den</hi>. Junius</l>
					<l>in de Maand Augustus hebben de Engelsen</l>
					<l>aanholt ingenoomen op haare kermis</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1592 </hi>heeft die Gravinne Van ulft haar in een</l>
					<l>neutraale staat gestilt van wegens den</l>
					<l>koonink.</l>
					<l>Den 4 Junij is steenwijk overgegaan in Graaf</l>
					<l>Maurits handen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1593 </hi>hebben die van ulft en van het weerde</l>
					<l>de koenen van het Broek gehaalt</l>
					<l>Den 14 octob. wierde Nijmegen belegert en</l>
					<l>den 21<hi rend='superscript:true;'>sten</hi> is het an Graaf maurits overgege¬</l>
					<l>ven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1593 </hi>Den 29 maart zijn exelentie Graaf mau¬</l>
					<l>rits voor Geertruijdenberg gekoomen</l>
					<l>en sterk begraven en belegert, den Viant mein¬</l>
					<l>den dat te ontsetten, maar sij zijn den</l>
					<l>25 Junij daar uijtgetrocken met haar geweer.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1594 </hi>Den 2 Maij is&apos;er tot Zutphen een groot</l>
					<l>onweer geweest zoo van Hagel en blixem</l>
					<l>dat alle de glasen zijn in stucken geslagen</l>
					<l>Den 17 maij heeft zijn exelentie Coeverden ont¬</l>
					<l>set, dat den viand den Gantschen winter belegert</l>
					<l>hadde, met groot verlies van des viants volk.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1595 </hi></l>
					<l>Den 4 Juli heeft Graaf maurits Grol bele¬</l>
					<l>gert en na 15 dagen weder afgetogen door</l>
					<l>de koomste van den viant en heeft zijn leger</l>
					<l>tod Terborg nedergeslagen, en van daar is hij</l>
					<l>na Rees getrocken, en hebben beijde legers</l>
					<l>lange tegen malkanderen gelegen.</l>
					<l>23 Julij is die geweldige stad Groningen overge¬</l>
					<l>gaan an de staaten met goet accoord wesende</l>
					<l>goet voor de Borgers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>19</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1595 </hi>Den 16 octob. heeft Graaf Maurits</l>
					<l>ulft en den schuijlenborg ingenomen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1597 </hi>Zijn hier de koenen van de stokhorst</l>
					<l>gehaalt.</l>
					<l>Den 22 Julij heeft Graaf Maurits zijn volk</l>
					<l>vergadert en is doen na Rijnberk ge¬</l>
					<l>trocken, en het heeft sig den 22 Aug.</l>
					<l>in sijne handen overgegeven.</l>
					<l>en Meurs is op den selfden 22 Aug. in</l>
					<l>zijne handen overgegaen.</l>
					<l>Den 25 Aug. is hij na Grol getrocken</l>
					<l>en is den 17 septemb. an hem overgegaen</l>
					<l>Den 21 septemb. is Graaf Maurits na</l>
					<l>Bredevoort getrocken, met groot gewelt</l>
					<l>Van Volk en geschut, en leeren en de</l>
					<l>schuppen, en doen is de stad Bredevoort met</l>
					<l>het Casteel an Graaf Maurits overgegaan</l>
					<l>1597 Den 27 Januari geschiede de groote slag op</l>
					<l>de Heijde bij Tuernout en daar bleef den grave</l>
					<l>van Vairax met nog andere heeren</l>
					<l>en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>20</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en 2000 soldaten, met veel Capiteijns</l>
					<l>ende bevelhebbers en veel wierdender</l>
					<l>gevangen, en Zijn Exelentie heeft 38</l>
					<l>Vaandelen in den Haag gebrocht met</l>
					<l>1400 gevangenen, en van dese zomer heeft</l>
					<l>Graaf Maurits gewonnen acht Vaste steden</l>
					<l>en vijf Castelen, als Rijnberk, Meurs, </l>
					<l>Bredevoort, ootmarsen, oldenzeel,</l>
					<l>lingen, Camille schans.</l>
					<l>1598 op S&apos; Geertruijdendag was een jongen</l>
					<l>van een Ruijter die in Garrit van</l>
					<l>Aaltenshuijs lag dat hij dronken was</l>
					<l>en niet wel de kaarse en verwaarde</l>
					<l>ende stak die schuere in brant, en al de</l>
					<l>huijsen langs die zijde branden af en de</l>
					<l>jongen verbranden ook mede, en de</l>
					<l>gevangen quamen Wegh.</l>
					<l>Den 25 April sloeg den donder in de kerk</l>
					<l>en in den toorn en den toorn en de kerk</l>
					<l>onder den toorn sloeg in stucken met drie </l>
					<l>beijtels</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>21</hi> beijtels, daar groote schade door quam</l>
					<l>en doen was Borgermeester Evert van hage</l>
					<l>ende Willen van megen was Kerkm<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. ende</l>
					<l>hadden veel moeijte.</l>
					<l>In Septemb. heeft den admirant Rijnberk met</l>
					<l>accoord ingenomen, en ook de stad Wezel</l>
					<l>en hebben met hem moeten accorderen en</l>
					<l>moesten geven Hondert Duisent Daalders</l>
					<l>en ook Duisent molder koorn, en hij</l>
					<l>heeft voorts Rees en Emmerik ingenome</l>
					<l>Octob.</l>
					<l>Den 26 Novemb. heeft den Admirant Doe¬</l>
					<l>tinchem ingenomen</l>
					<l>Den 2 Novemb. heeft den Admirant het</l>
					<l>huijs schuijlenborg ingenomen.</l>
					<l>Den 6 Novemb. trok het leger van den Admirant</l>
					<l>na westphalen, en op den selfden 6 november heeft</l>
					<l>Graaf Frederik van der Berge opde Boekse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>te schieten dat hem kort daarna op gaf, gelijk</l>
					<l>ook de stadt Borken, daar zij seer qualijk leefden</l>
					<l>met de Borgers als ook in meer andere steden.</l>
					<l>1598 op S&apos; Marten is &apos;er eenen grooten brant ge¬</l>
					<l>weest an de Gruijtpoort in hendrik te loos</l>
					<l>huijs daar lag een spanjaard in die stak dat an</l>
					<l>met walvis huijten.</l>
					<l>(in een andere afschrift staat met walvis huijsje)</l>
					<l>van die tijt aan is alzoo groote armoede geweest</l>
					<l>onder de Borgers te Doetinchem als men nog</l>
					<l>beleeft zoo van krankheijt en Elendigheijt, want</l>
					<l>de Spanjaarts dwongen gemene borgers zoo seer dat</l>
					<l>zij stilswijgens uijt de stadt zijn gaan loopen,</l>
					<l>en hebben al haar goet daar an gegeven.</l>
					<l>en laeten staan wat stonde</l>
					<l>1599 op Goeden vrijdag was &apos;er een grooten</l>
					<l>brant an de Homburger poorte dewelke ver¬</l>
					<l>brande en wel 90 Huijsen kleijn en groot</l>
					<l>en dat staken de spanjaarden an, met haare</l>
					<l>groote</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>23</hi> </l>
					<l>vueren die zij an leijden, en als ik de</l>
					<l>Brantklocken trecken wilde, dat en</l>
					<l>wilden de Spanjaarden niet hebben en zij</l>
					<l>sloegen mij. (N B: de auteur van dit schrij¬</l>
					<l>vens, was doenmaals Kusters)</l>
					<l>1599 Den 25 April is de Viant te Bon gekomen</l>
					<l>op Paesschen kosten de Rogge hier 2 Daalder</l>
					<l>&apos;t schepel</l>
					<l>Ende Garste &apos;t schepel 2 gl.</l>
					<l>Ende Boekweijte &apos;t schepel 36 stuijv.</l>
					<l>Ende Witte Weijte &apos;t schepel 4 gl.</l>
					<l>En een pont boter 10 stuijvers</l>
					<l>ende een pont Kaarsen 8 stuijvers</l>
					<l>en een pont Zeep - 6 stuijvers</l>
					<l>en een pont kaase - 6 stuijvers</l>
					<l>en een kanne azijn 5 stuijvers</l>
					<l>op den 13 April op een Dingdag na Pae¬</l>
					<l>schen hebben sig eenige spanjaarden</l>
					<l>vergadert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vergadert des avonts op de Kaponij¬</l>
					<l>straat bij de Rosmolen, en zij wilden</l>
					<l>haare eijgen overigheijdt vermoorden</l>
					<l>en dootslaan, en de stad in brand steken</l>
					<l>en de treffelijkste Borgers gevangen</l>
					<l>neemen, en al de bevelhebbers wilde</l>
					<l>zij om hals brengen, en dan konnen</l>
					<l>zij in haar plaatse gaan. Ende in</l>
					<l>Hans Roggen huijs, lag een kapiteijn</l>
					<l>die wierde dat heijmelijk gesegt, als</l>
					<l>mede de Wagtmeesters, en &apos;s nagts</l>
					<l>kregen zij een deel volks bij malkan¬</l>
					<l>deren, en besetten die Rosmolen ront</l>
					<l>om, en kregen die moetwilligen al</l>
					<l>en sij</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>25</hi></l>
					<l>wierden gebrocht in Baars-huijs</l>
					<l>daar die Provoost woonde, en daar </l>
					<l>wierden veele af geworgt, en vier</l>
					<l>lagen op de markt, eene voor Geer-</l>
					<l>lig winters huijs en eene voor het</l>
					<l>Raathuijs en eene voor Garret</l>
					<l>Bruijns-huis, en eene an de Rooster</l>
					<l>an de Markt en hadden ijder een</l>
					<l>een hout in de neck een half elle </l>
					<l>lank, met een Liene daer zij mede</l>
					<l>geworgt waaren, want door Godts</l>
					<l>wille quam het voor den dagh.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1599</hi> 18 April belegerden den Admirant</l>
					<l>maar den 11 maij is hij wederom afge¬</l>
					<l>trocken, want zij hem zo willekoom</l>
					<l>heete</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
					<l>heeten met schieten dat zij niet meer</l>
					<l>begeerden te hebben, en zijn doen na</l>
					<l>Bommel getrocken, en hebben dat belegert,</l>
					<l>maar zijn door Graaf Maurits van daar</l>
					<l>verdreven, zoo dat daar wel 2000 Span¬</l>
					<l>jaarden doot en graaf Maurits heeft hem</l>
					<l>hem tusschen de stadt en des Konings</l>
					<l>leger gelegt, zoo datzij daar niets konnen</l>
					<l>uijtrichten.</l>
					<l>1599 </l>
					<l>Den 7 maij zijn de spanjaarden wederom</l>
					<l>uijt Doetinchem getrocken en uijt Boekhols</l>
					<l>en drie Vaandelen Van Graaf Harmen van</l>
					<l>den Berge zijn weder in gekoomen.</l>
					<l>Den laatsten maij stierf de Gravinne vanden</l>
					<l>Berge tot Ulft.</l>
					<l>Den 8 Julij is dat Rijksvolk omtrent Orsoij ge¬</l>
					<l>koomen, sterk omtrent 6000 paarden en 2000</l>
					<l>Al</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>27</hi>  voet en den 16 Julij hebben zij de schans</l>
					<l>voor Burik ingenomen en van daar voor</l>
					<l>Emmerik gerukt en den 28 julij die stadt in¬</l>
					<l>genoomen en voorts Rees belegert, maar</l>
					<l>zijn den 6<hi rend='superscript:true;'>den</hi> dag daarna met schande weer</l>
					<l>afgetrocken.</l>
					<l>Den 13 Julij is het Confoij geslagen tusschen</l>
					<l>Doetinchem en den pol en is &apos;er veele Doot¬</l>
					<l>geslagen en veel verdronken.</l>
					<l>11 Augusti is er sulken gespoek en ge¬</l>
					<l>Den</l>
					<l>kreijs op den tooren geweest van de geene</l>
					<l>die Bejeren wilden op eenen vrijdag wesende</l>
					<l>transfiguratie Christi.</l>
					<l>13. Aug: hebben die van Nimmegen de koenen</l>
					<l>van het Broek genomen.</l>
					<l>Den 19 Aug. hebben des Konings en het staten</l>
					<l>volk, op het groote gruijtbroek malkanderen</l>
					<l>geslagen, over het nemen den koejen en daar</l>
					<l>wierden van beijde zijden veel doot geslagen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en verdronken</l>
					<l>1799 Den 22 Augusti op eenen sondag is Doe¬</l>
					<l>tinchem belegert van het statenvolk</l>
					<l>en op donderdag beschoten en op vrijdag daarna is</l>
					<l>de stadt overgegeven in de handen van</l>
					<l>Graaf willem van Nassouw.</l>
					<l>August.</l>
					<l>24 <hi rend='strikethrough:true;'>septemb:</hi> heeft Graef willem den schuijlen¬</l>
					<l>borg ingenomen</l>
					<l>Den 7 septembr: heeft men de Borgers den</l>
					<l>eet afgenomen in de Kerk, en nieuwe</l>
					<l>Borgermeesters gekoren binnen Doetinchem</l>
					<l>ook eenige Borgermeesters afgeset.</l>
					<l>Den 6 novemb. hebben het staten volk emme¬</l>
					<l>rik ingenomen, met hulpe van duijsent</l>
					<l>Duijtzen, die daar in lagen, en men seijde</l>
					<l>dat de vianden Rees verlaten heeft.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1600</hi> Den 23 Januari heeft Graaf Lodewijk</l>
					<l>van nassouw wachtendonk ingenomen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1600  Den 24. maart heeft zijn exelentie de</l>
					<l>Schans Creveceur belegert maar is daar</l>
					<l>den selven Dato meester van geworden en op</l>
					<l>den 8 Maij is hij Meester geworden van de</l>
					<l>Rojale Schans en sterke fortresse S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> andries</l>
					<l>en dat geschiede door misbetalinge der</l>
					<l>soldaten die daar in lagen, mits hen</l>
					<l>betaelinge van 2500 Gulden, en zij bleven</l>
					<l>alle in dienst van de Staten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1600</hi></l>
					<l>in het beginsel van Junius heeft</l>
					<l>zijne exelentie het staten volk beginnen</l>
					<l>te versamelen, en zijn te scheep gegaan</l>
					<l>na Zelant</l>
					<l>1600</l>
					<l>Den 2 Julij is in Vlaanderen bij nijpoort</l>
					<l>eene groote batalie voorgevallen</l>
					<l>tusschen den Eersthertoge Albertus en</l>
					<l>zijn exelentie Grave Maurits van Nassou</l>
					<l>de welke den Aartshertoge verloor daar</l>
					<l>bleven wel 6000 mannen en veel groote </l>
					<l>Heeren en Admirant van Arragon is in</l>
					<l>den hage gevangen gebrocht met veel</l>
					<l>andere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>andere Heeren en hoge bevelhebbers</l>
					<l>zijn excelentie heeft tod memorie deser victorie</l>
					<l>over de hondert vaandelen mede gebrocht die</l>
					<l>hij zijne vianden ontnomen heeft.</l>
					<l>1600 Den 29 September hebben de Borgers</l>
					<l>van Doetinchem den dijk tot Keppel door</l>
					<l>gesteken, en het water daar door laten lopen</l>
					<l>want zij hielden het op dat voor dese Stad</l>
					<l>altydt hoog water was.</l>
					<l>1601 Den 2 julij is Zijn Exelentie voor Rijnberk</l>
					<l>Daar 3000 Soldaten in Guarnisoen lagen nog</l>
					<l>tans moesten zij Sig tod krijgsgevangen overge</l>
					<l>ven op den 22 julij</l>
					<l>Den 29 julij is zijn Exelentie met zijn leger voor</l>
					<l>de stad Grave gekomen en heeft Sig aanstonds</l>
					<l>begraven, en den admirant is ook met een ge</l>
					<l>weldig leger gekomen om de Stad te ontsette</l>
					<l>maar te vergeefts, want hij is den 20 September</l>
					<l>in de handen van Sijn exelentie overgegaan den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den Admirant met ####</l>
					<l>aftreckende van den Grave heeft</l>
					<l>gemuitineert, en haarer omtrent 4000</l>
					<l>hebben het huijs te Hoogstraaten inge¬</l>
					<l>nomen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1606</hi></l>
					<l>Den 1 Junij op een Zondag &apos;s avonts</l>
					<l>om 6 uuren was &apos;er Zodanigen onweer</l>
					<l>van donder en Blixem en sloeg den koer</l>
					<l>doot op den tooren.</l>
					<l>Den 13 Julius ging lochem over in des Konings</l>
					<l>handen.</l>
					<l>in de selve maant ging Grol over in des Ko¬</l>
					<l>nings handen</l>
					<l>Den 4 Augustus ging Rijnberk over in des</l>
					<l>Konings handen, in de selve maand wierde</l>
					<l>de kerk gewit tod Doetinchem.</l>
					<l>Den 19 octob., is lochum overgegaan in der</l>
					<l>staten en Graaf maurits handen</l>
					<l>Den 3 octob.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>#### #### octob. heeft spinola grol onset</l>
					<l>het welke door graaf maurits belegert was</l>
					<l>En Verdugo nam met verrassen Bredevoort</l>
					<l>in, maar het kasteel en konde hij niet krijgen</l>
					<l>maar drie dagen daar na wiert het van het</l>
					<l>staten Volk wederom ingenomen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1607</hi> Den 1 Februari heeft Graaf hendrik van</l>
					<l>nassouw Erkelens ingenomen, en zijn cozijn</l>
					<l>Graaf hendrik van den Berge gevangen</l>
					<l>genomen</l>
					<l>Den 5 Julius zijn Doetinchem en Lochem tot</l>
					<l>neutrale steden gestelt.</l>
					<l>Den 23 Julius is Doetinchem gesligt en de </l>
					<l>Borstweringen nedergeworpen en den</l>
					<l>24 dito is het staten volk uijtgetrocken</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1609</hi>  Den 25 April is de vrede voor twaalf </l>
					<l>jaaren te Doetinchem afgeleesen.</l>
					<l>1610   wierde het Orgel gemaakt.</l>
					<l>1611 op Hemelvaarts nagt den tweden nagt van</l>
					<l>maij vervroor de Rogge</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1611 in November is een Aar@@ ####</l>
					<l>geweest tot Bilevelt.</l>
					<l>1612 den 7 April des avonts ten acht uuren</l>
					<l>op eenen goeden Vrijdag is Lochem geheel</l>
					<l>afgebrant in een uren tijts.</l>
					<l>Den 12 April is &apos; er een dootslag geslag geschiet</l>
					<l>bij den pol den 14<hi rend='superscript:true;'>den</hi> begraven en den 16<hi rend='superscript:true;'>den</hi></l>
					<l>weder opgegraven, en in een andere kiste</l>
					<l>gelegt diese mede van Doesborg bragten, en </l>
					<l>daar mede na doesborg gevoert en aldaer</l>
					<l>begraven.</l>
					<l>Den 12 Augusti Sloeg den donder in de wint</l>
					<l>molen en Sloeg die in stucken.</l>
					<l>1616 den 8 maij was het Seer groten onweer</l>
					<l>en daar wierden op het homburgerbrock</l>
					<l>twee menschen van den donder dootge</l>
					<l>slagen</l>
					<l>1619 op den 18 Januari wierde een jonge</l>
					<l>12 jaaren out zijnde alhier op de wint###</l>
					<l>doot gemalen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1610 was in de winter die vergadering</l>
					<l>in dordregt wegens die Arminiaensche leere</l>
					<l>In Julij quam die verraderije voor den dag</l>
					<l>van oldenbarnevelt, en van ledenberg, die</l>
					<l>hem selven den hals af sneed terwijl zijn</l>
					<l>zoon lag en sliep, en hij wierde in een</l>
					<l>kiste gelegt en an de galge gehangen</l>
					<l>in </l>
					<l>novemb. is &apos;er een schrikkelijke Comeet ge</l>
					<l>sien.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1619</hi> Den 13 maij is Johannes van Oldenbar¬</l>
					<l>nevelt geweest zijnde Advocaat an den</l>
					<l>Hove van Hollant, openbaar onthalst</l>
					<l>en hij is gestorven in het gevoelen der</l>
					<l>Contra Remonstranten.</l>
					<l>En in dit jaar Zijn &apos;er veel uijt het lant ge¬</l>
					<l>Vlugt ter oorsake dat Zij an Verraderije</l>
					<l>schuldig waaren.</l>
					<l>in de selve maand van maij was het alzo</l>
					<l>kout en droog weder dat het niet en regende</l>
					<l> en de rogge vervroor, zodat men vreesde</l>
					<l>voor</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Voor een duere tijdt, aangezien</l>
					<l>groote droogte die in den voorsomer</l>
					<l>was, en daar was ook weijnig hoeij.</l>
					<l>maar hier na sloeg het weder om</l>
					<l>en godt gaf nog zodanigen overvloet</l>
					<l>dat men een schepel Rogge Voor 15 stuijv.</l>
					<l>konde kopen.</l>
					<l>1620 in Augusti Vergaderde zijne exelentie</l>
					<l>Zijn krijgsvolk en ging liggen tusschen bis¬</l>
					<l>lijk en wezel, met 40 Compagnïen Ruijters</l>
					<l>en 2000 te voet, met veel grof geschut en</l>
					<l>krijgs gereetschap, en heeft de Ruijterie</l>
					<l>geinquartiert en het voetvolk begraven</l>
					<l>en over den Rhijn een schipbrugge gelegt</l>
					<l>en die met graven wel besorgt.</l>
					<l>in september zijn nog uijt het Princen leger op</l>
					<l>getrocken 14 Compagnien te voet en 10 Com.</l>
					<l>te paarde onder commando van Capiteijn</l>
					<l>Lambert charles  Gouverneur van Nijmegen</l>
					<l>met een goet deel wagens geladen met @</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>toe dienende is.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1621</hi> op den 17 Januari begon het te Vriesen</l>
					<l>en was alsoo groote koude dat de putten </l>
					<l>toe vroren, en duurden drie weken lang</l>
					<l>in Julij worde alhier de kerk gewit.</l>
					<l>Den 21 Augusti liet Graaf maurits de bruggen</l>
					<l>afbreken tod Doetinchem.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1622</hi> Den 18 Julij is de Marquis Spinola met zijn</l>
					<l>leger voor Bergen op Zoom gekomen en met</l>
					<l>groot gewelt heeft hij de stad aengetast, maar</l>
					<l>hem wierde goede tegenstant gedaan.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1622</hi> Den 24 sept: is den Heer van Aanholt met</l>
					<l>6000 man bij Graaf Hendrik van den berge ge¬</l>
					<l>komen.</l>
					<l>Den 28 septemb: is zijn Princelijke exelentie</l>
					<l>opgebroken om Bergen op Zoom te ontsetten</l>
					<l>en op den 30 dito quam zijn exelentie met 90 cor¬</l>
					<l>netten paarden en 200 Compagnien te voet</l>
					<l> en met 70 stucken geschut en 700 wagens met </l>
					<l> rood en 400 wagens met Ammonitie maar</l>
					<l>Spinola</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Spinola  dit vernemende heeft ####</l>
					<l>lang gestormt, maar niet winnende, is hij</l>
					<l>op den 3 october met zijn leger opgebroken, en</l>
					<l>de stad Bergen op Zoom verlaten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1623</hi> Den 27 Julij is er een groten slag geschiet</l>
					<l>bij de stad Loon op Zondag na middag en</l>
					<l>zijn daar wel doot gebleven 4000 en wel</l>
					<l>4000 gevangen en wel 17 stucken geschut en</l>
					<l>200 wagens met Kruijt en Loot en dat heeft</l>
					<l>den Heere van Aanholt en Corduva en die</l>
					<l>bij hen waren, den Hertoge van Brunswijk</l>
					<l>afgeslagen en al zijn goet afgenomen en</l>
					<l>dat ander volk laten lopen, en des Maandags</l>
					<l>trocken zij over de wal tod Doetinchem</l>
					<l>en het was alsodanig geweldigen volk, dat</l>
					<l>het wonder was, dat zij hen zo lieten slaan</l>
					<l>en gevangen nemen en gingen lopen, edog</l>
					<l>de staten namen 6000 in haren dienst</l>
					<l>3000 te paarde en 3000 te voet, edog zij</l>
					<l>liepen meest gelijk weg, want zij wilden na</l>
					<l>de gagie niet te vreden wesen gelijk zij ####</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>#### gaven en d###ere lagen 12 weken</l>
					<l>tod Elten, en maakten veele arme menschen</l>
					<l>zo dat wij in Doetinchem in grote angst en vrese</l>
					<l>waren, maar god hielp ons van haar gewelt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1624</hi> op den 6 febr. vergaderden de koningsen haar</l>
					<l>om de felle koude, en trocken bij Doesborg tegen</l>
					<l>dieren over den ijssel op de Veluwe en lagen</l>
					<l>daar acht dagen, en plunderden de veluwe</l>
					<l>uijt. En de Graaf Hendrik van den Barge was</l>
					<l>haar oversten, en doen trokken zij voorbij doe¬</l>
					<l>tinchem en den grave liet zijn Vaandrig met</l>
					<l>de Lijfvane binnen doetinchem liggen, tod dat</l>
					<l>zijn krijgsvolk voorbij was, met 100 vaandels voet¬</l>
					<l>volk. En wij Borgers waren in grote vrese</l>
					<l>maar de Heere verloste ons.</l>
					<l>In dit selve jaar quam Graaf Hendrik van den</l>
					<l>Barge met zijn Krijgsvolk te velde en neemt eenige</l>
					<l>steden in, in het land van Kleef.</l>
					<l>als mede quam prins Maurits te velde, en is over</l>
					<l>Nimmegen getrocken, en heeft Cleef in genomen, als</l>
					<l>ook Monterbarg.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 28 Augustus ####</l>
					<l>breda gekoomen, en die stad beginnen te b@@@@</l>
					<l>en prins Maurits trok van Cleef na Breda ####</l>
					<l>het te ontsetten.</l>
					<l>op den 3 octob. waaijden de Tooren te wenterswijk</l>
					<l>om.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1625</hi> Den 5 Julij is Breda overgegaan na een </l>
					<l>beleg van 9 maanden an den Marquis Spinola.</l>
					<l>14 Sept: is Prins Maurits tot Delft met grote eere</l>
					<l>begraven in de begraafplaatze van zijn Heer</l>
					<l>vader. en na zijn Doot hebben de staten</l>
					<l>zijn broeder prins Hendrik Grave van Nassouw</l>
					<l>in zijn Broeders plaetze in de Regeringe gestelt</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1627</hi> op meijdag zijn tot Zelm 2 kinderen geboren,</l>
					<l>die an malkanderen gewassen waren, dat</l>
					<l>eene is Levendig op de Werelt gekomen, en</l>
					<l>den 4 maij op Hemelvaertsdag zijnse gestorven</l>
					<l>en begraven.</l>
					<l>in Julij heeft Graaf Hendrik van Nassouw</l>
					<l>het staten volk beginnen te vergaderen, en</l>
					<l>9 julij is hij voor Grol gekomen en heeft zich</l>
					<l>sterk verschanst en heeft die stad seer soo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>konden ontsetten , en den 8<hi rend='superscript:true;'>den</hi> Augusti is zij in</l>
					<l>zijne handen overgegaan en den 10 Augusti</l>
					<l>is het krijgsvolk uijtgetrocken op &apos;s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Laurens</l>
					<l>dag.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1628</hi> Den 12 Julij wierde de brantklokken alhier</l>
					<l>vergooten.</l>
					<l>Den 2 Augusti wierde de metaelen slange tot</l>
					<l>een klokke gegoten.</l>
					<l>Den 12 octob. wierde de hummelse klocke gegoten.</l>
					<l>Den 18 octob: wierde nog een klocke gegoten</l>
					<l>hoorende op de veluwe.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1629</hi> Den laatsten maij wierde de kleijne klok</l>
					<l>gegoten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1629</hi> Den 1 maij is de prins met zijn leger</l>
					<l>voor den bos gekomen, daar hij sig sterk</l>
					<l>Voor begroef, en den 17 Junij heeft Graaf</l>
					<l>Hendrik van den Berge des Konings volk</l>
					<l>Vergadert Voor of omtrent Breda, om &apos;s Hertogen¬</l>
					<l>bos te ontsetten maar is vergeefs geweest</l>
					<l>en is doen na de veluwe getrocken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 23 Julij quam Grave Hendrik</l>
					<l>van den Berge te Westervoort over ####</l>
					<l>Veluwe, Graaf Harmen otto van stierum</l>
					<l>meinden hem daar weder af te slaan maar</l>
					<l>het mislukten. En Graaf Hendrik is te</l>
					<l>Westervoort opgebroken en tegen Bronk¬</l>
					<l>horst gaan leggen, alwaar dat krijgs¬</l>
					<l>Volk bij hem gekomen is, en hebben grote</l>
					<l>Schade gedaen met roven en Branden </l>
					<l>op de Veluwe.</l>
					<l>1780 is het Alzo Droogh Jaar geweest</l>
					<l>met Schalle Ooste Wint dat de vrugten </l>
					<l>op de velden versoorden en verdorden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 2@ Januari heeft Engelant den oor###</l>
					<l>tegens Spangien gedeclareert. Hebbende daar</l>
					<l>toe aanleijdinge gegeven, dat den 15 Aug.</l>
					<l>des gepasseerde jaars eene nauwe Alliantie</l>
					<l>of verbintenisse is gesloten tusschen Spanjen en</l>
					<l>Vrankrijk en den Conink der beijde Sicilien</l>
					<l>en den infant Don Philip Hertog van parma</l>
					<l>en piacensa: onder den tijtel van paeter</l>
					<l>de famille.</l>
					<l>den 16 Januari heeft Spanjen tegens Engelant</l>
					<l>gedeclareert</l>
					<l>Ook heeft men bericht ontfangen dat de Keijzerin</l>
					<l>@@@@lant Elisabeth, den 5 Januari deses jaars tot</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<pb n='47'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
