<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1646_Gron_Gijs - Kroniek van Tamme Gijsbers</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿Kroniek van Tamme Geijsbers, Groningen 1583-1647</l>
					<l>Universiteitsbibliotheek Leiden Hs. LTK 2293 </l>
					<l>Transcriptie door Theo Dekker, Universiteit Leiden, september 2019</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Anno</l>
					<l>1583	14. Martij bin ick Tamme Gijsbers geboren.</l>
					<l>1585	25. Octobr. is mijn huijsfrouwe Feije Willema geboren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Anno</l>
					<l>1594	Julij is Gronningen van de Staten ingenomen, nadat het 9 weecken belegert geweest hadde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1596	Omtrent vastelavont is de bruiloft geweest van mijn broeder Arent Gijsbers ende Lijsien Blawe.</l>
					<l>1598	In t’ voorjaer bin ick van Emden na Dansich gevaren.</l>
					<l>-	In t’ sommer van Dantsich na Coppenhagen in Denemarcken gevaren.</l>
					<l>98	5 decembr. is mijn broeders dochter Aeltjen tot Emden geboren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	Anno 1599</l>
					<l>5	Martij bin ick in Polen gaen woonen om de sprake te leeren.</l>
					<l>Om Pinxter is de bruiloft gewest van mijn suster Imme ende sal. swager Berent Hindricks.</l>
					<l>5	Augusti bin ick met swager Andries Jacobs na Romen gereijst, onse pas nemende door Polen, Silesien, Weenen in Oostenrijck, Venetien, Padua, Ferara, Bolonien, Florentia, Siena ende andere treflicke steden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1600</l>
					<l>	Januarij sijn wij weder van Romen to Dansich gecomen.</l>
					<l>	April, hefftmen tot Gronningen de borgerije t’geweer afgenomen en een casteel aldaer begint te bouwen.</l>
					<l>4	Maij is de bruijloft gewest van mijn broeder Wigbolt ende Anneke Wilcken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1600</l>
					<l>5	Junij bin ick van Dansig weder tot Groninnigen gecomen.</l>
					<l>15	Septembr. van Emden na Rochel in Vranckrijk gevaren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1601</l>
					<l>2	Maij na Reuel in Lijflandt gevaren met een partije wijnen ende deselve aldaer vercofft.</l>
					<l>27	Julij weder tot Emden gecomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2	Septembr: van Emden weder na Vranckrijck gereijst eerst op Rouan, voorts na Parijs, Orleans, Blois, Tours, Angers ende Nantes</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1602</l>
					<l>2	Martij uit Vranckrijck weder t’ huijs gecomen.</l>
					<l>1	Maij van Emden gevaren na Dansich, alwaer doemaels een schreckelicke peste was als dat 1400 menshen in een weecke daer sijn gestorven.</l>
					<l>20	Septemb. bin ick weder tot Gronningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1603</l>
					<l>11	Septembr. is mijn Sal. L. vader Gijsbert Arents tot Emden in den Heeren gerustet.</l>
					<l>12	Dito is oock in de pest gestorven mijn Suster Imme op der Muhe bij Lier Oort in Oostfrieslant. Sij was geboren anno 1578.</l>
					<l>3	Octobr. storff oock haer man Sal. Swager Berent Hindricks.</l>
					<l>5	Novembr. is Arent Broeders dochter Imke geboren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1605</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3	Maij bin ick van Gronningen gereijst na Dantsich ende aldaer 6 jaren lang gebleven.</l>
					<l>11	Octobr. is mijn L. moeder Ide Gijsbers op de Biere in Oostfrieslant gerustet ende tot Emden gebracht ende in een graff bij mijn Sal. vader begraven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1606</l>
					<l>	April is tot Gronningen overleden Anneke Wilcken d’ huijsfrouwe van mijn broeder Wigbolt Gijsbers.</l>
					<l>12	Septembr. is overleden borgmr. Frederick Moijsteen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1607</l>
					<l>26	Septembr. is Arent broeders Sone Berent geboren op de Biere.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1609</l>
					<l>13	April is de Treves gepubliceret.</l>
					<l>14	Decemb: is Arents dochter Idecke bij Leer geboren.</l>
					<l></l>
					<l>	1610</l>
					<l>15	April is tot Dansich de bruiloft gewest van nicht Petertien ende N. Jochum Blawe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>	Anno 1611</l>
					<l>7	Julij bin ick van Dansich gevaren.</l>
					<l>26	Julij tot Emden gecomen</l>
					<l>3	Septembr. tot Amst. gecomen.</l>
					<l>14	Dito na Antwerpen, Mechelen ende Bruissel gereijst.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1612</l>
					<l>22	Octobr. is mijn broeder Wigbolt overleden. Was geboren anno 1573 - 22. Junij.</l>
					<l></l>
					<l>	1613</l>
					<l>	Int voorjaer is Moeij Ennecke overleden.</l>
					<l>	Septembr. bin ick van Groningen na Amsterdam gereijst en aldaer 2 jaeren gebleven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1614</l>
					<l>	Junij is tot Amst. overleden mijn suster Anne Gijsbers, geboren anno 1571, den 5. Januarij. Getrout anno 1588, den 24 Julij.</l>
					<l>23	Augusti is de Academie binnen Gronningen angevangen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>	1615</l>
					<l>16	April is Moeij Elleijen Moijsteen overleden.</l>
					<l>1	Junij bin ick van Amsterdam na Vranckrijck gereijst ende aldaer omtrent 3 verendel jaere gebleven, meesten tijt tot Parijs.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1616</l>
					<l>24	Februarij van Caen tot Vranckrijck gevaren.</l>
					<l>	S’ anderen daechs onse schip verloren, en in Engelant 20 mijlen van Doveren gestrandet.</l>
					<l>28	Februarij tot Duinkercken gecomen, en van daer gepasseert, Iperen, Rijssel, Cortrijck, Gent, Oostende, Brugge, Sluijs, Isendijck, Vlissingen, Middelburch ende</l>
					<l>11	Martij tot Amst. gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1616</l>
					<l>3	Maij van Amst. tot Gronningen gecomen.</l>
					<l>11	Augusti is de wincop gewest van mijn ende mijn huijsfrouwe.</l>
					<l>10	Novembr. is ons bruiloft gewest.</l>
					<l>	Decembr. an neve Andries Jacobs vereert een silveren beker van 21 ¾ loot voor dat ick tuschen wincop en warschup een tijt lanck bij hem in de cost geweest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	Anno 1617</l>
					<l>8	Martij is tot Leer in Oostfrieslandt overleden mijn broeder Arents huisfrouw Lijsijen Blawe olt 38. Jaren.</l>
					<l>2	Augusti bin ick mit mijnen huijsfrouw na Oostfrieslant gereijst ende den 27. dito weder tot Gromningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1617</l>
					<l>30	Augusti hebben wij op de bruiloft van Berent Alberts ende Greetien Leusincks geweest.</l>
					<l>13	Septembr. mit moeder ende S. Wemels na Farmsum gereijst en voorts mit N. Hillebrandt Baukens na Fimel gereden</l>
					<l>2	Novemb. op neve Jan melchiors ende Greetjen Knippincks bruijloft gewest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1618</l>
					<l>19	April gewest op de bruiloft van Dr Emmen ende N. Susana Verrucius.</l>
					<l>3	Maij mit vader en moeder ende mijn huijsfrou na Coeverden gereijset.</l>
					<l>10	Maij op de bruiloft van Sijmen Willems ende Swaentjen Lensincks gewest.</l>
					<l>21	Dito op de begrafenisse van Sal. Ate Tammens tot Ewum gewest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1618</l>
					<l>23	Octobr. hebben wij de eerste nacht in onse huijs geslapen ende ons huis holdinge angevangen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2	Novembr. op de bruijlofft van Schonenberch ende N. Jenke Verrucius gewest.</l>
					<l>24	Novembr. is neve Ate bij ons gecomen.</l>
					<l>	Is de comete an de hemel verschenen.</l>
					<l>29	Augusti is Barnevelt gevangen genomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>20	Martij is Keijser Mathias gestorven.</l>
					<l>	Maij is de synode tot Dordrecht geeindigt.</l>
					<l>	Was begonnen den</l>
					<l>12	Maij is Barnevelt onthalst.</l>
					<l>16	Augusti is Hummo Wilcken begraven.</l>
					<l>9	Septemb. is Ferdinandus tot keijser gecoren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1619</l>
					<l>3	Octob. hefft mijn broeder Arent getrout sijn 2e huisfrou Baetien Wigbolts op Bonder Nijlant, daar hij dit voorjaer was comen wonen.</l>
					<l>15	Decemb. gewest op de begraffenisse van nicht Lijs te Langeweer.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1620</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30	Maij is tot Lewarden gestorven Grave Willem van Nassou, gouverneur van Vrieslant ende Groningen ende Pr. Maurits is weder gecozen Gouverneur van Groningen.</l>
					<l>3	Augusti is Swager Andries Jacobs gerustet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1620</l>
					<l>8	Novemb. hefft de Keysers volck de slach bij Prage gewonnen.</l>
					<l>8	Novemb. is Arent Broeders dochter Lijsijen geboren</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1621</l>
					<l>1	Januarij is de bruijlofft gewest van Swager Gerloff Willema (geboren anno 1587 den septemb) ende Reijnou Cornelijs geboren anno 1601 den 11. Septembr.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1621</l>
					<l>13	April is de Treves uut gewest.</l>
					<l>-	De borger vaendels tot Groningen sijn verandert van 8. tot 12.</l>
					<l>24	April hebbe ick d’eerste mael op de wacht getrocken.</l>
					<l>12	Junij op t’ Raedthuijs gebracht tot het Geschut voor 2½ man 5. Dall. 20 stu.</l>
					<l>13	Julij storff d’eertz hertog Albertus.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>	1622</l>
					<l>9	Maij is nicht Willemtien Engelberts gerustet.</l>
					<l>3	Octobr. is Bergen op Zoom ontsettet.</l>
					<l>11	Novemb. is Mansfelt in Oostfrieslant gecomen.</l>
					<l>12	dito betaelt voor de 500ste penninck 8 gulden.</l>
					<l>?? betaelt schooorsteen gelt voor 8 schoorstenen 16. Dall. 8 stu.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1623</l>
					<l>21	febr. is N. Jacob Andries hier gecomen.</l>
					<l>10	martij is nicht Imke mit d’heer van Buren hier gecomen, ende den 27. martij na Hollant verreijset.</l>
					<l>19	martij sijn de Bewindthebbers van de West Ind. Compagnie hier in den eedt gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1623 Bewindthebbers vande West Ind. Compe.</l>
					<l>	Borgemr. Jochum Alting</l>
					<l>	Juncker Johan Sickinghe</l>
					<l>	Juncker Onno Tamminga</l>
					<l>	Jr Rempt Rengers</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	Jr Edsarst Jacob Clant</l>
					<l>	Jr Diederich Scherff</l>
					<l>	Borgemr. Bartolt Wicheringe</l>
					<l>	Jr Christoffer van Ewsum</l>
					<l>	Raadtsheer Hillebr. Gruis</l>
					<l>	Raadtsheer Joost van Cleve</l>
					<l>	Raadtsheer Albert Wifrinck</l>
					<l>	Doctor Nicolaus Mulerius</l>
					<l>	Willem van Viersen</l>
					<l>	Berent Jansz in de 3. Wollen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1623</l>
					<l> bin ick angenomen tot boeckholder van de W. Ind. Comp:</l>
					<l>5	Dito bin ick mit Borgemr. Altinck na Amst. gereijst om aldaer geexamineert te worden.</l>
					<l>25	Dito bin ick weder tot Gronningen gecomen.</l>
					<l>1	Novemb: is onse maecht mechtelt bij ons comen woonen.</l>
					<l>15	Dito is neve Jacob Andries tot Watervoort in Irlant gestorven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	1623</l>
					<l>`	Decembris is onse hopman Peter Cransijns afgesettet ende Tiasso Tiassens weder in sijn plaets gestelt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1624</l>
					<l>1	Februarij is de bruijloft gewest van N. Jan Melchiors ende Dortmunds dochter.</l>
					<l>12	Febr: sijn de Lingschen in het Old ampt gevallen ende aldaer grote schade int brannen gedaen.</l>
					<l>29	Augusti hefft men hier getriumpheert over de Baja, den 9. Maij van de West Ind. Compe Ingenomen.</l>
					<l>31	Dito is N Jan Luitjens overleden in dit sommer is de brugstrate leeger gemaeckt ende verwijdet ende de luijken sijn afgebroocken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno  1624</l>
					<l>26	Septembr: is tot Delfsijl uut Guinea angecomen het eerste schip voor de West Ind: Compagnie genaemt Stad ende Lande medebrengende omtrent 400 ponden golt, was uutgevarren uit Tessel den 16 julij 1623.</l>
					<l>29	Dito is moeders maecht Gebke in de Peste gestorven, ende suster Wemese cranck geworden.</l>
					<l>28	Octobr. is Joannes Arnold voor clerck angenome in t’ West Ind. Huijs.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1625</l>
					<l>20	Martij is borgemr Alting seer subitelick gestorven.</l>
					<l>6	April is Jacobus Coninck van Engelant overleden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13	April is de prince Maurits overleden.</l>
					<l>1	Maij hebben de Spanschen de Baja weder ingecregen.</l>
					<l>13	is raedtshr Schonenburch tot bewindthebber gecozen in plaetse van Sal. Bormr: Alting.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1625</l>
					<l>2	Junij is Breda aan Spinola overgegeven.</l>
					<l>8	Junij bin ick na Amst. gevaren mit swager Jan Willema.</l>
					<l>	Den Coninck van Bohemen met sijn huijsfrou, ende de Princesse van Orangien, comen tot Amst.</l>
					<l>8	Julij bin ick weder uut Hollant tot Groningen gecomen.</l>
					<l>..	Augusti sijn de licenten gesloten waer door bij de bottercopers alhijr groot gelt verloren is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1625</l>
					<l>29	Augusti is Juncker Jensema tot bewindthebber gecoren in plaetse van sal. raedtsheer Joost van Cleve, de den 10 maij laestleden gestorven was.</l>
					<l>29	Augusti is Grave Enno van Oostfrieslant op de Oort gestorven.</l>
					<l>3	Septembris is neve Peter Willema overleden.</l>
					<l>25	Octobris is Trijne Luijtjens overleden.</l>
					<l>-	Dito is het volck van de West Ind. Comp. voor de Mina geslagen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>	1625</l>
					<l>17	Novemb. olde stijl is nichte Petertien tot Amsterdam seer haestich gestorven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1626</l>
					<l>20	Januari is nichte Trijntje gestorven.</l>
					<l>febr. is N. Sijabbe Abels overleden.</l>
					<l>17/27	Maij is geboren Willem Prince van Orangien.</l>
					<l>12	Junij hebben oom Gerwer ende ick de boetschap gedaen om Judith Renemand voor mijn swager Jan Willema ende sonder uutstel voort goet antwoort becomen.</l>
					<l>..	De borgeije tot Lewarden doet de soldaten ontwapenen.</l>
					<l>..	sijn wij na Tyum, Winsum en Saxumhuijsen gevaren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1626</l>
					<l>11	Julij is Hendrick Schaenck als clercq int’ Westind: Huijs gecomen.</l>
					<l>21	Dito is Jochem Blawe hierdoor gereijst na Dansich</l>
					<l>24	Dito was de wincop van swager Jan Will. ende suster Judith.</l>
					<l>..	Augusti op Roijens bruijlofft gewest</l>
					<l>-	Den 21/31 Julij sijn d’eerst boecken van de West Ind. Comp. NoA gesloten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1626</l>
					<l>1	Octobr. is de bruiloft gewest van swager Jan Willema ende Judith Renemans.</l>
					<l>	Swager Jan is geboren anno 1689  21 Sept.</l>
					<l>	Suster Judith geboren anno 1600 den 22 Octob.</l>
					<l>16 octobr.  bin ick na Amsterdam gereijst.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Ano - 1627</l>
					<l>11	Januarij bin ick van Amsterdam weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>-	In de vasten is vader subitelick cranck geworden.</l>
					<l>4	Maij is nicht Anneke uut Hollant bij ons comen woonen.</l>
					<l>9	Augusti ist Grol ingenomen.</l>
					<l>7	September bin ick na Amsterdam gereijst X</l>
					<l>X	Over t’ sluiten van de ses jarige rekeningen gesloten op 1 july anno - 1627 - Boeck B. fol. 284.</l>
					<l>8	Novemb. bin ick weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1627</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	Decembris is des Keijsers volck in Oostfrieslant gecomen.</l>
					<l>	Is Sant Wolbrichs kercke noch gesloten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1628</l>
					<l>14	Martij is ons neeffijen Jaspar Willema geboren.</l>
					<l>1	April is Willem Melchers overleden.</l>
					<l>22	Martij N. Arent Wigbolts overleden.</l>
					<l>30	Maij N. Hindr: Willema huijsfrou gestorven.</l>
					<l>4	Augusti bin ick met mijn huijsfrou, ende suster Wemele ende suster Reijnou na mijn broeder op Bonder Nijlant gereijset ende van daer op Emden.</l>
					<l>11	Dito sijn wij weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1628</l>
					<l>12	Octobr. op de bruiloft gewest van Hindrick Schaenck.</l>
					<l>16	Novembr. is de bruiloft gewest van nichte Aeltjen ende Houwe.</l>
					<l>..	Decembr. sijn de raedtsheren Bruis, Johannes Luloffs, ende Jan van Eeck om hoererijen gedeporteert.</l>
					<l>2	Octobris quam de tijdinge van de veroveringe vande 2 Honduras vaerders</l>
					<l>8	Novembris quam de tijdinge van de veroveringe van de Silvervlote door P. Hein, den 8. Septembris geschiedt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>	1629</l>
					<l>21	Januarij hefft men hijr getriumferet over de Victorie van de Silvervlote.</l>
					<l>18	Februarij is Sal. vader Hindrick Willema in den Heere gerustet.</l>
					<l>14	Junij mit mijn vrouwe, broeders ende susters gereijst na Tyum ende oock voorts na het Nijediep.</l>
					<l>22	Junij sijn hijr nije Bewindthebbers gecozen.</l>
					<l>9	Augusti is Wesol ingenomen.</l>
					<l>7	Setembr. des Hertogenbos.</l>
					<l>3	Novemb. is Gerwer Peters overleden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1629 den 22 Junij</l>
					<l>	Gekozen dese nije bewindthebbers</l>
					<l>	Borgemeester Hugo van Nijveen</l>
					<l>	Jr. Albert Conders</l>
					<l>	Raedtshr. Peter Isbrants</l>
					<l>	Monsr. Siger Sigers</l>
					<l>	Mons r. Hendrick van Roijen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>	Anno 1630</l>
					<l>5	Julij bin ick na Amsterdam gereiset.</l>
					<l>9	Dito in Den Hage gecomen.</l>
					<l>11	Dito in Den Briel gecomen.</l>
					<l>13	Tot Rotterdam.</l>
					<l>14	Weder tot Amsterdam gecomen.</l>
					<l>24	Dito weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l> is onse nichtijen Wijtske Willema geboren.</l>
					<l>1 Maij is ons maecht Fockien bij ons comen wonen anno 1631.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1630</l>
					<l>29	Septemb. weder van Groningen gereiset.</l>
					<l>2	Octob. tot Amsterdam gecomen.</l>
					<l>2	Novembr: is tot Amsterdam rogge vercocht voor 336 golt gulden t’ last, welckes bij geen 	menschen dencken geschiedt is.</l>
					<l>24	Decemb. weder tot Groningen gecomen met de heer Isbrants ende gesloten de boecken </l>
					<l>	No C. op ulto Decemb. 1629. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1631</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22	Junij sijn gecoren dese 5 nije Bewindthebbers</l>
					<l>	Jr. Rempt Jensema 2</l>
					<l>	Jr. Cristoffer van Sasum 2</l>
					<l>	Jr. Jan Horenkens</l>
					<l>	Jr. Berent Conden</l>
					<l>	Monsr. Folckert Folckerts</l>
					<l>	Op ulto junij gesloten de boecken van de West Ind. Comp. NoD. fol. 135</l>
					<l>	Ano 1631 is Fockien onse maecht met ons comen woonen in plaetse van Mechtelt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1631</l>
					<l>	Martij het land in de Rijp van Egbert Datema weder ingelosset.</l>
					<l>14	Augusti bin ick mit mijn huijsfrouw ende neve Wigbolt na mijn broeder op Bonder Nijlant gereijst, oock na Wedde ende Burtange.</l>
					<l>18	Dito weder t’huijs gecomen.</l>
					<l>30	Maij is nicht Aeltjen met haer kindt ende nicht Ideke hijr gecomen.</l>
					<l>	Gijsbert geboren 14 jannuarij 1631.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1631</l>
					<l>29	Augusti is mijn huijsfrouw ende N. Verrucius op eenen dach cranck geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>11	Septemb. is neve Gorlaeus Verrucius in den Heere gerustet.</l>
					<l>24	Novemb: bin ick na Amsterdam gereijst. </l>
					<l>D.fol.135. 	over ’t sluiten van de boecken op ulto junij 1631. </l>
					<l>11	Decembr. is N. Wigbolt gerustet.</l>
					<l>12	Dito oock Isebrandt Hendricks.</l>
					<l>6	Novembr. oock Jacob Cornelijs</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1631</l>
					<l>17	Decembris weder van Amsterdam gereiset.</l>
					<l>22	Dito tot Groningen gecomen.</l>
					<l>23	Dito is Willem Wessels begraven.</l>
					<l>	Novembr. is nicht Imke tot Amsterdam getrout.</l>
					<l>17	Januarij 1631 is neve Gijsbert geboren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1632</l>
					<l>17	Februarij is mijn broeder Arent Gijsbers in den Heeren gerustet</l>
					<l>14	Martij na Amsterdam gereijset.</l>
					<l>22	April mit de Raedtshr Isebrandts weder gecomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25	Junij wederom mit de Raedtsheer Isbrants na Amsterdam gereijst over de revenue van de boecken van de West Ind. Comp.</l>
					<l>20	Augusti weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Dit jaer 1632 hebben wij t’laestemael ossen geweijdet ende tegens jaer 1633 t’ lott en 13 grasen verhuijret.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1633</l>
					<l>..	Februarij hebben d’Heeren Borgemesters mij gestelt tot voocht ende boeckholder van t’ Aduarder Gasthuijs.</l>
					<l>24	Septembris bin ick met mijn huijsfrouw na Amsterdam gereijset.</l>
					<l>17 novembre wederom met mijn huijsfrouw ende Borgemester Julsingh tot Groningen gecomen.</l>
					<l>-	Dese herfst hebben wij onse mengsluiden offt huijsluiden afgeschaffet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1633</l>
					<l>	Op Paeschen tot Bonder Nijlandt gewest ende het sterffen van mijn Sal. bruder in richtticheijt mede helpen brengen.</l>
					<l>	Decemb. is nicht Aeltjens dochter Maria geboren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1634</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16	Februarij is onse neeffien Hindrick Willema geboren.</l>
					<l>18	Februarij is nicht Aeltien tot Tonningen in den Heere gerustet.</l>
					<l>9	Martij ist mijn huijsfrouwe d’eerstemael te nachtmael gegaen.</l>
					<l>24	Augusti met mijn hijsfrouwe, swager Gerlof Willema ende sijn huijsfrouwe, na Emden, Binnigum ende Groothuijsen gereijst.</l>
					<l>1	Septembris weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>6	Septembris hefft het keijersvolck de slag bij Nordlingen tegen de Sweden gewonnen, daer mede de saecken in Duijtslant geheel verandert sijn.</l>
					<l>12	Octobr. sijn hijr in de Stadt in t’diep bij Botteringe poorte 2 levendige cabbeljauwen ofte gulleijens gevangen.</l>
					<l>21	Octob. is het hijr so fraij ende warm weder gewest als midden in de somer.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1634</l>
					<l>16	Decembris is Hindrick Melchiors gerustet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1635</l>
					<l>27	Januarij is Greetijen bij ons comen woonen.</l>
					<l>26	Februarij is onse neeffijen Hindrick Willema overleden.</l>
					<l>8	Marij is oock onse nichtjen Wijtske Willema overleden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2	Julij bin ick na Amsterdam gereijst omt’ Guineesche golt over te leveren.</l>
					<l>6	Dito weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>18	Julij is Schencken Schansse uit verrassinge van de Spansche ingenomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1635</l>
					<l>27	Septemb. is de bruiloft gewest van Peter Davids ende Harmentien Willema.</l>
					<l>18	Octobris met mijn huijsfrouwe na Assen gevaren.</l>
					<l>10	Novem. mit borgemeester Julsingen na Amsterdam gereijset op de Generale reeckeninge ende t’ sluiten van de Boecken F.</l>
					<l>12	Decemb. mit de borgemeester weder hier gecomen.</l>
					<l>	Tot Amsterdam, Leiden ende andere Hollandtsche steden was groote sterfte van de pest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1636</l>
					<l>20	April heft Grave Willem Schenken Schans weder ingecregen.</l>
					<l>5. 24	Maij bin ick met mijn huijsfrouwe ende Hindrick Wigbolt na Saxumhuijsen gereijst om de vrijagien van hem ende nicht Ide.</l>
					<l>-	Maij de stadt Groningen heft van de Grave van Oostfrieslandt lant gecoft. t´landt ende gront daer de lange achter schanse op lecht met de angehorige landen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1636</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13	Junij bin ick met mijn huijsfrouwe na Enckhuijsen, Hoorn ende Amsterdam gereijst om t´Guineesche gout voor de Compagnie van daer te halen teweten 660 marck.</l>
					<l>18	Dito tot Amsterdam gecomen ende onse herberge bij nicht Imke genomen.</l>
					<l>20	Dito weder tot Groningen gecomen met d’heere Jan de Laet van Londen, heere Jan van der Mart van Middelburg ende Elias de Raet van Amsterdam.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>17	Julij is Susanneken ter Brake in de pest overleden als sijde bruidt was met Jan ten Broeck van Zutphen.</l>
					<l>2	Augusti ist nicht Janneke van Borchum weder van hijr verreijset was den 24 april hijr gecomen.</l>
					<l>1	Septembr. is onse nichtij Wijtzke Willema geboren.</l>
					<l>3	Octobr. is mijn huijsfrouwe cranck geworden</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>19	Decemb. is Jr. Onno Tamminga tot ontfanger general gecoren. hadde gelottet tegen Reyner Eijsinghe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1637</l>
					<l>21	Januari is Andries Jacobs overleden.</l>
					<l>19	April is suster Baetjes gerustet.</l>
					<l>23	Maij is Samuel verPlancken overleden.</l>
					<l>26	Dito oock hopman Jan Brugman.</l>
					<l>13	Junij bin ick na Amsterdam, Uutrecht, Dordrecht ende den Hage gereijst.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30	Dito weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>11	Julij is neve Harmus tennijs hier gecomen.</l>
					<l>13	Dito is borgmr. Schaffer overleden ende borgmr. Rengers in sijn plaets gecoren.</l>
					<l>14	Augusti is de Landtgrave van Hessen in Oostfrieslandt gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1637</l>
					<l>4	Septemb. is Allert Tamminga overleden.</l>
					<l>8	Dito is neve Berent hijr gecomen.</l>
					<l>11	Dito wederom na Tonningen verreijst.</l>
					<l>21	Dito is nicht Lijsijen op Bonder Nijlandt in de pest gestorven.</l>
					<l>26	Octobr. is nicht Sap in de Rijp gestorven.</l>
					<l>4	Novembris bin ick met raedtsheer Wifrinck na Amsterdam gereijset over Swol ende Harderwijck op het sluijten van de boecken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1638</l>
					<l>9 Februarij weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>11 Martij is hopman Jan Eissinghe overleden en Albert Tiassens weder in sijn plaets gecomen.</l>
					<l>8 April heft neve Berent Gijsbers sijn huijsfrou Trijntijen tot Tonningen getrout.</l>
					<l>1 Maij is neve Berent met sijn huijsfrouw hijr gecomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	- 1638</l>
					<l>6 Maij met Jr Evert Leeuwen ende Bormr Eisinghe in de Rijp gewest ende kercks reeckeningen ingenomen.</l>
					<l>8 Maij gereist op de na bruiloft van neve Peter Verrutius Cornet.</l>
					<l>20 Maij met mijn huijsfrou ende S. Gerloff ende S. Reijnen ende S. Wemele, neve Berent ende sijn huijsfrou ende neve Jaspar gewest in de Rijp ende aldaer oock gehoort de predicatie van Gerardus Averesse</l>
					<l>23 Maij is neve Berent na Amsterdam gereist.</l>
					<l>Decembris is neve Houwe overleden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1638</l>
					<l>12 Augusti met Holperich gedaen de kerckgang op sijn trouwinge.</l>
					<l>14 dito is Borgemr Schonenborch overleden.</l>
					<l>9 Septembris met mijn huijsfrou van Groninghen na Amsterdam gereijst, voorts na Hoorn, Zeelandt, om t’Guineesche gelt te halen.</l>
					<l>27 Octobris weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>Septemb. is de jonge Coninck van Vranckrijck geboren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1639</l>
					<l>17 februarij gewest op het gastebot van onse hopman ende Bevelhebber van ons vaendel ende haer vereert 6 rijxdalers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25 Julij na Middelburg gereijst om gout ende suickers van daer te halen.</l>
					<l>12 Augusti weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>3 septemb is onse nichtien Aeltjen Willema geboren</l>
					<l>Op maij is fenne mit ons comen woonen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1639</l>
					<l>29 septemb, sijn wij met 2 wagens na Tyum gewes, met oock neve Jacob Reijners</l>
					<l>10 novembr. met d’Heeren Ensum ende Ruisselaer na Amsterdam gereijst op de generale reeckeningen en ‘t sluijten van de boecken.</l>
					<l>3 decemb. van Amsterdam weder hier gecomen, also de van Zeelandt noch niet gereet waren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	- 1639</l>
					<l>Novemb: is neve Berendt sone Jurijen geboren.</l>
					<l>27 decemb is Hans van Essen boeckholder van de WestIndische Compagnie tot Amsterdam overleden.</l>
					<l>13 junij februarij hebben wij de 40½ grasen landt to Tyum gecoft.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	1640</l>
					<l>2 martij bin ick met Jr Horenken ende Hr Royen na Amsterdam gereijst om het sluijten van de boecken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>27 april met Jr Horenken weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>29 maij is neve Berent Gijsbers hier gecomen.</l>
					<l>31 augusti met mijn huisfrouw na Amsterdam gereijst ende gelogeert bij onse nichte Imke.</l>
					<l>18 septembr. weder tot Groningen gecomen, noch  sijnde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	 1640</l>
					<l>29 Septembr is de Prinse van Orangien hijr tot Stadthouder gecozen.</l>
					<l>19 Octobr is nicht Wijtjen overleden.</l>
					<l>25 Octobr is sal. Imke Moeije tot Emden in den Heere gerustet.</l>
					<l>12 Novembr is de Prince met de jonge Prince ende een groote Suite hier gecomen ende sijn den.</l>
					<l>19 Dito weder vertrocken na Coevorden nu dat de jonge Prince oock bij Survivance tot Gouverneur was vercoren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>11 Decembr is ons Sal. L. moeder Aeltjen Willema in den Heere gerustet.</l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1641</l>
					<l>12 Maij heft de jonge Prince in Engelant s’Conincks dochter getrout.</l>
					<l>30 Maij sijn wij met onse broeders ende susters na Tyum gewest.</l>
					<l>29 Augusti na de Rensous gewest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno - 1641 -</l>
					<l>9 novemb. is de Cardinal Infante tot Brugge gestorven.</l>
					<l>4 decembr. met mijn huijsfrouwe na Amsterdam gereijst.</l>
					<l>28 decembr is de jonge grave van Oostfrieslant mit s’Princen dochter in den Hage getrout.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno - 1642</l>
					<l>31 januarij sijn de here Sighers ende ick tot Amsterdam met onse huijsfrouwen om t’schip Neptunus gevaren was so achoon weder, als in de Meij.</l>
					<l>19 februarij sijn wij weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>18 Octobris met de heeren Horenken ende Royen gewest na Oostunhorn, om 3 schepen aldaer t’ expedieren.</l>
					<l>Novembr. is onse maecht Aeltjen bij ons comen woonen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1642</l>
					<l>16 novembr: is swager Gerloff Willema in de Heere gerustet.</l>
					<l></l>
					<l>	Ano - 1643</l>
					<l>6 februarij is Sal. suster Judith Willema in den Heere gerustet.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13 juniij met mijn huijsfrouwe na Amsterdam gereijst, 22 dito weder gecomen.</l>
					<l>6 augusti sijn wij na de Rijp geweest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno 1644</l>
					<l>15 April met mijn huijsfrouwe ende neve Jaspar Willema na Amsterdam gereijset - 10 junij weder gecomen.</l>
					<l>20 maij met Borm: Jalsingen ende Hr. Sighere  ende na Haerlem gewest.</l>
					<l>13 julij is nicht Trijntien hijr gecomen van Tonningen, met neve Gijsbert ende Maria.</l>
					<l>1645 - 30 julij mit suster Reijnouw na Nien Oort gewest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>	Anno - 1646</l>
					<l>12 Augusti is mijn huijsfrouw heel cranck geworden.</l>
					<l>2 septembris sijn neve Harmen Tonnis ende Arent Cornvlijt hijr door gereist.</l>
					<l>19 Junij met neve Gijsbert na Amsterdam en Enckhuijsen geweest, den 26. Dito weder tot Groningen gecomen.</l>
					<l>Anno 1647 is nicht Duijcks hier gecomen, den 30. Augusti en den 4. October weder vereijst.</l>
					<l></l>
					<l>6</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
