<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1657_Mech_Beth - Chronyke van Bethanien</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>MECHELEN</l>
					<l>STADSARCHIEF</l>
					<l>OUD ARCHIEF</l>
					<l>Fonds EE Chroniques</l>
					<l>Serie XXVI</l>
					<l>Safe II Nr. 1</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SAFE</l>
					<l>rek 2</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>EE</l>
					<l>Kronieken</l>
					<l>XXVI</l>
					<l>1</l>
					<l>Bethaniëklooster</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Bethanien</l>
					<l>Ontfaen by ons ondergeteeckent van mr. Jan</l>
					<l>vander Elst Rentmr. des goidtshuys van bethanien</l>
					<l>de somme van tweehondert tachentich Rincsgul.</l>
					<l>eens over de Cooppenningen van een halff bunder </l>
					<l>lants begrepen Inde contracte van Coope opden</l>
					<l>vyffden Juny lestleden voorden notaris J. B.</l>
					<l>Verheylwegen ende sekere getuygen gepasseert,</l>
					<l>ende waer van op heden de goedenisse voor</l>
					<l>Schepenen deser stadt brussele is gepasseert</l>
					<l>Actum xiij. July xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. achtendertig Toirconden</l>
					<l>maergrite de bierthe</l>
					<l>weduwe van fran<hi rend='superscript:true;'>co</hi> du bois</l>
					<l>D&apos;merck van fronica vande Steene weduwe van </l>
					<l>Bonaventura du bois</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Anno. dm. xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> lxxx.</l>
					<l>Item naerdemael dat die swaere sieckte van </l>
					<l>die salicheyt hier gheweest hadde van voor kersmisse </l>
					<l>tot nae paeschen ende noch niet ghesesseert synde,</l>
					<l>Soo syn ons seer subitelyck die Guesen overcomen </l>
					<l>den ix dach van april saeterdaechs voor beloken </l>
					<l>paeschen, smerghen te vier uren, Doen was die Eer: </l>
					<l>pater ende maeter seer verslaeghen, metten gheheelen </l>
					<l>convente, niet wetende wat doen, Die Eer: pater</l>
					<l>vertrack hem tot vrienden huysen, inden welcken hy </l>
					<l>oock ghevanghen wert, ende moeste lx gulden</l>
					<l>gheven voor syn ransoen, ende overmidts dat het </l>
					<l>convent niet en coste op brenghen, soo gaeven&apos;t syn </l>
					<l>vrienden, het welck het convent naer noch moeste </l>
					<l>betaelen, Die E: mater maria smeesters sorghende </l>
					<l>gevanghen te worden, ende grootelyck gherantsoen¬</l>
					<l>neert te worden, ende het convent dat nu bedorven </l>
					<l>was, noch met haer in meerderen last te comen, is </l>
					<l>al heymelyck ghetrocken nae brussel, met noch </l>
					<l>sommighe vanden religieusen, Doen bleef dat convent </l>
					<l>in grooter desolatien uit middel van haer vyanden,</l>
					<l>Ende werden seer ghespoelieert van allen haeren </l>
					<l>haeven, soo dat sy moesten van honger ende commer </l>
					<l>scheyden, deen herwert ende, dander derwert, daer sy </l>
					<l>eerst costen herberghe cryghen, som namen de </l>
					<l>vlucht nae brussel, som naer antwerpen, want</l>
					<l>die van mechelen en dorsten niemant vanden Religi¬</l>
					<l>eusen herberghen, want die guesen haddent seer </l>
					<l>dier verboden, ende spoelieerden die huysen, daer sy gee¬</l>
					<l>stelycke lieden oft goet vonden, soo dat sy moesten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>gaen daer syt eerst cryghen costen, Den vanden Religi¬</l>
					<l>eusen gheheeten suster anna madoets, meynende nae </l>
					<l>brussel te gaen, wert ghevanghen ende gherantsoent </l>
					<l>soo dat haer vader sont syn maerte, ende hondert </l>
					<l>rensguldens voor haer rantsoen, Dese selfde suster </l>
					<l>hadde int selfste convent een moeyken, Doen sy</l>
					<l>hoorden dat <hi rend='strikethrough:true;'>syn</hi> haer nichte ghevanghen was, soo </l>
					<l>schoet het haer in haer sinnekens, soo datmen haer </l>
					<l>ghebonden nae bruessel voerden, Daer wert sy by een </l>
					<l>geestelyck vrouken bestet, diese seer properlyck onder¬</l>
					<l>hiel, soo dat sy allenskens tot haer selven quam, </l>
					<l>Doen nu die furie begost te ruineren, ende die simpele</l>
					<l>ende onghevallighen, die daer in ons convent noch</l>
					<l>waeren ghebleven, creghen achter nae wort onder</l>
					<l>houts vander stat, met sommighe vanden leeckensusters </l>
					<l>die haer dienden, in plaetse van allimentatie voor alle</l>
					<l>ons goet dat sy gheconfisqueert hadden, Dese susteren</l>
					<l>waeren seer neerstich om haeren cost te winnen, ende </l>
					<l>de onghevallighe te dienen, Die E: mater tot </l>
					<l>brussel synde was seer met haer schaepen beladen niet </l>
					<l>wetende hoe syt soude gaen aenlegghen, Soo es sy nae </l>
					<l>antwerpen gereyst, te brussel bleven VIII oft IX religi¬</l>
					<l>eusen by haer vrienden, Die E: mater t&apos;antwerpen </l>
					<l>synde, es ghegaen te facous int clooster, Ende heeft </l>
					<l>aldaer die E. mater van dien convente ghebeden,</l>
					<l>dat sy met <hi rend='strikethrough:true;'>w</hi> sommighe Religieusen daer soude moe¬</l>
					<l>ghen logeren, de welcke hebben haer aldaer een </l>
					<l>plaetse bewesen, Ende hebbender oock III oft IIII in </l>
					<l>hen convent ghenomen, Daer es die aerme desolate </l>
					<l>mater met IIII. oft V. susteren nedergheslaghen</l>
					<l>in grooter benautheyt des herten vroech ende spae¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>de neerstich wesende om haeren cost te winnen </l>
					<l>ende wat te vergeeren om somtyts den onghevalligen</l>
					<l>te mechelen wat over te seynden, om te beter onder¬</l>
					<l>hout te <hi rend='strikethrough:true;'>seynden</hi> hebben, Binnen de stat van antwer¬</l>
					<l>pen woonden noch twee vanden selven religiosen, die </l>
					<l>een was van cameryck, Ende met orlof van Die E.</l>
					<l>mater, ginck sy weder derwert, om haer religie te </l>
					<l>bat te onderhouden, ende ginck aldaer in een clooster, </l>
					<l>alwaer sy in corten tyt is ghestorvven, Dese was </l>
					<l>een seer devote innighe suster, die de religie seer </l>
					<l>lief hadde Inden heere moet sy rusten.</l>
					<l>Die ander ginck nae spaennien, Ende twee vande</l>
					<l>selven convente ginghen nae breda int clooster, </l>
					<l>daer leefden sy seer vredelyck ende minnelyck, ende dat </l>
					<l>convent was hen seer vrindelyck, ende sy woonden daer </l>
					<l>meer dan vyf iaer, Daer woonden oock een te de¬</l>
					<l>venter, die quam eens om haer suster tot breda te </l>
					<l>besueken, Ende die E mater die hiel die oock,</l>
					<l>soo dat syer doen dry hadde ende woonden daer, tot dat </l>
					<l>mechelen weder onder den coninck quam, Tusschen </l>
					<l>dien middelen tyt is t&apos;antwerpen ghestorven een</l>
					<l>devote ende seer stichtighe suster katharina robbens </l>
					<l>aldaer wesende by haer vrienden, Ende tot brussel </l>
					<l>een gheheeten suster Jacaba schinckels wesende by </l>
					<l>haer moeder is van benautheyd haer herte ghesloten </l>
					<l>dit waeren twee donatinnen, Te mechelen is ghe¬</l>
					<l>storven een seer devote suster @ flippote goeyvaerts </l>
					<l>nonne, wesende by haeren brueder, Noch is tot mec¬</l>
					<l>helen onder die onghevallige ghestorven een seer </l>
					<l>devote ende ootmoedieghe suster, die haer seer oeffende </l>
					<l>in die sonderlinghe duecht der ootmoedicht ende patien¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tie, ende was seer vreedsaem, gheheeten suster magdale¬</l>
					<l>na vander aa, ende hadde menich iaer suppriorinne  </l>
					<l>geweest ende meerstersse vande iongers, ende heeft menich </l>
					<l>schoon exempel achter ghelaten, Inden heere moet sy </l>
					<l>rusten, Daer syn noch onder die onghevallighe gestor¬</l>
					<l>ven, vier donatinnen, geheeten, margrieta brussel¬</l>
					<l>mans d&apos;eerste, noch een geheten katharina Swaeters, </l>
					<l>noch een geheeten gertrudis Spruyts, noch een </l>
					<l>geheeten, magdalena rommens, Dese suster sterf vande </l>
					<l>water, noch seer ionck synde, Daer sterf oock een seer </l>
					<l>devote suster gheheeten suster dimpna Schillemans </l>
					<l>nonne, die langhe Jaeren refter suster geweest hadde </l>
					<l>ende den covente vrendelyck ende seer lieffelyck gedient </l>
					<l>ende den heere vierichlyck gedient, ende nae langhe siec¬</l>
					<l>kheyt ten lesten van de droochte gestorven, wiens </l>
					<l>siele moet leven inder eerwiger vruechden.</l>
					<l>Dit is al geschiet tusschen de Jaere van xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> lxxx </l>
					<l>ende  lxxxiiii.</l>
					<l>Int Jaer ons heeren Mv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende lxxxiiii</l>
					<l>Item int iaer van lxxxiiii doen stont ons covent </l>
					<l>van Bethanien noch onder den throone, ende ons com¬</l>
					<l>missaris was, die E. <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> <hi rend='underlined:true;'>heer</hi> <hi rend='underlined:true;'>henderick</hi> <hi rend='underlined:true;'>van</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>cantelbeecke</hi>, Die welcke doen ter tyt t&apos;antwerpen </l>
					<l>wesende die Eerw: mater, met die by haer waren</l>
					<l>seer onderstandich was, int geestelyck ende int </l>
					<l>tytelyck, soo dat sy daer wat consolatien af hadden, </l>
					<l>Die E. mater nu daer t&apos;antwerpen soo langhe </l>
					<l>gheseten hebbende in groter benauth. om haer </l>
					<l>schaepen die alle canten verstroeyt waeren, ende noch </l>
					<l>geen hope hebbende van die te moeghen vergeeren </l>
					<l>en heeft t&apos;antwerpen niet langer <hi rend='strikethrough:true;'>in</hi> connen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>blyven, maer is op onser Liever vrouwen gebooten </l>
					<l>dach tot mechelen ghecomen, Daer comende en is </l>
					<l>noch int convent niet derren gaen, maer is gegaen </l>
					<l>tot goede vrienden huys<hi rend='strikethrough:true;'>en</hi>, om te weten watter al </l>
					<l>om ginck, Daer een poose gheweest hebbende, is al </l>
					<l>stillyck int convent by die onghevallighe ghegaen </l>
					<l>om die te consoleren, Die welcke hen moeder siende </l>
					<l>seer verblyt syn geweest, ende sy is daer int heyme¬</l>
					<l>lyck ghebleven, Doen syn t&apos;antwerpen noch ghe¬</l>
					<l>bleven van die by die mater waeren dry susters </l>
					<l>gheheeten suster Joanna van nyvel, ende suster </l>
					<l>petronella van brueseghem, ende suster katharina </l>
					<l>smeets, Die welcke verwachten dat die E. mater </l>
					<l>hen souden ontbieden, Ende tusschen dien middelen </l>
					<l>tyt is suster petronelle sieck gheworden, ende chreech </l>
					<l>den Loop ende lach sieck tot sanderdaechs nae sincte </l>
					<l>urselen dach, Doen es sy van deser werelt ghescheyde </l>
					<l>daer die ander II susterkens die by haer waere, seer </l>
					<l>om waeren bedroeft, Dese suster was een goede </l>
					<l>conventuale, ende hadde seer groote begeerte om weder </l>
					<l>by het covent te syn, Doen sy in haer sieckte lach </l>
					<l>badt sy datmen haer in een schep legghen soude </l>
					<l>ende alsoo tot mechelen voeren, Dese suster was het </l>
					<l>convent soo gunstich, dat sy al dat haer vrienden</l>
					<l>haer gaeven, spaerde teghen dat het convent weder </l>
					<l>soude vergeeren, soo dat sy hondert gulden hadde ver¬</l>
					<l>geert, daer het convent naemaels coren om cocht,</l>
					<l>Doen quamen die ander II nae mechelen op sincte </l>
					<l>mertens avent.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren M v<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende lxxxv</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item int Jaer M. v<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. lxxxv. doen stont ons covent</l>
					<l>van bethanien noch onder den <hi rend='underlined:true;'>throone</hi>, ende die comis¬</l>
					<l>sarius was noch die E prioer heer hendric van </l>
					<l>cantelbeeck, Doen begosten die Spaenniaerden </l>
					<l>die steden, te weten antwerpen brussel ende meche¬</l>
					<l>len, seer te benauwen, soo datter eenen grooten diere</l>
					<l>tyt quam, ende daer was tot mechelen soo grooten </l>
					<l>benautheyt ende ghebreck van coren, dat niet en </l>
					<l>is om wt te spreken, soo dat doen die onghevallige </l>
					<l>ende allen die daer waeren grooten overlast leden van </l>
					<l>dieven, ende van die guesen, die in die stat waeren </l>
					<l>soo dat sy des nachs niet en mochten met vrede </l>
					<l>slapen, moesten alle nachten met patyen wae¬</l>
					<l>ken, Dit duerden eenen langhen tyt, tot dat den </l>
					<l>honger de borgers ende die guesen d&apos;wanck, met des </l>
					<l>coninx volck in comunicatie van peys te comen</l>
					<l>de welcke veraccordeert synde, syn die guesen den </l>
					<l>xvii. dach van <hi rend='underlined:true;'>Julius</hi> ter eender porten wt gegaen</l>
					<l>ende die spaenniaerden quaemen ter ander porten in  </l>
					<l>met peys ende vrede sonder eenighe travalie te doen </l>
					<l>Ende met henlieden quam doen soo grooten vita¬</l>
					<l>lie, dat terstont alle dinghen goeden coop was, ende </l>
					<l>daer was soo grooten blyschap, alsoo wel indie </l>
					<l>stat als in ons covent, sonderlinghe om die h.</l>
					<l>kercke, die sy soo langhe ghederft hadde, ende loof¬</l>
					<l>den onsen heere seer vierichlyck met grooter danck¬ </l>
					<l>baerheyt, dat hy nu syn bermherticheyt met hen </l>
					<l>ghedaen hadde, ende verlost wt die stricken des boo¬</l>
					<l>sen geest, ende van veel benautheyt verlost, Daer was </l>
					<l>soo grooten blyschap in ons convent dat niet en</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>waeer om wt te spreke, Maer soomen ghemeyne¬</l>
					<l>lyck seet, daer blyschap in huys is, Daer staet </l>
					<l>die droefheyt voor die duere, Soo ist met onsen con¬</l>
					<l>vente oock ghevaeren, Want dry weeken nae dat </l>
					<l>die stat weder catholyck gheworden was, soo is </l>
					<l>die E. mater ende <hi rend='underlined:true;'>priorinne</hi> ghestorven, sonder </l>
					<l>groote sieckte, want door veele ende langhe benautheyt</l>
					<l>was sy allenkens ghestorven, want in XII Jaren </l>
					<l>dat sy priorinne gheweest hadde, en hadde sy </l>
					<l>niet dan groote droefheyt ende benautheyt sy ontfinck </l>
					<l>den last der priorinschap nae die Spaensche furie,</l>
					<l>doen die helft van die religieusen waren in ander cloo¬</l>
					<l>sters, ende quaemen dat selfste Jaer weder thuys, ho¬</l>
					<l>pende dat den tyt wederom beteren soude, maer </l>
					<l>wert allenskens quaeder, soo dat doen sy sterf het </l>
					<l>convent noch oock was ghescheyden, ende veriaecht </l>
					<l>van die guesen, ende en waeren noch niet thuys comen </l>
					<l>Wy hopen wel <hi rend='strikethrough:true;'>do@@@@</hi> door die bermherticheyt godts </l>
					<l>dat sy heeft ontfanghen van haeren bruydegom </l>
					<l>die croone der mertelaren, want sy hier op der erden</l>
					<l>een mertelaers leven heeft gheleyt, Doen nu die </l>
					<l>E: <hi rend='underlined:true;'>priorinne</hi> was ghestorven, soo waren die susteren </l>
					<l>seer bedroeft, Die E <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> heer hendrik van can¬</l>
					<l>telbeeck die was nu comen<hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> ende stont die Eer: </l>
					<l>mater by in haer doot, ende trooste het convent, soo hy </l>
					<l>best mocht, Ende hy dede die E. mater ende <hi rend='underlined:true;'>prio</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>rinne</hi> seer eerlyck ten grave, ende sy wert begraven </l>
					<l>in sincte rombouts kercke, Ende was die eerste </l>
					<l>die in die kercke begraven was, nae dat die </l>
					<l>kercke herwydt was, Doen nu haeren dienst al </l>
					<l>ghedaen was, soo heeft die E <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> die susteren </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vergeert die nu thuys synde seer luttel waeren </l>
					<l>ende heeft doen die suppriorinne weder in haer offitie </l>
					<l>gheset, Die welcke af was door de quaeden tyt </l>
					<l>ende en hadde haer die offitie niet aenghedraghen </l>
					<l>ende hy beval haer de sorghe van die susteren, tot </l>
					<l>datter een priorinne soude <hi rend='strikethrough:true;'>wesen</hi> werden gecosen, </l>
					<l>welcke suppriorinne was suster <hi rend='underlined:true;'>katharina</hi> <hi rend='underlined:true;'>smeets</hi> </l>
					<l>Ende die procuratrix, suster Joanna de meere was </l>
					<l>seer sorchvuldich voor die nootruft vanden huyse </l>
					<l>Dus waeren sy sonder priorinne vanden vierden </l>
					<l>dach augustus doen die E: <hi rend='underlined:true;'>priorinne</hi> sterf tot </l>
					<l>de octave van sincte mertens, Dit ghedaen syn¬ </l>
					<l>de schreef die E prioer eenen brief aen die </l>
					<l>conventualen die te brussel waeren, dat sy terstont </l>
					<l>thuys comen souden, Den brief ontfanghen heb¬</l>
					<l>hebbende, syn den E <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> onderdanich gheweest ende </l>
					<l>syn, <hi rend='strikethrough:true;'>ende</hi> den derden dach daer nae thuys gheweest </l>
					<l>Sy syn met grooter blyschap ghecomen, ende met </l>
					<l>grooter liefden ende seer groote blyschap ontfangen</l>
					<l>ende hebben te gaerder seer vredelyck ende liefe¬</l>
					<l>lycken gheleeft, hopende nu vooraen by mal¬</l>
					<l>canderen te leven ende te sterven, Te brussel </l>
					<l>wasser IX maer daer en quamper maer acht </l>
					<l>thuys, Die negenste wert van haeren bruyde¬</l>
					<l>gom thuys ghehaelt, Doot was een religieuse </l>
					<l>nonne, geheeten suster Joanna Jacobs, Dese </l>
					<l>hadde seer groote begeerte om thuys te syn, </l>
					<l>maer die goederthieren heere, woude syn bruyt </l>
					<l>by hem hebben, Dese suster was sieck van een</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>quaet been van in die vasten tot op onser <hi rend='underlined:true;'>Liever</hi> </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>vrouwen</hi> <hi rend='underlined:true;'>visitatie</hi>, Doen schiet die onsterfelycke </l>
					<l>siele wt den sterfelycken lichaem, ende wert vereen¬</l>
					<l>nicht met haeren onsterfelycke bruydegom </l>
					<l>Doen was brussel dien vasten onder den coninck </l>
					<l>comen, soo dat dese suster van haer vrienden seer </l>
					<l>eerlyck ter eerden wert ghedaen Ende wert </l>
					<l>begraven ter capellen in die kercke, Die ander </l>
					<l>ginghen nae mechelen, sy waeren te brussel seer </l>
					<l>ermelyck comen, maer door die bermherticheyt </l>
					<l>Godts ende behulp van haer goede vrienden quae¬</l>
					<l>men seer reykelyck thuys van als versien synde </l>
					<l>Suster <hi rend='underlined:true;'>clara</hi> <hi rend='underlined:true;'>gaverelles</hi> die brocht een seer </l>
					<l>schoon tafereel, dat haeren oom, meester Jan</l>
					<l>vander linden haer hadde ghegeven, ende het </l>
					<l>wert gheset opden autaer, Suster <hi rend='underlined:true;'>anna</hi> <hi rend='underlined:true;'>ma</hi>¬ </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>doets</hi> die brocht eenen schoone capittel boeck </l>
					<l>voor int ghemeyn te besighen, Doen dese susters </l>
					<l>nu dus by een waeren, soo begost die suppriorinne </l>
					<l>metten susteren die nu thuys waeren Den dienst </l>
					<l>godts te doen, Ende begosten op onser liever </l>
					<l>vrouwen geboerten avent ende songhen sondaechs </l>
					<l>ende Sheylichdaechs die misse ende vesperen, maer </l>
					<l>lasen die ghetyden ende deden die mettenen savens </l>
					<l>om die clynheyt vanden susteren, Ende dat het </l>
					<l>meest al ouders waren, Die Jonxste nonne was </l>
					<l>XLII Jaer oudt, ende hadde XXI inde oorden geweest,</l>
					<l>ende wy waeren oock seer aerm van boecken, soo dat</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>moesten int middel vander kercken staen als wy </l>
					<l>die misse songhen, maer achter nae creghe wy II</l>
					<l>misboecken van berbelen daele, ende eenen misboeck </l>
					<l>ende vesperboeck van sichenen, Doen nu die religieusen </l>
					<l>dus hunnen dienst begosten te doen, Eerts daer nae </l>
					<l>quam die E. prior supperior van coelen met II. susters </l>
					<l>van facons, dien hadden gheweest haelen, om dat sy </l>
					<l>oock geen priorinne en hadden, Ende hy en was </l>
					<l>maer <hi rend='strikethrough:true;'>eenden</hi> eenen dach by ons, ende ginck terstont </l>
					<l>nae antwerpen, om een priorinne te confirmeren </l>
					<l>Daer gedaen hebbende, es corts daer nae weder gecomen </l>
					<l>om ons convent van bethanien oock te versien van </l>
					<l>een priorinne.</l>
					<l>Item die kiesinghe der priorinne is gheschiet den </l>
					<l>XVI dach van november, des selfs Jaers, LXXXV. Ende </l>
					<l>daer wert ghecosen seer eendrachtelyck tot eender </l>
					<l>priorinne die E. suppriorinne, suster katharina </l>
					<l>smeets out synde LI Jaer, nae dat sy by ons ghecon¬</l>
					<l>verseert hadde, seer vredelyck ende minnelyck XXXIII </l>
					<l>Jaer, Dese eerlycke suster, aldus gecosen synde heeft </l>
					<l>seer bedroeft gheweest, ende heefter teghen geweest </l>
					<l>alsoo seer als sy mochte, maer door die obedientie </l>
					<l>bedwonghen synde, heeft haer consent moeten gheven </l>
					<l>Ende den XVIII dach november is sy seer eerlyck </l>
					<l>ende solemnelyck gheconfirmeert vanden eerw: prior </l>
					<l>supperior, Marcellus Lencius, Ende is die X. prio¬</l>
					<l>rinne van desen convente, Dit smoorghens al ghe¬</l>
					<l>schiet synde, esser snoenens een schoon maeltyt bereyt </l>
					<l>gheweest, Die E. prior supperior ende die niewe prio¬</l>
					<l>rinne met die procuratrix, hadden ghenoot die rent¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>meesters vander stat, ende haer brueders, ende die schon¬</l>
					<l>ken den convente noene ende avent den wyn, ende aten </l>
					<l>op den refter, ende waren seer vrolyck metter nieuwer </l>
					<l>priorinne ende met die goede vienden, ende dat convent </l>
					<l>was seer blyde dat sy soo goeden moeder hadden </l>
					<l>ghecreghen, haeren intre es seer goet ende vrolycken</l>
					<l>gheweest, maer in naevolgende tyden heeft </l>
					<l>sy haer deel ook wel ghehadt van droefheyt ende </l>
					<l>benautheyt, want die guesen begosten weder haer </l>
					<l>nuesen op te steken,</l>
					<l>Item des sanderdaechs nae dat die priorinne ghe¬</l>
					<l>confirmeert was, soo wert ghecosen tot een suppri¬</l>
					<l>orinne suster clara gaverelles out synde XLVII</l>
					<l>Jaer, ende hadde XXX. Jaer in die h: oorder gheweest </l>
					<l>Dese suster wert den selven dach oock gheconfir¬</l>
					<l>meert vanden E. prior supperior, Dit al gedaen </l>
					<l>synde, es die E. prior weder nae antwerpen </l>
					<l>ghetrocken aldaer langhe blyvende int convent </l>
					<l>van facons, daer syn logies nemende.</l>
					<l>Inden Jaere van M V<hi rend='superscript:true;'>C</hi> LXXXVI</l>
					<l>Item in desen Jare van LXXXVI daer stont noch </l>
					<l>ons godtshuys van bethanien onder den throone ende </l>
					<l>heer heyndrick van cantelbeeck was noch ons com¬</l>
					<l>missarius ende was doen ter tyt oock onsen pater </l>
					<l>maer alsoo inden meert des selfs Jaers van wegen</l>
					<l>des prioers supperiors het provinciael cappittel </l>
					<l>by een es gheroepen gheweest, ende int convent </l>
					<l>van facons ghecele<hi rend='strikethrough:true;'>beet</hi>breert, Soo is int selve </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>cappittel ghesloten dat het convent vanden throone </l>
					<l>soude gheadiungeert ende vereenicht worden metten</l>
					<l>convente van sincte mertens binnen loven In welc¬</l>
					<l>ke vereeninghe die Eer: heer heyndrick van cantel¬</l>
					<l>beecke hem heeft oock moeten geven, onder de subiec¬</l>
					<l>tie vanden prioer des voorsz. convents, Maer door wy </l>
					<l>nu ontrieft synde van overste oft comissarius, es</l>
					<l>int selfste cappittel ons convent ghestelt onder </l>
					<l>den Eerw: prioer van sincte mertens als comis¬</l>
					<l>sarius, met comissie dat hy ons convent soude </l>
					<l>willen ter herten nemen als syn eyghen, De welc¬</l>
					<l>ke nae dat het cappittel gheeyut was by ons </l>
					<l>ghecomen synde, heeft ons tselve te kennen ghe¬</l>
					<l>gheven, Ende als wy hem voor eenen goeden vader </l>
					<l>ende patoor aensaeghen, hebben wy terstont naer </l>
					<l>syn stemme ghehoort ende hem vriendelyck gebeden </l>
					<l>dat hy ons wilde int ghetal van syn kinderen </l>
					<l>stellen, ende voor ons sorghen als hem belast was ende</l>
					<l>wy verhopten ende baden hem principaelyck eerst </l>
					<l>voor al, dat hy voor een bequame plaetse wilde </l>
					<l>solititeren tot onser woonninghe, t&apos;sy in eenich </l>
					<l>borgers huys, oft in eenich wtgestorven convente </l>
					<l>In welcke saeke seer besoegneerende heeft met al¬</l>
					<l>der neersticheyt ghearbeyt, dat wy een wooninghe </l>
					<l>soude hebben, ende is seer dickmael van loven tot mech¬</l>
					<l>helen ghecomen in perykel van synen lyve, ende dat </l>
					<l>oock om dat wy geenen pater noch rentmeester en </l>
					<l>hadde, soo heeft hy ons teelemael besorcht ende ter </l>
					<l>herten genomen, oft hy ons natuerlyck vaeder </l>
					<l>hadde gheweest, soo dat hy vroech en spaede </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>sorch voor ons droech ende dat om den grooten last </l>
					<l>daer wy in waren, ende saten in een ghehuert huys van </l>
					<l>hondert daelders, soo heeft hy seer syn beste ghedaen </l>
					<l>om een huys te cryghen, maer en vant geen dat ons </l>
					<l>gheleeck.</l>
					<l>Doen nu desen E prioer van in die vasten onsen </l>
					<l>comissarius gheweest hadde tot nae het h: sacrament </l>
					<l>Soo es hy met die E <hi rend='underlined:true;'>priorinne</hi> met noch dry reli¬</l>
					<l>gieusen ghegaen nae sichem om aldaer te sien oft </l>
					<l>wy daer souden connen ghewoonen maer sy vonden het </l>
					<l>clooster soo geruinert datter niet wel moeghelyck </l>
					<l>en was te woonen, ende oock soo onvry van die vyanden </l>
					<l>soo dat die E prioer ende die E. priorinne hen religieu¬</l>
					<l>sen daer niet en dorsten aventuren, Daer nae es die</l>
					<l>E. prior met die E. priorinne ende die III voorseyde </l>
					<l>religieusen van sichem ghetrocken naer aerschot,</l>
					<l>daer vonden sy een schoon plesante plaetse, maer </l>
					<l>oock seer gheruineert ende seer onvry, daer en dorstent </l>
					<l>sy oock niet aventuren, ende syn weder ghecomen nae</l>
					<l>mechelen, ende hebben al om niet ghearbeyt, <hi rend='underlined:true;'>Die</hi> </l>
					<l>E. <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> is oock ghetrocken nae vilvoerden om </l>
					<l>aldaer nae een wooninghe te sien, maer oock niet </l>
					<l>viendende dat ons soude dienen, is om niet wederom </l>
					<l>ghekeert, Ende voorts soo heeft hy noch versocht </l>
					<l>sommighe borgers huysen maer al te vergeefs, want </l>
					<l>ten beliefden den almoeghenden heere noch niet een </l>
					<l>huys te verleenen, want hy wel wiste, wat huys </l>
					<l>dat hem beliefde ons toe te schicken, Soo setten wy  </l>
					<l>ons in patientie, Die E. prioer en dorste niet meer </l>
					<l>soo dickmael overcomen gemerckt dat alle de wege </l>
					<l>vande vry buyters ende vyanden seer onvry waren sonder¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>linghe als hy maer die bichte te hooren hadde, soo </l>
					<l>beschieckten hy ons eenen seer devoten minderbrueder </l>
					<l>tot eenen bichtvader, Die welcke ons goedertierentlyc </l>
					<l>diende by nae III Jaer, Doen en quam die <hi rend='underlined:true;'>E.</hi> <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> </l>
					<l>maer somtyts over als hy cost:</l>
					<l>int Jaer ons heer M V<hi rend='superscript:true;'>C</hi> ende LXXXVII.</l>
					<l>In desen Jare stont ons convent van bethanien onder </l>
					<l>sincte mertens, Ende die <hi rend='underlined:true;'>E</hi> <hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> <hi rend='underlined:true;'>heer</hi> <hi rend='underlined:true;'>augustinus</hi> </l>
					<l>bastyns was onsen comissarius De welcke In Janua¬</l>
					<l>rio van antwerpen by ons ghecomen synde, es den XXVIII.</l>
					<l>dach der selver maent met onsen knape paeschier van </l>
					<l>loo ende met onse maerte naer loven ghetrocken, </l>
					<l>ende eylacen onderweghen es hy vande vry buyters ghe¬</l>
					<l>vanghen naer berghen op soom gheleyt, al waer hy </l>
					<l>ontrent IIII. maenden seer aermelyck ende miserabelyc </l>
					<l>ghevanghen gheseten heeft, al eermen syn rantsoen </l>
					<l>heeft connen opbrenghen, d&apos;welck bedroech wel ter </l>
					<l>sommen van <hi rend='underlined:true;'>dussent</hi> guldens, De benautheyt ende bedroe¬</l>
					<l>ftheyt die wy tusschen middelen tyt om syn ongeluck </l>
					<l>gheleden hebben, waer qualyck te schryven, dan sal </l>
					<l>den kender alder herten alleenlyck bekent blyven, </l>
					<l>Als nu het rantsoen van weghen syns convents tot </l>
					<l>berghen beschickt was, soo is hy int eynde vande IIII.</l>
					<l>maenden wederom ghecomen, seer aermelyck ende mise¬</l>
					<l>rabelyck siende, Ende wy den eerw: prioer alsoo siende </l>
					<l>waeren seer bedroeft, nochtans seer verblyt synde van </l>
					<l>synder verlossinghe ende dat wy onsen goeden vader we¬</l>
					<l>der gecregen hadden, die ons voert besorghen soude </l>
					<l>want hy hadde recht eer hy ghevanghen wert, tot </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>sinct truyen ghecocht voor dry honder guldens coren </l>
					<l>wanter eene grooten dieren tyt aen quam, ende en wae¬ </l>
					<l>ren maer half gelevert, soo waeren wy seer besorcht niet </l>
					<l>wetende hoe dat wy dat souden thuys cryghen, maer </l>
					<l>die E. procurator vande sincte mertens die was ons </l>
					<l>daer seer behelpelyck in, Ende ginck selve sint thruy¬</l>
					<l>en haelen, Om dit coren ende noch meer ander te betae¬</l>
					<l>len, moesten wy seer veel lants vercoopen, want het </l>
					<l>wert soo dieren tyt, dat wy die veertel XXII gulden </l>
					<l>moesten coopen, soo dat wy ter weken om XL gulden </l>
					<l>coren moesten hebben, ende noch en costen wyt&apos; niet </l>
					<l>ghenoech ghecryghen, maer moesten langhen tyt </l>
					<l>ons broot met ghewichte eten, te weten daechs min</l>
					<l>dan een pont, te V. daeghen, IIII. pont, Daer was in </l>
					<l>stat alsulcken aermoede, dat niet wt te spreken </l>
					<l>en is, men cocht een veertel corens XXVII guldens, </l>
					<l>die meeste duerde ontrent III maenden tot dat den </l>
					<l>oost aenquam, Die welcke dat Jaer seer spaede aen¬</l>
					<l>quam, Desen dieren tyt en was niet alleen te mech¬</l>
					<l>elen, maer allen het lant door:</l>
					<l>Doen nu den oost aenquam, soo heeft die, almoegende </l>
					<l>heer syn bermherticheyt ghetoont met syn volck </l>
					<l>het welck vierichlyck tot hem was roepende, ende hen </l>
					<l>hope in hem stellende, Ende sy heeft den oost alsoo </l>
					<l>ghebenedyt ende vermenichculdicht, dat schoon dat alle </l>
					<l>die vruchten opt velt gegeten werden, ter wylen </l>
					<l>datmen maeyden, soo werden sy ghewaer, dat onder </l>
					<l>haer handen vermenichvuldichden, soo dat het coren </l>
					<l>dwelck voor den oost XXVII. gulden ghegouden hadde </l>
					<l>naer den oost ghegeven worde om XXVII stuyvers, soo dat </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ter groote blyschap onder het volck was, ende loofden ende </l>
					<l>danckten den heere grootelyckx van die bermherticheyt </l>
					<l>die hy aen syn volck ghetoont hadde,</l>
					<l>Item int selfste Jaer van .MV<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende lxxxvij. op den </l>
					<l>eersten dach van mey, es by ons comen woonen een </l>
					<l>Jonghe dochter gheheet maria de vryer out synde </l>
					<l>ontrent .xix.  Jaer:</l>
					<l>Item int selve Jaer op sincte franciscus dach is by </l>
					<l>ons ghestorven een seer devote religieuse nonne, ghe¬</l>
					<l>heeten suster maria sterckx, Dese heeft inden quaden </l>
					<l>tyt te brussel by haer vrienden gheweest v@ Jaer </l>
					<l>ende thuys comen synde is allenskens onnoosel gheworden </l>
					<l>ende soo onnooselyck ghestorven, Inden heere moet sy leven</l>
					<l>Item inden selven Jare gaf suster barbare goeyvaerts</l>
					<l>haer Jubilee op sincte Urselen dach ende het covent </l>
					<l>hadde bier en wyn ende een goede maeltyt, ende wy wae¬</l>
					<l>ren metter bruyt seer vrolyck</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .M.V<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .lxxxviij.</l>
					<l>In desen Jare van .lxxxviij., doen stont ons convent van </l>
					<l>bethanien noch onder sincte mertens, ende onsen commisaris</l>
					<l>was noch die E. prioer heer augustyn bastyns:</l>
					<l>Item inden selven Jare den .viij. in mey gaf suster </l>
					<l>maria goessens haer Jubilee seer eerlyck ende costelyck </l>
					<l>al haddet haeren eersten bruyloft dach gheweest, haer </l>
					<l>vrinden en dorster ter Jubilee niet comen overmidts den </l>
					<l>turbelen tyt, maer sonden seer lieberaelycken haer </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>giss</hi> giften soo dat wy seer vrolyck waren met onser bruyt </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1588</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1588</l>
					<l>Item Int selve Jaer .lxxxviij. int eynde vanden </l>
					<l>mey, is by ons ghecleet ende ter ordenen ontfanghen</l>
					<l>suster maria de vryer, out synde ontrent .xx. Jaer:</l>
					<l>Item Inden selven Jare waeren wy noch sonder pater </l>
					<l>ende rentmeester, ende waeren noch in eenen soberen </l>
					<l>staet, ghemerckt de steden staeten ende dorpen over </l>
					<l>al ons seer luttel betaelinghe deden, soo moesten t wy </l>
					<l>seer soberlyck aenlegghen, ende waren somtyts weken </l>
					<l>dat wy geen vleesch aten, oft seer luttel, ende dronc¬</l>
					<l>ken seer duen bier, .v. oft .vi. Jaer lanck, dat maer en </l>
					<l>scheen door den draf ghegoten te syn, oft niet veel be¬</l>
					<l>ter, Onsen comissarius die ons seer therten namp </l>
					<l>alst voorseet is, die hadde groote compassie met onsen </l>
					<l>aermen staet, ende sette ons eenen van<hi rend='strikethrough:true;'> synd</hi> synen heeren </l>
					<l>die ons den dienst doen soude, ende dienen als provisor oft </l>
					<l>rentmeester, Desen goeden heere geheeten, heer wil¬</l>
					<l>lem van middelborch, seer bedroeft synde om dat hy </l>
					<l>syn convent moeste laeten, es nochtans den Eer: </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>prioer</hi> ghehoorsaem gheweest, ende is met grooter be¬</l>
					<l>droeftheyt ende met tranen in ons convent ghecomen.</l>
					<l>den eersten dach van augustus, ende wy hebben hem </l>
					<l>vriendelyck ende met grooter blyschap ontfanghen</l>
					<l>Item in die selve maent van augusti den .vi. dach </l>
					<l>is by ons comen woonen een Jonghe dochter van .xvij.</l>
					<l>Jaer out geheeten magdalena de vroede:</l>
					<l>Item desen voorseyden heer willem van middelborch </l>
					<l>nu by ons synde, heeft aenghemerckt onsen soberen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>staet daer wy in waeren, ende heeft allen middelen </l>
					<l>gesocht om ons te helpen, ende en heeft hem geenen </l>
					<l>arbeyt noch hooftsweer ontsien, ten minsten dat hy </l>
					<l>ons mocht helpen, hy heeft terstont ons landen die </l>
					<l>ghedesoleert laeghen wederom tot onsen profyte, som </l>
					<l>om die helft verpacht, som voor clynen pryse, oock </l>
					<l>som om niet, want seer verdorven was, ende hy heeft </l>
					<l>sunderlinghe onsen bemden ghesoliciteert te beteren </l>
					<l>die als niet gheestimeert werden, ende is oock ghe¬</l>
					<l>reyst seer dickmael in perikel van synen lyve, om </l>
					<l>die vrybueters, daer wy seer mede benaut waren, ende </l>
					<l>in grooter vreesen nae antwerpen ende nae brussel </l>
					<l>om betaelinghe te cryghen, Ende want wy noch </l>
					<l>in een ghehuert huys waeren, ende hoe wel wyt </l>
					<l>hondert daelders huerden, soo waeren ons die erfghe¬</l>
					<l>namen vanden huyse seer moyelyck, ende verhopten </l>
					<l>dat wyt copen souden, maer wy en waeren van dien </l>
					<l>sin niet, overmidts dat het selfste huys, seer onvry </l>
					<l>was, soo baden wy onsen goeden heere, ende procurator </l>
					<l>dat hy ons nae een huys souden sien, het wel hy </l>
					<l>terstont heeft ghedaen, ende heeft ghesien naer het </l>
					<l>huys vanden abt van sincte bernaerts, ende tusschen dien</l>
					<l>middelen tyt, es tot ons ghecomen die E. heere, myn </l>
					<l>heer bouckercke wylen eer schoutheyt van deser stat </l>
					<l>van mechelen, ende heeft ons syn huys ghevylt ende seer </l>
					<l>ghebeden, dat wyt soude coopen, ende overmidts dat hy@@</l>
					<l>eertyts soo dier mede was, soo en dorsten wy daer niet </l>
					<l>aen comen, maer desen goeden heer bedwonghen synde </l>
					<l>door aermoede syn huys te ver coopen overmidts den </l>
					<l>quaden tyt, en heeft niet afgelaten, onsen heere,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1590</l>
					<l>ende procurator, aen te gaen ende te bidden dat wy syn </l>
					<l>huys souden coopen, want hy moeste gelt hebben </l>
					<l>overmidts syn schuldenaers die hem overvielen, soo dat </l>
					<l>den goeden heer, in grooter benautheyt was, Ende onse </l>
					<l>procurator t&apos;selve huys wel doorsien hebbende, soo</l>
					<l>wel van vryheyt stilheyt ende ghelegentheyt met syn </l>
					<l>groot gerief, ende inde heele stat geen bequaemer vin¬</l>
					<l>dende, es met myn heer van boenkercke in comuni¬</l>
					<l>catie ghecomen, ende naer veel propoosten met hem </l>
					<l>veraccordeert voor de somme van ses duysen gulden </l>
					<l>eens, te vinden ende te furneren inde nae<hi rend='strikethrough:true;'>comende</hi>volgende ma¬</l>
					<l>nieren, Inden eersten dat wy tot onsen last souden </l>
					<l>nemen honder eenen veertich gulden erffelyck daer </l>
					<l>het huys mede belast was,:</l>
					<l>Item souden hem quytschelden neghen gulden </l>
					<l>erffelyck die wy op syn goeden heffende waren </l>
					<l>Item souden hem transporteren honder gulden </l>
					<l>erffelyck met seven Jaren verloops op de stat van </l>
					<l>breda, Item de reste bedraghende eelf hondert </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>g</hi> ende dertich gulden, die moesten wy hem gereet ghe¬</l>
					<l>ven, Ende om dese somme te vinden, soo vercochten </l>
					<l>wy aen Joufrouwe lowiese vuesel tweelf sacken </l>
					<l>rogs erfelyck met XII. rinsgulden die wy heffende </l>
					<l>waeren op sekere goeden onder grimberghen toe¬</l>
					<l>behoorende myn heere vanden lommen, de resterende </l>
					<l>penninghen syn ghehuylt op renten aen Joufrouwe </l>
					<l>magrita ende anna van heyst, Desen coop aldus ghe¬</l>
					<l>schiet synde is onse E. mater met onsen procurator </l>
					<l>ghegaen opt stathuys opden XVII dach december </l>
					<l>alwaer den voorsz heer van boevekercke vant </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>voorseyde huys onterft werde, Ende wy voor heer </l>
					<l>daer in ghegoeyt ende gheerft, Ende alsoo syn wy </l>
					<l>begost te verhuysen, maer de erfghenamen van </l>
					<l>pieters daer wy het huys op de wollemert af ge¬</l>
					<l>huert hadden, ghestoort synde dat wy hen huys </l>
					<l>niet en wilden koopen hebben terstont onsen huy¬</l>
					<l>straet doen arresteren tot dat wy hun ten vollen </l>
					<l>souden betaelt hebben vande resterende huyshuere </l>
					<l>die alnoch bedroech meer dan II<hi rend='superscript:true;'>C</hi> ende XL gulden, </l>
					<l>waerdoer onsen procurator, eenen nieuwen hooft¬</l>
					<l>sweer ende quellinghe aenquaem, ende en coste met </l>
					<l>hen niet over comen dan midts, gevende terstont </l>
					<l>hondert gulden gereert, ende de reste met sekere </l>
					<l>partyen ende termynen, waer voor sy oock wouden </l>
					<l>borghe ghestelt hebben, soo baden wy peeter Smeets</l>
					<l>onse E. maters bruer dat hy voor ons woude borge </l>
					<l>blyven, d&apos;welck hy oock geene gedaen heeft, ende </l>
					<l>syn soo voorts verhuyst, Ende op den XXIII dach </l>
					<l>van december syn wy altesaemen ghecomen in </l>
					<l>het voorseyde huys, smergens metten donckeren </l>
					<l>gaende met patyen om het minste opsicht vande</l>
					<l>volcke, Doen wy nu altesamen in het huys wae¬</l>
					<l>ren, soo syn wy seer verblyt geweest, ende syn saemen  </l>
					<l>indie kercke ghegaen om den heere, hertelyck </l>
					<l>te loven ende te dancken, ende wy songhen <hi rend='underlined:true;'>Te</hi> <hi rend='underlined:true;'>deum</hi> </l>
					<l>ende men dede misse, ende doen nu die misse wt was </l>
					<l>soo is die E. bischop gecomen in ons kercke, om </l>
					<l>het huys ende alle dier in waren te gebenedyen, ende </l>
					<l>hy hadde hem soo goethertelyck te ons wert, dat </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1589</l>
					<l>wy seer verwondert waeren, van synder goetheyt,</l>
					<l>Ende eylaes binnen II. oft III. daeghen wert hy siec </l>
					<l>ende sterf seer corts daer naer, te weten opden</l>
					<l>derthien avent:</l>
					<l>Item Inden selven Jare van XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende LXXXVIII. op </l>
					<l>Onser Liever vrouwen gheboeten avent is by ons </l>
					<l>ghestorven een seer devote religieuse, nonne, gehee¬</l>
					<l>ten suster magdalena van eertborre, Jubilaria, </l>
					<l>Dese suster sterf seer subytelyck, wel fraey ende </l>
					<l>ghesont ten refter comende, ende over tafel synde </l>
					<l>wert sy van de handt des heeren gheraeckt ende </l>
					<l>verloes terstont haer spraecke ende verstant, ende </l>
					<l>wert vander tafelen tot int sieckhuys ghedraghen </l>
					<l>Sy leefde van snoenens tot des avents ten X ure </l>
					<l>sonder verstant, doen verschiet die onsterfelycke </l>
					<l>siele wt den sterfelycken lichaem, ende voer tot haeren </l>
					<l>bruydegom, Dit was een seer stichtieghe ende treffe¬</l>
					<l>lycke suster, ende hadde wel XVIII. Jaer die procura¬</l>
					<l>trix geweest, ende hadde die offitie eerlycken ende </l>
					<l>wel bedient wiens siele moet rusten inden heere,</l>
					<l>Die XXV doode int IIII<hi rend='superscript:true;'>C</hi></l>
					<l>Inden Jare ons heeren XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende LXXXIX.</l>
					<l>In desen Jare van LXXXIX stont ons goetshuys </l>
					<l>van bethanien, onder sincte mertens ende onsen </l>
					<l>commissarius was, noch die E. prioer au¬</l>
					<l>gustyn bastyns; <hi rend='italic:true;'>last Auguste De Beurgne</hi></l>
					<l><hi rend='italic:true;'>Lize van den Dief.</hi></l>
					<l><hi rend='italic:true;'>Lise Vansavel.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item inden beginne van dit Jaer, heeft onsen pro¬</l>
					<l>curator ghecocht eenen <hi rend='underlined:true;'>brouketel</hi> ende een <hi rend='underlined:true;'>broucuy</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>pe</hi>, ende heeft een brouhuys, ghemaeckt ter min¬</l>
					<l>ster cost dat moeghelyck was, ende heeft doen maken </l>
					<l>een pompe om waeter te pompen binnen het </l>
					<l>washuys ende int brouhuys waer voor hy gegeven </l>
					<l>heeft meer als honder en XXX gulden, ende alsoo heb¬</l>
					<l>ben wy begost te brouwen,</l>
					<l>Item inden selve Jare, Den XXIIII dach van </l>
					<l>meert is by ons comen woonen een Jonghe doch¬</l>
					<l>ter gheheete <hi rend='underlined:true;'>anna</hi> <hi rend='underlined:true;'>hulsbos</hi>, out synde XIII Jaeren</l>
					<l>Item int selve Jaer XXVII dach van april is by </l>
					<l>ons comen woonen een Jonghe dochter, geheeten </l>
					<l>katharina severdonck, out synde XVIII Jaer:</l>
					<l>Item Inden selven Jare, Den XXII Junius is by </l>
					<l>ons comen woonen, eenen seer eerlycken ende ootmoe¬</l>
					<l>dieghe heer wt hollant voor eenen pater ende rec¬</l>
					<l>tor dees convents, gheheeten <hi rend='underlined:true;'>heer</hi> <hi rend='underlined:true;'>peeter</hi> <hi rend='underlined:true;'>Jans</hi>:</l>
					<l>Item den XXV der selver maent Junius int selve </l>
					<l>Jaer dede suster maria de vryer haer professie, ende </l>
					<l>sy was die eerste nonne, die <hi rend='strikethrough:true;'>int</hi> in dit huys haer </l>
					<l>professie dede, Ende die XII nonne int III<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.</l>
					<l>Item int selve Jaer, ende in die selve maent van </l>
					<l>Junius, den XXIX. dach, is ghecleet ende ter oorden </l>
					<l>ontfanghen suster magdalena de vroede, out synde </l>
					<l>XVIII. Jaer:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden Jare ons heeren XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende XC. </l>
					<l>In desen  Jare van XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende XC stont ons convent </l>
					<l>van bethanien noch onder sincte mertens, ende onse </l>
					<l>comissarius was, die E. prioer heer augustyn </l>
					<l>bastyns:</l>
					<l>Item in dit selve Jaer in die <hi rend='strikethrough:true;'>vasten es ons</hi> </l>
					<l>maent februarij den XII. dach soo is by ons gestorven</l>
					<l>ons beminde medesuster, suster lysbeth bosmans, </l>
					<l>donatinne, nae dat sy indie h: oorden hadde ghe¬</l>
					<l>weest ontrent XLVIII. Jaren ende was out LXXII. Jaer </l>
					<l>die XXVI. dode int IIII<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.</l>
					<l>Item Inden selven Jare, op den VII. dach meert</l>
					<l>soo is in onsen godtshuyse ghecomen een religiose </l>
					<l>van berghen op soom ghenaempt suster margriete </l>
					<l>andries:</l>
					<l>Item in dit selve Jaer in die vasten is onse provi¬</l>
					<l>sor ende procurator ghereyst nae loven, ende van lueven</l>
					<l>nae brussel, Op den wech van brussel synde, is hy </l>
					<l>ghevanghen, van dry vrybueters, ende is seer benaut </l>
					<l>gheweest, sorgende dat wy met hem in grooter be¬</l>
					<l>nautheyt souden comen, overmidts het groot rant¬</l>
					<l>soen, dat sy van hem eyschende waren, heeft hem </l>
					<l>met alder herten ghekeert tot onsen lieven heere </l>
					<l>ende hem vrindelyck ghebeden, dat hy hem woude </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>verlossen, ende dat wy van syn ghevanckenisse niet </l>
					<l>en souden weeten, want hy wel wist, dat wy seer </l>
					<l>bedroeft souden hebben gheweest, alsoot gheboert sou¬</l>
					<l>de hebben, Die heere die een vrient es inder noot, heeft </l>
					<l>syn gebeth verhoort, Tot loven ende tot brussel heeft </l>
					<l>syn ghevanckenisse bekent gheweest, ende hebbender den </l>
					<l>heer <hi rend='strikethrough:true;'>om</hi> voor gebeden, maer wy en wisten van geender</l>
					<l>swaericheyt, Doen hy nu eenen dach ende nacht gevangen </l>
					<l>hadde geweest, soo ginghen die II. vrybueters om <hi rend='strikethrough:true;'>syn</hi> haer </l>
					<l>afferen, Den III. bleef hem bewaren, den welcken eens </l>
					<l>om siende, heeft hy selven met die hulpe godts ont¬</l>
					<l>bonden, ende latende aldaer synen mantel is wech ghe¬</l>
					<l>loopen, die derde vrybueter dit ghewaer wordende heeft </l>
					<l>nae hem geschoten, maer die heere heeft hem bewaert</l>
					<l>soo dat hy door hegghe ende haghe gheloopen heeft </l>
					<l>inder nacht ende is gecomen in een dorp gheheeten</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>meerbeek</hi> meerbeeck, daer heeft hy by die huyslieden </l>
					<l>ghegaen die waren indie kercke, om die vreese der </l>
					<l>vrybueteren, ende alsoo is hy sanderdaechs weder thuys </l>
					<l>ghecomen, ende terstont indie kercke gaende heeft </l>
					<l>hy den heere geloeft ende ghedanckt van synder ver¬</l>
					<l>lossinghe, wy hem siende, niet wetende, van syn qua¬</l>
					<l>de aventure, syn seer bedroeft gheweest, maer hebben </l>
					<l>den heere grootelyckx ghedanckt van syn verlossinghe</l>
					<l>Item Int selfte Jaer van XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. den VIII. dach van Julius </l>
					<l>wast het groot Jubileus, van onse procuratersse, suster </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Joanna</hi> de meere, nae dat sy hadde ghedraghen den </l>
					<l>last der procuratersse, XIX. Jaer, in menichvuldighe </l>
					<l>groote benautheyt ende droefheyt van herten, die sy tusschen </l>
					<l>dien middelen tyt ghehadt heeft, want tusschen </l>
					<l>dien tyt ist clooster II. maal afghebrant geweest</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1593</l>
					<l>die schuere met al datter in was, Die welcke doen </l>
					<l>tertyt vol goets was, Ende die steden achternae </l>
					<l>niet en betaelde, oft seer luttel, soo dat sy menighe </l>
					<l>weeke was dat sy niet eenen stuyver en ontfinck </l>
					<l>Soo dat wel te dencken is, in wat droefheyt van </l>
					<l>herten dat sy dickmael was, maer was doer die </l>
					<l>gratie goets in allen patientich, al dat haer vrienden</l>
					<l>haer gaven voor haer speelgelt, dat gaf sy al in </l>
					<l>die gemeynte, ende hiel haer selven alsoo aerm, hoe </l>
					<l>weeckelyck dat sy was, sy en soude haer selven geen </l>
					<l>onderstant ghedaen hebben, hadden ment haer </l>
					<l>niet doen doen soo seer was sy voor die ghemeijnte </l>
					<l>besorcht, om dat hem niet en soude ghebreken</l>
					<l>ende en spaerde haer selven in geenen dinghe, Ende </l>
					<l>doen nu quam den dach van haer Jubilee, Doen heeft </l>
					<l>sy den convent groote recreatie ghedaen, maer het vrydachs </l>
					<l>voor haer Jubilee feeste, es sy inden refter gecomen </l>
					<l>ende heeft ootmoedelyck op haer knien ghevallen ende </l>
					<l>heeft den convente ghebeden dat sy toch wilden </l>
					<l>vrolyck syn, ende dat met minnen ende liefden, het </l>
					<l>welck oock alsoo gheschiede, sy schonck den convente </l>
					<l>elk een root schotelken met een vierendeel suykers </l>
					<l>ende een vierendeel gumber, daer het convent seer blyde </l>
					<l>mede was, ende sy gaf een seer heerlycke maeltyt </l>
					<l>van ghebraet wyn ende goet bier ende broot, Den </l>
					<l>wyn gelde XXIIII. stuyvers den stoop, nochtans hadden </l>
					<l>wy tweemael den wyn III. wittebroot ende hadden </l>
					<l>alle die weke recreatie, ende waren seer vrolyck </l>
					<l>met onser E bruyt, haer vrienden waeren al </l>
					<l>van antwerpen comen, ter bruyloft, ende onsen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>E. prioer die was oock ter bruyloft comen ende dede </l>
					<l>alle den dienst seer solemnelyck, Die E. prioer met </l>
					<l>onsen rector ende procurator die aten met de vrien¬</l>
					<l>de opt werckhuys, ende waren seer vrolyck, maer die </l>
					<l>bruyt sat aen maters tafel, Den derden dach aten </l>
					<l>die heeren op den refter, het was tot vrydaechs volle </l>
					<l>feeste soo dat sulcken heerlycken ende vrolycken Jubilee </l>
					<l>niet en heeft gheweest, fint ons E. mater de </l>
					<l>later, Ende om dat het convent niet ondanck¬</l>
					<l>baer en soude schynen, soo heeft ons E. mater mette </l>
					<l>heelen convente, ons E bruyt seer hoochelycken </l>
					<l>beschoncken, niet met tytelycke gaven, maer met </l>
					<l>geestelycke, wel weetende, dat die haer alderbest </l>
					<l>sullen te staede comen, als syt meest vandoen sal </l>
					<l>hebben, te weten in die ure haerder doot, Dese gee¬</l>
					<l>telycke gieften waeren eenen gouden cop met V<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.</l>
					<l>ducaten,</l>
					<l>Voor het gelt was ghehouden C. LX, uren silentie </l>
					<l>C. LX werf gestorven, Ghelesen C. Te deum pater </l>
					<l>II<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. de Jure laudant, V<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. veni sancte Spiritus, XV. @@</l>
					<l>werf gheoeffent die passie ons heeren:</l>
					<l>Item voor de cop was ghelesen LXV. werf sincte grego¬</l>
					<l>rius ghebedekens.</l>
					<l>Item XIX. werf die gulden litanien </l>
					<l>Item XIIII. werf XV<hi rend='superscript:true;'>dise</hi> bloetstortinghe ons liefs heeren </l>
					<l>Item IIII. werf die doorne croone: Item III. werf die </l>
					<l>XXIIII. uren van die passie ons liefs heeren </l>
					<l>Item III. werf sincte brigitten ghebeden </l>
					<l>Item eenen davidts souter </l>
					<l>Item XV. missen ghehoort:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1593</l>
					<l>Item X. werf die gebeden van die VII. sloten</l>
					<l>Item X. werf die ghebeden vandie V. wonden ons L: heeren </l>
					<l>Item III. werf het ghebet vandie hh: dryvuldicheyt, </l>
					<l>Item III. werf het cransken vande suete naem <hi rend='underlined:true;'>Jesus</hi></l>
					<l>Item III. werf het cransken vandie passie ons L: heeren </l>
					<l>Item III. werf die ghetyden vandie Eeuwige wysheyt </l>
					<l>Item X werf die VII. wien van onse L. vrouwe </l>
					<l>Item X. werf die VII. blyschappen van onse lieve vrouwe</l>
					<l>Item XXXIII. roosen hoeykens </l>
					<l>Item XVI. cranskens metten ghebeden van maria </l>
					<l>Item II. onser L. vrouwen souters metten psalmen </l>
					<l>Item III. werf die X. duechden van maria </l>
					<l>Iten Te intemerata i obsecro, i stabat mater dolorosa </l>
					<l>Item III. werf sint annen cransken </l>
					<l>Item noch gelesen sinte matheus Evangelie Ende natus </l>
					<l>Item S. lucas Evangelie, missus est grabriel </l>
					<l>Item S. <hi rend='strikethrough:true;'>marck</hi> marcus Evangelie, Recumbentibus </l>
					<l>Item S. Joannes Evangelie, In principio erat verbum.</l>
					<l>Dit was altesaemen ghelesen voor den gouwen cop </l>
					<l>Item noch wasser ghelesen voor die E. bruyt oft sy iet </l>
					<l>mocht hebben versuymt door veel occupatie van haer¬</l>
					<l>der offitie, oft door eeinighe negligentie.</l>
					<l>LXIII. langhe figilien, LXI sevenpsalmen </l>
					<l>Item VI. souters met cuiserere </l>
					<l>Item II<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. L. pater nosters </l>
					<l>Item alle dese geestelycke gieften heeft onse E. </l>
					<l>mater, metten heelen convente, der E. bruyt ghe¬</l>
					<l>schoncken, tot danckbaerheyt van haeren grooten last</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>die, sy soo langhe hadde ghedraghen, ende draghende </l>
					<l>was, ende voorts noch ter eeren Godts ende tot salicheyt </l>
					<l>haerder sielen, ende profyt vande ghemeynte noch te </l>
					<l>draghen stont, alsoo langhe alst Godt ende haer overste </l>
					<l>soude believen.</l>
					<l>Item inden selven iare van XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende XC Den XVII. dach </l>
					<l>Julius, es ter orden ghecomen ende gecleet suster katarina</l>
					<l>van severdonck out synde XIX. Jaren.</l>
					<l>Item indie selve weke den XIX. Julij is hier comen </l>
					<l>woonen een Jonghe dochter, geheeten <hi rend='underlined:true;'>magdalena</hi> </l>
					<l>smeets, out synde ontrent XVI. Jaren, die nichte van </l>
					<l>onse E. mater Smeets</l>
					<l>Item Int selfste iaer XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. en XC., soo dede haer pro¬</l>
					<l>fessie suster magdalena de vroede, den XXII. dach </l>
					<l>van Julius, onder den E. prioer van sinte mertens </l>
					<l>heer augustyn bastyns, Die XIII. nonne int III<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.</l>
					<l>Item Iint selve Jaer, es by ons gestorven onsen ghe¬</l>
					<l>trouwen brueder, ende knecht paschier van loo den  </l>
					<l>24 dach van october, Desen heeft onsen godtshuyse </l>
					<l>seer getrouen geweest, ende grooten aerbeyt hier ghe¬</l>
					<l>daen, ende en heeft sy selven niet ghespaert, ende was</l>
					<l>seer sorchvuldich om ons lant te onderhouden, ende hem </l>
					<l>geen moeyte laten verdrieten om het godtshuys </l>
					<l>te voorderen, Ende heeft hem selven seer ongeachte¬</l>
					<l>lyck oft slechtelyck ghedragen, soo dat wy wel syn </l>
					<l>ghehouden voor hem te bidden, inden heere moet hy </l>
					<l>leven <hi rend='underlined:true;'>Die XXVII. doode int IIIIC</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Item Int selve Jaer XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende XC Den XXIII. october </l>
					<l>quam suster magdalena brans weder tot ons van breda </l>
					<l>als sy X. Jaer van ons gheweest hadde, want die </l>
					<l>mater, haer soo lief hadde, Ende sy hadde vanden </l>
					<l>oversten prioer gecreghen, dat sy by haer mocht </l>
					<l>blyven, alsoo langhe als sy leefde, Ende doen die </l>
					<l>mater aflyvich was geworden, soo es sy terstont thuys </l>
					<l>gecomen met grooter liefden, ende sy dede den convente </l>
					<l>gratie, in ghebraet bier ende broot, ende wy waeren blyde </l>
					<l>dat sy thuys was, soo sy ock was,</l>
					<l>Item int <hi rend='strikethrough:true;'>selve</hi> Jaer M. V<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. XCI.</l>
					<l>In desen Jare van XCI. stont ons convent van </l>
					<l>Bethanien, onder Ste mertens, ende onsen comissarius </l>
					<l>was noch die E. <hi rend='underlined:true;'>prior</hi> heer augustyn bastyns, ende die </l>
					<l>E. rector heer peeter Jans, Die E. <hi rend='underlined:true;'>priorinne</hi></l>
					<l>suster katharina smeets:</l>
					<l>Item In desen selven iare dede haer professie suster </l>
					<l>katharina van severdonck den XXI. dach van Julius </l>
					<l>onder den E. prioer, heer augustyn bastyns, Die XIIII.</l>
					<l>nonne int III<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.</l>
					<l>Item Inden selve Jaere, hadden wy menighe benautheyt </l>
					<l>want die guesen waren alvee voor die poorte vander </l>
					<l>stat, ende namen allen die beesten die sy ghecryghen </l>
					<l>costen, soo dat wy in grooter benautheyt waren sorgende</l>
					<l>dat ons beesten oock souden ghenomen worden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item in dit selve Jaer van XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>.ende XCI. soo heeft </l>
					<l>onsen procurator eenen waghen ghecocht, ende eenen </l>
					<l>bloech, ende II. <hi rend='underlined:true;'>ossen</hi>, daer heeft hy het lanct mede ghela¬</l>
					<l>buert, ende die ossen brochten thuys allen ons hoeye ende </l>
					<l>coren, ende wy ghededen daer soo wel mede oft peerden </l>
					<l>hadden gheweest, ende dese ossen met de ander gheree¬</l>
					<l>schap costen tsamen ontrent hondert ende veerchtich </l>
					<l>gulden:</l>
					<l>Item int selfte Jaer den XI. september, is van </l>
					<l>ons gescheyden onsen E. rector, heer peeter Jans.</l>
					<l>ende is gaen woonen te brusel int convent van grue¬</l>
					<l>nedael, om dat hy ontsach den last der sielen, Desen </l>
					<l>goeden heer was seer ootmoedich ende seer ghemeynsaem </l>
					<l>ende seer troostelyck ende bystandich, alsoo wel die minste </l>
					<l>als die meeste, sunderlinghe oock was hy seer neerstich</l>
					<l>die Jongers te onderwysen indie duecht der ootmoedicheyt </l>
					<l>Ende wy synder afghescheyden met veel tranen ende </l>
					<l>groote droefheyt: Doen nu onsen E. rector van ons </l>
					<l>was ghescheyden, soo en costen wy noch geenen anderen </l>
					<l>rector gehebben, overmidts den turbelen. tyt, ende die </l>
					<l>weghen soo onvry waeren, Soe hebben wy weeder onder </l>
					<l>die minderbruederen gheweest die ons getrouwelyck</l>
					<l>dienden ende, seer gherieffelyck waren, Ende die gar¬</l>
					<l>diaen gaf ons eenen goeden biechtvader, te weten </l>
					<l>den president, Desen goeden heer was ons altyt  </l>
					<l>genoech als wy hem begeerden, Ende hy preckte </l>
					<l>ons ock</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Item in dit selve Jaer, Den XIIII. dach van Novem</l>
					<l>ber begosten wy wederom te brouen, midts dat </l>
					<l>wy met onse ossen wat brougoets gewonnen </l>
					<l>hadden</l>
					<l>Inden Jare ons heeren XV<hi rend='superscript:true;'>C</hi>. ende XCII.</l>
					<l>In desen Jare van XCII. stont. ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens, ende onsen comis¬</l>
					<l>sarius was die E. prioer, heer augustyn bastyns. Ende </l>
					<l>die E. pater was, die president vanden minderbrue¬</l>
					<l>ders, Ende die priorinne suster katharina smeets</l>
					<l>Item in desen Jaere, den XXIII. april, soo sout ghe¬</l>
					<l>weest hebben, het Jubileus van suster <hi rend='underlined:true;'>anna</hi> steevens </l>
					<l>maer om dat wy anders geenen pater en hadden </l>
					<l>ende onsen procurator wtten huyse was, ende was nae </l>
					<l>gent ghetrocken, om sonderlinghe saken die hy </l>
					<l>daer te doen hadde, ende en cost  niet haest weder comen, </l>
					<l>Ende onsen prior oock niet en cost ghecomen naer </l>
					<l>haer begeerte, soo es dat wt ghestelt gheweest, </l>
					<l>maer sy heeft op den selven dach het convent seer </l>
					<l>eerlyck beschoncken, te weten Ighelyck eenen tennen </l>
					<l>schotelken vol vlaeyen, een calleken een sues Jesuken </l>
					<l>IIII. beldekens, een wit strencken twyns, ende een </l>
					<l>grau, <hi rend='strikethrough:true;'>e</hi> Ende witte broot ende dien dach speeldach</l>
					<l>ende wy waren seer vrolyck met onsen bruyt, maer </l>
					<l>sy was seer ongevallich van die croepelheyt daer sy wel </l>
					<l>IX. maent mede gheseten hadde maer sy verhuechde </l>
					<l>het convent soo sy best mocht oft cost </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item in desen selven Jare van .xcij. den .xxi. dach</l>
					<l>mey is by ons ghestorven, ons seer beminde suster </l>
					<l>Suster anna spysters, nae dat sy inder h: oordenen </l>
					<l>hadde gheweest lx. Jaer, een devote suster, ende hadde </l>
					<l>het convent altoos seer lief ghehadt, ende hadde die </l>
					<l>susteren langhen tyt seer vriendelyck ghedient in die </l>
					<l>offitie der sieckmeestersse, door welcken ghetrouwen </l>
					<l>dienst die sy daer inne ghedaen heeft, ick niet en</l>
					<l>twyfel, door die bermherticheyt godts, sy en heeft terstont </l>
					<l>ontfanghen die croone des Eeuwighen levens, ende oock </l>
					<l>te voorder want sy sonderlinghe bermhertich heeft </l>
					<l>gheweest tot alle menschen, ende sonderlinge op die </l>
					<l>aerme als sy iemant hoorde om godtswille bidden </l>
					<l>om dat sy niet <hi rend='strikethrough:true;'>in</hi> en hadde te geven, soo bat syer voor </l>
					<l>ende las eenich ghebedeken, Die .xxviij. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Item den lesten dach van mey wesende doen sondach</l>
					<l>nae het h: <hi rend='underlined:true;'>sacrament</hi>, wast het groot Jubileus van </l>
					<l>anna steevens, die welcke feeste seer Eerlyck ende solem¬ </l>
					<l>nelyck is geschiet, Die E. prior van Ste mertens </l>
					<l>dede die misse, ende dede een schoon exelent sermoon </l>
					<l>Die E. bruyt wert ghehaelt nae die misse, die welcke</l>
					<l>quam met een berrende keersse d&apos;welck sy offerde, ende </l>
					<l>voort lach sy voor die kussenen int middel des choors</l>
					<l>voort soo hadden wy een groote maeltyt, te weeten </l>
					<l>rys, schoon broot, ghesprinct vleesch ende ghebraet </l>
					<l>genoech, ende .iij. mael goet bier, ende waeren seer vrolyck </l>
					<l>met onser bruyt, Ende die E. prioer adt metten </l>
					<l>vrienden opt werckhuys, Ende haer suster van Jherico </l>
					<l>was oock ter Jubilee gecomen ende adt met haer sustersen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1593</l>
					<l>dat met haer quam op den refter, Ende haer suster </l>
					<l>gaf ons elck een syen blomme, Ende sanderdaechs </l>
					<l>hadden wy wittemoes ende pasteykens, ende hadden recre¬</l>
					<l>atie tot vrydaechs toe, Men dede tweemael die com¬</l>
					<l>pleeten op die vesperen ende speelden tot .ix. uren ende </l>
					<l>waren seer blyde ende vrolyck, die heere wilt haer </l>
					<l>gunnen nae dese blyschap, Die hemelsche blyschap </l>
					<l>te besitten, op dat haer blyschap in geen droefheyt </l>
					<l>en moet verandert worden</l>
					<l>Item in desen selven Jare van .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcij. is ghe¬</l>
					<l>maeckt die schuere staende op die messie, ende is </l>
					<l>ghemaeckt van onsen procurator heer willem van </l>
					<l>middelborch, diese self in persoon heeft ghemaect </l>
					<l>met een van synen knapen geheeten andries, ende </l>
					<l>hebben dese schuere heel volmaeckt, behalven het decken </l>
					<l>dat heeft die strooye decker gedaen ende heeft noch </l>
					<l>gecost ontrent .lx. gul.</l>
					<l></l>
					<l>Item in desen selven Jare, den .xxiij. augusti </l>
					<l>is ter orden ontfanghen ende ghecleet suster mag¬</l>
					<l>dalena smeets, out synde .xviij. Jaer, onder den Er: </l>
					<l>prior heer augustyn bastyns.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xciij.</l>
					<l>Item in desen Jare van .xciij.stont ons godtshuys </l>
					<l>van bethanien onder die van Ste mertens, ende onsen </l>
					<l>commissarius was die E. prioer heer augustyn bastyns </l>
					<l>ende die E. pater den president vandie minderbruederen </l>
					<l>Ende die E. priorinne, suster katharina smeets:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item int selfste Jaer van XCIII. den XXIX. dach </l>
					<l>van Januarius, ontfinck die E. priorinne met haer¬</l>
					<l>der offitien, die procuraterschap, ende men gaf haer II. </l>
					<l>helpen, D&apos;een om te scrijven, dander om die wtwendige </l>
					<l>dinghen te beschiecken</l>
					<l>Item den III. dach februario is by ons comen woonen </l>
					<l>eenen seer devoten heer wt het convent van grue¬</l>
					<l>nendael, voor Eenen pater ghenaempt heer anthonius </l>
					<l>neys:</l>
					<l>Item den XXIIII. dach februario, is van ons gegaen </l>
					<l>door ghehoorsaemheyt syns prioers, heer willem van </l>
					<l>middelborch ende is in syn convent procurator ghecoren </l>
					<l>ende dat to onser grooter schaede, want hy ons clooster </l>
					<l>seer voorderlyck ende profytelyck was, ende hem selven in</l>
					<l>gheenen dinghen en spaerde, hy meytste hy timmer¬</l>
					<l>de, ende maeckte die ghelasen die ontstucken waeren </l>
					<l>ende dede al dat hy cost, ten minsten datmen geen </l>
					<l>gelt wtgeven en soude, om dat het gelt soo quaet </l>
					<l>was om cryghen, want eenen benauden tyt was,</l>
					<l>hy liep van deen stat in dander om betaelinghe te </l>
					<l>cryghe in perikel van synen lyve, ende wert oock </l>
					<l>gevanghe van die vrybuyters, maer door die gratie </l>
					<l>godts ontginck hy, hy heeft oock landen ende bemden</l>
					<l>doen verbeteren ende vrocht al mede al oft  hy eenen</l>
					<l>knaep hadde gheweest, Ende daeren boven was hy </l>
					<l>soo stichtich, ende stille in syn conversatie dat te ver¬</l>
					<l>wonderen was, ende dede meestendeel misse, Ende doen hy </l>
					<l>van ons ghescheyden was, soo quam alsoo dickmael </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1593</l>
					<l>over, als hy coste, ende besorchden ons noch in alles dat </l>
					<l>hy coste, ende beschieckten onse saeken als t&apos;antwerpen </l>
					<l>ende te brussel, als oft hy noch by ons gewoont hadde </l>
					<l>ende en liet hem geen moeyte verdrieten ende dat om </l>
					<l>den cost van eenen rentmeester te spaeren want </l>
					<l>wy noch seer soberlyck stonden overmidts den benauwden </l>
					<l>tyt, hy heeft menich benaut herte om ons gedragen </l>
					<l>ende groote sorchvuldicheyt voor ons ghehadt, Die heere </l>
					<l>die een vergelder is alles godts, willet hem loonen </l>
					<l>als hyt aldermeest van doen sal hebben, want by </l>
					<l>godt geen duecht ongeloont en blyft, want wyt hem </l>
					<l>immermeer en connen gheloonen het gene dat hy </l>
					<l>ons ghedaen heeft, soo bevelent wy die bermherticheyt </l>
					<l>godts:</l>
					<l>Item inden selven Jare van XCIII. den XXVII. Julius </l>
					<l>soo was dat feestelyck Jubileus van suster Elisabet </l>
					<l>volgoets, ende ons E. mater dede haer een seer eerlyc¬</l>
					<l>ke maeltyt, wy hadden rys, II. mael schoon broot </l>
					<l>goet bier ende ghebraet, ende gheback van taerten </l>
					<l>ende sanderdaechs wittemoes, Ende ons E. prior met </l>
					<l>ons E. pater die aten III. daeghen by ons op den </l>
					<l>refter ende wy waren seer vrolyck met ons E. bruyt </l>
					<l>Sy schonck ons oock dry giften, te weten een syen </l>
					<l>bloemme, die sy selver ghemaeckt hadde, ende een </l>
					<l>beeldeken vande sueten naem Jesus, ende een proper </l>
					<l>puntken:</l>
					<l>Item iden selven Jaere is ter orden comen ende </l>
					<l>gecleet, suster anna hulsbos out synde XVII. Jaren </l>
					<l>onder den E prior her augustyn bastyns den XXIIII. augusti.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item in desen selven Jare van .xciij. den .xxx. </l>
					<l>augustus op eenen maendach dede haer professie </l>
					<l>suster magdalena smeets onder den E. prior van </l>
					<l>Ste mertens heer augustyn bastyns, Dese suster </l>
					<l>soude haer professie gedaen hebben sondaechs te </l>
					<l>vooren, maer want haer vaeder met die ander </l>
					<l>vrienden van antwerpen moesten comen, ende door </l>
					<l>onweer dat op het water was, soo en costen sy niet </l>
					<l>te tyde ghecomen, maer quaemen eerst, naeden </l>
					<l>een uren, sondaechs <hi rend='strikethrough:true;'>naeden noen</hi>, Die maeltyt ende </l>
					<l>al dat tot die prefessie behoort, was al ghereet, </l>
					<l>ende die E. prior beyde met den dienst te doen tot </l>
					<l>nae den thienen uren, maer doen hy sach datter </l>
					<l>niemant en quam, dan die van mechelen waren </l>
					<l>soo sette hy die professie wt tot sanderdaechs, </l>
					<l>Doen wert sy solemnelyck volbracht, Doen nu die </l>
					<l>vrienden quamen, soe ginghen sy terstont goede </l>
					<l>sciere maeken, ende men hiel den sondach voor den </l>
					<l>.ij. dach, en maendach voor den eersten dach, </l>
					<l>ende wy waren seer vrolyck met onser bruyt, </l>
					<l>sondaechs sat sy aen maters tafel sonder hoet, </l>
					<l>het desdaechs, welck den .iij. dach was, adt sy </l>
					<l>met die E. mater by die vrienden, Die .xv.</l>
					<l>nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>:</l>
					<l>Item in desen Jare, heeft die E. mater het </l>
					<l>huys doen repareren, die daeken doen versien </l>
					<l>ende die gelasen vensteren, den refter doen witten </l>
					<l>ende allersiens doen repareren ende heefter wel hondert </l>
					<l>gulden aengehanghen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1594</l>
					<l>Item in desen selven Jare, soo hebben wy verloren een </l>
					<l>groot gedinghe, tegen Jan van hacht, Ende dat ter </l>
					<l>occasien, om dat hy inden guesen tyt, heeft gebruyct </l>
					<l>van onsen goeden, Ende daer voor hadde hy ons susters </l>
					<l>die doen thuys bleven waren, Gelevert boter kase ende </l>
					<l>ander provande, Doen het convent thuys comen was </l>
					<l>soo eysten hy daer voor .ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. gulden en half, hier was </l>
					<l>ons mater metten convente seer in verslaghen, </l>
					<l>onsen rentmeester, die wy doen hadden ondersocht </l>
					<l>wat goeden hy hadde ghehadt, soo docht hem dat </l>
					<l>hy betaelt was, maer den aligeerde dat hy niet </l>
					<l>gheprofyteert en hadde, ende noch niet betaelt </l>
					<l>en was, ommers het quam soo verre datmen daer¬</l>
					<l>om dingde te mechelen, ende het wert ons teghen </l>
					<l>gewesen, Ende onsen rentmeester, welck was heer </l>
					<l>willem van middelborch, door raet van sommighe </l>
					<l>settent te lueven, Ende daer werdet ons oock tegen </l>
					<l>ghewesen met costen met allen, Maer ommers </l>
					<l>door veel biddens soo schonck hy ons die oncosten </l>
					<l>quyt Die welcke wel waren anderhalf hondert </l>
					<l>gulden Ende wy hadden wel .lxx. gulden oncosten </l>
					<l>want dit ghedinge duerde ontrent .iij. Jaer oft bat</l>
					<l>Item in desen selven Jare, op sint <hi rend='underlined:true;'>Jans</hi> <hi rend='underlined:true;'>baptisten</hi> </l>
					<l>dach, Is wt spanien ghecomen ons seer beminde </l>
					<l>suster magdalena griels, nae dat sy daer hadde </l>
					<l>ghewoont .xiij. Jaer, Ende was daer ghegaen </l>
					<l>om den quaeden tyt, ende gueserye, die in dit neer¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>lant doen ter tyt was, Ende om dat wy allen van </l>
					<l>een ghescheyden waeren, soo verhuerde sy haer, aen </l>
					<l>eenen grooten heer, om syn huys te gouverneren ende is </l>
					<l>met consente van haer overste met hem getrocken </l>
					<l>ende heeft met hem ghewoont .xiij. Jaer, Ende doen </l>
					<l>nu dien langhen tyt om was, en cost sy daer niet </l>
					<l>langer geblyven van grooter begeerte, die sy tot </l>
					<l>haer religie hadde, Soo dat sy sonder consent ende </l>
					<l>met ondanck van haeren heer es gescheyden want </l>
					<l>hy haer soo lief hadde, Oft syn eyghen kindt hadde </l>
					<l>geweest, Soo es sy overcomen met met groot perykel </l>
					<l>ende groote vreese vanden barbaren ende engelschen </l>
					<l>ende ander quaet doenders, die te dier tyt seer regueer¬</l>
					<l>den, Sy ginck op den witten donderdach te schepe </l>
					<l>Ende quam op den sinxen avent tot antwerpen </l>
					<l>metter helpen godts, Diese in allen perykelen </l>
					<l>heeft bewaert, Ende heeft haer regeerder ende stier¬</l>
					<l>man gheweest in allen haer weghe, Want had¬</l>
					<l>dese die beschermenisse godts niet bewaert, ten </l>
					<l>hadde niet moegelyck geweest, dat sy soude connen </l>
					<l>overcomen hebben, Maer die in godt betrout, die</l>
					<l>helpe des heeren en sal hem niet ghebreke, Alsoot </l>
					<l>aen haer heeft gebleken, Want sy sette haer be¬</l>
					<l>trouwen al heel in godt, Ende soo is sy op die hope </l>
					<l>van sonder beschermenisse, dese swaeren wech vroe¬</l>
					<l>melyck aenghegaen, Ende die heere heeftse van allen </l>
					<l>perykelen beschermt, Dese suster es seer ryckelyck </l>
					<l>overgecomen, al van als met haer brengende, Als </l>
					<l>wyn, Olivette, Olie, assyn, Ende in gelde .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende ,x.</l>
					<l>gulden, Want sy in die .xiij. Jaren niet veel en </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hadde verdaen, wel wetende, als sy quaem, seer veel </l>
					<l>soude behoeven, Want sy al haer geestelyck habyt, </l>
					<l>Ende al datmen tot noot behoeft, hadde verloren </l>
					<l>Ghelyck allen oock deden, Soo wert sy hier af versien </l>
					<l>oft sy eerst professie gedaen hadde, Sy gaf den </l>
					<l>convente oock soo schoone maeltyt, al oft haer bruy¬</l>
					<l>loft hadde geweest, Sy sat metten roosen hoet aen </l>
					<l>maters tafel, ende wy waren seer vrolyck en de blyde </l>
					<l>dat wy ons bruyt weder hadde gecreghen want wy </l>
					<l>ghemeynt hadden dat wy haer nemmermeer gesien </l>
					<l>en souden hebben, Soo was die blyschap te meerder </l>
					<l>Maer soo men gemeynelyck seyt, Daer die blyscap </l>
					<l>in huys is, Daer is die droefheyt voor die duer, Alsoo </l>
					<l>est oock gebuert, Doen sy soo langhen tyt op het scep </l>
					<l>geweest hadde, soo en cost sy die coude niet ver¬</l>
					<l>draghen overmidts dat sy wt dat werm landt </l>
					<l>quam, soo creech sy die cortse, ende wert heel schoerft </l>
					<l>over al haer lyf, ende creech quaede beenen, ende quam </l>
					<l>alsoo met grooter pynen thuys, maer door die gra¬</l>
					<l>tie godts, quam sy allenskens weder tot haer selven</l>
					<l>gesontheyt. Die heere sy gelooft van allen syn benefi¬</l>
					<l>tie die hy haer ende ons allen gedaen heeft;</l>
					<l>Item in desen selven Jare van .xciiij. op Ste </l>
					<l>Augustinus dach ons heylighe vaders, soo dede </l>
					<l>haer professie, suster anna hulsbos nonne, Onder, </l>
					<l>den E. prior van Ste mertens heer Augustinus </l>
					<l>bastyns, Die xvi. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item inden selven Jare van .xciiij. den .x. dach</l>
					<l>van october, es gewydt onsen blyckplyn voor een </l>
					<l>kerckhof vanden E. heer ende <hi rend='underlined:true;'>piscop</hi> gheheeten </l>
					<l>heer Jan Darue wesende een raetheer vander stat </l>
					<l>van mechelen, ende gecosen tot biscop der stat van </l>
					<l>namen, Ende nae dat hy gewydt was, soo heeft </l>
					<l>onsen E. pater anthonis nys den selven E. bischop </l>
					<l>ootmoedelyck ghebeden, dat hy hem wilde geweerdi¬</l>
					<l>ghen onsen blyckplyn te wyen in een kerckhof, het </l>
					<l>welck hy hem seer willichlycken concenteerde, ende </l>
					<l>heefvuet met grooter eerwerdicheyt gedaen, Ende </l>
					<l>den blyckplyn was rontsomme behangen met ta¬</l>
					<l>pyseryen ende roode lakenen, Maer aen beyde die cante</l>
					<l>vanden steenwech, Daer en ist niet gewydt, om dat¬ </l>
					<l>men daer soude moeghen setten datmen wilde, Daerom </l>
					<l>en machmen daer aen die canten niet grave die </l>
					<l>doode, het is wel .iij. oft .iiij. voeten ongewydt, Die </l>
					<l>Episcop nae dat hyt gewydt hadde, ginck in ons </l>
					<l>kercke, ende vormde sommige kinderen, Dese goeder¬</l>
					<l>tieren biscop al wast .xi. uren en haelf er hy gedaen </l>
					<l>hadde, want hy spaede begost hadde, En woude niet </l>
					<l>ter maeltyt blyven, Maer ons E mater gaf hem </l>
					<l>een paer snutdocken met een exelente syen bloeme </l>
					<l>Daer was hy seer blyde mede, Ende syn capelanen </l>
					<l>elck eenen snuteldock met een gestofferde penne.</l>
					<l>Item suster magdalena griels, heeft van haeren </l>
					<l>speelgelt, dat sy wt Spaeynien gebrocht hadde, Den </l>
					<l>convente gegeve hondert gulde. om daer mede te</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Jaer, Ende heeft een groote mertelersse in grooter </l>
					<l>patientien geweest, by nae van Joncx af toten leste </l>
					<l>toe, Ende ten lesten van een quaet been ende vande </l>
					<l>water gestorven, Inden heere moet sy eeuwelijck </l>
					<l>leven, Die .xxxij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Item inden selven Jare, den .xxv. apriel is in onse </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonghe dochter van .xxij. </l>
					<l>Jaren geheeten Joanna van Heyst</l>
					<l>Item in desen selven Jare, den .ij. dach mey is in </l>
					<l>onsen godtshuyse comen woonen een Jonghe dochter </l>
					<l>van .xvi. Jaren geheeten margarita knechts</l>
					<l>Item in desen selven Jare van .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. xcvij. soo was </l>
					<l>noch priorinne dees godtshuys die E. Religiose </l>
					<l>mater suster katharina smeets, tot op den v. </l>
					<l>dach van november, doen sterf sy, nae dat sy inder </l>
					<l>h orden gheweest hadde ontrent xlv. Jaer, Desen </l>
					<l>E. mater heeft allen haeren tyt inder offitie seer </l>
					<l>getrouwelyck sorchvuldelyck ende goedertierlyck onsen </l>
					<l>convente ghedient ende seer neerstich geweest op dat wy </l>
					<l>een huys souden hebben, Want doen sy indie offitie </l>
					<l>quam, Doen en hadden wy geen huys, soo heefse alle </l>
					<l>neersticheyt gedaen op dat wy een souden cryghen </l>
					<l>Ende sy heeft ghecocht het huys van myn heere </l>
					<l>die schoutheer, myn heer van bovekercke, om .vi. </l>
					<l>dusent gulden Ende heeft haer beste ghedaen om </l>
					<l>dat selfste huys tot onsen gerief te maeken, Ende </l>
					<l>heefter in doen maeken een schuere ende brouhuys</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende op de meissie noch een schuere, Ende die</l>
					<l>verckens koten, Ende heefthet huys in allen </l>
					<l>manieren onderhouden, Ende want ons het huys </l>
					<l>te clyn was, Om allen ons graen in te doen, soo </l>
					<l>heefse noch gechocht, <hi rend='strikethrough:true;'>om</hi> om graen in te doen, het </l>
					<l>huys staende, achter onsen achtersten muer, Dese </l>
					<l>E. mater heeft in haeren tyt seer goedertieren </l>
					<l>geweest ende bermhertich op allen menschen, Ende </l>
					<l>heeft met moederlycke sorchvuldicheyt nacht ende </l>
					<l>dach besorcht geweest voor haer kinderen, haer </l>
					<l>selven nergers in spaerende, Wat de susteren over </l>
					<l>quam, heeft syse in allen manieren by gestaen, </l>
					<l>Ende sonderlinghe, heeftse seer besorcht geweest </l>
					<l>voor die ouders, ende onghevallighe, Dat hen niet </l>
					<l>en soude gebreken, Ende heeft oock seer neerstich </l>
					<l>ende sorchvuldich geweest, om die orden te onderhou </l>
					<l>den in alder dissipline, haer selven bewysende een </l>
					<l>voorganckster in allen manieren, op den dienst godts  </l>
					<l>seer nau geweest, Om dat dien met alder reveren¬</l>
					<l>tien soude geschien, Ende heeft seer sorchvuldich </l>
					<l>geweest om die liefde te onderhouden, Ende heeft </l>
					<l>ons menighe goede leeringhe geleert, Ende </l>
					<l>menich goet exempel achterghelaten, Inden </l>
					<l>heere moet sy leven, Daer ons niet aen en twyffelt </l>
					<l>want sy een groote mertelersse hier opder erden </l>
					<l>heeft geweest, Want ontrent .ii. Jaer voor haer </l>
					<l>doot, heeftse die heere begaeft, met den kancker </l>
					<l>in haer borst, In welcker pijnen, sy soo patientich </l>
					<l>heeft gheweest, Dat sy haer heeft verthoont </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>eenen spiegel der verduldicheyt voor ons allen, Ende </l>
					<l>heeft in alle ordinanschelycke dinghen gedaen </l>
					<l>al dat sy gecost heeft, Ende heeft haer cappittelen </l>
					<l>tot die leste maent voor haer doot gehouden, Noch¬</l>
					<l>tans leedt sy sulcken martelie, Dat wy sulckx </l>
					<l>niet en costen aensien sonder groote droefheyt van </l>
					<l>herten, Nochtans badt sy onsen lieven heere dat </l>
					<l>hy haer soude laeten lyden tot het wtterste van </l>
					<l>haer sonden, Opdat sy van eertryck soude mogen </l>
					<l>schyden sonder vagevieren, Alsoo wy den heere oock </l>
					<l>betrouwen, Dese E. mater was soo goet van </l>
					<l>leven ende soo troostelyck allen menschen datter </l>
					<l>niemant geestelyck noch werelyck tot haer </l>
					<l>en quam die bedroeft was, sy werden van haerder </l>
					<l>sueter vermaeninghe getroost, Die nu vanden heere </l>
					<l>verstroost wort soo wy godt betrouwen het convent </l>
					<l>was seer bedroeft, ende haddense noch wel begeeren te </l>
					<l>houden, haddet godt belieft, Sy wert seer eerlyck </l>
					<l>begraven, met veel roosenhoeyen, Ende leet int </l>
					<l>middel van kerckhof, haer siele moet onder die engelen </l>
					<l>godt leven, door sy bermherticheyt. Sy sterf den vyfden </l>
					<l>november int Jaer .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.xcvii. onder den E. prior </l>
					<l>vanden throon tot sincte mertens binnen loven onsen</l>
					<l>comissarius Den E. heer augustyn bastyns, Die </l>
					<l>xxxiii. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Hier nae waren wy wel ontrent .iii. weke eer </l>
					<l>wy totter electien quaemen, overmidts het beledt </l>
					<l>van onsen E. prioer, Nu den selven E. prioer vanden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>throon tot Ste mertens binnen loven, op den .xx.</l>
					<l>dach november, by ons comende heeft medegebracht </l>
					<l>den E. prioer van gruenendael, Die welck ons vae¬</l>
					<l>derlycken hebben ghetroost, Ende des vrydaechs </l>
					<l>welck was onser L. vrouwen presentatie dach, wert </l>
					<l>den choer gedaen, Daer wert gecoren in onsen godts¬</l>
					<l>huyse van bethanien totter offitien der priorinschap </l>
					<l>geordineert, gecoren ende geconfirmeert, die Eerwer.</l>
					<l>eerlycke Religieuse suster clara de gaverelles, doen </l>
					<l>out synde ontrent .lix. Jaren, Nae dat sy seer stich¬</l>
					<l>tichlyck by ons gecoverseert hadde, in verscheyden </l>
					<l>offitien bedient heeft, Ende conventuale geprofesside </l>
					<l>suster wesende in desen godtshuyse .xlii. Jaer, Dese </l>
					<l>E. suster wert op Ste clemens dach seer eerlyck </l>
					<l>ende solemnelyck gheconfirmeert, ende geset inden </l>
					<l>staet der priorinscap dees godtshuys van bethanien </l>
					<l>Ende sy is gheweest die .xi. geordineerde gecoren </l>
					<l>ende geconfirmeerde priorinne</l>
					<l>Item inden selven Jare van xcvij. op St kathari¬</l>
					<l>nen dach, soo wert vanden heelen convente gecoren </l>
					<l>tot eender suppriorinne suster Johanna van nyvel </l>
					<l>out synde ontrent .lv. Jaer ende hadde indie oorden </l>
					<l>geweest .xlij. Jaer </l>
					<l>Inden Jare ons L. heere .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcviij.</l>
					<l>Inden selven Jare stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens tot loven, ende die E. prior </l>
					<l>heer augustyn bastyns was onsen commissarius, Ende de </l>
					<l>rector, heer anthonis nys, Ende die E. mater, suster </l>
					<l>Clara de gaverelles</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1594</l>
					<l>Inden Jare ons liefs heeren .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xciiij.</l>
					<l>In desen Jare van .xciiij. stont ons godtshuys van </l>
					<l>Bethanien onder die van Ste mertens, ende onsen </l>
					<l>comissarius was noch die E. prioer h. augustyn </l>
					<l>bastyns, die E. pater rector, heer anthonis nys </l>
					<l>van gruenedael, Die E. priorinne suster ka. smeets</l>
					<l>Item in desen selven Jare, den .xiij. dach van meert </l>
					<l>is ghestorven ons beminde suster pauline Smeyers </l>
					<l>donatinne, nae dat sy inde h: religie hadde ghe¬</l>
					<l>weest .xlij. Jaer, Dese suster hadde den convente </l>
					<l>seer getrouwe gheweest, want nae dat het con¬</l>
					<l>vent vande guesen was verdreven, soo is sy metten </l>
					<l>simpelen ende onghevalligen int huys ghebleven </l>
					<l>ende heefter voor ghesorcht, oft sy haer moeder hadde </l>
					<l>gheweest ende heeft met grooten aerbeyt hen den </l>
					<l>cost ghecreghen, ende heeft meninghe beschaemtheyt </l>
					<l>geleden voor die heeren vander stat, eer sy eenich on¬</l>
					<l>derhout voor die simpelen ende onghevallighen cost</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ghecrygen, ende was vroech ende spaede neerstich met </l>
					<l>die noch by haer waeren, metten handden te winnen</l>
					<l>al dat sy mochten, soo dat seker is, dat sy daer eenen </l>
					<l>sonderlinghen loon af heeft ontfanghen, want onsen</l>
					<l>lieven heere geenen dienst diemen syn ledekens doet </l>
					<l>ongheloont en laet, want hy seet dat ghy mynen </l>
					<l>minsten doet, dat doet ghy my Die .xxix. doode .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Item inden selven Jare van .xciiij. Den .xxiiij. dach </l>
					<l>van april, es by ons ghestorven, ons beminde suster </l>
					<l>barbara abs, nae dat sy inde h: orden hadde ghe¬</l>
					<l>weest .lxvij. Jaer, Ende out synde .lxxxvii. Jaer  </l>
					<l>Ende onsen lieven heere getrouwelyck ghedient </l>
					<l>inden staet der donaetschap, ende heeft ons godtshuys </l>
					<l>seer ghetrou geweest vroech en spaey haer best </l>
					<l>ghedaen, ende haer selven niet gespaert, Dese selve </l>
					<l>Suster heeft wel .viij. Jaer voor haer doot, blint </l>
					<l>ende croepel gheweest, ende een Jaer voor haer doot, be¬</l>
					<l>rooft van haer sinnekens, ende sonderlinghe het leste </l>
					<l>half Jaer kreste sy nacht ende dach, soo datter niemant </l>
					<l>by en cost gerusten, Ende men sacher grooten hertseer </l>
					<l>aen, ende men costse niet ghehelpen, soo dat haers </l>
					<l>ghelyck noot en is ghesien geweest, Onsen lieven heer </l>
					<l>heeft wel bethoont dat hy haer sonderlinghe lief hadde </l>
					<l>Want hyse hier opder erden heeft gepurgeert, want </l>
					<l>wy en twyfelen niet, dese mertelie diese hier opder </l>
					<l>eerden heeft geleden en is haer vaegevier geweest </l>
					<l>Want salich synse die hier ghekastyt worden, het </l>
					<l>moet alte reyn syn, dat eeuwelyck blincken sal, Inden</l>
					<l>heer moet sy rusten. Die .xxx. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>quyten sommighe lasten vanden huyse, soo es in die </l>
					<l>maent van december, ghequeten den chys, die wy het </l>
					<l>clooster van blyenberch Jaerlyckx gelden moesten </l>
					<l>van verscheyde parceelen wt onsen clooster gaende </l>
					<l>van .iiij. R .xi. stver. een .blla. vin <hi rend='superscript:true;'>tx</hi>. .ij. capuynen, ende </l>
					<l>een hinne</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xcv.</l>
					<l>Item inden M.v<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcv. stont ons godtshuys </l>
					<l>van Bethanien onder die van Ste mertens, ende onse </l>
					<l>comissarius was, Die E. prioer heer augustyn bastyns </l>
					<l>Die E. pater heer anthonis nys, van gruenendael,</l>
					<l>Die E. priorinne suster <hi rend='strikethrough:true;'>magdalena</hi> ka. Smeets.</l>
					<l>Item inden selven Jare den .xxi. mey is by ons ghe¬</l>
					<l>storven ons seer beminde suster Elisabeth volgout </l>
					<l>nae dat sy indie h: orden hadde geweest .lij. Jaeren </l>
					<l>Dese suster was een zeer conventuale, ende dede tot </l>
					<l>haer leste sieckte, die welcke maer .xiiij. daeghen </l>
					<l>en duerde, nacht ende dach seer strengelyck den choor,</l>
					<l>ende sy was seer constich int latyn ende <hi rend='strikethrough:true;'>p</hi> op haeren </l>
					<l>sanck, ende was zeer vierich ende neerstich inden dienst </l>
					<l>goedts, inden heere moet sy leven, Die .xxxi. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden Jare ons heeren .Mv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcvi.</l>
					<l>Item in desen Jare M.v<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcvj. stont ons </l>
					<l>godtshuys van bethanien noch onder die van Ste </l>
					<l>mertens, Ende onsen comissarius was die E. prior </l>
					<l>heer augustyn bastyns, Die E. pater heer anthonis </l>
					<l>nys, wt gruenendael, Die E. priorinne suster ka¬</l>
					<l>tharina smeets</l>
					<l>Item inden selven Jare, soo heeft die E. mater ge¬</l>
					<l>cocht het huys aent water achter onsen muer </l>
					<l>Ende heefvet gecocht .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. gulden luttel min </l>
					<l>het welck huys seer vervallen was, ende want wys</l>
					<l>nz en costen gederven om dat wy geen plaetse ghe¬</l>
					<l>noech en hadden om ons graen in te legghen, soo </l>
					<l>moestement terstont gaen repareren Ende sy heef¬</l>
					<l>ter noch .ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. gulden aen gehangen aen reparatie.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .Mv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcvij. </l>
					<l>In desen Jare van .xcvij. stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien, onder die van Ste mertens, ende onsen com¬</l>
					<l>missarius was die E. prior heer augustyn bas¬</l>
					<l>tyns, Ende die E. pater h. anthonis nys van grue¬</l>
					<l>nendael, Die E. priorinne suster katharina smeets</l>
					<l>Item inden selven Jare den .vi. februarius is by ons </l>
					<l>gestorven, ons beminde suster maria willems donatine </l>
					<l>nae dat sy inder h: ordenen hadde geweest .xxxvij. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1599</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xiij. dach van Junius soo </l>
					<l>ontfinck dat abyt der h. religien suster Johanna </l>
					<l>van heyst nonne, onder den E. prior heer Augustyn </l>
					<l>bastyns onsen comissarius</l>
					<l>In desen selven Jare van .xcviij. op den .viij. dach </l>
					<l>december, soo sterf suster barbara goeyvaerts nonne </l>
					<l>nae dien sy in der h: orden geweest hadde .lxi. Jaren </l>
					<l>ende wass out .lxxx. Jaren, Die xxxiiij. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden Jare ons heere .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xcviiij.</l>
					<l>In desen Jare, soo stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van St mertens, te loven ende die E. prior </l>
					<l>heer augustyn bastyns was onsen comissarius, Ende </l>
					<l>die E. rector, heer anthonis nys, Ende die Eer:</l>
					<l>priorinne suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare den .viij. februarij soo sterf suster </l>
					<l>anna van steveren donatinne, nae dien sy inde .h. orden </l>
					<l>geweest hadde .lvij. Jaer, ende was out .lxxvij. Jaren </l>
					<l>Die .xxxv. doode .int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxvi. april soo sterf suster anna </l>
					<l>van huevele, nonne, Nae dien dat sy inder h: orden </l>
					<l>gheweest hadde .lxiij. Jaren Ende was out .lxxxi.</l>
					<l>Jaren, Die .xxxvi. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven iare van .xcix. soo wert ontfangen </l>
					<l>totten staet der h: religien den .xxiij. mey suster </l>
					<l>margareta knechs nonne, Onder den E. prioer </l>
					<l>van Ste mertens heer augustyn bastyns.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxx. mey soo sterf suster </l>
					<l>barbara vanden dorpe nonne, Nae dien sy inder </l>
					<l>h: religien geweest hadde .lxiij. Jaer Ende was </l>
					<l>out .lxxxi. <hi rend='strikethrough:true;'>v</hi> Jaren. Die xxxvij. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.  </l>
					<l>Inden selven Jare den .xxi. Junij. soo dede haer pro¬</l>
					<l>fessie, suster Johanna van heyst nonne, onder den </l>
					<l>E. prioer heer augustinus bastyns, Die .xvij. nonne </l>
					<l>int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>In desen selven Jare, den .xxiij. Junij soo wert  </l>
					<l>ontfanghen totten staet der donatinscap suster mar¬</l>
					<l>griete cremers, ende sy dede haer professie onder den </l>
					<l>E. prioer van Ste mertens, heer augustinus bas¬</l>
					<l>tyns, Ende sy hadde een seer eerlycke bruyloft, al </l>
					<l>oft een nonne hadde geweest, ende sy quam hier </l>
					<l>woonen inden Jare .xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende .xcviij. indie maent van </l>
					<l>meert op eenen vrydach, ende was doen out .xvij. </l>
					<l>Jaer, Die .lxiij. donatinne:</l>
					<l>Inden selven Jare, op den .ix. dach decembri. soo sterf </l>
					<l>onsen E. pater ende rector. heer anthonis nys, gepro¬</l>
					<l>fessijt brueder, wt gruenendael int bos van zonien </l>
					<l>Die welcke by ons seer eerlycken stichtelyck ende </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1600</l>
					<l>duechdelyck hadde ghewandelt ontrent .vij. Jaer </l>
					<l>Ende hy wert begraven int middel van ons kerc¬</l>
					<l>hof, onder eenen blauwen serck, Die .xxxviij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>In desen Jare, soo es by ons gecomen een devoet heer </l>
					<l>wt het clooster van groenendael, Den .xxij. februario</l>
					<l>tot eenen rector van ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>geheeten heer Jan meys </l>
					<l>In desen selven Jare stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder Die van Ste mertens te loven, Ende die E. </l>
					<l>prior heer Augustinus bastyns was onsen comissarius </l>
					<l>Ende die E. rector, heer Jan Meys, Ende die E. </l>
					<l>priorinne suster clara de gaverelles</l>
					<l>In desen selven Jare, op den lesten dach der maent </l>
					<l>Januario, soo es gecomen in desen godtshuyse een </l>
					<l>begynken van brussel geheeten maria bryels, ende </l>
					<l>was out .xxiij. Jaer ende een half, Ende hadde begyn¬</l>
					<l>ken geweest meer dan .iij. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare den lesten dach van april, soo wast </l>
					<l>dat feestelyck Jubileus, van onse beminde suster </l>
					<l>anna vrancx donatinne, Ende onse E. priorinne </l>
					<l>ende procuratersse gaf den convente een goede mael¬</l>
					<l>tyt, ende wyn Ende wy hadden vander bruyt een proper </l>
					<l>giefte tot eender gedenckenisse ende op den tweeden dach </l>
					<l>soo wert die bruyt vanden convente beschoncken ende wy </l>
					<l>op dien dach een costelycke maeltyt ende wyn ende speel¬</l>
					<l>dach, Ende den E. rector, adt .iij. maeltyden op den </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>refter, men dede die compleeten op die vesperen </l>
					<l>ende wy waren seer genuchelyck met onser E. bruyt </l>
					<l>al was het saeken dat sy niet en hoorde noch en </l>
					<l>sach, Want sy hadde, doen wel .xij. Jare doef ende </l>
					<l>blint geweest :</l>
					<l>Inden selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. den .xxv. Junij soo </l>
					<l>dede haer professie, suster margriete knechts nonne </l>
					<l>onder den E. prioer heer augustyn bastyns, Die xviij.</l>
					<l>nonne int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .vi. dach augusti. soo wast </l>
					<l>dat feestelyck Jubeleus van suster Elisabeth </l>
					<l>rymenant, donatinne, Ende sy schonck den convent </l>
					<l>een costelycke maeltyt, ende .ij. werve wyn ende eenen </l>
					<l>erecreatie dach, ende wy waren vrolyck met onse </l>
					<l>bruyt</l>
					<l>Inden selven Jare, den v. november, soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h: religien, suster maria breydels </l>
					<l>nonne, onder den E. prior van Ste mertens heer </l>
					<l>augustinus bastyns</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende een</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van betha¬</l>
					<l>nien onder die van Ste mertens te lueven, Ende die </l>
					<l>E. prior heer augustinus bastyns was onsen com¬</l>
					<l>missarius: Ende die E. rector, heer Jan meys, </l>
					<l>Ende die E. priorine suster clara de gaverelles </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1601</l>
					<l>Inden selve Jare den .iij. april, soo is gestorven </l>
					<l>suster Johanna de meere, nae dat sy inder h: orden </l>
					<l>hadde geweest ontrent .lxi. Jaer, ende was out .lxxviij. </l>
					<l>iare, Die welcke het convent seer getrouwelyck </l>
					<l>in veel verschyden offitien hadde gedient, besonder </l>
					<l>in het offitie der procuraterschap, in alle den qua¬</l>
					<l>den tyt, ende heeft doen veel benoutheyt ende swaericheyt </l>
					<l>geleden, ende luttel betaelinge heeft sy gehadt, </l>
					<l>Die xxxix. doode in .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare soo, es in desen godtshuyse gecomen </l>
					<l>Een Joncfr. van .xviij. Jaren geheeten maria van </l>
					<l>triest den .xi. mey</l>
					<l>Inden selven Jare op sincte matheus <hi rend='strikethrough:true;'>dach</hi> avent soo is </l>
					<l>gestorven suster barbara hersel nonne, nae dat sy </l>
					<l>inder h. orden hadde geweest .xlij. Jaer, ende was </l>
					<l>out .lx. iaren, Dese suster nae dat sy inde h: orden </l>
					<l>iiij. Jare geweest hadde, Doen wert sy heel simpel </l>
					<l>ende sy is tot in haer doot alsoo gebleven, Die .xl. doode </l>
					<l>int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selve Jare, op sincte matheus dach soo is </l>
					<l>gestorven suster maria goessens nonne, nae dien </l>
					<l>sy inder h: orden hadde geweest .lxiij. Jaren ende was </l>
					<l>out .lxxx. iaren. Die .xlj. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xi. november, soo dede haer pro¬</l>
					<l>fessie, suster maria breydels onder den voorsz prior </l>
					<l>van Ste mertens, die .xix. nonne int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden iare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .ij.</l>
					<l>In desen selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>Bethanien, onder die van Ste mertens te Lueven </l>
					<l>ende die E. prioer heer augustinus bastyns was onsen</l>
					<l>comissarius Ende die E. rector heer Jan nys, Ende </l>
					<l>die E. priorinne suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare, op den .xiiij. dach van Junij. soo is </l>
					<l>tot brussel gestorven den Eer: prior van Ste mer¬</l>
					<l>tens te Loven heer augustinus bastyns, Desen Eerw: </l>
					<l>prioer die was tot Jherico gecomen om een professie </l>
					<l>te doen, Ende waart hy langen tyt seer weeck ende </l>
					<l>sieck hadde gegaen, soo is hy daer gestorven maer  </l>
					<l>niet begraven, Want hy begeerde in syn clooster </l>
					<l>begraven te syn, Soo wert den procurator van loven </l>
					<l>tot brussel ontboden, dat hy met eenen waghen soude </l>
					<l>comen ende haelen dat doode lichaem vanden E. prior </l>
					<l>het welck een seer droeve tydinghe was, voor de pro¬</l>
					<l>curator ende voor t&apos; heel convent, Ende oock sonderlinge </l>
					<l>voor ons, want hy hadde ontrent .xvi. Jaer onsen com¬</l>
					<l>missarius geweest, Ende hadde ons seer onderstandich </l>
					<l>geweest in geestelycke ende in werelycke saeken, hy </l>
					<l>was een sonderlinghe liefhebber, der religien, seer ghe¬</l>
					<l>stadich ende gestichtich in syn wandelinge, wys in raden </l>
					<l>troostelyck den bedroefden, goedertieren ende medelydende </l>
					<l>den armen, waer af hy eenen sonderlingen loon van godt </l>
					<l>alsoo wy hopen heeft ontfanghen, want den heere en </l>
					<l>laet geen goet ongeloont: Ende nae de aflyfvicheyt </l>
					<l>vande voorsz . prior. soo wert in syn stede gecoren eenen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1603</l>
					<l>anderen prioer, een conventuael brueder vanden throon </l>
					<l>geheeten heer Jacob van cantelbeeck, die doen ter tyt </l>
					<l>pater ende rector was inden clooster van Ste Lucien </l>
					<l>buyten Ste truyen</l>
					<l>Item inden selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. op den .xxi. Julius </l>
					<l>soo ontfinck dat abyt der h. religien, suster maria van </l>
					<l>trist, ende wert gecleet nonne, onsen E. pater heer </l>
					<l>Jan meys dede dat offitie der cleedinge metter colla¬</l>
					<l>tien, want onsen E. prior niet en comen en cost</l>
					<l>Inden selven Jare op sincte <hi rend='underlined:true;'>augustinus</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>dach</hi> octave </l>
					<l>soo was dat feestelyck Jubileus van ons beminde suster </l>
					<l>maria schuermans nonne, wy hadden een goede </l>
					<l>maeltyt, ende haer vrienden schoncken ons .ij. daegen </l>
					<l>mildelyck den wyn ende wy waren seer vrolyck met </l>
					<l>onser E. bruyt</l>
					<l>Inden selven Jare op Ste lysbethen dach, soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Joncfrouwe geheeten</l>
					<l>maria verbercht, out synde ontrent .xxi. Jaer</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .iij. </l>
					<l>Inden selven Jaren soo stont ons godtshuys van bethanien</l>
					<l>onder die van Ste mertens tot loven, Ende die E.</l>
					<l>prior, heer Jacob van cantebeeck was onsen comis¬</l>
					<l>sarius. Ende die E. pater, heer Jan meys, Ende </l>
					<l>die E. mater, suster clara de gravelles</l>
					<l>Inden selven iare, den .xxx. mey, soo syn in onsen godts¬</l>
					<l>huysse gecome twee Joncfr. genichten, die eene </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>geheeten Elisabeth potters out synde .xxi. Jaren  </l>
					<l>ende die ander genaempt Johanna de Smeet out synde </l>
					<l>.xviij. Jaren </l>
					<l>inden selven Jare den .xxvij. Julij soo dede professie </l>
					<l>suster maria van trist nonne onder den selven </l>
					<l>prioer voorsz. Die .xx. nonne in .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.  </l>
					<l>Inden selven Jare, op den eersten dach van meert </l>
					<l>te vespertyt, soo begost dien grooten aflaet van het </l>
					<l>Jaer van Jubilee te weeten van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. die onsen </l>
					<l>alderheylichsten vader den paus clemens <hi rend='strikethrough:true;'>v</hi> den .viij. </l>
					<l>van dien naem Van roomen in brabant hadde </l>
					<l>gesonden, voor alle menschen, die haerlieden in staet </l>
					<l>van gratie waeren stellende, Ende die stat van </l>
					<l>brussel was doen clyn roome, want in Ste guedele </l>
					<l>kercke was dien grooten aflaet te verdienen, ende </l>
					<l>die menschen quamen met duysenden wt menigen </l>
					<l>verscheyden landen en steden met grooter viericheyt </l>
					<l>tot brussel om die kercke ende autaeren te visiteren </l>
					<l>die daer toe geordineert waren .iij. daegen lanck, </l>
					<l>Ende sy ginghen te bichten ende ten h: sacramente </l>
					<l>met soo grooter devotien, Diet saeghen al hadde </l>
					<l>haer herten van steen geweest, sy souden daer </l>
					<l>door tot devotie verwect geworden hebben, Ende </l>
					<l>desen grooten aflaet duerden .ij. maenden</l>
					<l>Inden selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende .iij. op Ste andries </l>
					<l>dach soo sterf onsen E. prior van windeschim, heeren </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>marcellus</hi> <hi rend='underlined:true;'>lentius</hi>, in die stat van cuelen, Ende is </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1604</l>
					<l>seer subytelyck in een geraecktheyt gebleven tot </l>
					<l>groot achterdeel van ons geheel orden, want hy </l>
					<l>was een seer godtvruchtich wys ende geleert man</l>
					<l>Van hem waer veel te scryven, Maer godt die een </l>
					<l>kender is alder herten, Is oock een loonder alder duec¬</l>
					<l>den, Ende in syn stede soo wert in het naevolgende </l>
					<l>Jaer gecoren tot eenen superior van het generael </l>
					<l>capittel, Eeen seer duechdelyck man, ende een ootmoe¬</l>
					<l>dich ende devoot heer, ghenaempt, heer <hi rend='underlined:true;'>michael</hi> <hi rend='underlined:true;'>de</hi> </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>riddere</hi>, Desen goeden heer was prior in het clooster </l>
					<l>van roodedaele, liggende in het bos van zonien </l>
					<l>by brussel, ende nae dien dat hy prior superior </l>
					<l>was geconfirmeert, heeft oock int voorsz. clooster </l>
					<l>syn wooninge gehouden</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .iiij. </l>
					<l>In desen iare stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens tot loven Ende die E. </l>
					<l>prior, heer <hi rend='underlined:true;'>Jacob</hi> <hi rend='underlined:true;'>cantelberch</hi> was onsen comissarius </l>
					<l>Ende die E. rector heer Jan meys, Ende die </l>
					<l>E. priorine suster clara van gaverelles </l>
					<l>In den selven Jare, op Ste paulus bekeeringhe dach </l>
					<l>soo dede haer professie, suster maria verbercht </l>
					<l>inden staet der donatinschap, onder den E. rector </l>
					<l>heer Jan meys, want onsen E. prior hem daer toe </l>
					<l>die macht hadde gegeven, om dies wille dat hy </l>
					<l>op dien tyt niet en cost gecomen, Ende dese bruyt </l>
					<l>wert op het convents cost gecleet met al dat daer </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>toebehoort, maer die vrienden hebben gegeven .xx. carels </l>
					<l>guldens eens Die .lxiiij. donatinne.</l>
					<l>Inden selven Jare op den .xi. dach van Julij soo ontfin¬ </l>
					<l>ghen dat abyt der h. reliegien, suster Elisabeth potters</l>
					<l>ende suster Johanna de smet, nonne, Onder den E. prior </l>
					<l>heer Jacob van cantelberch onsen comissarius:</l>
					<l>Inden selven Jare op Ste bartholomeus dach soo is </l>
					<l>het generael capittel gehouden, In het clooster van </l>
					<l>Ste mertens tot loven, het welck in veel Jaren niet</l>
					<l>gehouden en hadde gheweest ende dat daerom want </l>
					<l>die weghen ende passagien vol periculen waren van </l>
					<l>roovers, ende moerdenaers.</l>
					<l>Inden selven Jare, op alder engelen dach, soo was dat </l>
					<l>feestelyck Jubileus van suster maria vanden bossche </l>
					<l>Ende sy hadde doen berooft geweest van haer sinnen </l>
					<l>.xxxviij. Jaer, Ende die E. rector heer Jan meys </l>
					<l>dede nae die hoochmisse een collatie, Ende voort al </l>
					<l>den dienst, die daer toe is behoorende, Ende die bruyt </l>
					<l>was onder den dienst goedts soo stil, ende dede al dat daer </l>
					<l>toebehoorde, soo wel al oft sy wys hadde geweest, wt¬</l>
					<l>genomen dat sy niet en las noch en sonck, dat die bruy¬</l>
					<l>den toebehoort, ende sy en ontfinck oock niet het hooch¬</l>
					<l>werdich h: sacrament des autaers, ende ons E. mater </l>
					<l>schonck het convent ter eeren van die bruyt wyn </l>
					<l>ende broot, ende die procuratersse gaft gebraet, ende </l>
					<l>wy hadden eenen recreatie dach, ende wy waren </l>
					<l>vrolyck met onser bruyt:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1605</l>
					<l>In desen selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .iiij. den .xij. dach </l>
					<l>october, soo is in onsen Godtshuyse gecomen een Joncfr. </l>
					<l>van .xxvj. Jaer geheeten Elisabeth smoers:</l>
					<l>In den selven Jare, in december, soo heeft ons E. </l>
					<l>mater van die capelrey van Ste rombouts een </l>
					<l>huys gecocht, ende heeft daer voor gegeven by die </l>
					<l>.viij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. carels guldens, genaempt het huys van t&apos;sestich </l>
					<l>staende neffens ons huys, d&apos; welck ons seer wel tot </l>
					<l>onsen gerieve was gelegen, Ende wy hadden veel </l>
					<l>Jaren groote onrusticheyt geleden van die lieden die </l>
					<l>daer in woonden maer den muer aent water was </l>
					<l>gans vervallen ende die wert niet hout afgepylt </l>
					<l>ende het coste wel .ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.<hi rend='superscript:true;'> </hi>carels gulden, ende daer wies seer </l>
					<l>veel reparatie aen het huys:</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .M.vi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. v.</l>
					<l>In desen Jare stont ons Godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die vanden throone Ste mertens tot loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer Jacob van cantelberch </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die E. pater heer </l>
					<l>Jan meys, Ende die priorinne suster clara de </l>
					<l>gaverelles.</l>
					<l>Inden selven Jare soo heeft ons E. mater een </l>
					<l>clocke gechocht van hondert ende .xx. pont, Ende </l>
					<l>coste .lx. carels guldens, Ende op den .ij. sondach </l>
					<l>inden vasten, d&apos;welck was den .vi. meert heeft </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>onsen E. pater met eenen canoninck van Ste </l>
					<l>rombouts kercke die clocke gewydt, ende die cloc¬</l>
					<l>ke wert inder wyinghe geheeten maria, ende die </l>
					<l>priesters waeren beyde gecleet met eender alben </l>
					<l>ende oock met een stoele, Ende het convent was </l>
					<l>daer tegenwoordich ende lasen psalmen ende anthion </l>
					<l>die tot der wyinghe behoorde, Ende daer waeren </l>
					<l>oock tegenwoordich veel priesteren ende werelycke </l>
					<l>persoonen die nae der wyeinghe, haer offerande </l>
					<l>deden, Ende sy bleef int middel vandie kercke </l>
					<l>hanghen, tot den .xxiiij. dach meert, want den </l>
					<l>thooren noch niet al volmaect en was, Ende op </l>
					<l>den .xxix. dach <hi rend='strikethrough:true;'>dach</hi> der selver maent te complet##</l>
					<l>tyt, was het eerste datmen die clocke luyde,</l>
					<l>Ende den toren met die clocke, ende met al dat </l>
					<l>totten toren behoorde coste hondert ende .xlx. carels</l>
					<l>guldens, ende eenen halven stver.</l>
					<l>Inden selven Jare, op den .xxiiij. Julius, soo dede </l>
					<l>haer professie, suster Elisabeth de potter nonne </l>
					<l>Onder den E. prior heer Jacob van cantelbeeck </l>
					<l>onsen comissarius, Die .xxi. nonne int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare op den lesten dach van Julius </l>
					<l>soo dede haer professie, suster Johanna de smet </l>
					<l>nonne, Onder den E. prior voorsz. Die .xxij. none .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare op den .xi. dach september soo </l>
					<l>hielen wy dat feestelyck Jubileus van ons Eer:</l>
					<l>priorinne clara de gaverelles, Dese E. mater </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>om te bethoonen haer goede gunste, heeft Igelycke </l>
					<l>suster gegeven, eenen nuewen doeck, met een half </l>
					<l>pont suyker, Ende daeren boven heeft ons gegeven </l>
					<l>een seer milde ende genuchelycke feeste, duerende </l>
					<l>vyf daegen lanck, Ende sy schonck ons .vi. wer¬ </l>
					<l>wen den wyn, Ende sy gaf ons orlof een weecke </l>
					<l>te doen al wat ons beliefde, Ende daer werden </l>
					<l>spelen voor die tafel gespelt, Ende wy waren </l>
					<l>seer vrolyck met onser E. Bruyt</l>
					<l>Inden selven Jare op Ste dionisius dach soo </l>
					<l>hielen wy feestelyck dat Jubileus van onse E.</l>
					<l>suppriorinne, suster Johanna van nyvel nonne,</l>
					<l>Dese E. bruyt bewees haer minnelyck ende gun¬</l>
					<l>stich in al dat sy onsen convente gedoen cost, sy</l>
					<l>gaf den convente, een goede maeltyt, ende .ij. wyn</l>
					<l>ende Igelycke suster, een doosken met een strencken </l>
					<l>twyn ende twee schoon beeldekens, ende wy hadden </l>
					<l>ij. dagen recreatie,</l>
					<l>Item inden selven Jare ende op den selven dach ende </l>
					<l>in die selve misse, soo dede haer professie, suster </l>
					<l>Elisabeth smoers inden staet der donatinschap </l>
					<l>Onder den E. prioer van Ste mertens, heer </l>
					<l>Jacob van cantelbeeck, Die .lxv. donatinne.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .M.vi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.vi.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In desen Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.vi. soo stont ons godts¬</l>
					<l>huys van bethanien onder die van Ste mertens</l>
					<l>tot loven ende die E. prior heer Jacob van can¬</l>
					<l>telbeeck was onsen commissarius, Ende die E.</l>
					<l>rector heer Jan meys, Ende Die E. priorinne</l>
					<l>suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxij. dach van Januario </l>
					<l>soo sterf suster katharina verstreken donatinne </l>
					<l>nae dat sy inder h: orden hadde geweest ontrent </l>
					<l>.xliiij. Jaer, Ende was out .lxvi. Jaer, Die .xlij.</l>
					<l>doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .v. dach meert, soo sterf </l>
					<l>suster Johanna van nyvel nonne, Ende sy hadde </l>
					<l>doen meer dan .viij. Jaer suppriorinne geweest</l>
					<l>ende was out ontrent .lxiiij. Jaeren, ende sy hadde </l>
					<l>inder h: orden geweest meer dan .l. Jaren</l>
					<l>Die .xliij. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. </l>
					<l>Inden selven Jare ende op den selven dach sterf suster </l>
					<l>magdalena griels, nonne, nae dat sy inder h:</l>
					<l>orden hadde geweest .xliiij. Jaren, ende was out </l>
					<l>.lxiiij. Jaren, Die .xliiij. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den vij. meert soo sterf suster </l>
					<l>anna leys donatinne, nae dat sy inder h: orden </l>
					<l>geweest hadde .l. Jaren min .v. weken, ende was</l>
					<l></l>
					<l>out ontrent .lxxi. Jaer, Die .xlv. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1607</l>
					<l>Inden selven Jare, op Ste geertruyen dach </l>
					<l>soo sterf suster catharina smets, donatinne, na </l>
					<l>dat sy in der h: orden hadde geweest ontrent</l>
					<l>.xlv. Jaer, ende was out ontrent .lxiiij. Jaer</l>
					<l>Die .xlvi. doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxx. dach meert, soo </l>
					<l>is <hi rend='strikethrough:true;'>gestorven</hi> in onsen godtshuyse gecomen een </l>
					<l>Joncffr. geheeten maria vande hove, out synde </l>
					<l>ontrent .xix. Jaer</l>
					<l>Inden selven Jare in october soo is suster Eli¬</l>
					<l>sabeth potters wtghedraghen nae die swerte </l>
					<l>susters, bevanghen synde met die haestighe</l>
					<l>sieckte soo wy meynden</l>
					<l>Inden selven Jare op Ste berthomeus dach </l>
					<l>des apostels, soo is in onsen godtshuyse gecomen </l>
					<l>een Jonffre. geheeten Elisabeth doernen out synde </l>
					<l>.xxij. Jaren</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .vij.</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van be¬</l>
					<l>thanien, onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer Jacob cantelbeeck was </l>
					<l>onsen comissarius, Ende die E. rector, heer </l>
					<l>Jan meys, Ende die E. priorinne suster clara </l>
					<l>de gaverelles</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. vij. Op den .xx. van </l>
					<l>april, soo is in onsen godtshuyse gecomen een </l>
					<l>Jouffr geheeten maria keldermans, out synde </l>
					<l>.xxiij. iaren</l>
					<l>Inden selven Jare Op Ste Johannes baptisten </l>
					<l>dach synder geboorten in Junius soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h. <hi rend='strikethrough:true;'>religig</hi> religien suster maria </l>
					<l>vanden hove, ende wert gecleet nonne onder den </l>
					<l>E. prior voorsz.</l>
					<l>Inden selven Jare in augusti soo is suster </l>
					<l>magdalene brans wt commissie des prioers ge¬</l>
					<l>trocken tot deventer</l>
					<l>Inden selven Jare soo heeft Ons E. mater doen </l>
					<l>maken een huysken in die kercke, om het h:</l>
					<l>sacrament in te setten Ende het heeft gecost</l>
					<l>met het vergulden ontrent .xl. rins guldens</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxiiij. september soo is </l>
					<l>in onsen godtshuyse gecomen een Joncffr. ghe¬</l>
					<l>heeten Elisabeth vanden poel ende was out </l>
					<l>ontrent .xiiij. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare op Ste Jeronimus dach, soo </l>
					<l>dede professie suster Elisabeth dornen inden </l>
					<l>staet der donatinschap Onder den E. prior heer </l>
					<l>Jacob cantelbeeck, Die .lxvi. donatinne</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1608</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. viij.</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer Jacob van cantelbeeck </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die rector was, </l>
					<l>die E. heer Jan meys, Ende die prorinne suster </l>
					<l>clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare soo is gestorven suster maria </l>
					<l>vanden bossche nonne den .xxiiij. Januario, nae </l>
					<l>dat sy inder ordenen geweest hadde .liij. Jaer, ende </l>
					<l>was out .lxx. Jaren, Die xlvii. <hi rend='strikethrough:true;'>nonne</hi> doode int .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, Op Ste matheus apostels dach </l>
					<l>soo is gestorven suster catharina geboers donatinne </l>
					<l>nae dat sy inder h: orden hadde geweest ontrent </l>
					<l>.xlv. Jaren, ende was out .lx. Jaren, Die .xlviij. <hi rend='underlined:true;'>doode</hi> .iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare Den .xiiij. april soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Joncffr. geheeten Johanna </l>
					<l>de doncker, een begynken van brussel, ende was </l>
					<l>out ontrent .xxx. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende viij. den .xx. </l>
					<l>april, Soo hielmen feeste van dat Jubilee van </l>
					<l>suster Margriete Irogem</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare, op den .viij. dach van Junius </l>
					<l>dede professie suster maria keldermans inden staet </l>
					<l>der donatinschap Onder den E. prior heer Jacob van </l>
					<l>cantelbeeck, Die .lxvij. donatinne</l>
					<l>Inden selven Jaren den .iij. augusti soo dede professie </l>
					<l>suster maria vanden hove nonne, Onder den selven </l>
					<l>prioer voorsz.</l>
					<l>Inden selven Jare den .v. augusti soo is in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen een Joncffr. van .xv. Jaren geheeten </l>
					<l>chatharina vanden hove, Die suster van suster maria </l>
					<l>vanden hove voorsz.</l>
					<l>Inden selven Jare den .vi. october, soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Joncffr. van .xx. Jaren ghe¬</l>
					<l>heeten catharina de smet, Die suster van onse </l>
					<l>suster Johanna de smet</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .ix. </l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van St<hi rend='superscript:true;'>e</hi> mertens tot loven Ende die E. </l>
					<l>prior heer Jacob van cantelbeeck was onsen comissaris </l>
					<l>Ende die E. rector, heer Jan meys Ende die priorinne</l>
					<l>Suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare soo is in onsen godtshuyse gecomen </l>
					<l>een Jonge dochter geheeten catharina vanden hoop</l>
					<l>in april, ende sy was out .xx. Jaren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1610</l>
					<l>Inden selven Jare, in den mey soo wast dat feeste¬</l>
					<l>lyck Jubileus van Suster anna madoets</l>
					<l>Inden selven Jare op den lesten dach mey, soo</l>
					<l>ontfinck dat abyt der h: religien suste Johanna </l>
					<l>de doncker ende sy wert gecleet nonne, Onder den </l>
					<l>E. prior voorsz. Ende op den selven dach suster Eli¬</l>
					<l>sabeth vanden poel ontfinck ooch het abyt der h: </l>
					<l>religien nonne</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxx. augusti, soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h: religien suster catharina de smet </l>
					<l>ende wert gecleet nonne, onder den E. prior voorsz. </l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .x.</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van betanien </l>
					<l>Onder die van Ste mertens te loven, Ende die </l>
					<l>E. prior heer Jacob van cantelbeeck was onsen </l>
					<l>comissarius Ende die E. priorinne clara de gavereles</l>
					<l>Inden selven Jare op den .xxi. dach mey soo sterf </l>
					<l>onsen E. pater ende rector heer Jan meys, een ghe¬</l>
					<l>professyt brueder wt groenendael int bos van </l>
					<l>zonien Die welcke by ons seer eerlycken stichtelyck </l>
					<l>ende duechdelyck <hi rend='strikethrough:true;'>hadde</hi> ende seer nau ende perfect onsen </l>
					<l>dienst gedaen hadde .x. Jaren ende .ii. maenden ende hy </l>
					<l>wert begraven int middel van ons kerckhof onder</l>
					<l>eenen blauwen serck, Die .xlix. <hi rend='underlined:true;'>doode</hi> int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare, inden april soo was dat Jubilee </l>
					<l>van Suster clara vermeeren </l>
					<l>Inden selven Jare, Den .vi. dach Junij soo dede haer </l>
					<l>professie, suster Johanna de doncker nonne, onder den </l>
					<l>selven prioer van Ste mertens Die .xxiij. nonne int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, soo is by ons gecomen, een devoet </l>
					<l>heer wt het clooster van Ste mertens te loven</l>
					<l>den .x. Junij. Wesende aldaer op dien tyt supprior, </l>
					<l>Om een rector te syn van ons godtshuys, ghenaemt </l>
					<l>heer franciscus dienen</l>
					<l>Inden selven Jare den .xiij. Junij soo dede professie </l>
					<l>suster Elisabeth vanden poel nonne, Onder den selve </l>
					<l>prior van Ste mertens heer Jacob van cantelbeeck </l>
					<l>Die .xxiiiji. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. </l>
					<l>In desen selven Jare, op den .xv. Junij. dede professie </l>
					<l>suster cathelyn vanden hoope inden staet der donatin¬</l>
					<l>schap onder den E. prior her Jacob van cantelbeeck </l>
					<l>Die .lxviij. donatinne </l>
					<l>Inden selven Jare den .xij. september soo dede haer </l>
					<l>professie, suster catharina de smet nonne, Onder </l>
					<l>voorsz. prior, Die .xxvi. nonne int .iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xi. </l>
					<l>In desen Jare, stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens te loven, ende die E. prior </l>
					<l>heer Jacobus van cantelbeeck was onsen comissarius</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1613</l>
					<l>dienst, daegelyckx seer vierichlyck, tot een maent oft </l>
					<l>.ij. voor syn doot, hy was seer mewerdich ende gespraeck </l>
					<l>saem ende den sieken bystantich Den .lj. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare inde maent october, soo is by ons </l>
					<l>comen woonen, een seer devoet heer, geheeten heer lam¬</l>
					<l>brecht wt het clooster van groenendael, overmidts dat </l>
					<l>in Ste mertens clooster daer wy onderstonden geen </l>
					<l>bequaem persoonen en waeren te dier tyt overmidts </l>
					<l>haerder Jonckheyt, soo versocht onsen comissarius aenden </l>
					<l>prior van gruenendael eenen bequamen persoon te </l>
					<l>fynden, Ende hy sont ons desen voorsz. pater lambrecht </l>
					<l>maer overmidts syn groote eenvuldicheyt, ende ootmoedicheyt </l>
					<l>kende hy, dat hy niet soude eenighe swaericheyt oft </l>
					<l>lasten, die de oversten, dickwils overcomen, connen </l>
					<l>draghen veel min tytelycke saeken beschicken </l>
					<l>noch met timmeren oft metsen, ende want wy doen </l>
					<l>maer in een huys en saeten, Ende grootelyckx van </l>
					<l>noode van een clooster te bouwen, Soo keerde hy weder </l>
					<l>naer syn clooster daer hy wt comen was, Doen hy </l>
					<l>hier by ons geweest hadde ontrent dry weecken </l>
					<l>Daer nae versochten wy aenden prior van gruenen¬ </l>
					<l>dael, om pater livinus vander elst, Die te dier tyt </l>
					<l>stont als oversten van het clooster van clynen bygaer¬</l>
					<l>de, Daer hy vi oft .vij. Jaren hadde geregeert ende hen  </l>
					<l>clooster groot profyt gedaen, in tytelycke saeken, </l>
					<l>ende hy hiel aldaer schoel, soo en cost hy niet comen </l>
					<l>voor bamis, Soo waren wy wel .xi. maenden sonder </l>
					<l>pater, behalven dat hy somtyts eens overquam </l>
					<l>ende tytelycke saeken beschicken daer hy cost oft mocht </l>
					<l>ende oock somtyts die bichte hoorde, hierentusschen deden </l>
					<l>die minderbruederen allen onsen dienst, Ende tusschen </l>
					<l>dien middelen tyt, soo dede hy dat hooch huys maeken </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dat in die kerckhofstraet staet, op convents cost</l>
					<l>naer syn gerief om aldaer noch kinderen te houden </l>
					<l>ende te leeren, d&apos;welck hy dede tot het Jaer 1616. maer </l>
					<l>hy hiel daer toe eenen meester, soo dat hy vande </l>
					<l>schoele geen groot beledt en hadde, Ende nae sint </l>
					<l>Jans misse quam hy in onsen cost, want hy te vooren </l>
					<l>syns selfs cost dede, ende schonck ons wyn, ende dede ons </l>
					<l>groote feeste aen die wel .iij. daeghen duerde van </l>
					<l>gebraet, ende noch veel ander goede spyse, ende wy hadden</l>
					<l>wel ij. oft .iij. mael wyn, Ende wy werpen die gans </l>
					<l>Ende hy <hi rend='strikethrough:true;'>h</hi> leyde ons in syn huys, Ende wy droncken </l>
					<l>daer wederom den wyn, alsoo veel als wy wouden, ende </l>
					<l>waeren voort seer vrolyck, ende die heel weke wast </l>
					<l>recreatie</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. xiij.</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens te loven, Ende die E.</l>
					<l>prior, heer Jacob van cantelberch was onsen commi¬</l>
					<l>sarius, Ende die E. rector heer livinus vander elst </l>
					<l>Ende die E. mater, suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .xxvij. april, soo dede haer pro¬</l>
					<l>fessie suster Johanna heymans, nonne, onder den E. </l>
					<l>prior van Ste mertens, heer Jacob van cantelbeeck </l>
					<l>Dese suster ginck over haer Jaer, wel vyf maenden</l>
					<l>om sommighe saeken, Die .xxvij. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xiiij.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>In desen selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens, ende die E.</l>
					<l>prior heer Jacob van cantelbeeck was onsen com¬</l>
					<l>missarius, Ende die E. rector heer livinus vander </l>
					<l>Elst, Ende die E. mater suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare, inden april heeft onsen Eer: </l>
					<l>pater doen doorsmyten in een, Die camer daer wy </l>
					<l>den dienst godts in deden, met die sieckhuys camer </l>
					<l>midts dat die kercke soo clyn ende  benaut was, ende </l>
					<l>om allenskens soo van ons huys een clooster te maken </l>
					<l>Ende dese ii. cameren onder ende boven doorgesme¬</l>
					<l>ten synde, begosten wy allenskens, cellen te maeken </l>
					<l>ende den solder die voor op de plaetse stont, die </l>
					<l>wert het dack oock teelemael vernieut. want </l>
					<l>hy niet veel en docht ende met sonder perickel van </l>
					<l>vanden vallen, alsoot bleeck, want een vande werck¬</l>
					<l>lieden daer een ongeluck creech, Ende die galde¬ </l>
					<l>rye die daer ontrent stont, wert oock al heel ver¬</l>
					<l>nieut ende opgevoert om aldaer cellen te maken </l>
					<l>voor die donaetinnen, Ende die zale van desen </l>
					<l>voorsz. solder daer wert afgemaeckt een camer </l>
					<l>voor die sieken ende oude menschen die niet meer </l>
					<l>den dormter op en connen, als hy onder wel ghe¬</l>
					<l>betert was, Ende die plaetse daer die poorte </l>
					<l>plach te staen vanden gemeynen wtganck, wert </l>
					<l>toegemetst, ende men vont oock op die selve contrye</l>
					<l>een reele van een secrete dat wy noyt geweten </l>
					<l>en hadden, Ende men sonck oock een camer om </l>
					<l>eenen refter ende dormter te maeken, niet sonder </l>
					<l>1614</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>groot perykel, al daer wy nae die kercke souden </l>
					<l>gaen, als wy te mettenen gaen, wat wil ic meer </l>
					<l>schryven, ons huys wert heel het achterste </l>
					<l>voorgeset, Soo dat wy in sint Jans prochie ple¬</l>
					<l>gen te woonen, ende nu woonen wy in Ste cathe¬</l>
					<l>lynen prochie, Ende wy <hi rend='strikethrough:true;'>l</hi> plagen oock bouwerye </l>
					<l>te houden knechten ende maerten, ende groot beslach</l>
					<l>ende groote ongerusticheyt te hebben, Dat niet al te </l>
					<l>schryven en is, Wy hebbent al laten varen peerden </l>
					<l>ende coeyen, ende godt sy gelooft ten is ons noyt berouwen</l>
					<l>ende hebben veel rusten vonden, ende maer te beter ge¬</l>
					<l>varen, want ons bevanck van ons huys was te </l>
					<l>clyn, Voort soo hebben wy spreeckhuysen, ende cellen </l>
					<l>gemaeckt, soo veel als die plaetse daer toe be¬</l>
					<l>quaem waren ter dier tyt, Ende wy hielen doen </l>
					<l>wat op van timmeren ende meytsen, om onsen adem </l>
					<l>wat te verhalen, wantmen mach wel dencken </l>
					<l>wat al costen mocht</l>
					<l>Inden selven Jare Den eersten dach Junij soo </l>
					<l>dede professie, suster maria vande sype donatinne </l>
					<l>ende sy hadde een eerlycke bruyloft al haddet </l>
					<l>een nonne geweest, Onder den E. prior Jacobus </l>
					<l>van cantelbeeck. Die lxlix. donatinne </l>
					<l>Inden selven Jare, Den .viij. Junij soo ontfingen</l>
					<l>dat abyt der h: religien suster Elisabeth ende Josyna </l>
					<l>houx gesusters ende werden gecleet nonnen, onder </l>
					<l>den E. prior heer Jacobus van cantelbeeck</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>vermeerderen, ende onsen E. pater onderstant te doen </l>
					<l>Ende dit was den eersten socius, sint het Jaer </l>
					<l>.xv<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. lxxxiij. maer hy en bleef hier niet lange </l>
					<l>ende daer nae dienden ons eenen werelycken heer, die </l>
					<l>syn costen cocht by onsen E. pater</l>
					<l>Inden selven Jare den .xiij. Julij. soo is in desen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonghe dochter geheeten </l>
					<l>Anneken persoons out synde .xvij. Jaren.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxviij. Julij soo wert geleet </l>
					<l>tusschen .iiij. ende vyfven nae den noen, den eersten </l>
					<l>steen van onse kercke, van myn heeren vander </l>
					<l>laen ende van scrieck, die doen tertyt waren borch¬</l>
					<l>meesteren vander stat mechelen, Ende sy cregen</l>
					<l>ons .ij. oft .iij. Jaren betaelinge van verloopen renten </l>
					<l>Ende want dien muer die aen die straet quam </l>
					<l>niet recht ende cost wesen, soo vercreech onsen E.</l>
					<l>pater aen die heeren vander stat, soo veel in te </l>
					<l>nemen van s heeren strate, d&apos;welck eenen voet oft </l>
					<l>ij. mocht wesen, Enden men dede voortaene groo¬</l>
					<l>te neersticheyt om die kercke te vervoorderen, daer </l>
					<l>onsen E. pater hem niet in en spaerde nacht noch </l>
					<l>dach, om vrienden te maeken, die ons souden helpen </l>
					<l>om gelt te cryghen daer hy menich beschaemt</l>
					<l>aensicht haelde, onsen lieven heere moetet hem </l>
					<l>loonen in die ure van synder doot, En haden wy </l>
					<l>hem niet gehadt wy hadden noch lanck blyven </l>
					<l>sitten, in een camer benaut, somma wy creghen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>veel betaelinghe van verloopen renten, ende voort </l>
					<l>veel goede vrienden die ons daer in behulpelyck </l>
					<l>waren, ende veel schincken soo wel van buyten stat </l>
					<l>als van binnen, Allen die gelasen vander kercken </l>
					<l>ende vander .ij. panden werden ons geschoncken, be¬</l>
					<l>halven die boven den outaer ende tegen over den </l>
					<l>outaer comen, Onsen lieven heere hilp ons soo </l>
					<l>dat die kercke ende die panden haest in haer </l>
					<l>esse stonden gelooft moet hy syn die niemant en </l>
					<l>verlaet die in hem betrouwen</l>
					<l>Inden selven Jare Den .xi. september soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h: religien suster maria huysens </l>
					<l>ende wert gecleet nonne, onder den E. prior heer </l>
					<l>anthonius kerckhoven</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xvij. </l>
					<l>Doen stont ons godtshuys van bethanien onder </l>
					<l>die vanden throone, Ste mertens tot loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer anthonij kerckhoven </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die E. rector </l>
					<l>heer levinius vander elst, Ende die E.priorinne </l>
					<l>suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare Den .ij. augusti soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Joncfr. geheeten </l>
					<l>Anna laurenti marcels out synde ontrent </l>
					<l>xxiiij. Jaren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1618</l>
					<l>Inden selven Jare den .xvij. september, dede haer </l>
					<l>professie suster maria huysens nonne, Onder den </l>
					<l>E. prior heer anthonij kerckhoven de xxx nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l></l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xviij. </l>
					<l>In desen Jare stont ons godtshuyse van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens te loven ende die Eer: </l>
					<l>prior heer anthonij kerckhoven was onsen comissa¬ </l>
					<l>rius, Ende die E. rector heer levinius <hi rend='strikethrough:true;'>w</hi> Ende </l>
					<l>die E. priorinne suster clara de gaverelles</l>
					<l></l>
					<l>Inden selven iare, den .xviij. februario, soo wert </l>
					<l>onse kercke gewydt. Inde eere van die scoone </l>
					<l>moeder godts maria, ende onsen alderheylichsten </l>
					<l>vader, augustinus, monica, maria magdalena, ende </l>
					<l>martha, Ende die wydinghe dede onsen Eer: </l>
					<l>Biscop heer mathijs vanden hooven, die een </l>
					<l>seer ootmoedich ende sachtmoedich heer was, den </l>
					<l>aermen ende bedruckten seer toegedaen, seer milt in </l>
					<l>almoessen, ende nae datmen verstaen heeft heylich¬</l>
					<l>lyck gestorven is inden heere, met grooter </l>
					<l>droefheyt vandie heele gemeynte, sonderlinge vandie </l>
					<l>aerme menschen, Nae dat hy syn ampt vol¬</l>
					<l>brocht hadde wel .xxv. Jaren, Doen nu onse </l>
					<l>kercke ende .ij. panden ende het kerckhof gewydt</l>
					<l>waren, soo deden wy onsen dienst daer in te vesper¬</l>
					<l>tyt, ende hielen suffragie van Ste <hi rend='underlined:true;'>augustinus</hi> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van Ste monica, ende maria magdalena ende </l>
					<l>martha, in wiens eere sy gewydt was, Ende </l>
					<l>die reliquien van Ste maria magdalena ende </l>
					<l>martha hadde den biscop selve inden outaer </l>
					<l>ghemeyst, Enden men en hiel geen suffragie </l>
					<l>meer van magdalena martha noch monica </l>
					<l>dan dien dach, Voort deden wy onsen dienst daer </l>
					<l>in nacht ende dach, maer met seer groote coude </l>
					<l>want die vensteren en waren noch niet de helft </l>
					<l>gemaeckt ende die panden en waren maer wtten </l>
					<l>grove gemaeckt, soo dat alle kanten opstont </l>
					<l>ende den wint allesins, doorwaeyde, soo dat die </l>
					<l>kersen daer wy ons mettenen mede lasen soo over</l>
					<l>waeyden dat wy somtyt niet en saegen, ende dat </l>
					<l>duerde den geheelen winter door, soo dat wonder </l>
					<l>was dat men ons gesontheyt daer niet in en schoet </l>
					<l>Die gelasen vander kercken ende vanden onderste</l>
					<l>panden werden ons geschoncken van dieversche </l>
					<l>goede vrienden, ende noch veel totten bouwe, die</l>
					<l>daer van bescheet wilt hebben, die sal dat in </l>
					<l>emanuel vinden, Sanderdaechs doen die kerc¬</l>
					<l>ke gewydt was soo hielen wy feeste ende die </l>
					<l>offitie vande kerckwydinghe eenen dach ende </l>
					<l>van dat Jaer niet meer, want den tyt van die </l>
					<l>kerckwydinghe noch niet gesloten en was van </l>
					<l>onsen comissarius, Soo houden wy nu door het </l>
					<l>bevel van onsen comissarius sondaech nae </l>
					<l>translatie van Ste <hi rend='underlined:true;'>augustinus</hi> in october </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1618</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xviij. februarij dede </l>
					<l>haer beloften suster anna persoons inde tegen¬</l>
					<l>woordicheyt van eenen notarius ende .ij. getuygen </l>
					<l>ende heel het covent, belovende niet langer dan </l>
					<l>sy by ons blyven en soude, houdende haer vryicheyt </l>
					<l>ende wy de onse, doende dit al opt werckhuys </l>
					<l>naeden noen, ende sanderdaechs ontfonck sy onsen </l>
					<l>lieven heere, ende wy hadden .ij. daeghen proper </l>
					<l>feeste op den refter Die .lxx. donatinne</l>
					<l>Inden selven iare, den .xiiij. februarij soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Joncfr. geheeten </l>
					<l>anna antheunis out synde .xvij. Jaer, Van luyck </l>
					<l></l>
					<l>Inden selven Jare, in die maent mey quam tot </l>
					<l>ons eenen broeder ende heere van Ste mertens </l>
					<l>om onsen socius te wesen, maer hy en woonden hier </l>
					<l>maer .xiij. oft .xiiij. maenden ende keerden wede¬</l>
					<l>rom nae syn clooster </l>
					<l></l>
					<l>Inden selven iare inde maent Junius binnen der </l>
					<l>octaven vande h: sacramente, soo is in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen, een Jonge dochter geheeten geertruyt </l>
					<l>van heteren out synde wel .xxv. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare den .xi. Junius, soo sterf suster </l>
					<l>margrite van Itegem nae dat sy inde h: orden </l>
					<l>hadde geweest .lx. Jaren, ende veel Jaren sieck </l>
					<l>ende een onvermoeghen lichaem gedragen hadde, </l>
					<l>Die .liij. doode int iiijc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare inde maent novembris </l>
					<l>op onser liever vrouwen visitatie, soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h: religien suster anna laurenti </l>
					<l>marcels nonne, Onder den E. prior van Ste </l>
					<l>mertens, Dese suster was d&apos;eerste die habyt ont¬</l>
					<l>finck in onse niewe kercke, Ende sy en hadde </l>
					<l>tot haerder bruyloft niet eenen vrient, noch vader</l>
					<l>noch moeder, midts dien dat verboden was int cap¬</l>
					<l>pittel generael geen bruyloft te houden ter </l>
					<l>cleedinghe</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. xix.</l>
					<l>In desen Jare stont ons godtshuys van bethanien</l>
					<l>onder die van Ste mertens te loven, ende die</l>
					<l>E. prior heer anthonij kerckhoven was onsen </l>
					<l>commissarius, Ende die E. rector pater levinus </l>
					<l>vander elst, Ende die E. priorinne suster clara</l>
					<l>de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare den .<hi rend='strikethrough:true;'>xix</hi>. 20 Januarij soo ontfinck</l>
					<l>dat abyt der h: religien, suster anna antheunis </l>
					<l>nonne onder den E. prior van Ste mertens</l>
					<l>Inden selven Jare ende maent Januarius op Ste </l>
					<l>paulus bekeeringhen dach, soo syn in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen twee Joffr. van brussel, de een </l>
					<l>geheeten Elisabeth vander elst, out .xvi. Jaren </l>
					<l>dander catharina damers, out .xix. Jaren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1619</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .iij. februarij soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Joffr. geheeten maria </l>
					<l>ravens, out ontrent .xvi. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .iiij. mey op den dach van </l>
					<l>Ste monica, die sy seer bemint hadde soo sterf </l>
					<l>onse seer beminde mede suster maria de focant </l>
					<l>nae dat in die h: orden geweest hadde .lvij. </l>
					<l>Jaren ende .xvi. Jaren bedient d&apos;offitie van die </l>
					<l>corstersse, ende sy sterf in grooter onnooselheyt ende </l>
					<l>kintsheyt Die .liij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, in die maent augusti op Ste </l>
					<l>marten dach, soo is in onsen godtshuyse gecomen </l>
					<l>een Joffr. van .xxx. Jaren genaemt catharina </l>
					<l>houx die outste suster van onse beminde medesus¬</l>
					<l>teren Elisabeth ende Jodocha houx</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxij. october, soo dede haer </l>
					<l>geloften suster geertruyt van heteren op die voorsz. </l>
					<l>maniere gelyck die ander suster houdende haer </l>
					<l>vryicheyt, ende wy die onse, wech te gaen oft te </l>
					<l>blyven, Dese suster hadde .ij. dagen bruyloft ende </l>
					<l>Die lxxj. donatinne</l>
					<l>dit geschiede onder den E. prior van Ste mertens </l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxiiij. november dede haer </l>
					<l>professie, suster anna laurenti marcels, onder </l>
					<l>den E. prior van Ste mertens tot loven onsen </l>
					<l>comissarius</l>
					<l>Die xxxij. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xx.</l>
					<l>In desen Jare stont ons godtshuys van bethanien</l>
					<l>onder die van Ste merten te loven Ende die E.</l>
					<l>prior heer anthonij kerckhoven was onsen comissarius</l>
					<l>Ende die E. rector heer levinus vander elst </l>
					<l>Ende die E. priorinne suster clara de gaverelles</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxvi. Jannario soo dede haer </l>
					<l>professie suster anna antheunis onder den E. prior </l>
					<l>van Ste mertens tot loven. Die xxijj nonne int @@@@</l>
					<l>Inden selven Jare, den .xix. Januario soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h. religien, suster catharina houx </l>
					<l>nonne, onder den E. prior van Ste mertens</l>
					<l>Inden selven Jare ende maent op Ste agneeten</l>
					<l>dach, soo ontfinck dat abyt der h. religien suster </l>
					<l>Elisabeth vander Elst nonne onder den E. prior </l>
					<l>voosz.</l>
					<l>Inden selven Jare Den .xvij. april soo is by ons ge¬</l>
					<l>storven onse seer beminde mede suster magdalena </l>
					<l>de vroede, nae dat sy inder ordenen hadde geweest </l>
					<l>ontrent .xxxi. Jaren ende hadde die offitie vandie </l>
					<l>cantereye bedient .xvi. Jaer, Daerse seer neerstich </l>
					<l>in geweest hadde, want .ii. Jaren voor haer doot </l>
					<l>gingen wy rooms houden, Doen ons clooster gestaen</l>
					<l>hadde .ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xvij. Jaren luttel min oft meer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1620</l>
					<l>Sy was seer sorchvuldich nacht ende dach om het </l>
					<l>selfde wel ende perfectelyck te doen sonder van Imant </l>
					<l>merckelyck te hebben eenigen bystant oft hulpe </l>
					<l>ten waer somtyts in grooter noot metten eersten </l>
					<l>int beginsel, sy was out doense sterf .xlix. Jaren </l>
					<l>ende hadde refterier geweest .vij. Jaer: Den lx. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .x. mey soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Joffr. van .xviij. Jaren </l>
					<l>geheeten Elisabeth buys</l>
					<l>Inden selven Jare, ende maent den .xvii. mey, soo</l>
					<l>ontfinghen dat abyt der h: religien suster maria </l>
					<l>ravens ende catharina damers nonnen, maer die </l>
					<l>Joncxste wert d&apos;eerste gecleet, ende snoenens oock </l>
					<l>overtafel op die hoochste plaetse geset by wt </l>
					<l>onwetentheyt Dese cleedinghe geschiede onder den </l>
					<l>E. prior van Ste mertens onsen comissarius </l>
					<l>Inden selven Jare, den .xiij. Julius, soo wast dat </l>
					<l>feestelyck Jubileus van suster margriet andries </l>
					<l>ende sy dede ons groote feeste aen .ij. daegen lanck </l>
					<l>al oft een groote bruyloft geweest hadde, ende wy </l>
					<l>waren soo vrolyck als wy in menigen tyt geweest </l>
					<l>hadden, men spelde alle beyde die daegen een spel </l>
					<l>ter maeltyt, wy hadden elck een half kieckens ende </l>
					<l>een pasteyken van drystuyvers, ende venesoen .ij mael </l>
					<l>schonck sy ons den wyn, ende veel ander goede spyse </l>
					<l>daer godt moet af gelooft syn Sy gaf ons elck een </l>
					<l>schilderyeken, ende noch ander properheyt die ons </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>susterkens haer schoncken, dese suster hadde wel </l>
					<l>xi. Jaren van ons geweest inde orlove van haeren </l>
					<l>prior van gruenendael, ende hadde dier tyt gewoont</l>
					<l>te bergen op soom daer haer clooster stont ende voort </l>
					<l>t,antwerpen, Ende sy quam nu om die reste haers</l>
					<l>h. levens met ons over te brengen, maer en verbont</l>
					<l>haer selven nergens in, dan op en neer te gaen nae </l>
					<l>haer beliefte.</l>
					<l>Inden selven iare, den .v. augusti soo is by ons ghe¬</l>
					<l>storven onse seer beminde mede suster, Suster Johan¬</l>
					<l>na de Smet, Nae dat sy in die h: orden hadde ghe¬</l>
					<l>weest .xvi. Jaren Ende was out .xxxv. Jaren, dese </l>
					<l>suster was soo ghehoorsaem haer overste, Soo dat </l>
					<l>syse noeyt en bedroefde, Want sy schent al te doen </l>
					<l>met blyschap al wast haer nature seer contrarie</l>
					<l>Ende sy sterf seer subytelyck, nochtans niet sonder </l>
					<l>langhe voorgaende siecte, want sy droochde wt, ende </l>
					<l>leet een langhe miserie, Noch dede sy den dienst </l>
					<l>goedts, soo langhe als sy cost  Den lvi. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xxi. </l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens, te loven, Ende die Eer: </l>
					<l>prior, heer anthonij kerckhoven was onsen comissaris </l>
					<l>ende die E. rector heer levinus vander Elst, Ende </l>
					<l>die E. priorinne suster clara de gaverelles.</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .xx. Januarij soo dede haer </l>
					<l>professie, suster catharina houx, nonne, onder den </l>
					<l>E. prior van Ste mertens, Ende aengesien dat onsen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1620</l>
					<l>Generael hier te bruyloft was, soo hielmen opden </l>
					<l>tweeden bruyloft dach visitatie, Ende ons Eerw:</l>
					<l>mater liet in haer offitie wt beleeftheyt </l>
					<l>want sy over out was, ende niet lanck meer en </l>
					<l>cost gedoen want sy lanck seer weeckelyck ghe¬</l>
					<l>weest hadde Die xxxiiij nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .vij. februarij. soo dede haer </l>
					<l>professie suster Elisabeth vander elst, die nichte </l>
					<l>van onsen E. pater rector vander elst, Onder den E. </l>
					<l>prior van Ste mertens, onsen comissarius Die xxxv.</l>
					<l>nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven Jare, opden .xxx. dach meert, soo</l>
					<l>wert in onsen convente gemeten van eenen </l>
					<l>statmeester den cruysganck, Die van groote ver¬</l>
					<l>diensten is, alsmen dien devotelyck omgaet, voor </l>
					<l>wat saeken dat oock syn mach.</l>
					<l>Item inden voorsz. Jare van .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xxi. soo </l>
					<l>was noch priorinne ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>die E. ende seer getrouwe mater suster clara de</l>
					<l>gaverelles, tot op eersten dach van april, nae dat </l>
					<l>sy in die h. orden hadde geweest .lxv. Jaren, ende </l>
					<l>heeft den last der prorinschap ghedraghen .xxiij.</l>
					<l>Jaren, ende was out doen sy sterf .lxxxiij. Jaren, Dese </l>
					<l>E. mater heeft alle haeren tyt inder offitien seer </l>
					<l>getrouwelyck ende sorchvuldelyck, onsen convente </l>
					<l>ghedient, wesende seer vierich inden dienst godts </l>
					<l>nacht ende dach tot in haeren lesten ouderdom, soo </l>
					<l>dat wel te gelooven is, dat sy daer geen rekeninghe </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>af gegeven en heeft, want sy dickwils meer ge¬</l>
					<l>daen heeft, dan sy wel vermocht, tot by nae in </l>
					<l>haer leste Jaer voor haer doot, ende en was daer in </l>
					<l>geenderley manieren af te trecken, Ende was ons</l>
					<l>daer in eenen sonderlinghen voorganck, soo wel </l>
					<l>de Jonghe als die oude, Ende is seer sorchvuldich </l>
					<l>geweest om die ordene in alle dissipline te onder¬</l>
					<l>houden, haer selven bewysende een voorganckster </l>
					<l>in alle manieren, Sy was oock seer gemeyn ende </l>
					<l>goet om dienen, niet clachtich noch quellyck, </l>
					<l>besonder in haer eten was sy seer gemaetich, soo </l>
					<l>datse niet en claechde, hoe slecht dat gecockt was</l>
					<l>Ten waer dat sy voor die gemeynte gesproken hadde </l>
					<l>niet voor haer selven, want sy en was voor haer </l>
					<l>selven niet met allen, Die oude ende goede ordinantie </l>
					<l>wilde sy seer nau onderhouden hebben, Sy was seer </l>
					<l>vreedsaem ende minnelyck totten susteren, Ende </l>
					<l>inden grooten bouwe van ons clooster ende ons kerc¬</l>
					<l>ke, heeft sy menighen vrient wtgemaeckt, om </l>
					<l>ons daer in behulpelyck te wesen, Ende heeft int </l>
					<l>selffte haer beste oock gedaen, gevende aen het </l>
					<l>cruys, dat boven den thoren staet .xliij. gulden,</l>
					<l>Aen Ste <hi rend='strikethrough:true;'>g</hi> augustinus, beelt dat buyten de </l>
					<l>kerckdoore staet .xx. gulden, Ende noch eens </l>
					<l>l. gulden, ende noch menighen ongerekenden penninck </l>
					<l>aen verscheyden dinghen, Ende aent staketsel vande </l>
					<l>hof teelemael te vermaeken .lx. gulden, Aen die </l>
					<l>clocke .lx. carels gulden, wegende hondert ende .xx. pont</l>
					<l>ende wert indie wydinghe genaemt maria, Den </l>
					<l>thoren met die clocke coste hondert ende .xlix. carels</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gulden, te weten den thoren van ons kercke opt </l>
					<l>werckhuys welcke clocke wert indie niewe </l>
					<l>kercke, Voort doen nu haer eynde genaeckte.</l>
					<l>heeft sy haer selven gewillichlyck overgegeven</l>
					<l>inde handen godts, ende met vollen verstande die </l>
					<l>kerckelycke rechten ontfangen, ende naer een </l>
					<l>quartier van een ure, haeren geest gegeven, onsen</l>
					<l>heere wilt haer siele die eeuwighe ruste verleenen </l>
					<l>Ende doemmen haer wtvaert dede in die misse </l>
					<l>Soo dedemen een sermoon tot haeren h love, ende </l>
					<l>den precant <hi rend='strikethrough:true;'>denprecant</hi> prees haer soo seer, </l>
					<l>Soo dat hy seyde, datmen wel mocht segghen </l>
					<l>E h: clara bidt voor ons, d&apos;welck haer ende ons </l>
					<l>wilt gunnen godt den Vader, Den sone, Ende den</l>
					<l>h: geest amen</l>
					<l>Ende sy is begraven met grooter droefheyt onder </l>
					<l>het clockseel inder nonnen choor aen die tralie</l>
					<l>Ende sy is de lvij doode int iiijC</l>
					<l>Ende nae dat dese E. mater begraven was, soo </l>
					<l>quamen ons visiteerders, naeden vyfden dach </l>
					<l>d&apos;welck doen was schorssel woensdach, Om ons te </l>
					<l>versien van een ander moeder, want sy seyden dat </l>
					<l>die schaepkens niet lanck sonder herder en moch¬</l>
					<l>ten wesen, Ende sanderdaechs opden witten donder¬</l>
					<l>dach, Soo wert in onsen godtshuyse van bethanien </l>
					<l>gecoren ende geconfirmeert totter offitien der prio¬</l>
					<l>rinschap, Die E. devote suster, Suster Magda¬</l>
					<l>lena smeets, Die nichte van onse E. mater </l>
					<l>catharina smeets saliger, Welcke Electie ende </l>
					<l>confirmatie geschiede al op eenen dach, eensdeels </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>om dat den heylighen tyt niet toe en liet lan¬</l>
					<l>ger daer mede becommert te syn, ten anderen </l>
					<l>soo wast alte quaden tyt, want den trebis </l>
					<l>ginck op den goeden vrydach wt, Ende onsen </l>
					<l>E. prioers en ginghen sonder perikel niet </l>
					<l>naer huys, Den eenen was, Den E. prior van </l>
					<l>roodendael heer pauwels schoefs, onsen E. prior </l>
					<l>van windeschim, Den anderen was onsen comissa¬</l>
					<l>rius, heer anthonius van kerckhoven, prior </l>
					<l>van Ste mertens, Die een seer out man was </l>
					<l>ende hadde veel aventueren inden wech, onder </l>
					<l>al brack synen waghen daer hy op sat, ende soo </l>
					<l>namen sy dedesen ouden, man ende droeghen hem </l>
					<l>op haeren rugghe, ende setten needer op een smale </l>
					<l>plancke inden moras, ende soo quam hy snachs </l>
					<l>ten .xij. uren opden goeden vrydach in syn clooster </l>
					<l>te loven te Ste mertens: Dese E. mater </l>
					<l>hadde onsen convente gedient int offitie van </l>
					<l>procuratrix ontrent .xvi. Jaren, ende hadde </l>
					<l>haer seer loffelyck haer daer in gedraghen, Ende </l>
					<l>inden bouwe van die kercke ende cloosterlycke ver¬</l>
					<l>anderinghe haer beste ende goede affectie, daer </l>
					<l>in ghetoont, Ende veel ghecregen voor ons kerc¬</l>
					<l>ke, het begynken lesken haer suster heeft ons </l>
					<l>gegeven lx gulden, ende maeyken haer suster .xij. </l>
					<l>gulden, Voort heeft ons erw: mater noch ghe¬</l>
					<l>creghen van haer broeders ende susters een schoon </l>
					<l>wieroock vat, van hondert dalders, Ende een </l>
					<l>silveren peys van .l. gulden, ende noch een silvere </l>
					<l>schotele, met silveren apullen, ende .ij. groote schoon </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ghelasen vensteren, die peeteroom ons gege¬</l>
					<l>ven heeft, ende achterghelaten, tot een testa¬</l>
					<l>ment, ghecost .lxxx. gulden, noch heeft ons </l>
					<l>haeren vader eens gegeven hondert dalders in </l>
					<l>die gemeynte, Dit hebben wy al gecreghen </l>
					<l>door onse E. mater, Ende dit heb ick aldus </l>
					<l>gestelt om datmen soude weten hoe veel wel¬</l>
					<l>doens, dat ons wy al van dees E. mater door haer </l>
					<l>gecreghen hebben, noch procuratrix wesende </l>
					<l>Doense mater wert, doen wasse out .xlviij. Jaer </l>
					<l>en een half, Ende hadde om voorders gheweest </l>
					<l>ontrent .xxviij. Jaeren een half: Die .xij. geordenderde </l>
					<l>ende geconfirmeerde priorinne van desen godtsthuyse </l>
					<l>Inden selven Jare, ende op den selven dach, dat </l>
					<l>ons E. mater gaverelles sterf, den eerste april </l>
					<l>soo is in onsen godtshuyse gecomen een Joffrouwe </l>
					<l>geheeten cornelie vander elst, die nicht van </l>
					<l>onsen E. pater vander elst, out synde ontrent </l>
					<l>xxii. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare, den .iiij. dach mey, soo is </l>
					<l>totter oorden gecomen, ende gecleet, suster, Elisa¬</l>
					<l>beth buys, Onder den E. prior van Ste mertens </l>
					<l>tot loven, heer anthoniij kerckhoven</l>
					<l>Inden selven Jare Den .xxiij. mey, soo dede </l>
					<l>professie suster maria ravens nonne, onder den </l>
					<l>E. prior van Ste mertens onsen comissarius </l>
					<l>voorsz. </l>
					<l>Die .xxxvj. nonne int iijc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>om dat den heylighen tyt niet toe en liet lan¬</l>
					<l>ger daer mede becommert te syn, ten anderen </l>
					<l>soo wast alte quaden tyt, want den trebis </l>
					<l>ginck op den goeden vrydach wt, Ende onsen </l>
					<l>E. prioers ende ginghen sonder perikel niet </l>
					<l>naer huys, Den eenen was, Den E. prior van </l>
					<l>roodendael heer pauwels schoeft, onsen E. prior </l>
					<l>van windeschim, Den anderen was onsen comissa¬</l>
					<l>rius, heer anthonius van kerckhoven, prior </l>
					<l>van Ste mertens, Die een seer out man was </l>
					<l>ende hadde veel aventueren inden wech, onder </l>
					<l>al brack synen waghen daer hy op sat, ende soo </l>
					<l>namen sy dedesen ouden man ende droeghen hem </l>
					<l>op haeren rugghe, ende setten needer op een smale </l>
					<l>plancke inden moras, ende soo quam hy snachs </l>
					<l>ten xij. uren opden goeden vrydach in syn clooster </l>
					<l>te loven te Ste mertens: Dese E. mater </l>
					<l>hadde onsen convente gedient int offitie van </l>
					<l>procuratrix ontrent .xvi. Jaren, ende hadde </l>
					<l>haer seer loffelyck haer daer in gedraghen, Ende </l>
					<l>inden bouwe van die kercke ende cloosterlycke ver¬</l>
					<l>anderinighe haer beste ende goede affectie, daer </l>
					<l>in ghetoont, Ende veel ghecregen voor ons kerc¬</l>
					<l>ke, het begynken lesken haer suster heeft ons </l>
					<l>gegeven lx gulden, ende maeyken haer suster .xij. </l>
					<l>gulden, Voort heeft ons erw: mater noch ghe¬</l>
					<l>creghen van haer broeders ende susters een schoon </l>
					<l>wieroock vat, van hondert dalders, Ende een </l>
					<l>silveren peys van l. gulden, ende noch een silvere </l>
					<l>schotele, met silveren apullen, ende ij. groote schoon </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gelasen vensteren, die peeteroom ons gege¬</l>
					<l>ven heeft, ende achterghelaten, tot een testa¬ </l>
					<l>ment, ghecost .lxxx. gulden, noch heeft ons </l>
					<l>haeren vader eens gegeven hondert dalders in </l>
					<l>die gemeynte, Dit hebben wy al gecreghen </l>
					<l>door onse E. mater, Ende dit heb ick aldus </l>
					<l>gestelt om datmen soude weten hoe veel wel¬</l>
					<l>doens, dat ons wy al van dees E. mater door haer </l>
					<l>gecreghen hebben, noch procuratrix wesende </l>
					<l>Doense mater wert, doen wasse out xlviij. Jaer </l>
					<l>en een half, Ende hadde in doorden gheweest </l>
					<l>ontrent .xxviij. Jaeren een half: Die xij. geordeneerde </l>
					<l>ende geconfirmeerde priorinne van desen godtshuyse </l>
					<l>Inden selven Jare, ende op den selven dach, dat </l>
					<l>ons E. mater gaverelles sterf, den eersten april </l>
					<l>soo is in onsen godtshuyse gecomen een Joffrouwe </l>
					<l>geheeten cornelie vander elst, die nicht van </l>
					<l>onsen E. pater vander elst, out synde ontrent </l>
					<l>xxi. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare, den .iiij. dach mey, soo is¬</l>
					<l>totter oorden gecomen ende gecleet, suster, Elisa¬</l>
					<l>beth buys, Onder den E. prior van Ste mertens </l>
					<l>tot loven, heer anthonij kerckhoven</l>
					<l>Inden selven Jare Den .xxiij. mey, soo dede </l>
					<l>professie suster maria ravens nonne, onder den </l>
					<l>E. prior van Ste mertens onsen comissarius </l>
					<l>voorsz</l>
					<l>Die .xxxvj. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare, Den .vi. Junij. soo dede haer </l>
					<l>professie, suster catharina damers nonne </l>
					<l>Onder den E. prior van Ste mertens te loven</l>
					<l>heer anthonius kerckhoven: Die .xxxvij. nonne</l>
					<l>int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .xx. Junij soo is ghe¬</l>
					<l>storven onse beminde suster clara vander </l>
					<l>meeren choordonatinne, nae dat sy inder </l>
					<l>h: oorden geweest hadde .lxi. Jare, Ende </l>
					<l>was out .lxxix. Jaren, Dese suster hadde </l>
					<l>cruepel geseten wel .vi. Jaren, Soo dat sy haer </l>
					<l>vanden bedde, noch op bedde niet en cost ghe¬</l>
					<l>hulpen in grooter patientie ende verduldicheyt, </l>
					<l>Die liij doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare, Den .xiij. augusti soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse ghecomen een Joncfr. van </l>
					<l>xvi. Jaren, gheheeten Anna waelravens </l>
					<l>van brussel</l>
					<l>Inden selven Jare, den .vi. october, soo is in onsen</l>
					<l>godtshuyse comen woonen eenen conventuael </l>
					<l>brueder gheprofessyt tot corsendonck, gehee¬</l>
					<l>ten heer Jan nicholai, Om eenen socius te </l>
					<l>wesen den .iiij. in desen godtshuyse </l>
					<l>Inden selven Jare Den .xxij. december, soo was </l>
					<l>die incomptst binnen mechelen, van onsen E. </l>
					<l>Eerwerdichsten biscop heer, heer Jacobus </l>
					<l>boonen, Die welcke seer triomfantelycken is </l>
					<l>inghehaelt geweest vandie biddende oorden </l>
					<l>Ende vandie heeren vant palleys, ende stathuys </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1622</l>
					<l>Ende comende door die overste poorte, is vande</l>
					<l>coetswaeghen getreden, ende is ghegaen in </l>
					<l>die capelle van Ste Jacob, Ende aldaer inghe¬</l>
					<l>gaen ende aendoede synen palleum ende myter, ende </l>
					<l>een goude cappe, Is wederom wtgegaen, naer </l>
					<l>Ste rombouts die hooftkercke, Ende men heeft </l>
					<l>aldaer solemnelyck ghesonghen, Te deum lauda.</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxij. </l>
					<l></l>
					<l>In desen Jare stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste mertens te loven, Ende die</l>
					<l>E. prior, heer anthonius kerckhoven was ons </l>
					<l>commissarius, Ende die E. rector heer levinus </l>
					<l>vander elst, Ende die E. priorinne suster </l>
					<l>magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven iare, soo is by ons ghestorven</l>
					<l>onse seer beminde mede suster maria schuer¬</l>
					<l>mans den .xxvi. Januaris, naer dat sy indie </l>
					<l>h: orden hadde geweest .lxvi. Jaren, out synde </l>
					<l>xcij. Jaren Dese suster was seer compassiues </l>
					<l>ende carithatelyck, ende een sonderlinge minnersse </l>
					<l>van die sielkens int vagevier, Sy hadde wel </l>
					<l>xxx. Jaren corstersse geweest, ende eer sy die </l>
					<l>mettenen weckte, Soe hadde sy dickwils een </l>
					<l>lange figilie van .ix. lessen gelesen, Sy hadde </l>
					<l>oock reftorierersse geweest wel .viij. Jaer, Daer </l>
					<l>sy seer neerstich in was, want sy daer niet veel </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en vant, midts dat ons die guesen al genomen</l>
					<l>hadde, Ick hoope dat syt inden hemel vinden</l>
					<l>sal die lix doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Item inden selven Jaere, den vii meert, wert in </l>
					<l>ons brouhuys geset een broucuype, staende op </l>
					<l>lxxix. Rinsgulden.</l>
					<l>Inden selven iare den xxxi. dach meert, is in </l>
					<l>ons kercke geset eenen nieuwen precstoel, ende </l>
					<l>hy heeft gecost lxxx. rinsgl.</l>
					<l>Inden selve Jare den .xiiij. april soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der h: religien Suster cornelia vander </l>
					<l>elst, ende wert gecleet nonne, Ende dese cleedin¬</l>
					<l>ghe dede onsen E. pater louinus vander elst </l>
					<l>Inden selven Jare opden .xxx. dach van april</l>
					<l>soo wert het houtwerck geset van die schilderye </l>
					<l>opden hooghen autaer, ende heeft gecost hondert </l>
					<l>lxxxv. rinsgl.</l>
					<l>Inden selven Jare op den .xv. dach van <hi rend='strikethrough:true;'>april</hi></l>
					<l>mey, quamen die guesen voor die stat van </l>
					<l>mechelen, ende sy deden veel quaets, sy roofden </l>
					<l>ende branden die kercken ende huysen, Sy namen </l>
					<l>die dorpliden al dat sy hadden, sy sloegen die </l>
					<l>menschen ende namen al gevangen die sy crygen </l>
					<l>costen, Ende wy hebben doen gegeven .iic. rinsgl </l>
					<l>om dat sy ons goet niet en souden afbranden, voor </l>
					<l>rantsoen int doerp.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven jare, op den .xxv. dach mey, soo is </l>
					<l>van deser werelt gescheyden ons beminde mede </l>
					<l>suster Johanna heymans out synde .xxxiij.</l>
					<l>Jaren, naer dat sy indie h: oorden hadde ghe¬</l>
					<l>weest .viij. Jaren, Dese suster sterf vande </l>
					<l>droochte, ende sy en hadde niet veel gesonde dagen </l>
					<l>maer sy hadde een suete doot. Die lx. doode int iiijc.</l>
					<l>Inden selven Jare op den eersten dach van Junij </l>
					<l>wert die schilderye in het houtwerck geset </l>
					<l>ende heeft gecost honder <hi rend='strikethrough:true;'>lxiij</hi> .liiij.  rinsgl. Onse </l>
					<l>E. mater heeft daer toe gegeven .l. rinsgl </l>
					<l>ende noch ander goede vrienden hebben daer oock </l>
					<l>toe gegeven.</l>
					<l>Inden selven Jare op den i dach in <hi rend='strikethrough:true;'>mey</hi> Junij </l>
					<l>soo dede haer professie suster Elisabeth buys </l>
					<l>Die xxxviij nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>nonne, Onder den E. prior van Ste mertens </l>
					<l>tot loven onsen comissaris Die offitie dede onsen </l>
					<l>E. pater</l>
					<l>Inden selven Jare, op den xvi. augusti, soo is </l>
					<l>in onsen godtshuyse gecomen een Jonghe </l>
					<l>doochter genaemt margriete goeree; geboren </l>
					<l>te middelborch, out synde ontrent .xxiij. Jaer </l>
					<l>Inden selven Jare, op den .iiij. September soo ont¬</l>
					<l>finck dat abyt der h: religien suster anna wael¬</l>
					<l>ravens nonne, Die offitie dede onsen E. pater </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare, op den xxix. november soo is </l>
					<l>van ons ghescheyden heer Jan nicholai nae dat </l>
					<l>hy onsen medepater hadde geweest .xiij. maenden </l>
					<l>ende heeft synen dienst seer getrouwelyck gedaen </l>
					<l>ende seer duechdelyck ende stichtelyck ghewandelt</l>
					<l>ende alle daghe misse ghesonghen oft gelesen, </l>
					<l>Ende is gecoren Rector int clooster van Jherico </l>
					<l>tot brussel.</l>
					<l>Inden Jare ons liefs heeren xvic. ende xxiij.</l>
					<l>Inden selven Jare doen stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien, onder die van Ste mertens te loven </l>
					<l>Die E. prior, heer anthonij kerckhove was onsen </l>
					<l>comissarius Ende die E. rector heer levinus </l>
					<l>vander elst, Ende die E. priorinne magdalena </l>
					<l>smets</l>
					<l>Inden selven Jare opden xxvij. dach Januarij</l>
					<l>es by ons comen woonen eenen brueder van gruenen¬</l>
					<l>dael, om mede pater te wesen genaemt, heer </l>
					<l>Egidius Janssens.</l>
					<l>Inden selven Jare, den .i. dach meert, soo hebben </l>
					<l>wy begost te maeken, een schoone groote golden </l>
					<l>om het hout in het drooch te leggen, ende hebben </l>
					<l>het kieken cot ende het verckens cot, open het </l>
					<l>water gemaeckt, ende hebben den meelsolder doen </l>
					<l>besetten, Ende die golderye heeft gecost .ixc. rinsgl </l>
					<l>Inden selve Jare den .xvi. mey soo dede haer professie suster </l>
					<l>cornelie van elst ondert den E. Prior voorsz Die .xxxix. nonne int @@@@@</l>
					<l>Inden selve Jare op Ste maria magdulenen avent is</l>
					<l>in dese godtshuyse gecomen een Jofr van xvi. Jaren van loven gesent</l>
					<l>maria Rigouts:.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1624</l>
					<l>Inden selven Jare in december, hebben wy in </l>
					<l>die voorkercke gemaeckt eenen tuyn ende banc¬</l>
					<l>ken rontsom om op te sitten ende te knielen, Ende </l>
					<l>heeft gecost ontrent .ijc. Rinsgl</l>
					<l>Inden Jare ons liefs heeren .xvic  xxiiij.</l>
					<l>In desen Jare soo stont ons godtshuys van be¬</l>
					<l>thanien onder die van Ste mertens te loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer anthonij kerckhoven </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die E. rector heer </l>
					<l>levinus vander elst, Ende die E. priorinne suster </l>
					<l>magdalena smets</l>
					<l>Inden selven Jare den xxv dach meert is van </l>
					<l>deser werelt ghescheyden, die moeder van onsen </l>
					<l>E. pater Dimna vander elst ende sy leedt begra¬</l>
					<l>die lvj doode uit iiijc </l>
					<l>nen in onsen pant.</l>
					<l>Inden selven Jare van .xxiij. Den xx. dach april </l>
					<l>is in onsen godtshuyse gecomen een Jonghe dochter </l>
					<l>geheeten anna snaeyers, out synde xxv. Jaren</l>
					<l>Inden selven Jare van .xxiij. Den xxvii Junii </l>
					<l>ls margriete goeree van ons ghescheyden met </l>
					<l>grooter droefh. onsen lieven heere die besocht </l>
					<l>haer in haer proefjaer met quade beenen </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Inden selven Jare van xxiij. den xx. augusti op </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Ste bernardus dach is in onsen godtshuyse gecomen </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>een Joffer van .xvi. iaren out geheeten maria </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Rigout van loven</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Die xl </l>
					<l>nonne int </l>
					<l>iijc.</l>
					<l>Inden selven Jare den .v. september, soo dede </l>
					<l>haer professie suster anna waelravens, Oonder </l>
					<l>den E. prior heer anthonij kerckhoven, <hi rend='underlined:true;'>nonne </hi></l>
					<l>Inden selven Jare, in september hebben wy </l>
					<l>gemaeckt ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. cellen met een bichthuys, waer</l>
					<l>mede dat den .iij. dormter volmaeckht is.</l>
					<l>Inden selven Jare, in september is in onsen godts</l>
					<l>huyse gecomen een Joffr, Die welcke maer .viij.</l>
					<l>daeghen by ons en bleef, ende was seer fariabel </l>
					<l>ende seer onghestadich van sinnen</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxx. september is geleet </l>
					<l>eenen serck in ons kercke om het graf van ons </l>
					<l>E. mater clara de gaverelles, Ende is geschonc¬</l>
					<l>ken van myn heer gaverelles, Ende heeft gecost</l>
					<l>.xvi. rinsgl</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xxiiij.</l>
					<l>In desen Jare stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Ste. mertens Ende die E. prior </l>
					<l>heer anthonij kerckhoven was onsen comissarius </l>
					<l>Ende die E. rector heer levinus vander elst. </l>
					<l>Ende die E. priorinne suster magdalena </l>
					<l>smeets</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1624</l>
					<l>Inden selven Jare van .xxiiij. den dach mey</l>
					<l>is wedercomen, margarete goeree, met veel </l>
					<l>bidden ende smeecken aen het convent, Soo hebben </l>
					<l>die susteren beweecht tot haer geweest, ende </l>
					<l>hebben haer werom ontfanghen, aenmerckende </l>
					<l>de begeerte ende groote liefde, die sy hadde tot de </l>
					<l>h: orden, Ende dat onsen lieven heere haer hadde </l>
					<l>verleent beter gesontheyt, want dat was die </l>
					<l>oorsake van haer wtgaen.</l>
					<l>Inden selven Jare, in augusti, hebben wy den </l>
					<l>priesteren choor <hi rend='strikethrough:true;'>@@</hi> onder geleet, met witten </l>
					<l>ende blauwen steenen, Ende hebben met eenen ghe¬</l>
					<l>maeckt, een clyn kelderken, om die priesteren in te </l>
					<l>begraven, ende hebben het gebeente van ons Eerw:</l>
					<l>pater Jan ende pater franciscus, ontgraven, ende </l>
					<l>hebbense daer in gheset, Ende het es toegemaeckt </l>
					<l>met eenen blauwen serck, Dit kelderken suldy </l>
					<l>vinden, voor den ondertrap int middel voor den </l>
					<l>hooghen autaer:</l>
					<l>Inden selven Jare van .xxiiij. Den .xviij. augusti </l>
					<l>Soo ontfinghen dat abyt der heyliger religien</l>
					<l>suster margareta goeree, Ende suster maria</l>
					<l>Rigouts nonnen onder den E. prior heer anthonij</l>
					<l>kerckhoven onsen comissarius</l>
					<l>Inden selven Jare den .xxix. october, soo sterf suster </l>
					<l>Elisabeth martha houx nonne, nae dien dat sy inder </l>
					<l>h: orden geweest hadde .x. iaren, ende was out ontrent </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Die lxij</l>
					<l>doode int </l>
					<l>iiijc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>xxx. Jaren, Ende heeft bedient het offitie van </l>
					<l>procuratrix ontrent .iiij. Jaer, Ende heeft seer </l>
					<l>vriendelyck met ons geconverseert, ende is van ons </l>
					<l>gescheyden met grooter droefheyt, Sy leedt in haer </l>
					<l>sieckte groote pyne, ende hadde .vyf. mael die keerse </l>
					<l>in die hant met goet verstant, Sy sterf vanden </l>
					<l>rooden loop, onsen L: heere die verleene haer voor al </l>
					<l>dese droefheyt die eeuwighe blyschap die noyt en </l>
					<l>sal eynden</l>
					<l>Inden selven Jare den .xvij. november, soo dede </l>
					<l>haer belofte, suster anna snaeyers, op de maniere </l>
					<l>vande voorgaende, dat sy haer is houdende, ende </l>
					<l>wy die onse oock houdende, haer te laten gaen waert </l>
					<l>dat ons haer coversatie niet aen en stont, dat godt¬</l>
					<l>verhueden moet:</l>
					<l>Die .lxxii donatinne </l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvic. ende .xxv.</l>
					<l>Inden selven Jaere, soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien, onder die van Ste mertens, Ende die E.</l>
					<l>prior, heer anthonij kerckhoven was onsen commis¬</l>
					<l>sarius, Ende die E. rector heer levinus vander elst </l>
					<l>Ende die E. mater magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven Jare in augustie hebben wy gemaect </l>
					<l>een savoer om vis op te setten, teghen datmen dien </l>
					<l>van doen heeft, tot gerief vandie ghemeynte:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1626</l>
					<l>Inden selven Jare in augusti den .xxiiij. van deser </l>
					<l>maent, heeft haer professie gedaen, suster marga¬</l>
					<l>reta goeree, nonne, Onder den E. prior van Ste </l>
					<l>mertens to loven onsen comissarius Die .xlj. nonne int iijc </l>
					<l>Inden selven Jare, den .xxvi. augusti heeft </l>
					<l>haer professie ghedaen, suster maria Rigouts </l>
					<l>nonne, onder den E. prior van Ste mertens </l>
					<l>heer anthonij kerckhoven Die .xlij. nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven Jare den .xxij. september is van </l>
					<l>deser werelt gescheyden suster anna madoets</l>
					<l>nonne Jubilaria out synde .lxxxiii. Jaren Dese </l>
					<l>suster was den convente seer toegedaen, ende heeft </l>
					<l>Den lxiii. doode int iiijc</l>
					<l>bedient verscheyden offitien, Onsen heer wilt haer </l>
					<l>genadich ende bermhertich syn door die verdinsten </l>
					<l>van syn bitter doot</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende .xxvi.</l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien, onder die van Ste mertens te loven </l>
					<l>Ende die E. prior heer anthonij kerckhoven </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die E. rector heer </l>
					<l>levinus vander elst, Ende die E. priorinne suster </l>
					<l>magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven Jare, inden meert hebben wy het </l>
					<l>houtwerck van ons tafereel boven den hooghe au¬</l>
					<l>taer doen stofferen, Ende heeft gecost .ijc. xxx.rinsgl </l>
					<l>ons gebueren ende goede vrienden hebben daer al toe gegeven </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare, hebben wy ons huysen, achter </l>
					<l>aen ons clooster, som afghewopen, ende daer hof¬</l>
					<l>af ghemaeckt, Ende hebben een huys ingheno¬</l>
					<l>men, Ende hebben daer af ghemaeckt een schoon </l>
					<l>groote cappele van onse lieve vrouwe van scherpen¬ </l>
					<l>huevel, Ende noch hebben wy een huys inghenomen </l>
					<l>tot een sieckhuys af te maeken oft iemant eeni¬</l>
					<l>ghe behaelycke sieckte creech, Want het is </l>
					<l>verre wt het convent gelyck dat wel betaemt </l>
					<l>Inden selven Jare, in september begost het groot </l>
					<l>Jubileus tot brussel, het welck onsen alderheylic¬</l>
					<l>hsten vader den paus Seer discretelyck heeft </l>
					<l>gheordineert, want een Ighelyck die cost dat </l>
					<l>verdienen ter plaetsen daer sy waeren het sy sieck </l>
					<l>oft ghesont Een Igelyck naer qualiteyt:</l>
					<l>Inden selven Jare, in december soo heeft den E. </l>
					<l>prior van Ste mertens, heer anthonij kerckhoven </l>
					<l>onsen comissarius syn offitie midts synen ouderdom </l>
					<l>geresigneert, Ende daer <hi rend='strikethrough:true;'>in</hi> is gecosen een goet  </l>
					<l>duechdelyck heer vanden selven huyse voor eenen </l>
					<l>prior, heer Christophorus pasteels</l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvjc. ende .xxvij. </l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens te loven Ende </l>
					<l>die E. prior heer christophorus pasteels was onsen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>comissarius Ende die E. rector, heer livinus </l>
					<l>van der Elst Ende die E. mater magdalena </l>
					<l>smeets</l>
					<l>Inden selven Jaere den xxi. meert soo is van deser </l>
					<l>werelt gescheyden ons seer beminde medesuster </l>
					<l>Anna waelravens nonne, Naer dat sy indie heij </l>
					<l>oorden hadde geweest ontrent vyf Jaeren ende was</l>
					<l>out ontrent 22. Jaeren, Dese suster heeft seer </l>
					<l>deuchdelyck geleeft, ende Was seer nau op alle cloo¬</l>
					<l>stelycke ordinantien, ende sy is seer fraey gestorven </l>
					<l>al sprekende tot den lesten toe Godt wilt haer </l>
					<l>ontfermen Die .lxiiij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere den .xx. dach Julie soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Joffrouwe geheeten </l>
					<l>margrita Waelravens, die suster van Anne </l>
					<l>Waelravens ont synde ontrent sestien Jaer. </l>
					<l>Inden Jare ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. xxviij.</l>
					<l>Inden selven iaere stont ons godts huys van be¬</l>
					<l>thaenien onder die van Ste mertens te loven </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende die E. Prior heer Christophorus pasteels </l>
					<l>was onsen comisarius Ende die Rector die Eerw. </l>
					<l>Pater livinus vander elst Ende die E. Priorinne</l>
					<l>Magdalena Smeets</l>
					<l>Inden selven Jaere den eersten dach meert, soo syn </l>
					<l>in onsen godtshuysse gecomen twee Joffrouwen, die </l>
					<l>een geheeten Maria van Thielen ende die ander</l>
					<l>Anna meys alle beyde ontrent .xvj. Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere Is boven den hoogen autaer gestelt </l>
					<l>een gesneden belt van onser liever vrouwen ende heeft </l>
					<l>gecost Rensgulden. Onsen Eer Prior van Ste </l>
					<l>mertens heefter ons toe gegeven xxviij. Rinsgulden</l>
					<l>Inden selve Jaere heest Joffrou maria smeets </l>
					<l>gegeven aen ons Eer:mater haer suster ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi> rensgul </l>
					<l>eens, om daer mede te doen dat haer belieft </l>
					<l>Inden selven Jaere heeft sy ons noch in ons voorkerc¬</l>
					<l>ke gegeven ses latoenen candelaeren die op den </l>
					<l>thuyn staen </l>
					<l>Ende eenen corten tyt daer naer soo heeft sy aen ons </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Eer maeter noch eens gegeven hondert gulden </l>
					<l>ende een autaert cleet tot de kercke. </l>
					<l>Inden selven Jaere den xx. dach van Augusti soo </l>
					<l>ontfinck dat Abyt der hey. religien Suster </l>
					<l>margariten waelraevens, ende wert gecleet nonne </l>
					<l>onder den Eer Prior voorschreven </l>
					<l>Inden selven Jaere soo is in ons godtshuys gecomen </l>
					<l>een dochter geheeten Joanna Verstraten out </l>
					<l>synde xxv. Jaer.</l>
					<l>Inden selven Jaere ende maent september, soo hebben </l>
					<l>die dry susterkens haer professie gedaen, gelyck </l>
					<l>die voorschreven ander susteren, weten Suster </l>
					<l>Anna persoons Suster geertruyt van heteren </l>
					<l>ende S. Anna snaeyers, soo dat sy ende wy ons te </l>
					<l>vryheyt niet meer en hebben, die sy en wy behie¬</l>
					<l>len in haer eerste professie, Dit is hun toegelaeten </l>
					<l>van die visiteerders, ende het gebruyck van die </l>
					<l>sielen, sy deden het convent een grooten recreatie </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1630</l>
					<l>Inden selven iaere opden xxj. Augusti soo dede hier </l>
					<l>professie, suster margriete Waelraevens, ende sy ver¬</l>
					<l>anderde haeren naem in magdalena, onder den </l>
					<l>Eer: prior van Ste mertens heer Christophorus </l>
					<l>pasteels, Die xliij. nonne int iiijc.</l>
					<l>Inden Jaere ons heeren .xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. xxx.</l>
					<l>Inden selven Jaere doen </l>
					<l>stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van </l>
					<l>Ste mertens te loven </l>
					<l>Ende die heer prior </l>
					<l>heer christophorus pasteels </l>
					<l>was ons commssarius </l>
					<l>Ende die Eerw. pater </l>
					<l>heer livinus vander Elst, Ende die Eerw. </l>
					<l>mater Magdalena Smeets</l>
					<l>Inden selve Jaere op den xxj. dach van Januarij </l>
					<l>soo dede haer professie suster Joanna verstraten </l>
					<l>inden staet der donatinnen Onder den Eer prior </l>
					<l>voorschreven </l>
					<l>Inden selven Jaere den .xxj. februarij is van dese </l>
					<l>werelt gescheyden suster magdalena brans nonne </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1630</l>
					<l>out synde .lxxxviij. Jaeren naer dat sy inde hey  </l>
					<l>orden hadde geweest lxxij. Jaer Die lxvj. doode </l>
					<l>int iiijc.</l>
					<l>Inden selven Jaere den xxviij. februarij Is van </l>
					<l>deser werelt gescheyden suster marie de brydel </l>
					<l>nonne out synde liij. Jaren naer dat sy inde hey </l>
					<l>oorden geweest hadde xxx. Jaren Dese suster </l>
					<l>en hadde in haer leven niet seer sterck van sinnen </l>
					<l>geweest ende dry iaren voor haer doot doen wert </l>
					<l>sy heel simpel ende sat al geboeyt, Die lxvij. doode </l>
					<l>int iiijc.</l>
					<l>Inden selven iaere op den 12. dach mey soo dede haer</l>
					<l>professie suster marie van thielen nonne onder </l>
					<l>den Eer: prior voorschreven Die xliij. nonne </l>
					<l>int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. hondert </l>
					<l>Inden selve iare den viij. Julius soo is van deser </l>
					<l>werelt gescheyden suster catharina vanden hove </l>
					<l>nonne out synde xxxvj. Jaren, naer dat sy inde </l>
					<l>hey orden hadde geleeft xix. iaeren Dese suster had¬ </l>
					<l>de groote liefde totten dienst godts, ende ter corigeren </l>
					<l>ende schryven die boecken dienende tot den dienst godt </l>
					<l>ende sy leeft viij. boecken geschreven, ende noch ses </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>voor buytens huys, sonder alle die ander dingen </l>
					<l>die menichvuldich syn. Die lxviij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selve iare den derden september soo is van </l>
					<l>deser werelt gescheyden suster margareta Andries </l>
					<l>van bergen opt soom, out synde lxxxviij. iaeren </l>
					<l>naer dat sy inde hey oorden hadde geweest lx. </l>
					<l>Jaeren Die lxix. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden Jare, ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxxj. </l>
					<l>Inden selven Jaere doen stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>ende die Eer Prior heer christophorus pasteels </l>
					<l>was onsen comissarius, Ende die Eer Rector </l>
					<l>heer livinus vander elst Ende die E priorine  </l>
					<l>Magdalena smeets </l>
					<l>Inden selve Jaerde den .xxviij. Januarius soo is </l>
					<l>van deser werelt gescheyden Sustere Anna lauren¬</l>
					<l>ti marcellis Aut wesende xxxvj. Jaren naer dat </l>
					<l>sy inde hey orden hadde geweest xj. Dese suster </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>is vanden kancker gestorven, ende sy heeft soo grooten </l>
					<l>pyne ende miserien geleden, met groote verduldich¬</l>
					<l>eyt, sy woude geholpen syn, maer sy heeft haer </l>
					<l>selven meer gehindert, Want daer is genoech op be¬</l>
					<l>vraecht geweest, een iegelyck sy hier mede ghe¬</l>
					<l>waerschout, van Godt besocht metten kancker </l>
					<l>niet aen te meesteren </l>
					<l>Die lxx. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jare op xxvij. dach Julius soo is ghe¬</l>
					<l>storven onsen Eerw. pater livinus vander Elst </l>
					<l>out wesende lx Jaren, ende heeft ons geregeert </l>
					<l>xviij. Jaren Desen Eer pater heeft ons veel deuch¬ </l>
					<l>den gedaen in metsen ende timmeren met veel hooft¬</l>
					<l>brekinge ende sorgen by daegen ende nachte, Ende </l>
					<l>en hadde hy gedaen wy en hadden nu noch kerck </l>
					<l>noch panden noch cellen, ende allen het gene wy nu</l>
					<l>syn besittende gelijck het voorschreven staet in syn </l>
					<l>ordinantie, Daeren boven soo heeft hy ons achterge¬</l>
					<l>laten een erffelycke rente Jaerlyckx van xxx.</l>
					<l>rinsgulden soo dat wy schuldich syn hertelyck voor hem </l>
					<l>te bidden, op dat wy ons selven niet en beswaeren </l>
					<l>Dit was een brueder wt het clooster van groe¬</l>
					<l>nendael, Ick betrouwe Godt dat hy hem nu sal </l>
					<l>looven van alle syn goede intentien die hy in alle </l>
					<l>syn wercken gehadt heeft, Den lxxi. dooden int iiijc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den iij. dach Augusti soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonge dochter genaemt </l>
					<l>catharina varendonck out synde xviij. Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere op den xiiij. dach augusti soo is </l>
					<l>van deser werelt gescheyden Suster margareta </l>
					<l>knechts out synde l. Jaren, naer dat sy inde heyli </l>
					<l>orden hadde geweest xxxij. Jaeren </l>
					<l>Die lxxii. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selve Jaere opden ij. dach dan september </l>
					<l>soo is in onsen godtshuyse gecomen een degelyck </l>
					<l>godtvrustich heere om onsen Rector te syn, Een </l>
					<l>brueder wt het clooster van Ste mertens tot </l>
					<l>loven genaempt heere Petrus de Waersegger </l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxxij. </l>
					<l>Inden selven Jaere doen stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens te loven </l>
					<l>Ende die Eer prior heere christophorus pasteels </l>
					<l>Was onsen comissarius, Ende die Eer pater </l>
					<l>Rector heere petrus de waersegger Ende die E.</l>
					<l>mater priorinne suster magdalena Smeets</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1632</l>
					<l>Inden selven Jaere op den vi dach mey soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonge dochter genaempt </l>
					<l>maria gybels out synde xxj. Jaren. </l>
					<l>Inden selven Jare den xxvj. mey syn in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen twee nonnen van gendt wt het </l>
					<l>clooster van Dengsen d&apos;een genoempt suster </l>
					<l>Elisabeth de liques ende suster Allexandrine de </l>
					<l>liques twee gesusters. </l>
					<l>Inden selven Jaere den xiij. september soo is van </l>
					<l>deser werelt gescheyden Joffrou Maria smeets</l>
					<l>de suster van ons E Mater, Ende heeft haer by</l>
					<l>testamente gemaeckt dry hondert Rensgulden </l>
					<l>soo dat sy van haer onlancx gehadt heeft hondert </l>
					<l>pont groot met het voorschreven, ende daeren boven </l>
					<l>soo heeft sy noch gemaeckt een pitantie van ix.</l>
					<l>gulden erffelyck, Waer af datmen moet nemen </l>
					<l>dry keersen voor die lampe allen Jaer ende dry </l>
					<l>missen moeten allen Jaer gelesen <hi rend='strikethrough:true;'>we</hi> worden voor </l>
					<l>haer siel </l>
					<l>Inden selven iare den xiiij. november soo ontfinck dat abyt </l>
					<l>der hey religie tot nonne suster chatarina varendonck onder </l>
					<l>den prior voorsz </l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxxiij.  </l>
					<l>Inden selve Jaere doen stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens, Ende die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>van Ste mertens</hi> Eerwer prior heere Christo¬</l>
					<l>phorus pasteels was onsen comissarius, Ende die </l>
					<l>Recktor die Eerw. heer peeter de waersegger </l>
					<l>Ende die E. priorinne S magdalena smeets.</l>
					<l>Inden selven Jare op den xxvj. appril soo ontfinck </l>
					<l>dat abyt der hey religie suster maria gybels, ende sy </l>
					<l>wert gecleet nonne onder den voorschreven Eer prior </l>
					<l>van Ste mertens tot loven </l>
					<l>Iinden selven Jaere wast dat feestelyck Jubilee van </l>
					<l>suster maria vanden hove van xxv. Jaren den iij.</l>
					<l>Augusti, ende wy waren met onser Eer bruyt seer </l>
					<l>vrolyck.</l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxxiij.</l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens te loven, </l>
					<l>Ende die E prior heer Christophorus pasteels </l>
					<l>was onsen comissarius </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1634</l>
					<l>Inden selve Jare was rector die Eerwerdige </l>
					<l>heer peeter de waersegger Ende die Eer priorin </l>
					<l>S magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven Jare den xiij. februarius, soo dede haer </l>
					<l>professie nonne Suster catharina varendonck onder </l>
					<l>den Eer prior van Ste mertens heer christophorus </l>
					<l>pasteels Die xlv nonne int iijc.</l>
					<l>Inden selven Jare op xvij. January Is in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen een Jonge dochter, geheeten Anna </l>
					<l>herdegems, Out synde xix Jaren ende heeft den doeck </l>
					<l>aengedaen op den xxiij. february des selven Jaers. Ende </l>
					<l>sy is wederom wt gegaen. </l>
					<l>Inden selven Jare op den xxviij. February, soo is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Jonge dochter genaemt </l>
					<l>magdalena herdegems, Sy is wederom wtgegaen </l>
					<l>Inden selven Jare den eersten dach mey soo dede haer </l>
					<l>professie suster maria gybels nonne, onder den Eer </l>
					<l>prior voorsz Die xlvj. nonne int iijc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare op Ste maria magdalenen dach </l>
					<l>soo is van deser werelt gescheyden onse beminde </l>
					<l>medesuster Joanna verstraten, </l>
					<l>dotatinne </l>
					<l>naer dat sy inde </l>
					<l>heij oorden onser heere <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> ende de heij gemeynten hadde </l>
					<l>getrouwelyck gedient in den dinst van martha </l>
					<l>vier Jaren en half Die .lxxiij. doode int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven op den xi. Augustus Is van deser werelt </l>
					<l>gescheyden onse beminde medesuster, suster maria </l>
					<l>de vryer, nae dat sy inde hey orden hadde geweest </l>
					<l>xlvj. Jaren, out synde 66. Jaren Dese suster was </l>
					<l>het convent seer toegedaen, ende heeft xxx Jaren siek¬</l>
					<l>meestersse geweest, sy en leeft haer selven niet ge¬</l>
					<l>spaert inden dienst der siecken ende in allen gemey¬</l>
					<l>ken wercken </l>
					<l>Die lxxiiij. doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selve Jare den xx.   </l>
					<l>Augustus </l>
					<l> is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonge dochter genaemt </l>
					<l>Catharina neels out xix. Jaren </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden Jare ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. ende xxxv.</l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens te loven</l>
					<l>ende die Eer: prior heer Chistophorus pasteels </l>
					<l>was onsen comissius. </l>
					<l>Inden selven Jare was Rector den Eer: heer Pee¬</l>
					<l>ter de waersegger ende die Eer Priorinne </l>
					<l>magdalena Smeets</l>
					<l>Inden selven Jare inden mey, soo syn van ons </l>
					<l>vertrocken Suster Isabella ende suster </l>
					<l>allexandrina de liques, ende hadden by ons </l>
					<l>geweeest over de dry Jaren </l>
					<l>Inden selven Jare in Junius syn de francoysen </l>
					<l>met groote macht van volck te samen met </l>
					<l>den prins heydrick van Nassouwen van loven</l>
					<l>int lant gevallen, tegen onsen genadigen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>prins ferdinandus cardinael, ende sy hebben thienen </l>
					<l>derelyck affgebrant, ende hebben daer veel vreet¬ </l>
					<l>heyt ende afgrysselyckheyt bedreven, Onder welcke </l>
					<l>ons clooster van barbeledael tot twee reysen </l>
					<l>toe van herr is aengesteken, De nonnekens </l>
					<l>quamen twee daegen te vooren al naer sinte</l>
					<l>mertens tot loven gevlucht, ende soo voorts naer </l>
					<l>mechelen te bethanien in ons clooster, die seer </l>
					<l>benaut waeren, want haerlieder Pater heer</l>
					<l>michael Jacobs gevangen was, soo datse sonder </l>
					<l>herder synde, den Prior van Ste mertens Pater </l>
					<l>christophorus pasteels beweecht wert om haer¬</l>
					<l>lieder te behoeden, sy waeren hier vier oft vyff </l>
					<l>daegen in ons capelle ende int sieckhuys gelogeert</l>
					<l>Maer soo den vyandt loven ginck bestormen, </l>
					<l>Ende de stadt seer grausaem beschoeten wert, soo </l>
					<l>en doorsten sy binnen mechelen niet blyven midts </l>
					<l>de vreese van hier oock belegert te worden </l>
					<l>Doen vertrocken die van berbelendael meestendeel </l>
					<l>naer brussel </l>
					<l>Ende sommige daegen daer naer soo de be¬</l>
					<l>nautheyt grooter wert, soo wert ons oock ghe¬</l>
					<l>orlft te vertrecken wt ons clooster van be¬</l>
					<l>thanien. Daer vertrocker op Sint Jans dach </l>
					<l>den xxiiij. Junius des Jaers van xxxv. thien, Die </l>
					<l>seven op antwerpen, ende dry op gent met een </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>schip dat wy gehuert hadden daer ons goet in </l>
					<l>was, om te vluchten wt het perykel, Maer soo </l>
					<l>godt geheugde dat hy den vyant syn vryheyt </l>
					<l>benamp, die met groote schaede ende schande de </l>
					<l>vlucht <hi rend='strikethrough:true;'>naemp</hi> moesten nemen, Daer naer syn </l>
					<l>allen ons religieusen met ons goet met blyschap </l>
					<l>thuys gecomen, daer isser dry naer brussel ge¬</l>
					<l>trocken met orloff vanden generael om het hey</l>
					<l>sacrament te besoecken ende haer houder, die syn </l>
					<l>oock ter gesetter tyt acht daegen daer naer thuys </l>
					<l>gecomen met blyschap. </l>
					<l>Daerentusschen soo heeft de Eer mater van </l>
					<l>barbelendael tot brussel besich geweest, als </l>
					<l>een getrouwe moeder, te spreken met de priors </l>
					<l>om haer kinderen te doen inde cloosters vande </l>
					<l>orden, ende hier isser oock twee gecomen te weten </l>
					<l>S Annemari Servaeys ende S. magdalena </l>
					<l>beeckman, ende daer naer is oock gecomen die </l>
					<l>Eer mater van barbelen dael selfs </l>
					<l>Inden selven Jaere den xvj Julius, soo is van deser </l>
					<l>werelt gescheyden, seer subitelyck met groote</l>
					<l>droefheyt van ons allen, den Eer Prior van </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ste mertens, heer Christophorus pasteels </l>
					<l>Ende in syn plaetse is gecosen ende geconfirmeert</l>
					<l>onsen Eer Pater, heer Peeter de waersegger</l>
					<l>Wy waren seer droeff om het vertreck van soo </l>
					<l>goeden vader, hy was seer compassieus ende goet¬</l>
					<l>hertich tot een Igelyck, hy hadde groote gratie </l>
					<l>van Godt ontfangen dat hy een Igelyck te vreden </l>
					<l>stellen hoe qualyck datmen gestelt was inwen¬</l>
					<l>dich oft wtwendich, ende hy was vande geheele ge¬</l>
					<l>meynten seer bemint ende seer aengenaem, ende hy </l>
					<l>heeft noch twee oft dry reysen over gecomen</l>
					<l>om die biechte te hooren ter begeerten van het </l>
					<l>convent, dat noch niet versien en was van eenen </l>
					<l>anderen herder</l>
					<l>Item inden selven Jare ende tyt hiel suster Joanna </l>
					<l>de doncker haer Jubilee van xxv Jaren</l>
					<l>Inden selve Jare in augustus, sanderdaechs naer </l>
					<l>ons lieve vrouwen half oost, soo is gecomen onsen </l>
					<l>Eer Prior synde nu onsen comissarius, heer Peeter </l>
					<l>de waersegger om ons te versien van eenen herder </l>
					<l>die hy doen medebrocht, te weten synen supprior </l>
					<l>een deuchdelijck geleert man genaemt heer </l>
					<l>martinus van Sint thruyden, een geproffersyt </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1636</l>
					<l>broeder van t&apos;clooster van Ste mertens te loven </l>
					<l>Den generael was tegenwoordich, ende dede die </l>
					<l>geestelycke colatie int capittelhuys. </l>
					<l>Inden selve Jare op t&apos;lest van Augustus, soo is </l>
					<l>onsen mepater heer lambertus    supprior</l>
					<l>gecosen in syn clooster te sinte mertens, Ende in </l>
					<l>syn plaetse is gecomen een aut man voor eenen </l>
					<l>mepater genaempt heer carel costermans </l>
					<l>Inden selven Jaere in september soo hiel suster </l>
					<l>catharina de smet haer feestelyck Jubilee van </l>
					<l>xxv. Jaren ende wy waeren seer vrolyck met onser </l>
					<l>bruyt </l>
					<l>Inden Jare ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xxxvj.</l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van</l>
					<l>bethanien onder die van sinte mertens tot loven </l>
					<l>ende die eer Prior heer Peeter de waersegger </l>
					<l>was onsen comissarius </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare was Rector  heer martinus </l>
					<l>van Sint truyden, ende die Eer Priorinne </l>
					<l>magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven Jare den viij. Januario soo wert</l>
					<l>ontfangen tot een staet der donatinschap</l>
					<l>suster catharina Neels ende sy dede haer pro¬</l>
					<l>fessie onder den Eer Prior van Ste mertens </l>
					<l>heer peeter de waersegger </l>
					<l>Die lxxiiij. donatinne </l>
					<l>Inden selven Jare den xv. mey soo is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jonge dochter genaemt </l>
					<l>catharina blockmans out xxiij. Jaren </l>
					<l>Inden Jare ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xxxvij </l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>ende die Eer Prior heer Peeter de waersegger</l>
					<l>was onsen comissarius </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare soo was onsen Rector den </l>
					<l>Eer heer martinus van Sint truyden ende </l>
					<l>die E priorinne magdalena Smeets</l>
					<l>Inden selven Jare den 2 dach meert, soo is van </l>
					<l>deser werelt gescheyden suster Elisabeth de potter </l>
					<l>nonne, naer dat sy inde heylige orden hadde ge¬</l>
					<l>weest xxxij. Jaren, met lanckdurige sieckte </l>
					<l>die sy sachtmoedelyck ende patientelyck hadde ver¬ </l>
					<l>dragen met groote pyn en weedom </l>
					<l>Die lxxv doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selve Jare naer de heylige dryvuldicheyt </l>
					<l>doen is suster Annemari Serveys ende suster </l>
					<l>magdalena beeckman dan ons gescheyden </l>
					<l>om te trecken naer hun clooster te barbe¬ </l>
					<l>lendael, maer die Eer mater was lanck te </l>
					<l>vooren gegaen, om die plaets te bereyden </l>
					<l>ende om het clooster wederom beginnen op te </l>
					<l>metsen en timmeren. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare den xvij. Julius soo is gestor¬</l>
					<l>ven heer carel costermans, Desen goeden </l>
					<l>heer heeft den dienst godts altyt welgedaen ende</l>
					<l>getrauwelijck op den gesetten tyt, soo dat hy </l>
					<l>dien dach voor syn doot al singende gecomen is</l>
					<l>voor syn camer, wel te pas synde, inde kercke</l>
					<l>gecomen naer gewoonte ende heeft misse gesongen</l>
					<l>van requiem, ende die geeynt synde tot aen de </l>
					<l>tweede colecten soo is hy stil blyven staen aen den </l>
					<l>autaer ende is seer subitelycken geraeckt vanden </l>
					<l>hant godts vande popelsye ende heeft daer naer </l>
					<l>maer geleeft xxiii ueren </l>
					<l>Den lxxvi dooden int nijc.</l>
					<l>Inden selven Jare is in onsen godtshuysse comen </l>
					<l>woonen een geprofessyt broeder wt sinte </l>
					<l>mertens tot loven om onsen nue pater te syn </l>
					<l>genaemt heer peeter vanden broek</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1639</l>
					<l>Inden Jare ons liefs heeren xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>  xxxviij.</l>
					<l>Inden selve Jare soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>ende die Eer. Prior heer Peeter de Waersegger </l>
					<l>was onsen comissius </l>
					<l>Inden selven Jare was Rector van bethanie den </l>
					<l>Eerw: heer martinus van St truyden Ende die </l>
					<l>Eerw: mater Suster magdalena smeets</l>
					<l>Inden selven Jare In Januaris op Ste Paulus be¬</l>
					<l>keeringe avent soo dede haer professie suster </l>
					<l>catharina blockman inde Stadt der donatiuschap </l>
					<l>onder den Eerw: prior van Sinte mertens onsen </l>
					<l>comissarius Die lxxv. donatinne </l>
					<l>Inden selven Jare inde maent Januario soo is </l>
					<l>suster magdalena beeckman wederom comen </l>
					<l>uet haer clooster van berbelendael in ons </l>
					<l>clooster van bethanien voor de tweedemael, om</l>
					<l>den grooten schrick ende povertheyt die in haer </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare den vi December soo is in </l>
					<l>onsen godtshuijse gecomen een Jofre van xxviij</l>
					<l>Jaren genaemp corneliae meydes, maer sy is</l>
					<l>wederom wech gegaen </l>
					<l>Inden Jare ons liefs heeren xvi ende xl. </l>
					<l>Inden selven Jare soo stont ons godtshuijs van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens tot loven </l>
					<l>ende die Eerw: Prior heer Peeter de Waer¬ </l>
					<l>segger was onsen comissarius </l>
					<l>Inden selven Jare was Rector van bethanien </l>
					<l>heer martinus van sint truyden, ende die Eerw:</l>
					<l>priorinne magdalena Smeets</l>
					<l>Inden selven Jare venl inden vasten den 4 April</l>
					<l>des nachs naer de mettenen tusschen dry ende </l>
					<l>vier uren soo hevet soo vreesselycken aertbevin¬</l>
					<l>ge geweest dat een Igelycken meynden dat</l>
					<l>hunnen lesten dach ende ure was, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jare den vi dach van mey soo ontfin¬</l>
					<l>gen dat abyt der hunnen religien suster Joanna ver¬</l>
					<l>stappen ende suster elisabeth dunenburch ende werden gecleet </l>
					<l>nonnen onder den Eerw: Prior van Sinte mertens </l>
					<l>onsen comissarius, die doen ter tyt onledich was </l>
					<l>met het generael capittel tot aken, ende syn </l>
					<l>comissie aen onsen Eerw: Pater dat hy in syn</l>
					<l>plaets het ampt doen de soude, die hun elck</l>
					<l>eenen anderen naem gaft Joanna Aurelia </l>
					<l>ende elisabeth Iphigenia </l>
					<l>Item inden selven Jare den xxvi Junius soo</l>
					<l>is van deser werelt ghescheyden suster marie </l>
					<l>van thielen naer lanckdurige sieckte, naer </l>
					<l>dat sy inde heylige orden hadde geweest x </l>
					<l>Jaren. Die lxxix. deede intrijt</l>
					<l>Item inden selve Jare den xi. dach in Julius </l>
					<l>soo heeft ons Eerw: mater magdalena Smeets</l>
					<l>gehouwen haer Jubilee van L. Jaren dat sy </l>
					<l>int clooster gecomen is, Ende sy heeft het </l>
					<l>convent groote feeste aengedaen, met spys </l>
					<l>ende dranck, ende twee recreatie dagen al hadde </l>
					<l>haer Jubilee van haer professie geweest ende </l>
					<l>sy betoende haer aen ons allen seer minnnelyck </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vriendelyck ende seer toegedaen aen een Igelyck </l>
					<l>ende al was dat geen Jubilee vant ontfangen </l>
					<l>der oorden en was ende geenen kerckelycken </l>
					<l>dienst en dede, nochtans hebben wy haer ver¬</l>
					<l>eert naer ons vermoegen, Die costeresse </l>
					<l>heeft haer gestoelte seer heerlycken versiert </l>
					<l>met tapyten en andersins ende men dede een </l>
					<l>solemnele misse, ende sy ontfinck het werdich </l>
					<l>heylig sacrament seer devotelyck ende doen ontfinck </l>
					<l>sy mede die croone op haer hooft vanden Eerw:</l>
					<l>pater ende men sonck te deum laudamus seer </l>
					<l>solemnelyck ende men luyde doorgaens ende men </l>
					<l>ontstack allen die kerssen van die kercke </l>
					<l>die int getal waeren xxvi. ter eeren </l>
					<l>Godts ende ons Eerw: mater </l>
					<l>Inden selven Jaere den xvij. Julius was dat </l>
					<l>feestelyck groot Jubilee van L Jaren van </l>
					<l>suster catharina van severdonck </l>
					<l>Inden selven Jaere den .xxx. dach in Julius, soo </l>
					<l>hiel suster Josyna magdalena honcx haer Jubilee </l>
					<l>van xxv Jaren </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1651</l>
					<l>Inden selven Jaere den xiii. november soo is </l>
					<l>suster magdalena beeckman wederom vertroc¬</l>
					<l>ken naer haer clooster Ste barbelendael voor </l>
					<l>de tweede reysse, synde van haer E<hi rend='superscript:true;'>e</hi> mater </l>
					<l>ontboden </l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvi   xv.</l>
					<l>Inden selven Jaere soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>bethanien onder die van Ste mertens. Ende die</l>
					<l>eerw: prior heer peerter de waerseggere was</l>
					<l>onsen comissaris </l>
					<l>Inden selven Jaere was Rector den Eerw: heere </l>
					<l>Martinus van Sint truyden, ende die Eerwerdighe </l>
					<l>mater Magdalena Smets.</l>
					<l>Inden selven Jaer den x. dach in febriary Is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Joffrouw genaempt barbara </l>
					<l>Jacoba Firlants aut wesende xxii Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere inden mey den       dach soo is van</l>
					<l>deser werelt gescheyden Suster Maria van Trist, </l>
					<l>nonne, naer dat sy naer lanckduerige sieckte seer pa¬</l>
					<l>tientelyck den heer haer siel opgeoffert heeft, out </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>synde lxiii Jaeren, ende inde heylige oorder hadde </l>
					<l>geweest xl. Jaeren, Die lxxx doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere den 2. Junius soo dede haer professie </l>
					<l>suster Joanna aurelia verstappen nonne, onder den Eerw: </l>
					<l>Prior van Sinte mertens heer Peeter de Waersegger </l>
					<l>Die xlvij nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere den 4. Junius soo dede haer professie </l>
					<l>Suster Elisabeth Iphigenia van Dunenborch onder den </l>
					<l>Eerw: Prior van Sinte mertens onsen commissaris</l>
					<l>Die xlviij. Nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere den xi. van Junius soo is in onsen </l>
					<l>godtshuysse gecomen een Joffrou genaempt Chatarina </l>
					<l>Coop, aut synde xx. Jaeren de nichte van ons Eerw: </l>
					<l>mater </l>
					<l>Inden selven Jaere den xxv. van Junius soo ontfinck dat </l>
					<l>habyt der heyliger religien Suster maria vanden </l>
					<l>huckelenbosch ende wert gecleet nonne onder den voorsz </l>
					<l>Eerw: Prior. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1652</l>
					<l>Inden selven Jaere den 19. Augusti soo is in onsen godts¬</l>
					<l>huyse gecomen een Joffrouwe genaempt Joanna van </l>
					<l>kessel out synde xx. oft xxi Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere den viij September soo dede haer professie </l>
					<l>Suster maeyken Smidts, Inden Staet der donatinschap </l>
					<l>onder den Eerwer: Prior van Sinte mertens onsen </l>
					<l>commissarius, heer Peetrus de Waerseggere. Die lxxvi.</l>
					<l>Donatinne </l>
					<l>Inden selven Jaere den xv. September soo hiel Suster maria </l>
					<l>huysens haer feestelyck Jubilee van xxv. Jaeren, ende sy dede </l>
					<l>convent groote feeste aen, ende wy waeren seer blyde enden </l>
					<l>vrolyck met onse bruyt 2. daegen lanck. </l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xlij </l>
					<l>Inden selven Jaere soo stont ons godtshuys van bethanien </l>
					<l>onder die van Sinte mertens, ende die Eerw: Prior heer </l>
					<l>Peeter de Waerseggere was onsen commissarius. </l>
					<l>Inden selven Jaere was Mercator die Eerw: heer martinus </l>
					<l>van Sint truyden ende die Eerwer. mater Magdalena </l>
					<l>Smets</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den 19. January soo ontfinck dat </l>
					<l>habyt der heyliger Religien suster barbara </l>
					<l>Jacoba Fierlants ende wert gecleet nonne, onder den </l>
					<l>voors: prior van Ste mertens tot loven </l>
					<l>Inden selven Jaere den 30. dach van april is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen, een dochterken ghe¬</l>
					<l>naempt Anneken Smidts, out synde ontrent xviij </l>
					<l>Jaeren, Dit dochterken wert bevangen met een </l>
					<l>dootelijckie sieckte. Sy ontfinck allen haer kercken </l>
					<l>rechten, ende begeerde het habyt der novitien, ende </l>
					<l>het wert haer geiont, maer onsen lieven heer heeft se </l>
					<l>noch begeeren te spaeren tot meerder glorie. </l>
					<l>Inden selven Jaere den 1. Junius, soo ontfinck dat </l>
					<l>habyt der hey religien, Suster catharina coop </l>
					<l>ende wert gecleet nonne onder den voorsz. Prior </l>
					<l>van Sinte mertens tot loven </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1651</l>
					<l>Inden selven Jaere op Sinte maria magdalenen </l>
					<l>dach soo dede haer professie Suster maria vanden </l>
					<l>huckelen<hi rend='strikethrough:true;'> boosch</hi> bosch nonne, onder den Eerw: Prior </l>
					<l>van sinte mertens heer Peeter de waerseggere </l>
					<l>onsen commissarius. Die xlxiiij. nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere ende maent soo is de monstrantie </l>
					<l>gemaeckt ende thuys gecomen, naer datse inde </l>
					<l>maeckereye hadde geweest 2. Jaeren lanck, Die </l>
					<l>ons Eerw: mater heeft besorcht ende doen maecken </l>
					<l>seer schoon ende wtnemende fraey vergult .</l>
					<l>Inden selven Jaere den XI. Augusti soo ontfinck dat </l>
					<l>habyt der heyliger religien Suster Joanna van </l>
					<l>kessel, ende wert gecleet, nonne, onder den voorsz. </l>
					<l>prior van sinte mertens.</l>
					<l>Inden selven Jaer xvic ende xlij. den lesten dach in </l>
					<l>Augusti, hielde onse Eerwerdige Mater magdalene </l>
					<l>Smets het feest van haer volle Jubilee van l.</l>
					<l>Jaeren, met allen de solemniteyten diemen cost by</l>
					<l>gebrengen soo inden godtsdinst als inde recreatie </l>
					<l>want de kerck was soo gepalleert als het moegelijck </l>
					<l>was te versinnen, ende op den muer die den choor</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vande voorkerck scheyt was een d&apos;ochsaele opgerecht</l>
					<l>daermen een muesieckaele misse sonck, met dry </l>
					<l>chooren, ende een wthuijsche orgele (om dat onsen </l>
					<l>Eer. comissarius geen mans persoonen op ons </l>
					<l>orgelhuijs laeten en wilde, want hy een strikt lief¬</l>
					<l>hebber was vande clausure, ende dat den trap van </l>
					<l>onse orgele aenden dormpter stont. Den eerw. <hi rend='strikethrough:true;'>Prior</hi> </l>
					<l>Pater ende medepater, hadden dese musiecke besorcht </l>
					<l>ende geschieden met schalmeyen en violen ende alde </l>
					<l>wtgelesen stemmen die te mechelen te becomen waeren </l>
					<l>singende naer de misse den Te deum Laudamus </l>
					<l>Oock al int musieck, met een Sermoon voor de </l>
					<l>misse. Dese feest had soo veel volcx dat de kerck </l>
					<l>scheen te bersten, want den magistraet, oft immers </l>
					<l>den principaelen daer van, te weten Men heer </l>
					<l>wachtendonck, den borgmeester met syne huysvrou¬ </l>
					<l>beel (die corts daer naer sterff) Myn heer Verhoeven </l>
					<l>met syne huijsvrouwe, Den deken men heer Wachten¬ </l>
					<l>donck ende synen broeder met de huijsvrouwe Den Rent¬</l>
					<l>meester Sebastiaen Huens met syne huysvrouwe waeren </l>
					<l>oock ter taefelen genoyt, Ende midts de <hi rend='strikethrough:true;'>partyen</hi> paterij </l>
					<l>heel clyn gehuyst was, hadden de paters, haer gaelde¬ </l>
					<l>rycken perspectivelick geaccommodeert, met geinver¬</l>
					<l>teerde schilderyen emblamaten, linchtingen ende ver¬</l>
					<l>donckeringen naer proportie, der plaetsen ende persoonen</l>
					<l>ende hadden tot recreatien der compagnien oock eenige </l>
					<l>geraetsels gedicht, soo datse getuychden met mater </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1657</l>
					<l>vrienden ende andere genoodden, dat sy noyt soo be¬</l>
					<l>vallyck geten noch geseten en hadden, als in onse </l>
					<l>arme paterey. De voorgenoemde heeren vander stadt </l>
					<l>vereerden de Jubilerende mater met een aem </l>
					<l>Rynschen ten (die doen bedroech tachentich guldens) </l>
					<l>ende alles is met blyschap ende vrede aengerecht </l>
					<l>Onse Eerweerdige mater hadde langen tyt te voo¬</l>
					<l>rens hier voor gesorcht ende voor de kerck doen maec¬</l>
					<l>ken een Remonstrantie van silver vergult naer propor¬</l>
					<l>tie ende groote van onse kercke. Item eenen schoonen </l>
					<l>dienrock van het nieu ornament, dwelck swy sedert </l>
					<l>voor het beste hielden van een roede groote, verhe¬ </l>
					<l>ven flueelen blom, den gront wit midts dien dienrock </l>
					<l>noch gebrack op het ornament oft een volle capelle </l>
					<l>Maer voorts om de levende tempels godts niet te ver¬</l>
					<l>geten, soo heeft de voorseyde Jubilaris, elck eenen doeck </l>
					<l>gegeven van fyn lynwaert gesponnen met haerder </l>
					<l>handt, elck eenen nieuwen tennen kroes, Elck een deel </l>
					<l>gaerens, om daer mede te doen dat haer beliefde, Elck</l>
					<l>vyff oft 6. francynen beeldekens, met noch andere </l>
					<l>properheyt, voorts soo wast acht daegen volle recreatien </l>
					<l>ende alle daege bancket in den refter, ende den lesten dach</l>
					<l>soo bly als den eersten, ende soo den lesten dach viel op de </l>
					<l>octave van onsen Heylige vaders Augustinus, soo hebben </l>
					<l>de paters een spel gedicht, om int spreeckhuys te spee¬</l>
					<l>len, int welck den hey. vader voorseyt sittende in den </l>
					<l>hemel een beder nafsette, op de welcke de vyf wijse </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maeghdekens een nonneken quaemen ten hemel </l>
					<l>leyden, die godt in syne oorder getrouwelyck </l>
					<l>had gedient, verthoonende ter contrarie door </l>
					<l>een tragedi den periculeusen staet van die de</l>
					<l>werelt volgen, ende midts sommige religieusen </l>
					<l>dese dingen met geest waeren doende, soo ginget </l>
					<l>al behendichlyck in syn werck, Ende soo eynde </l>
					<l>men de feest van dese Jubilee, alles ter glorien godts</l>
					<l>om hem grootelyckx te loven voor den langhen </l>
					<l>tijt gratien ende goede ockasien van heylich te </l>
					<l>worden aen haer bewesen, ende oock om te thoonen </l>
					<l>een danckbaer hert, aen de selve Jubilaris, die</l>
					<l>eertyts in dit clooster en kerck te stichten groot¬</l>
					<l>telycx heeft gearbeyt, waer voor haer den heere </l>
					<l>wilt gonnen den tempel van syne glorie Amen </l>
					<l>In den Jare onze Heren 1643</l>
					<l>Inden selven Jaere soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>Bethanien onder die van Sinte mertens tot </l>
					<l>loven, ende die Eerwerdige Prior heer peeter </l>
					<l>de waerseggere was onsen comissarius, Ende </l>
					<l>die Rector die eerw. heer martinus van sint </l>
					<l>truyden ende die Eerw. priorinne Magdalena Smets</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere int beginsel ten halven January</l>
					<l>isser eenen grooten overvloet van water geweest </l>
					<l>die niet gesien en was, dan noch eens over 70. Jaeren</l>
					<l>te vooren, Soo dat tot hoij, tot luijck tot brussel </l>
					<l>ende tot loven groote schaede geschieden, ende ons clooster </l>
					<l>lach tot mechelen, als een kasteeltien van bethanien </l>
					<l>tusschen vier loopende wateren, want men voer </l>
					<l>lancx de straten in schuyten, ende wy en kosten nieu¬</l>
					<l>wers wt, Dit duerde vyff oft ses daegen, ende daer </l>
					<l>naer ginckt minderen.</l>
					<l>Inden selven Jaere of Sinte Paulus bekeeringen </l>
					<l>dach, soo dede haer professie Suster barbara</l>
					<l>Jacoba fierlants, onder den Eerwerdigen Prior </l>
					<l>heer peeter de waerseggere onse comissarius </l>
					<l>Die .l. nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Item inden selven Jaere den xxvj. mey is in </l>
					<l>onsen godtshuyse gecomen een Jonge dochter ge¬</l>
					<l>heeten margrite stevens out synde </l>
					<l>Item inden selven Jaere den xxiiij Junij. des </l>
					<l>avents tusschen vyf en ses uren soo isser een </l>
					<l>groot onweder opgestaen van haegel steenen, die </l>
					<l>meest soo groot waeren als ockenoten, die met </l>
					<l>sulcken menichten ende soo grooten gewelt vielen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>datse al de gelaesen ontstucken sloegen, daer den </l>
					<l>wint in stont, soo dat wy wel ontrent gulden</l>
					<l>schaede geleden hebben van die te laeten maeken </l>
					<l>die op min als een quartier ure gebroken waeren </l>
					<l>dies gelycken de heele stadt door, soo dat de </l>
					<l>gelasen maeckers meer als dry maenden werck </l>
					<l>hadden, om te maeken dat op soo corten tyt gebro¬</l>
					<l>ken wirt </l>
					<l>Item inden selven Jaere op den xv Juny, als des </l>
					<l>avents die groote haegel steenen gevallen waeren </l>
					<l>soo dede haer professie Suster catharina coop </l>
					<l>onder den Eer. Prior heer petrus de waerseggere </l>
					<l>onsen comissarius Die lj. nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Item inden selven Jare den xviij. Augusti </l>
					<l>soo dede haer professie, Suster Joanna van </l>
					<l>kessel, <hi rend='strikethrough:true;'>es</hi> onder den Eerwerdighen Prioor </l>
					<l>heer petrus de waerseggere onsen comissari</l>
					<l>us, Die lij. nonne int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere hebben onse oversten goet </l>
					<l>gevonden te beginnen het groot werck vande </l>
					<l>ende gastencamers buijten tslot, het welck te </l>
					<l>voren maer en waeren cleijne camerkens ter </l>
					<l>aerden onder tdack daermen voormaels honderen </l>
					<l>ende andere beesten gehouden hadde, soo dat </l>
					<l>schande was dat, treffelijcke personen als</l>
					<l>Priors ende visiteerders daer moesten gelogeert </l>
					<l>worden want sij moesten slaepen ende eten al </l>
					<l>in een camer want daer niet veel ander bequa¬ </l>
					<l>micheijt en was, dit werck is begonst den xiiij.</l>
					<l>April als wanneer den eersten steen geleijt </l>
					<l>is ende is voleijndt in december des selven Jaers </l>
					<l>1649. Ende heeft gecost ontrent de vij<hi rend='superscript:true;'>m</hi>. gulden, </l>
					<l>het hout vande balcken ribben, Repers ende an¬</l>
					<l>dersints is comen van lxxv. opgaende eijcken die</l>
					<l>gevelt wirden op ons prieelken te Putte ende het </l>
					<l>was nu hondert Jaeren geleden dal de selve</l>
					<l>geplant waeren dese quaemen nu hier te pas. </l>
					<l>onse Eerw, Mater heeft in al dit werck seer </l>
					<l>besorgt geweest sonderlinge om gelt te bewerven. </l>
					<l>dwelck sommige goede vrinden oock geleent hebben </l>
					<l>die gelaesen vensters sijn oock meestendeel gegeven ,</l>
					<l>doen dit werck begost wird en wasser niet meer </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>als een hondert gulden die daer toe gegeven waren </l>
					<l>die goddelijcke voorsienicheijt heeft voort ge¬</l>
					<l>holpen, onse Eerw Mater heeft oock inde </l>
					<l>groote camer doen eenen meur maeken met een </l>
					<l>schouwe tot gerief van oude ende ongevallige</l>
					<l>menschen, dewelck sij selff becosticht heeft </l>
					<l>het blauw steenen lavoir voor dwerckhuijs </l>
					<l>wirt oock gestelt inden selven Jaere </l>
					<l>Inden selven Jaere op sint Jans dach soo was</l>
					<l>het feestelyck Jubilee van L. Jaeren van su¬</l>
					<l>ster Margarita cremers, donatinne, ende wij </l>
					<l>waeren vrolijck met onse Bruyt.</l>
					<l>Inden selven Jaere den xviij. Julius soo ontfinck het </l>
					<l>habijt der H Religie suster Anna viers ende is gecleet </l>
					<l>Nonne onder den Eerw. Prior heer petrus de waersegger </l>
					<l>Inden selven Jaere den vi Augustus is overleden onse </l>
					<l>beminde medesuster suster Cornelia vander Elst </l>
					<l>nonne, naer dat sij inde H. oorden geweest xxvj. Jaren, </l>
					<l>die lxxxix doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>cx</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den xiii. August, soo wast </l>
					<l>het feestelijck Jubilee van xxv. Jaeren van Suster </l>
					<l>Margriet goeree, sij dede het convent twee daegen </l>
					<l>groote Recreatie </l>
					<l>Inden selven Jaere den 21 september soo dede haer </l>
					<l>professie Suster Anna Elisabeth Smets nonne </l>
					<l>onder den Eerw prior van sinte Mertens voors </l>
					<l>die liij nonne int iii<hi rend='superscript:true;'>cx</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den v. october soo dede haer </l>
					<l>professie suster Catharina de Vouw nonne </l>
					<l>onder den Eerw, prior voorsz die liiij nonne int </l>
					<l>iij<hi rend='superscript:true;'>cx</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den 10 October soo dede haer </l>
					<l>professie, Suster <hi rend='strikethrough:true;'>teresa</hi> teresia van Mons nonne.</l>
					<l>onder den Eerw prior voorss de lv. nonne int </l>
					<l>iij<hi rend='superscript:true;'>cx</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den 14 november soo heeft </l>
					<l>ontfangen het habijt der H Religien Suster </l>
					<l>Maria Coop ende is gecleet nonne onder den </l>
					<l>Eerw prior voorsz. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere in december is van ons </l>
					<l>gescheijden den Eerw heer Nicolaes van Revieren</l>
					<l>naer dat hij ontrent drij Jaeren by ons gewoont </l>
					<l>hadde seer stichtelijck ende devotelijck dagelijcx </l>
					<l>sijnen dienst gedaen hebbende, soo wert hij in sijn</l>
					<l>Convent van sinte Mertens binnen loven gecosen tot </l>
					<l>procurator, ende in sijn plaets quam eenen ande¬</l>
					<l>ren deuchdelijcken broeder des selven Cloosters ge¬ </l>
					<l>naemt heer daniel de Rimere voor geselle van </l>
					<l>onsen Eerw pater.</l>
					<l>Inden Jaere xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> l.</l>
					<l>Inden selven Jaere soo stont ons godtshuys van </l>
					<l>Bethanien onder die van Sinte Mertens ende </l>
					<l>die Eerw heer petrus de waerseggere was onsen </l>
					<l>comissaris, ende was Rectoir heer Martinus </l>
					<l>van sintruijen ende die Eerw&apos; priorinne Josina </l>
					<l>houcx.</l>
					<l>Inden selven Jaere opden xvij. Januarij is in onsen </l>
					<l>godtshuyse gecomen een Jouffrouw genaemt Anna </l>
					<l>van Beeck oudt synde xxv Jaeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den 21 November op onse </l>
					<l>lieve vrouwen presentatie soo dede haer professie </l>
					<l>Suster Maria Coop onder den Eerw prior voorss </l>
					<l>die lvij nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> lj.</l>
					<l>Soo stont ons goidtshuijs onder die van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi></l>
					<l>Mertens, die Eerw prior heer petrus de waerseggere </l>
					<l>was onsen comissaris, die Eerw heer Martinus </l>
					<l>van Sintruijen Rectoir, ende die E. priorinne S<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Josina houcx.</l>
					<l>Inden selven Jaere op sinte Anthonius dach soo</l>
					<l>ontfinck het habijt der H. religie Suster Anna </l>
					<l>van Beeck ende wirt gecleet nonne onder den Eer </l>
					<l>prior voorss<hi rend='superscript:true;'>y</hi> </l>
					<l>Inden selven Jaere den 9 Julij soo ontfingen dat</l>
					<l>habijt der H. Religien Suster Magdalena de </l>
					<l>vrindt ende Suster Anna van Bergen ende </l>
					<l>wirden gecleet nonne onder den Eerw prior van</l>
					<l>Ste mertens voorss<hi rend='superscript:true;'>y</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden Jaer ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> lij. </l>
					<l>Soo stont ons goidtshuijs onder die van sinte </l>
					<l>Mertens ende die Eerw, heer petrus de waersegger  </l>
					<l>was onsen comissaris tot opden 12. der Maent </l>
					<l>Januarij als wanneer desen goeden eerw&apos; vader </l>
					<l>seer subitelijck overleden is opden wech comende </l>
					<l>van loven naer Mechelen om eene professie te </l>
					<l>doen alhier in ons convent, ende want het seer </l>
					<l>wt nemende cout was met wint ende sneeuw, </l>
					<l>soo is hem sijn hert besweken door floute oft eene </l>
					<l>caterne, om sijne doot was groote droefheijt in </l>
					<l>ons convent want het ons altijt eenen goether¬ </l>
					<l>tigen ende sorchvuldigen vader geweest heeft </l>
					<l>sonderlinge binnen dien tijt dat hij onsen Rector </l>
					<l>was, wesende seer secreet vredsaem ende een groot </l>
					<l>liefhebber der alderheijlichste Maget Maria, het </l>
					<l>beeldt der onbevlecte ontfanckenisse der H Maget </l>
					<l>staende inde cleijne Capelle heeft sijn Eerw&apos; ons </l>
					<l>doen maecken ende betaelt tot eene gedenckenisse </l>
					<l>naer sijne doot is prior vanden throone tot S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> </l>
					<l>Mertens gecoren ende geconfirmeert <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi> den Eerw&apos; </l>
					<l>heer petrus van sintruijen broeder, van onsen Eerw</l>
					<l>Water Rectoir wesende doen ter tijt supprior in sijn </l>
					<l>convent een seer ootmoedich ende geleert man Licen¬</l>
					<l>tiaet inder godtheijt den welcken oock heeft aen¬</l>
					<l>veert den last dan Comissaris van desen huijse.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere inden beginne vanden vasten </l>
					<l>soo heeft onse Eerw, Mater de dele laeten over¬ </l>
					<l>welven die neffens onsen achtersten hoff liep ende </l>
					<l>scheijde onsen hoff van de Erve van Mijnheer </l>
					<l>Charles alsoo dat wij daer geen gebruijck ende conden </l>
					<l>af hebben voor dat de dele gewelft was ende want </l>
					<l>onse eerw, Mater seer genegen was om het convent </l>
					<l>te voorcomen inden hoff te vermeederen soo sijn</l>
					<l>binnen dit Jaer oock al de huijsen die over die </l>
					<l>dele stonden van achter af gebroken soo verre de </l>
					<l>heeren vande stadt dat met groote moijte <hi rend='strikethrough:true;'>dat</hi> con¬</l>
					<l>senteerden, oock is met eenen gemaeckt den hoogen </l>
					<l>Meur lancx de strate het heel werck heeft </l>
					<l>gecost over de duijsent gulden tot welcke somme </l>
					<l>onse Eerw Mater Magdalena smets saliger gadde </l>
					<l>gelaten v<hi rend='superscript:true;'>c</hi> gulden op de dele te welven, het</l>
					<l>was bijnaer een heel Jaer eer den hoff cost gebruijckt </l>
					<l>worden door allen die fondamenten de welcke </l>
					<l>wt gedaen wirden. </l>
					<l>Inden selven Jaere den v. April soo is overleden </l>
					<l>die devote suster Maria gijbels nonne out </l>
					<l>synde ontrent 39. Jaeren naer dat sij inde H. </l>
					<l>oorden geweest hadde 18. Jaeren die .xc. doode </l>
					<l>int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den xv. meij soo dede haer¬</l>
					<l>professie inden stadt der donaettinschap Suster </l>
					<l>Clara vanden Sande onder den Eer&apos; prior voorss</l>
					<l>die lxxviij. donatinne.</l>
					<l>Inden selven Jaere den 23 Junij soo is in onsen </l>
					<l>goidtshuijse gecomen een jonge dochter genoemt </l>
					<l>Magdalena de vrindt out sijnde 17. Jaeren </l>
					<l>Inden selven iaere den 29 Junij soo is in onsen goidts¬</l>
					<l>huijse gecomen eene dochter genoemt Joanna </l>
					<l>baert.</l>
					<l>dese ginck weder wt .</l>
					<l>Inder selven jaere den 26 Julij soo dede haer </l>
					<l>professie Suster Anna viers nonne onder den </l>
					<l>Eerw&apos; prior heere petrus de waerseggere die lvj. </l>
					<l>nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den 30 augusti soo wast het </l>
					<l>feestelijck Jubilee van xxv Jaeren van Suster </l>
					<l>Maria Rigoults </l>
					<l>Inden selven Jaere den 4 October soo is in onsen </l>
					<l>godtshuijse gecomen eene Jonge dochter van xx.</l>
					<l>Jaeren genoemt Anna vanden berge.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven  Jaere op den 20 ### ###</l>
					<l>comen onsen Eerw prior heer petrus van Sintruijen </l>
					<l>met een vaderlijcke affectie, want alsoo hij in sijn </l>
					<l>Clooster van Sinte mertens hadde gehouden syn </l>
					<l>feestelijck Jubilee van 25 Jaeren sijnder professien </l>
					<l>soo wilden hij ons die selve vreucht mede deelach¬</l>
					<l>tich maecken, ende wij songen een solemnele misse </l>
					<l>vande alderheijlichste drijvuldicheijt met den loff</l>
					<l>sanck Te deum Laudamus. hij thoonde hem seer </l>
					<l>liberael tot het convent </l>
					<l>Inden selven Jaere den 9 februarij is overleden </l>
					<l>onse beminde medesuster suster Anna elisabeth</l>
					<l>Smits nonne, naer eene lanckdurige sieckte naer </l>
					<l>dat sij inde H oorden geleeft hadde over de vijf </l>
					<l>Jaeren out sijnde 30 Jaeren. die xciij doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den 4 April wesende paesch¬</l>
					<l>avondt soo is overleden ons seer beminde mede </l>
					<l>suster Suster Anna hulsbosch onse suppriorinne </l>
					<l>een seer devote suster, die den heijligen dinst godts </l>
					<l>nacht ende dach seer getrouwelijck gevolgt heeft </l>
					<l>tot ontrent een maent voor haer doot doende al </l>
					<l>haer officie hoe wel sij bij naer 40 Jaeren met </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>bevangen was, sij was eenen</l>
					<l>schoenen spiegel ende liefhebster van alle clooster¬</l>
					<l>lijcke ordinantien in soo grooten ouderdom want sy</l>
					<l>was seven Jaeren over haer Jubilee ende heeft be¬</l>
					<l>dient het officie der Meerstersse vande Novitien </l>
					<l>xxxvj Jaeren het suppriorinschap xlviij  Jaeren </l>
					<l>out synde lxxviij Jaeren, die xciiij doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi> </l>
					<l>In haere plaetse is gecoren tot suppriorinne  </l>
					<l>Suster Catharina damers out sijnde 54 Jaeren </l>
					<l>ende inde H oorden 34. Jaeren</l>
					<l>Inden selven Jaere den 7 Junius soo ontfinck dat </l>
					<l>habijt der H. religien Suster barbara opdenbosch </l>
					<l>onder den Eerw Prior van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Mertens heere </l>
					<l>Petrus van sint truyden.</l>
					<l>Inden selven Jaere den 22 Junij soo is in onsen </l>
					<l>godtshuije gecomen een Jouffrouw genoempt Anna </l>
					<l>Maria de Ryck oudt synde xviij Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere den 2 Julij is in onsen godts¬ </l>
					<l>huijse gecomen een Jouffrouwe wt zeelandt ge¬ </l>
					<l>naempt Catharina teresia Schoude out ontrent 18.</l>
					<l>Jaeren </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>tinus van Sintruijen ende de eerw Priorinne</l>
					<l>Suster Josina houcx</l>
					<l>Inden selven Jaere op sinte Agneeten dach soo dede </l>
					<l>haer professie Suster Anna van Beeck nonne </l>
					<l>onder den Eerw prior van Bethleem secretaris des </l>
					<l>Capittels van Windesem, midts den Eerw,  prior van </l>
					<l>sinte mertens noch niet gecoren en was, ende de</l>
					<l>professie niet en conde vertrocken worden om dat de </l>
					<l>vrinden van verre comen waeren. dese ls die lviij</l>
					<l>nonne int iij <hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere den 9. Julius is gestorven onse </l>
					<l>seer beminde mede suster, Suster catharina sever¬ </l>
					<l>donck nonne, naer dat sij inde Hey. oorden seer devo¬</l>
					<l>telijck geleeft hadde lxij Jaeren, dese suster hadde </l>
					<l>ontrent vijf Jaeren creupel geseten die xcj doode </l>
					<l>int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere opden 4 Augusti soo deden  </l>
					<l>haere professie suster Magdalena de vrindt ende </l>
					<l>Suster Anna van Bergen nonnen onder den Eerw</l>
					<l>prior van Sinte Mertens heer Petrus ven Sint¬</l>
					<l>truijen, die lix ende lx nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l>### ### ### overle¬</l>
					<l>den Suster Margarita Cremers donatinne naer </l>
					<l>dat sij inde oorden geleeft hadde 54 Jaeren out </l>
					<l>synde 72 Jaeren die xcij doode int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden Jaere ons heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi>  liij.</l>
					<l>soo stondt ons goidtshuijs van Bethanien onder </l>
					<l>die van sinte Mertens ende die Eerw, Prior petrus </l>
					<l>van Sintruijen was onsen Comissaris, ende deerw&apos;</l>
					<l>Martinus van Sintruijen onsen Rectoir ende die</l>
					<l>Eerw&apos; priorinne Suster Josina Houcx.</l>
					<l>Item inden selven Jaere is in onsen godtshuijse geco¬</l>
					<l>men een Jouffrouw van 18 Jaeren genoempt bar¬</l>
					<l>bel opden Bosch opden 5 Junij</l>
					<l>Inden Jaere xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> liiij </l>
					<l>Was ons goidtshuijs van Bethanien onderdie </l>
					<l>vanden throon van sinte Mertens ende die eerw&apos;</l>
					<l>prior heer petrus van sintruiijen was onsen comis¬ </l>
					<l>saris ende die Eerw, Rectoir Martinus van sint¬</l>
					<l>truijen ende die Eerw, priorinne Josina houcx.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Inden selven Jaere soo stont ons goidtshuijs </l>
					<l>van Bethanien onder die van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Mertens ende </l>
					<l>die Eer&apos; prior heer petrus van Sintruijen was </l>
					<l>onsen Comissarius, ende die Eer, heer Martinus </l>
					<l>van Sintruijen onsen Rectoir ende die Eerw prio¬</l>
					<l>rinne Josina goecx </l>
					<l>Inden selven Jaere den lesten Meert soo is sy onsen </l>
					<l>goidtshuijse gecomen een Jonge dochter genoempt </l>
					<l>Catharina van oostenrijck out ontrent 16 Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere den eersten April soo is in onsen </l>
					<l>goidtshuijse gecomen een dochter genoemt Catharina </l>
					<l>van Steijnemeulen out ontrent 23. Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere den 15. Junij soo dede haer </l>
					<l>professie Suster Barbara opdenbosch nonne </l>
					<l>onder den Eerwerdigen prior heer petrus van </l>
					<l>Sintruijen, die lxj nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>telijck volle Jubilee van onse beminde medesuster </l>
					<l>Suster Elisabeth Smoors donatinne ende ons Eer </l>
					<l>Mater dede het convent een goede Recreatie. </l>
					<l>Inden selven Jaere den ix<hi rend='superscript:true;'>en</hi> van Meij soo ontfinck </l>
					<l>dat habijt der H. Religien Suster Anna Marj</l>
					<l>de Rijck het officie dede haeren Oom den Eerwerdigen</l>
					<l>heer prosper van Rivieren midts onsen Eerw prior </l>
					<l>van Sinte Mertens niet en conde comen. </l>
					<l>Inden selven Jaere den 23 Meij soo ontfinck het</l>
					<l>habijt der H Religien Suster teresia Catharina</l>
					<l>schoude onder den Eerw&apos; prior petrus van Sint¬</l>
					<l>truijen onsen Commissaris</l>
					<l>Inden Jaere xvj / lvj</l>
					<l>Soo stondt ons godtshuijs ende Bethanien onder </l>
					<l>die van Ste Mertens tot Loven, ende de Eerw&apos; prior </l>
					<l>heer petrus van Sintruijen was onsen Comissarius </l>
					<l>ende die E heer Martinus van Sintruijen onsen</l>
					<l>Rectoir ende die E priorinne suster Josina houcx.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>habijt der H. Religie Suster Monica van tey¬</l>
					<l>nemeulen het officie dede onsen Eerw&apos; pater Rectoir</l>
					<l>heer Martinus van Sintruijen.</l>
					<l>Inden selven Jaere den xv. Meij soo dede haer</l>
					<l>professie Suster Anna Marj de Rijcke ter presen¬</l>
					<l>tie van onsen Eerw&apos; prior van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Mertens maer </l>
					<l>het officie dede den Eerw&apos; heer prosper van Renieren </l>
					<l>haeren Oom wesende doen ter tijt prior van het</l>
					<l>Clooster van hanswijck binnen Mechelen. </l>
					<l>die lxij nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi></l>
					<l>Inden selven Jaere den xj. Junij op den feestdach</l>
					<l>vande alderheijlichste drijvuldicheijt soo dede haer</l>
					<l>professie Suster teresia Catharina Schoude onder</l>
					<l>den Eerw&apos; prior van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Mertens heer petrus van</l>
					<l>Sintruijen onsen Comissarius. die lxiij nonne int iij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
					<l>Inden selven Jaere op sinte Augustinus dach is </l>
					<l>gestorven onse beminde medesuster Suster geertruijt </l>
					<l>van heteren donatinne naer dat sij inder oorden</l>
					<l>geweest hadde xxxviij Jaeren. die xcv. doode </l>
					<l>int iiij<hi rend='superscript:true;'>c</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l> ons. heeren xvj<hi rend='superscript:true;'>cx</hi> lvij</l>
					<l>Soo stont ons godtshuijs van Bethanien onder die </l>
					<l>van Sinte Mertens die E. prior petrus van Sint</l>
					<l>truijen was onsen Comissaris ende die E. heer Mar¬</l>
					<l>tinus van Sintruijen onsen Rectoir die E priorinne</l>
					<l>was Suster Josina Goncx.</l>
					<l>Inden selven Jaere opden feestdach van onse L. vrouwe </l>
					<l>lichtmisse is in onsen godtshuijse gecomen eene </l>
					<l>dochter genaemt Elisabethe Eerdegem oudt ontrent </l>
					<l>xx. Jaeren </l>
					<l>Inden alven haere den iiij Meert is in onsen godthuij¬</l>
					<l>se gecomen eene dochter genaemt Susanna Maria </l>
					<l>vander Linden out ontrent xx Jaeren </l>
					<l>Inden selven Jaere den xvij April soo ontfinck </l>
					<l>het habijt der H. Religie  Suster Catharina </l>
					<l>van Oostenrijck onder den E. prior van Sinte </l>
					<l>Merten, heer Petrus van Sintruijen onsen Com¬</l>
					<l>missarius.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Inden selven Jaere den xx Januario soo ontfinck </l>
					<l>het habijt der H. Religie Suster Elisabeth van </l>
					<l>herdegem ende wert gecleet nonne onder den Eerw,</l>
					<l>prior van sinte Mertens onsen Comissaris </l>
					<l>Inden selven Jaere den 23 der selver maent Januarij</l>
					<l>soo is bij ons gestorven onsen seer Eerwerdighen, ende </l>
					<l>goedertieren pater ende rectoir heer Martinus van</l>
					<l>Sintruijen een seer goethhertich beleeft ende compassieus </l>
					<l>man tot een igelijck, den welcken onsen Convente</l>
					<l>seer loffelijck ende stichtelijck geregeert heeft den </l>
					<l>tijt van 23 Jaeren ende vijf maenden, desen Eerw&apos; </l>
					<l>pater hadde lanck in groote sieckte gelegen ende also </l>
					<l>onsen Eerw&apos; Comissaris comen was tot de voorsz,</l>
					<l>cleedinge, soo heeft het de goddelijcke providentie</l>
					<l>belieft dese, salige siele tot hem te roepen alsoo dat </l>
					<l>den Eerw. prior Comissaris sijnen eijgen broeder ende </l>
					<l>geestelijcken vader uitgelieht heeft, met groote </l>
					<l>droefhijdt van ons allen, desen Eerw&apos; pater heeft </l>
					<l>nacht ende dach seer sorchvuldich geweest voor </l>
					<l>desen huijse in alle tgene hij vermocht sonderlinge </l>
					<l>om sijne ondersaeten te stichten met exempelen </l>
					<l>ende goede leeringen gelijck het blijckt door de innige </l>
					<l>boecken die hij gemaeckt heeft tot behulp ende </l>
					<l>troost van sijne geestelijcke kinderen, waer af den </l>
					<l>eenen genaemt is den Intreck, den tweeden, den </l>
					<l>begosten hemel opder aerden, den derden de uit </l>
					<l>legginge vande H. Misse, met noch andere drij¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>boecken vande lichaemelycke doot, vande sede¬</l>
					<l>lijcke doot, ende het leven des geests ende </l>
					<l>noch veel geestelijcke schriften ende liedekens </l>
					<l>die hij gecomponeert ende ons achtergaeleten </l>
					<l>heeft tot recreatie des geests, want desen E</l>
					<l>vader was syn verstandt nacht ende dach oc¬</l>
					<l>cuperende in goddelijcke contemplatien ende innige</l>
					<l>vereeringe gelijck een iegelijck genoech bekent </l>
					<l>is die met hem geconverseert hebben, alsoo </l>
					<l>dat hij van geestelijck ende weerlijck seer </l>
					<l>geacht ende bemint was door sijn geleertheijt </l>
					<l>ootmoedicheijt ende gemeijne conversatie </l>
					<l>heeft des konings dogter gezijt, wilt gij een</l>
					<l>kind opvoeden, de vrouwe heeft geantwoord</l>
					<l>goedertire prinsse hoe gelukkig</l>
					<l>soude ik zijn waert dat mijn sulke</l>
					<l>eer geschiede, De dogter</l>
					<l>van Pharao zijde, neemt het kind</l>
					<l>##n##ot het op en ik zal</l>
					<l>###il voldoen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1616</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ister eeren ende geloven godts</l>
					<l>Inden Jare xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> ende xvj den xxvj Julij</l>
					<l>is begost te messen die kerke van onser</l>
					<l>liver vrouwen te bethanien binnen mechelen</l>
					<l>ende den eersten steen wert geleet van den eersame</l>
					<l>here barthe meester, deser stat mechelen mijn</l>
					<l>heere vanden Serick met noch iiij oft v treffelicke</l>
					<l>heeren die ons seer toegedaan waren sij gaven</l>
					<l>ons een belet van iiij Jaer verloops van ons</l>
					<l>renten ende hebben ons toe geseet ons in alle</l>
					<l>manieren te hulpen ende hadden hem seer</l>
					<l>belefdelick</l>
					<l>Inden eersten ces ons tot deser kerken</l>
					<l>gegheven van mijne heere Jan de ginorolle</l>
					<l>L goutgulden inden heer moet hij rusten</l>
					<l>Item nog van een Joffrouwe van Antwerpen</l>
					<l>xxv gulden</l>
					<l>Joffrouwe dimne vanden hove</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Anno xvi  xvij</l>
					<l>Item int Jaer van xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi>  xvij hebben wy</l>
					<l>ter eeren godts begoest die Roomsche getyden</l>
					<l>te houden op den half vasten doch ende dat</l>
					<l>door behul van eenen goeden Eer. pater ende</l>
					<l>here Rolandus van asbrock die ons al heeft</l>
					<l>gescreven ende genotert al dat wij behoorde te</l>
					<l>houden ende door sijne goetheyt want ende hadden</l>
					<l>hy gedaen wy en haddese niet connen gehouden</l>
					<l>hy heeft seer grote nersticheden gedaen op dat wyt al</l>
					<l>hebben souden op dat wij onsen dinst wel doen</l>
					<l>souden op dat hy mocht delachtich <hi rend='strikethrough:true;'>mocht</hi> worden</l>
					<l>die devoue die daer door gehouden sal worden</l>
					<l>die goeden E. pater ende here heeft desen groten arbeijt</l>
					<l>om niet ter eeren goeds gedaen om dat hy geen ghiefte</l>
					<l>ende hadde te geven soo heeft hy synen arbeyt</l>
					<l>der kerken geschonken het welck den here</l>
					<l>hem wel sal hier namaels wel sal lonen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Noch hebben wy ontfangen int selfte jaer</l>
					<l>in Apriel van my here mi.nolken tot behoef</l>
					<l>van onser kerken</l>
					<l>vij gulden iiii Stv</l>
					<l>Noch int selfte Jaer den viij mey ontfangen</l>
					<l>van eenen goeden here uit hollandt commede</l>
					<l>van het cloester van diepenwen vi gulden</l>
					<l>Item int Jaer xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> en xviij hebben </l>
					<l>wy ontfangen van Eersamighen here hustij en</l>
					<l>syn huysvrouwe dorothea de gavezelle tot behoef</l>
					<l>vander kerken </l>
					<l>xl ringulde</l>
					<l>Noch int selfte Jaer van xvi ontfangen vanden</l>
					<l>Eersamen here laurens beyl ende catharina de gavezelle xv gulden</l>
					<l>noch ontfanden Int selfte Jaer iij Junij vanden Eersamen</l>
					<l>Rombout Smeets en syn huysvrouwe Elizabet van</l>
					<l>triest die somme van  lx rensgulden</l>
					<l>Noch hebben wy ontfangen van Joffrouwe</l>
					<l>elizabeth Smeets beghenken  <hi rend='strikethrough:true;'>xxv gu</hi>lden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Noch ontfangen int selfte Jaer den xxiv Junij</l>
					<l>vanden Eerwerdigen here Wilhelmus middelburch</l>
					<l>prom..ter van Sinte mertens voor consent vanden</l>
					<l>E. prior van Sinte mertens  </l>
					<l>c gulden</l>
					<l>Item Int Jaer xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xvij den tweden Augusti</l>
					<l>vanden Eersamen here mij here mestre</l>
					<l>Jan de gaverelle pensonnaris der Stat van</l>
					<l>Antwerpen ontfangen voor ons kerke</l>
					<l>v gulden</l>
					<l>Item int selfte Jaer in Julio ontfangen vanden</l>
					<l>Eersamen here ende advocat</l>
					<l>ende katharina de gaverelle syn huysvrouwe xij gulde</l>
					<l>Item int selfte Jaer a iij Augusto hebben</l>
					<l>wy ontfangen van die Stat van Mechelen</l>
					<l>voor ons kerke voor een almosse    </l>
					<l>iij honder gulden</l>
					<l>Item int selfte Jaer van den eersamen</l>
					<l>Marcus van Severdonck bruder van ons me¬</l>
					<l>desuster katharina van Severdonck xxij gulden</l>
					<l>ende een gelas in onsen pant ende een half </l>
					<l>gelas in ons kerke</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1616</l>
					<l>Item inden Jare xvi<hi rend='superscript:true;'>c</hi> en xvi</l>
					<l>heeft ons gegeven die E. prior van Sinte</l>
					<l>mertens heer Anthonus van kerhove C gulden</l>
					<l>die hy ons beloft hadde pater wesende uij</l>
					<l>closter van facons uit syn godertierheyt</l>
					<l>Int selve Jaer heeft ons ghegeven suster</l>
					<l>margarita andries uit haer goederheyt ende</l>
					<l>beleeftheyt omdat sy hier soo lange hadde</l>
					<l>gewoont C gulden</l>
					<l>Item noch inden selven Jare ees ons</l>
					<l>ghegeven van een Joffrouwe heylken Smeets</l>
					<l>J suster van ons procuratesse magdalena</l>
					<l>smeets uit haer goet herticheyt xxl gulden</l>
					<l>Item in het selfte Jaer in octhober is ons</l>
					<l>ghegeven van een Joffrouwe uit hollant uit</l>
					<l>caritaten xxviij rentgulden</l>
					<l>Item noch is ons gegheven vanden Eer</l>
					<l>pater van fachus Egidius die rover</l>
					<l>uit charitaten xxiiij rentgulden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Noch hebben wy ontfangen int Jaer</l>
					<l>xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>d</hi> xvj den xxviij Octhobris van haer</l>
					<l>excelencie doer den ontfanger generael ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi> gul </l>
					<l>voor een almosse voor ons kerke </l>
					<l>Noch hebben wy ontfangen <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi> in het </l>
					<l>selfste Jaer den xxvj <hi rend='strikethrough:true;'>Octh</hi> </l>
					<l>november</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>hober</hi> door handen </l>
					<l>van mij here den advocat Jan hoeck van </l>
					<l>mij here  barlahant wt hollant xxxij gulde </l>
					<l>Noch hebben wy ontfangen Int Jaer xvj<hi rend='superscript:true;'>c</hi> xvij</l>
					<l>vanden Eerwerdighen here ende prior voer het goet </l>
					<l>willicheyt van syn convent vj schoon eyken </l>
					<l>van grunendael</l>
					<l>Noch int selfte Jaer J vande Eerdigen prior </l>
					<l>van Rooden closter xxx gulden </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Noch ontfangen doer een Joffrouwe die wy niet </l>
					<l>en kenne doer haer goetwillicheyt voer ons kerke iij gulde</l>
					<l>noch int selfte Jaer ontfangen voer ons kerke van </l>
					<l>die eersamige Joffrouwe begheynken Elizabet Smeets </l>
					<l>suster van ons procuratersse magdalena smes L gulden </l>
					<l>Noch hebben wy ontfangen van een hollansche</l>
					<l>vrouwe voer ons kerke</l>
					<l>L gulde</l>
					<l>Noch hebben wy ontfangen van haer hoecheyt </l>
					<l>om een taferel voer den hogen outaer in ons </l>
					<l>buijten kerke </l>
					<l>ij<hi rend='superscript:true;'>c</hi> gulde </l>
					<l>ende noch .L. gulden voer twe vensteren die</l>
					<l>staen in ons buijten kerke </l>
					<l>Noch ontfangen vanden Eer. prior Egidius </l>
					<l>de Roover voer ons kerke </l>
					<l>L gulde</l>
					<l>Noch ontfangen van Joffrouwe Josyne hoex moeder van </l>
					<l>ons susters elizabet en Josyne hoex </l>
					<l>c gulde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@@@</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<pb n='88'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
