<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1668_Dord_Gode - Dese heerlicke stadt: een zeventiende eeuwse kroniek van Dordrecht</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>5 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Beschrijvinghe van</l>
					<l>Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Dordrecht is een seer oude Stadt, gelegen op de Merwe:</l>
					<l>Maer aengesien dat dese vloedt  synen oorspronck neemt vanden Ryn,</l>
					<l>5	vande Mase, &amp; vande Linge, die  hier door loopen: so willen sommige seggen, dat de Stadt op vier vloe- den gelegen is: &amp; hebben dit na hare eygen verdenckinge wt gegeven met</l>
					<l>10	dese navolgende veersen, ten tijde als Coninck Philips hier syn blyde incompste heeft gedaen, in het Jaer     1549: </l>
					<l> </l>
					<l>Me Mosa, et Walis, cum Linga</l>
					<l>15	Mervaque cingunt,</l>
					<l> </l>
					<l>Æternam Batavæ virginis ecce fidem</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Het is genoegh bekent dat Dordrecht</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>5 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>is tot een Eylandt geworden tussen dese wateren, &amp; dat niet langer ge-</l>
					<l> </l>
					<l>20	leden dan van het Jaer 1421 ter tijt als de Wale de Mase &amp; de</l>
					<l>Zee ingenomen hebben den ganschen boesem, die te vooren vast lant</l>
					<l>was, gevoeght met Brabant: waer</l>
					<l>25	door twee en tseventich schoone Dor- pen, &amp; meer dan hondert duysent menschen met al heur vee &amp; goederen jammerlicken ondergegaen &amp; verdron- ken syn. Van welck verloren lant</l>
					<l>30	namaels een deel allenskens wederom gewonnen &amp; ingedyckt is, &amp; wordt noch alle Jaer meer ingenomen, met beschey- denheijt, &amp; na het gebruyck van dese Landen. Dese vloedt quam op Sinte</l>
					<l>35	Elisabeths nacht en is niet alleen de Stadt Dordrecht van het vaste Landt geruckt, maer oock byna ge- heel Zuythollant ondergevloeijt.</l>
					<l>Den grooten Waert van Zuyt Hollant</l>
					<l>40	synde een schoon vruchtbaer weylant, daer 72 Parochij kercken in lagen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>werde</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>6 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>werde met veel Heeren Huysen &amp; Sloten daer door geheel vernielt,. Sommige meenen dat dit bestelt is door eenen boo-</l>
					<l> </l>
					<l>45	sen boer, die den dijck soude doorge- steken hebben. Andere dat door groot onweder, &amp; vresselicke storm van winden die op die tijt oock te Petten &amp; in ande-  re plaetsen, als oock in Zeelant, Vries-</l>
					<l>50      lant, Vlaenderen groote schade deden, den Dyck tusschen Geertruydenbergh &amp; Dordrecht door gebroken is. Dan de waerschynlickste oorsaeck wort geleyt, op het placcaet van Hartogh Willem</l>
					<l>55 van Beijeren, waer by hy den Heer van</l>
					<l>Sevenbergen toe staet, het Water geley te openen, &amp; te sluyten, sonder kennisse van Dyckgraef ofte</l>
					<l>Heemraden. Wy sullen ‘t selve alhier van</l>
					<l>60	woorde tot woorde by vougen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Willem, Hertoge in Beyeren, Gra- ve van Hollant ·&amp;c: Doen condt allen luyden: Want wy verstaen</l>
					<l>hebben</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>6 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>hebben, dat een Zijl &amp; watergangh gelegen</l>
					<l> </l>
					<l>65	is in den Ambochte van Wieldrecht inde Achthoven, diemen tot veel tyden toe plach te houden (alsoo dat het water synen loop niet hebben en mochte) daer by wy, &amp; veel onser goeder luyden grootelicx by bescha-</l>
					<l>70	dich worden, &amp; niemant by geholpen noch gevordert en was. Soo ist, dat wy</l>
					<l>daerom, &amp; overmits bede willen ons lieven getrouwen des Heeren van Sevenbergen, die een Ambochtsheer aldaer is, gegeven &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>75	geconsenteert hebben, geven &amp; consen- teren mits desen Brieven onsen goede luyden Wieldrecht inde Achthoven voorschz. geseten, datse ten eeuwigen da- gen de voorschz. Zyl op houden sullen, &amp;</l>
					<l>80	dat water synen gangh daer deur sullen laten hebben, tot allen tyden als hen des geneucht &amp; oirbaer dunckt, sonder onsen Dyck Grave ofte Heemraet,</l>
					<l>als die nu syn, oft namaels wesen sul-</l>
					<l>85	len, ofte yemanden van onsen wegen, hem des te bewinden in eeniger wijs. Ende want wy voor ons, &amp; onsen erven onsen goeden luyden voorschreven,</l>
					<l>&amp;</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>&amp; onse erven onse goede luyden voorschz.</l>
					<l> </l>
					<l>90	&amp; heure nacomelingen, dat vaste &amp; gestade houden willen hebben tot eeuwegen dagen:</l>
					<l>soo hebben wy in kennisse hier of desen Brief besegelt &amp;c: Gegeven inden</l>
					<l>Hage den 20 dagh in Februario, Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>95	Jaer ons Heeren 1414.</l>
					<l> </l>
					<l>De sorge vande Zyl aldus Dyck Graef &amp; Heemraden benomen synde, is, se-</l>
					<l>ven jaer daer na, door sorgeloosheyt vande huysluyden, het water des nachts int</l>
					<l>100	landt geloopen. Hier van leestmen dit tydt vers.</l>
					<l> </l>
					<l>WIeLdreCht MaCh Water beCLagen.</l>
					<l> </l>
					<l>Door dese gelegentheden vant water werden, ontrent Dordrecht in de voorseyde Merwe,</l>
					<l>105	boven verscheyden andere goede visschen, groote menichten van Steuren &amp; Salmen gevangen, syn oock hier rontom veel vogel koyen, daer in groote menichte van endt vogels gevangen worden.	Dordrecht is</l>
					<l>110	gelegen vander Goude vier mylen, &amp;</l>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>&amp; van Vtrecht seven. Lowys Guicciar- dyn schrijft Dat Dordrecht is, een</l>
					<l>groote, schoone, rijcke &amp; machtige Stadt, met groote &amp; lustige huysen verciert.</l>
					<l> </l>
					<l>115 Heeft een hooft kercke, seer schoon boven maten, gewijt ter eere onser Lieve Vrouwe. Dus verre Guicciardyn.</l>
					<l> </l>
					<l>Durdrecht, of soo andere schrijven Dordrecht, is de outste stadt van Hollant, hebbende oock de</l>
					<l>120	præeminentie, &amp; het voorsitten inde Staten van Hollant, in harer Ed. vergaderinge, onder de ses groote Steden, jn het representeren</l>
					<l>der Staten vande Landen.</l>
					<l> </l>
					<l>Durdrecht wert also genoemt, gelyck sommige</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>125	meijnen, als de Coopstadt van Duretus,. Want het woordeken Drecht (soo Hadrianus</l>
					<l>Junius meijnt) heeft by de Voor Ouders beteec- kent even het selve dat by de Latynen</l>
					<l>Forum, niet soo seer om datmen daer recht</l>
					<l>130	dede, maer om dat daer goederen te coop, als tot een Marckt gebracht werden. Gelyck wy sien verscheyden Steden van- de Latijnen alsoo genaemt te syn, als</l>
					<l>Forum</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>8 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Forum Varronis, Forum Cornelij, &amp; andere</l>
					<l> </l>
					<l>135	meer. Wt dusdanigen oorspronck oock andere Plecken in Hollant den naem voeren, als Haestrecht, Moerendrecht, Papendrecht, Barendrecht, Swindrecht &amp; Slydrecht, beneffens Durdrecht</l>
					<l>140	leggende.</l>
					<l> </l>
					<l>Dese Stadt was eertijts bewoont</l>
					<l>by den Wilten, een natie der Slaven, uijt Slavonien, door de welcke oock Vtrecht doen ter tijt Wiltenborgh oock</l>
					<l>145	genaemt was. De selve Stadt seer bequaem liggende, in een seer vrucht- bare contreije, een wel geboude</l>
					<l>&amp; vercierde Stadt by lanckheijt van tyden geworden: alwaer de hullinge</l>
					<l>150	der Graven van Hollandt voortijts plach te geschieden, van de selve Graven enietende vele Privilegien, beneffens het Stapelrecht der wijnen, &amp; de Granen, tot groot voordeel der Borgerye</l>
					<l>155	&amp; Scheepvarende luyden.</l>
					<l> </l>
					<l>De voorseyde Stadt is door een se-</l>
					<l>ker</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>8 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>ker Privilegie een Asylum oft vrye plaetse, voor die gene die overlast van hare Crediteuren, tot geen re-</l>
					<l> </l>
					<l>160	dinge van hare schulden en connen ge- raken, &amp; der halven voor strickte gevangenisse vreesen. Dese haren toevlucht tot Dordrecht mogen nemen, &amp; haer aldaer onthouden, aldaer hare</l>
					<l>165	Creditueren beroepende om met haer te accorderen: ten ware dat die schulden binnen Dordrecht ge- maeckt waren: want dan haer dese Privilegie ontseijt wort.</l>
					<l> </l>
					<l>170	Beneffens desen heeft  Dordrecht door ordonnantie der landtsheeren het Recht vande Munte, boven alle ande- re Steden van Hollandt (hoewel dat</l>
					<l>sommige andere Steden tot een misha-</l>
					<l>175	gen van dese Stadt, buten oude Octroyen wel souden bestaen sulcx te doen) wesende aldaer verordent een geswooren Munt Meester, die op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>behoorlyck essaij, syn munte moet na</l>
					<l>180	den keur oprecht leveren, op pene</l>
					<l>&amp;</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>9 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&amp; straffe daertoe staende: waer toe</l>
					<l>hem bequame huysingen &amp; wooningen syn geordonneert.</l>
					<l> </l>
					<l>Binnen Dordrecht syn veel oude tim-</l>
					<l> </l>
					<l>185	meragien, seer bequaem gebouwt met verwelfde kelders, geheel diep &amp; koel, gerieffelyck voor den Coop- man uijt Duytslandt comende neder-</l>
					<l>waerts den Ryn af met Rynsche wynen,</l>
					<l>190	die hy aldaer vers, koel, &amp; welsmaken- de by de Amen, Vaten, groote &amp;</l>
					<l>kleijne maten vercoopen mach tot yders geryf, oft elders van daer na syn belie- ven vervoeren, het Stapelrecht vol-</l>
					<l>195	dan hebbende. Waer door dit een wel- varende Stadt is.</l>
					<l> </l>
					<l>Daer en boven wort hier Coophandel op Brabant gedreven. Oock mede aldaer goede vorderinge &amp; voorspoet inde Brou-</l>
					<l>200	werye Neringe, van waer het Bier in andere Quartieren vervoert wert, alwaer de Brouwerije Neringe over- mits t’onbreken van soet water soo ge-</l>
					<l>meyn</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>9 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>meyn niet en is, het welck men met water</l>
					<l> </l>
					<l>205	schepen tot Dordrecht gemackelick can bekomen.</l>
					<l> </l>
					<l>Eenige der Burgerye generen haer met het bedijcken vande verdroncken</l>
					<l>Landen, die rontsom Dordrecht int Jaer</l>
					<l>210	1421 onderliepen op Sinte Elisabeths nacht, als voorseyt is, wt wysende het Carmen van Hadrianus Iunius.</l>
					<l> </l>
					<l>DVrdreChto InCVbVIt, VIs atroX InCIta VentIs,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>215	Vrbs qVa dIssILVIt protInVs haVsta MarI.</l>
					<l> </l>
					<l>Door dies rontom Dordrecht de blancke Zee haer verthoonde, alleenlick de Stadt</l>
					<l>uijten wateren behouden, aensiende &amp;</l>
					<l>220	aenhoorende aller wegen alle de groote ellende der Inwoonderen, daer bij oock groote &amp; onuytsprekelicke schade wa- ren lydende, die haer God de</l>
					<l>Heere in andere dingen gerecompen-</l>
					<l>225	seert heeft, &amp; oock staende dese</l>
					<l>troubelen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>10 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>troubelen die vloeden haer tot voordeel geweest syn, soo dat de Spaenjaert geen Meester geen Meester te water wesende, dese Stadt niet en heeft</l>
					<l> </l>
					<l>230	connen overwinnen. Hoewel dat de sel- ve niet sonder schroomen was, als Crimpen by den Spaenjaert wert</l>
					<l>in genomen: gelyck sy haer verblyden als het de Hollanders weder verovert</l>
					<l>235	hadden.</l>
					<l> </l>
					<l>Soo dat dese heerlicke Stadt in fleur &amp; welvaren is gebleven, by</l>
					<l>haer eygen Ingeboorne geregeert, staende onder haren Borgemeester, als het</l>
					<l>240	Hooft der Stadt, op alles goede acht nemende, onder goede Stadts Politien, &amp; Justitien: waer uyt een yder recht gedaen wort na behooren, &amp; alles by goede Ordinantien wel onderhouden</l>
					<l>245	&amp; geregeert tot wel varen der Stadt &amp; der Gemeynte.</l>
					<l> </l>
					<l>De cierlickheyt deser Stadt onstaet,</l>
					<l>soomen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>10 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>soomen afnemen can aen de repara- tien der selver &amp; heerlicke opbou-</l>
					<l> </l>
					<l>250	wingen der Stadts Poorten aldaer vande welcke eene seer magnifycke- lyck &amp; heerlyck toe gemaeckt is, int</l>
					<l>Jaer 1619, doen d&apos;Heer Cornelis Adriaen- sz. Teresteyn, Out Borgemeester</l>
					<l>255	alhier Thesaurier was; Int voor- hooft van dese Poorte staet in witte Steen uijthouwen de Maeght van Dordrecht, staende aen d’een syde Mars &amp; aende ander syde Pallas, &amp;</l>
					<l>260	int midden van die twee dit Latyn- sche vers jn gulde letteren.</l>
					<l> </l>
					<l>O. Flos nobilis Vrbium, Semper te bona Pax amet, Et te semper amantibus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>265	Cedant omnia rectè.</l>
					<l> </l>
					<l>Daer syn noch andere treffelike Stads wercken wel verordent, conform de oude cierlickheden: alst blyckt</l>
					<l>aen hare twee doorgaende Straten,</l>
					<l>&amp;</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11 recto</l>
					<l>270	&amp; door loopende waterstroomen, hebben- de elcke vloet versch water, tot ge-</l>
					<l>rief der Borgerije, &amp; Scheep varende Luyden.</l>
					<l> </l>
					<l>Haer treffelickheijt kanmen oock speu-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>275	ren &amp; bemercken aende twee Parochy kercken. De groote is gesticht ter eeren vande H. Maget Maria; de</l>
					<l>andere is toe geeijgent S. Nicolaes. De- se plagh eertijts veel grooter te we-</l>
					<l>280	sen, als sy tegenwoordich is. Want als de selvige int Jaer 1568. den 22 Januarij</l>
					<l>op S. Vincents dagh, verbrande, so is daer na maer een stuck gelyckmen tegen- woordigh siet wederom op gebouwt.</l>
					<l> </l>
					<l>285	De groote kerck is een seer treffelick, en uytermaten konstigh werck, heeft syns gelycke naeuwelycx in de seven- thien Provincien, staet aen’t eynde van- de Stadt, was voor de veranderingh</l>
					<l>290	vanden Godsdienst, met 47 Autaren, &amp; ontelbare schilderijen sonderlingen</l>
					<l>verciert.,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Is beginnen te bouwen int Jaer 1064. &amp; den Toren (diemen meende met een hoogh spits te maken, gelyck de mo-</l>
					<l> </l>
					<l>295	delle noch in de kerck hanght, uyt wyst, dan uyt vreese vande swackheyt des gronts onvolmaeckt gebleven is) langh daerna, te weten 1339, gelyck onder inden Toren met oude Latynsche lette-</l>
					<l>300	ren in blaeuwe steen ingehouden staet.</l>
					<l> </l>
					<l>Fundata sum anno Hiesu 1339. Iunij 16. Jncensa sum cum alijs 1457. Iunij 28.</l>
					<l> </l>
					<l>Dat is.</l>
					<l> </l>
					<l>Ick ben gebout in ’t Jaer ons Heeren</l>
					<l>305	1339. den 16 Junij.</l>
					<l> </l>
					<l>Ick ben met andere verbrandt 1457</l>
					<l>Junij 28.</l>
					<l> </l>
					<l>Recht daer tegen over int Zuyden staet in een andere Steen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>310		Ann. XPI 1421 Novembris 18 sub- mersæ manserunt 72 villæ continuæ Dordraco.</l>
					<l>Dat is</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>12 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Dat is.</l>
					<l>Int Jaer ons Heeren 1421. op den 18</l>
					<l> </l>
					<l>315 Novembris, syn 72 dorpen vast aen Dordrecht leggende verdroncken.</l>
					<l> </l>
					<l>Ende noch.</l>
					<l> </l>
					<l>Era Christi 1489 Iunij 4. Vicit Dort in Lecca. Alleluia.</l>
					<l>320	Dat is.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1489. op den 4 Junij, heeft Dordrecht gewonnen inde Leck. Alleluia.</l>
					<l> </l>
					<l>Waer mede te kennen gegeven wert de</l>
					<l>325   Scheeps strydt, die doen ter tyt die van Dordrecht vande Cabeljausche party tegen eenige Steden wonnen.</l>
					<l> </l>
					<l>De fondatie van de Groote kerck wert toe geschreven eener Maget Soter</l>
					<l>330	genaemt, de middelen waer door sy die</l>
					<l>gebout</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Grote Kerk, gezicht richting middenschip met kansel, geschilderd door Daniël de Blieck (?-1673) in 1654. Tegen de torenmuur hangt de geschilderde voorstelling van de toren met de nooit afgebouwde spits. Ingevoegd: kopie van het schilderij.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>12 verso</l>
					<l>gebouwt heeft, dewyle sy fabeleuselick inde Chronijck verhaelt werden, sullen wy die hier voorby gaen.</l>
					<l> </l>
					<l>Binnen Dordrecht syn voor den trou-</l>
					<l>335	bel geweest, twee Mannen &amp; vier Vrouwen Cloosters.</l>
					<l> </l>
					<l>Het Minder-Broeders Clooster van S. Franciscus ordre, diemen Graeuwe Monicken, ofte Bervoeten in Hollant</l>
					<l>340	noemde, plachte staen in de Vriesestraet, daer nu een oude Mannen huys gebout is. Plagh den Broers te heeten, &amp; wert al vermelt inde Thresoriers rekeningh vant Jaer 1311. Is gereformeert na de oude</l>
					<l>345	discipline 1502. Van welcken tijt aldaer gewoont hebben de Monicken diemen noemde van d&apos;ordre de observantia, tot 1572. doen de Stadt de Geusen inna- men. Indit Clooster overleet P. Matthys</l>
					<l>350	Wenssen geboren tot Dordrecht, &amp; was</l>
					<l>Commissaris</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>13 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Commissaris Generael vande Ordre over dese syde vant Ge- berghte.</l>
					<l> </l>
					<l>Het Clooster vande Augustiner -</l>
					<l> </l>
					<l>355	Monicken is op de selfde tijt begon- nen, dan eerst voltrocken 1523. geven- de den goede Grave Willem daertoe het Erve. Ende int Jaer 1512 by ongeluck verbrant synde, is onlancx</l>
					<l>360	daer na wederom van nieuws op getim- mert. Hier leijt slecht begraven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Frans van Brederoede, inden Scheep stryt ontrent Dreysscher by die van Dordrecht gevangen, &amp; op Puttox toren</l>
					<l>365	van syn quetsuren inde fleur van syn leven gestorven, 1490.  Indese kercke staen twee Capellen van-</l>
					<l>de Drencwaerten, eertijts met koste- lycke Autaren, &amp; taeffereelen ver-</l>
					<l>370	ciert, waer van nu alleen eenige teyc-</l>
					<l>kenen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>13 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>kenen in de gebacken glasen overigh syn. Maer en connen naulix treffe- lycker geweest hebben, als de Ca- pelle die onlanghs van Marber, toet-</l>
					<l> </l>
					<l>375	steen, &amp; albast verciert is door Heer</l>
					<l>Cornelis Van Beveren, Ridder &amp;c:</l>
					<l>synde de begraeffenisse van syn Ed: Vader &amp; Groot vader, Willem &amp; Pieter Van Beveren, alle drye</l>
					<l>380	Borgemeesters van Dordrecht. Recht hier over is de Begraeffenis, met</l>
					<l>een kostelicke inscriptie, &amp; beelt van Heer Johan Berck, Ridder, Pen-</l>
					<l>sionaris van Dordrecht, &amp; extraordina-</l>
					<l>385	ris Ambassadeur aen de Coningen van Engelant &amp; Denemercken,</l>
					<l>als oock ordinaris aen de Republyc- ke van Venetien. Hier was int</l>
					<l>Jaer 1516. Prior Broer Hendrick</l>
					<l>390	Van Zutphen, die 1524 te Mel- dorp in Diethmaersen, om de leere van Luther gedoot werde.</l>
					<l> </l>
					<l>Het eerst Nonnen Clooster is ge-</l>
					<l>sticht</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>14 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>sticht ter eeren van de H. Maget Maria,</l>
					<l> </l>
					<l>395	&amp; daer van Marien born genoemt. &amp; is int Jaer 1572. doen de Religie veran- derde, &amp; de Bagynen vertrocken, verandert in een Weeshuys. Eenige weesen te vooren gehouden wesende</l>
					<l>400	int huys, daer nu de Brouwery vant Rijplandt is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Het Reguliers Nonnen Clooster van- de beslotene Susters van S.</l>
					<l>Agniet, van de ordre van S.</l>
					<l>405	Augustyn, wert al vermelt 1326. &amp; vernieuwet 1492. Stont onder het Capittel generael vant Cloo- ster van Windesheym, eertijts hebbende gelegen by Swol int</l>
					<l>410	Landt van Overysel. Hier ple- gen eertijts vele Edele Joff- vrouwen inte gaen, onder de</l>
					<l>welcke bevonden werde een Doch- ter van Heer Jan van Vlissin-</l>
					<l>415	gen, Bastaert’s Graven van</l>
					<l>Hollant</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>14 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Hollandt, &amp; andere wt den geslachte van Rommerswael, Ruychrock, Castille. Hier is tegenwoordigh het Heyligh Geesthuys.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>420	Het derde Clooster was vande Grau- we Susters, vanden derden  regel van S. Franciscus. Dit is mede vande Magistraet 1579. verandert</l>
					<l>in de Latijnsche Schole.</l>
					<l> </l>
					<l>425	Het vierde Clooster wert genoemt</l>
					<l>Bethlehem, mede vande Ordre van</l>
					<l>S. Augustyn, stont inde Breede - straet, &amp; is nu meest vergaen.</l>
					<l> </l>
					<l>Hier syn mede vyf Gasthuysen,</l>
					<l>430	van ’t H. Sacrament, van S. Jan,</l>
					<l>S. Jacob, S. Pieter ende Pauwels,</l>
					<l>&amp; &apos;t gene genoemt wert Blinde-Luy- den gasthuys. &amp; noch eenige Capellen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Recht buyten Dordrecht by de</l>
					<l>Riviere</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>15 recto</l>
					<l>435	Riviere Dubble, heeft eertijts ge- staen Thiedrades kercke, vermelt in een Gift brief van Burchard, Bisschop van Vtrecht, int Jaer 1101. Ende in een ander gift brief</l>
					<l>440	van Bisschop Godebold int Jaer 1126. Tiezelius kercke gelegen</l>
					<l>onder syn jurisdictie, in Hollant (soo luyden de woorden) dat is inden grooten Waert, mede met d&apos;ander</l>
					<l>445	Parochyen 1421 verdroncken. Heeft noch recht buyten de Vuylpoort ge- staen St. Adriaenskerck, inden troubel om geworpen.</l>
					<l> </l>
					<l>Inden selfden Waert heeft een</l>
					<l>450	Reguliers Clooster geweest by de Riviere Eem, genoemt Eem- steyn, gesticht int Jaer 1380. door een seer Ryck treffelick Borger van Dordrecht, genaemt</l>
					<l>455	Reynout Minnebode, die alleen 1397. de reyskosten betaelde van Mr. Gerard van Bronckhorst,</l>
					<l>Canonyck</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>15 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Canonyck t’Vtrecht, die van’t gene- rael Capittel der Reguliers ordre</l>
					<l> </l>
					<l>460	na Romen wert gesonden. Als den grooten Waert 1421. inbrack, is het Clooster Eemsteyn in den Swyndrechtschen Waert by de Lindt wederom van nieus ge-</l>
					<l>465	bouwt: &amp; in Junio 1572. vande Guesen uijt den Briel verbrant, soo datter nu naulicx eenen steen vande fondamenten te vinden is.</l>
					<l> </l>
					<l>Int gemelte Jaer 1421. des vrydaghs</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>470	nae Lamberti, soo was dat Gods huys van Eemsteyn (dit syn de origi-</l>
					<l>nele woorden) Poorter ontfaen vander Stede van Dordrecht, om hem &amp; hoeren goeden te beschudden. Ende</l>
					<l>475	men schout hen quyt, den kroon’s jaers, om Gods wil, dat sy voor de Stede bidden souden. Dit geschiede on-</l>
					<l>der Wouter van Genderen, doen hy Borgemeester was, ter beden,</l>
					<l>480	&amp; begeerten Hertoges Jan van Beyeren met synen besezegelden</l>
					<l>brieve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>brieve, die hy der goeder Stede op die tijt sende.</l>
					<l> </l>
					<l>Het oude Stadthuijs van Dordrecht</l>
					<l> </l>
					<l>485	plach te staen op ende neffens</l>
					<l>de Tollebrugh, soo datmen over de Brugh daer onder door gingh, &amp; hadde een seer ouden Toren, af gebroken on- trent den Jare 1540. uijt vreese</l>
					<l>490	dat hy van ouderdom soude omgevallen hebben. Ende het Stadthuys</l>
					<l>is doen gebracht op de Hall (alsoo eertijts genoemt) int Jaer 1382. gebouwt tot gerief van vremde Coop-</l>
					<l>495	luyden, de welcke ontrent dien tijt de vermaerde Coopstadt</l>
					<l>van Brugge in Vlaenderen verla- ten hadden, vermits de Inlandtsche Oorloghen, die de Bruggelingen</l>
					<l>500	tegen haren Grave voerden.</l>
					<l>Is een fraey &amp; sterck werck, voor op de Sale comende, siet men de vierschare aende slinckerhant</l>
					<l>het wacht huys, &amp; vervolgens de</l>
					<l>Secre-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16 verso</l>
					<l>505	Secretarie, recht uijt is de Richtcamer, rontsom met groen laken &amp; schilderyen behangen, daer aen compt het vertreck daer de Borgemeesters dryemael s Jaers verkoren werden, aen de rechterhant is</l>
					<l>510	Stadts Cantoir, &amp; achter de Weeskamer met tapijten, &amp; contrefeytsels verciert.</l>
					<l> </l>
					<l>De Magistraet der Stadt Dor-</l>
					<l>drecht altyt in alle treffelickheyt uyt- gemunt hebbende, &amp; wel bewust synde,</l>
					<l>515	hoe vele datter int wel varen van hare Borgery gelegen was aende Geleert heijt, heeft na de veranderinge van Regeringe, &amp; Religie om in geen duy- sterheijt te vallen, &amp; den tegenwoordi-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>520 gen Staet door de geleertheijt te onderstutten, int Jaer 1579. van het Grau Susteren Clooster een groote Schole oprecht alwaer de Jonckheyt de Latynsche &amp; Griec-</l>
					<l>525	sche talen, als oock de beginselen vande Philosophie soude leeren. Hier heeft eertijts de hoog-geleerde Franciscus Nansius, synde uyt Vlaenderen ge-</l>
					<l>vlucht</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>17 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>vlucht, daer hy Raetsheer vant Vrye was</l>
					<l> </l>
					<l>530	de Griecsche Letteren, als Professor geleert, &amp; na hem Adrianus Marcellus, Doctor inde Medicine, syn mede aldaer Lessen gedaen inde Philosophie</l>
					<l>met gedruckte Theses, door den E</l>
					<l>535	Johannes Polyander, doen Predicant, &amp; tegen- woordich Doctor, &amp; de eerste Professor</l>
					<l>der Godheijt in de Hooghe Schole tot Leyden. Dan de  meeste luyster heeft de Dordrechtsche</l>
					<l>540	Schole getrocken uyt den naem &amp; faem vanden onuijtsprekelicken hoogh Geleerden Mr. Gerardus Vossius,</l>
					<l>die inde selvige oock, &amp; met hem den wijt vermaerden Erycius Puteanus als</l>
					<l>545	mede Ianus Rutgersius, te voren de fondamenten geleijt hadden van hare Geleertheijt, waer over nu de ge- heele werelt door verwondert is.</l>
					<l>Is mede alhier Rector geweest,</l>
					<l>550	de Hooghgeleerde Anthonius Æmylius, Primarius Professor in de Hooghe Schole van Vtrecht. Is tegenwoordigh in</l>
					<l>dit loopende Jaer Rector alhier</l>
					<l>de seergeleerde Johannes Rampius</l>
					<l>wtnemende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17 verso</l>
					<l>555	wtnemende ervarende inde Griec- sche tale. De welcke wiert inde plaetse gesurrogeert van       Casparus Parduyn, &amp; die quam in de plaets van den hoogh Geleerden Mathematicus</l>
					<l>560	&amp; Philosophus Isaacus Beeckman.</l>
					<l> </l>
					<l>Te voren plachten de Priesters de kinderen Latyn te leeren, gelyck noch vele oude luyden heucht.</l>
					<l>Bevinde dat al inden Jare 1403.</l>
					<l>565	met klockslagh verkondicht is.</l>
					<l>Dat men geen Schole houden en sal van knechten binnen die Groote Parochije, dan ter grooter Schoole, &amp; dat niemant geen Scholieren aen</l>
					<l>570	en neme vander Grooter Parochie dan by des Rectors gemoede van der Grooter Schole, op drie pont son- der verdragh.</l>
					<l> </l>
					<l>Na eenige Jaren is tot gerief vande</l>
					<l>575	geleerde Borgerije, &amp; toenemende Jonckheijt, door de Geleertheyt lievende Magistraet opgerecht</l>
					<l>een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>18 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>een Bibliotheke, van Boecken in alderhande talen, konsten &amp; we-</l>
					<l> </l>
					<l>580	tenschappen ryckelick versien.</l>
					<l>Het is onmogelyck, dat elck int byson- der alle Boecken can hebben, &amp; daerom synder van allen tyden van outs gemeene Bibliotheken ge-</l>
					<l>585	weest. De outste geheugenisse hier van vintmen in Egypten vergadert te syn, in sonderheijt by</l>
					<l>den Coningh Ptolomeus Philadelphus, die de vermaerste in de Stadt</l>
					<l>590	van Alexandryen gesticht  heeft. Het selve is te Athenen gedaen door Pisistratus, te Roomen eerst door Asinius Pollio, &amp; daer na door den keyser Augustus, &amp; andere.</l>
					<l>595	Op dese tijt heeft noch in vele Steden van Italien de Duytsche Natie haer gemeene Bibliothe- ken, als oock te Orleans in Vranckrijck. De magistraet van</l>
					<l>600	Dordrecht hebben hare Biblio- theke doen ordonneren &amp; stellen</l>
					<l>inde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>18 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>inde Clooster kerck vanden Marien Born, synde voortyts geweest een Nonnen Cloo-</l>
					<l> </l>
					<l>605	ster.</l>
					<l> </l>
					<l>De Historien getuijgen ons Dor- drecht een seer oude Stadt te wesen uyt de welcke wy bevinden dat in deselve grooten handel ge-</l>
					<l>610	dreven is geweest: door dien dat Grave Dirck de vierde van die name, &amp; de vyfte Grave van Hollant soo wanneer hy ontkomen &amp; ontvlucht was het gewelt vande</l>
					<l>615	Overlandsche Heeren, die aen hem wilde wreecken de doot vanden Broeder des Bisschops van Cuelen, die de Graef by ongevalle in een Tournoijspel doot gesteken hadde)</l>
					<l>620	tot Dordrecht gecomen, &amp; om dat de Graef grootelick by die van Ceulen &amp; Luyck verongelyckt was, dede hy alle haer Schepen die</l>
					<l>te Dordrecht lagen aen brant</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>steken,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>19 recto</l>
					<l>625	steken, &amp; vele coopluyden gevan- gen stellen. Waer over die tweee Bisschoppen vele volcx vergader- den, onder het beleijt vanden Marc- Grave van Brandenborgh, die den</l>
					<l>630	Rhyn afkomende onversiens, &amp; by nacht, de Stadt overvielen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Grave Dirck daer niet verre</l>
					<l>van daen synde, is mede met veel crijghsvolck door beleijt van Heer</l>
					<l>635	Gysbert van Putten by nacht hey- melick in de Stadt gecomen. Daer viel midden op de merckt een dap- per gevecht, soo datter wel vier- hondert Edel lieden doot bleven.</l>
					<l>640	Grave Dirck vermoeijt vanden</l>
					<l>strijt synde, gingh hem des morgens wat vertreden op de plaets, die-  men doen des Stadts-boom noemden, &amp; comende in een naeuw</l>
					<l>645	straetjen, werde wt een venster vant huys (noch Hollant genaemt) schuyns daer over staende, met een vernynde pyl, van een der verbor-</l>
					<l>gene vyanden, in syn dye geschoten,</l>
					<l>waer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>19 verso</l>
					<l>650	waer van hy na twee dagen storf,. Ende de Straet hout noch tegen- woordigh de Grave-straet,</l>
					<l>daer van haren naem. Dit was int Jaer 1048.</l>
					<l> </l>
					<l>655	Int Jaer 1058 is by Dordrecht een groote veltslagh geschiet, tusschen Grave Floris de eerste aen de</l>
					<l>een syde &amp; de Luyckschen &amp; Cuel- schen aen d’ander syde. De Graef</l>
					<l>660      vernemende dat des vijants leger in confusie quam, heeft de plaet- sen terstont doen besetten, datter geen uytcomst en was, &amp; is doen</l>
					<l>op syn vyanden dapper aengevallen.</l>
					<l>665 De slagh geleeck meer een slach- tinge, als een geveght, soo dat by na het geheele leger bleef.</l>
					<l>Want men schrijft, datter veertigh duysent man verslagen, &amp; seven</l>
					<l>670	en twijntigh duysent in de putten versmoort syn, die sy listelick ge- graven hadden. Diergelycke neder-</l>
					<l>lage</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>20 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>lage en is hier te lande noijt in eenen slagh geschiet, het sy datmen het ge-</l>
					<l> </l>
					<l>675	tal in sie, ofte de Oversten. Daer bleef des Bisschops van Luycx Broeder, &amp;   de Graef van Hene- gouwen, Lambert de Graef van Loven, &amp; Wichart de Vooght van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>680	Geldre wierden gevangen.</l>
					<l>Dit geschiede op S. Odulfs dagh, smorgens in den dageraet.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1203. Graef Dirck</l>
					<l>de sevende, na dat hy met syn</l>
					<l>685	Broeder versoent was is te Dordrecht sieck geworden &amp; aldaer gestorven. nalatende een ongeluckige Dochter Ada: die korts daer na, door wille van haer Moeder, getrout is met</l>
					<l>690	Lodewyck Grave van Loen.</l>
					<l>Twelck de Edelen mishagende, werde sy met haren Man verjaeght, &amp;   Willem haer Oem wiert als  Graef van Hollant aengenomen.</l>
					<l> </l>
					<l>695	Int Jaer 1241. Alit Coningh</l>
					<l>Willems</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>20 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Willems Suster, troude met grooter Feest &amp; Staet binnen Dordrecht, aen Jan van Avennes, Sone van Bouchard &amp; Margriet, Gravinne</l>
					<l> </l>
					<l>700	van Vlaenderen &amp; Henegouwen. Van welck houwelick quam Jan van Avennes, Grave van Henegouwen</l>
					<l>&amp; van Hollant.</l>
					<l> </l>
					<l>       ‘T Jaer 1245 is de Stadt Dort 705	een droevigh Jaer geweest. Want</l>
					<l>eenige hondert Borgers met haren Grave Willem, tegen de weder- spannige Vriesen getrocken synde, werden allegader, behalven ontrent</l>
					<l>710	drye hondert van die selvige, uyt hare rietbosschen springende, met den Coningh selve deerlick ver- slagen, ontrent het Dorp Hooghwou- de in West Vrieslant.</l>
					<l> </l>
					<l>715	Int Jaer 1296 wiert Graef Flo-</l>
					<l>ris de Vyfde door verscheyden groote Heeren verraden &amp; omgebracht,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vele van die selve wierden gevan- gen &amp; in de Steden verdeelt. Die</l>
					<l>van</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>21 recto</l>
					<l>720	van Dordrecht cregen Huge van Baerlant, die sy deden voor de Waegh, synde doen het Raethuys, onthooffden. De oorsaeck van dit verraet, wert meest geleyt op de ontschakingh van</l>
					<l>725	Gerrit van Velsens huysvrouw.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1323. wasser groote onlust tusschen Edward de 2. Coningh van Engelandt, &amp; de Coninginne Isabella syn huysvrouw. Als sy gevlucht was by</l>
					<l>730	den Coninck van Vranckrijck Charles de IV. haer Broeder, &amp; daer weijnich bystant crijgende, nam sy haren toe- vlucht by Graef Willem de derde,</l>
					<l>       in Hollandt, want syn vrouw haer rechte 735	nichte was, alwaer sy groote hulpe</l>
					<l>creegh; want al de Hollanders verga- derden te Dordrecht met het gansche heirleger, &amp; gingen aldaer schepe, quamen geluckelick in Engelant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>740	Int Jaer 1336. wiert de Baillou van Zuyt Hollant die te Dordrecht woon- de, te Valencijn in Henegouwen</l>
					<l>onthalst</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>21 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>onthalst, omdat hy een huysman in het dorp Hendrick yden ambocht in</l>
					<l> </l>
					<l>745	Zuijt hollant een schoone koe ont stolen hadde, &amp; hadde een ander in- de plaets gebracht van het selve</l>
					<l>haijr. Den huysman clachtich vallende aen Graef Willem de derde, die</l>
					<l>750	doen te Valencyn sieck te bedde lagh, heeft de Schout van Dor- drecht met synen neve den Bail-</l>
					<l>jou ontboden. Hij dede om dese misdaet de Baillouw nederknielen, &amp; liet</l>
					<l>755	een Bichtvader comen, toogh het swaert selve uyt, &amp; gaf het den Scherprichter, die hem den kop afsloegh, &amp; den Schout reysde weder met het doode lichaem van</l>
					<l>760	syn neve na Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1348. &amp; daerna 1351. ge- viel de groote slagh &amp; strijt tusschen de keyserinne Margriete, &amp; Willem haren Soon, dese scheeps</l>
					<l>765	stryt geschiede op de Maes tusschen den Briel &amp; Grave-</l>
					<l>sande</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>sande, was soo vreeslick tegen malcan- der, dat de Maes noch drye dagen lanck daerna op &amp; af liep heel root van bloet</l>
					<l> </l>
					<l>770	synde. In desen Strijt moest de key- serinne de vlucht nemen, &amp; daer bleef Heer Floris van Haemstede, met veel andere Edelen. Veel Borgers van Dordrecht waren hier Hertogh Willem</l>
					<l>775	te hulpe gecomen: waerom gelooft wert dat de Stadt daer van haer wapen gekregen heeft, wit &amp; root; overmits dattet bloet aen beyde syden van de Maes vloeyde, &amp; in de</l>
					<l>780	midden den stroom des waters wast witachtigh. Want al langh te</l>
					<l>voren jnt Jaer 1064., had de Stadt haer wapen gecregen van Willem de 12 Bisschop van Vtrecht, te</l>
					<l>785     weten een kercke, met een con- tre Zegel een Roos van hem, als synde een Soon van Willem van Geldre. Desen twist tusschen</l>
					<l>       de keyserinne, &amp; haren Soon, is 790	d&apos;eerste oorsaeck &amp; beginsel ge-</l>
					<l>weest van de jammerlycke party- schappen der Houcksche, die het</l>
					<l>met</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>22 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>met de moeder hielden, &amp; de Cabel- jauschen die den Sone volghden.</l>
					<l> </l>
					<l>795	Dese Oorlogen syn als erffelicken van de Ouders op de kinderen ge- comen, so datse wel 140 Jaren duerden tot groote schade &amp; verwoe- stinge vant lant. De Cabbeljau-</l>
					<l>800	sche plegen te dragen grauwe Bonnetten, de Houcksche roode, &amp; die de overhant hadden, snede d’an- der de lever uyt, dat is de kruyn</l>
					<l>van den hoet.</l>
					<l> </l>
					<l>805	Int Jaer 1352. wasser een tornoij spel te Dordrecht, alwaer de Soon van Heer Jan van Arckel gequest werde daer hy van sterf.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1354 quamen de Ooster- 810	sche coopluyden, om eenigh geschil</l>
					<l>dat se met de Vlamingen hadden van Brugge te Dordrecht woonen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1411, als d’oneenicheijt noch</l>
					<l>duyrde</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>23 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>duyrde tusschen den Heere Van</l>
					<l></l>
					<l>815	Arckel, &amp; Hartogh Willem van Beij- eren, Aelbrechts Sone; meenden eenen genaemt Foyken, den 11 Janua- ry snachts de Stadt Dordrecht on- versiens te verrasschen, twelck hem</l>
					<l>820	misluckten,. Ende werden san- deren daeghs eenige Poorters, die van den aenslagh wisten, haer leven langh op den hals uytge- bannen, &amp; twee wierden voorden</l>
					<l>825	Tolbrughs Toren onthalst.</l>
					<l></l>
					<l>Int Jaer 1415. Als de Coningen van Vranckryck &amp; Engelandt in oor- logh tegen malkanderen waren, soo quam den keyser Sigismond van Lut-</l>
					<l>830	senborgh te Dordrecht, om te reysen naer Engelant, &amp; den vrede te maken. Hy logeerde int huys Bran- denborgh, het welck eertijts ge- staen heeft bij wyncoopers Ca-</l>
					<l>835	pelle, &amp; hadde twee torens,</l>
					<l>dan is ontrent over tachtentich Jaer vervallen door ouderdom. De-</l>
					<l>wyl</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>23 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>wyl den Keyser hier was, &amp; met Hartogh Willem (die hem in Enge-</l>
					<l> </l>
					<l>840	landt geleyde) op syn vertreckt stont, werde hem vande Schip- pers aengeseijt, dat het meer- der als tijt was schepe te comen, alsoo het water veel ge-</l>
					<l>845	vallen was, daer by doende het getije en wil niet wachten. Daer</l>
					<l>op de keyser al lachende antwoorde.</l>
					<l>Was is das fur ein keerl, wolt</l>
					<l>ir nair im keyser nicht wachten?</l>
					<l> </l>
					<l>850	Int Jaer 1417. was Vrouw Jacoba, na aflyvigheyt van Hartogh Willem haer vader met groote Staet te Dordrecht gehult voor Gravinne</l>
					<l>       van Hollandt, noch maer sesthien Jaer 855	out synde, waerdoor sy te meer on-</l>
					<l>derworpen was de partijschap die int land was.</l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer is Hartogh Jan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>24 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>van Brabant, met Vrou Jacoba die hy</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>860	getrout hadde met een groot heijr af- gekomen, &amp; heeft Dordrecht bele- gert, maer die van Dordrecht syn</l>
					<l>dagelycx wtgevallen, &amp; hebben eyndelick Har- togh Jan van Brabant op geslagen,</l>
					<l>865	hy syn leger in brant stekende is naer Geertruyden Bergh vertrocken. Hy verloor meest al syn schepen &amp; kostlickheijt, die binnen Dordrecht gebracht werden, door de haven die</l>
					<l>870	recht op de molen, achter het Ba- gyn hoff by de Vriese Poort staen- de plach te loopen, gelyck inde oude caert te sien is, &amp; noch aen eenen boogh in de Staetsmuer</l>
					<l>875	staende daermen onder door voor by het Bagynhoff tot voor de merckt voer.</l>
					<l> </l>
					<l>Een History schryver, die int Jaer 1475 noch leefde, verhaelt in syn Latynsche</l>
					<l>880	Chronyck van Nederlant, dat geduy-</l>
					<l>rende</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>24 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>rende dit belegh die van Dordrecht, eenige Schepen vol van eetbare &amp; an- dere waren lieten dryven, sonder datter yemant op was, in der voegen of die</l>
					<l> </l>
					<l>885	schepen door onweder ofgedreven, &amp; haer tegen danck ontvaren waren: &amp; dat de Brabanders sulcx siende, &amp; meenende dat het voor haer buyt sou- de wesen, trachten die schepen te</l>
					<l>890	bekomen; dan die van Dordrecht de selve met dicke touwen onder twater vast gemaeckt hebbende, als de Brabanders daer in waren, de sche- pen met menichte van volck na de</l>
					<l>895	Stadt toe trocken, die alsoo ge- lyck de visschen met lock aes gevangen wierden. Dit Belegh</l>
					<l>hanght te Dordrecht in de raetcamer van Stadthuys afgemaelt. Bovenaen</l>
					<l>900	staet dit Jaergetal.</l>
					<l>Anno 1418. ontrent S. Laurens dagh.</l>
					<l>Was damen ‘t belegh voor Dordrecht</l>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>25 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>van Hertogh Jan van Brabant op breken sagh.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>905	Int Jaer 1420 Is Hartogh Jan van Beyeren getrocken met syn leger veel bestaende uyt Borgers van  Dor- drecht na Leyden, &amp; veel Sloten daer ontrent verbrant hebbende, be-</l>
					<l>910	leyde de Stadt van Leyden die hy oock met accoordt in creegh.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1430. Heer Sweer van Culen- borgh, Bisschop van Vtrecht ver-</l>
					<l>       jaeght synde begaf hem binnen Dordrecht, 915	met derthien Canonicken. Woonde int</l>
					<l>laetste &amp; hooge huys by de Groote kerck, genoemt Crucenborgh, tegen woordigh beseten by Thomas Bau- dixius, getrout hebbende Joffr. Cor-</l>
					<l>920 nelia de Witth. Dochter van Jacob Franssen Wittens Borgemr. van s’ Heeren wegen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1457. verbrande wel ses hondert huysen binnen Dordrecht,</l>
					<l>vande</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>25 verso</l>
					<l>925	vande Vuylpoort tot aen het Sacra- ments Gasthuys, ’twelck oock ver- brande, als mede de Hall, (nu het Stadthuys), &amp; de groote kerck met den Toren. De huysen waren doen</l>
					<l>930	meestendeel van hout, dan syn daer na frayer &amp; meerder, &amp; van steen wederom op getimmert.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1468. na overlyden van Hertoge Philips van Bourgongien,</l>
					<l>935	is hem syn Sone Carel van Bour- gongien in alle syn heerlickheden ge- volght, &amp; te Dordrecht met grooten Staet van des Landts Staten tot  Grave van Hollandt gehult.</l>
					<l> </l>
					<l>940	Item Int Jaer 1471. was binnen Dordrecht grooten onlust tusschen de Magistraet &amp; den Schout Ja- cob P Pot van Antwerpen, die sy oock gevangen deden setten op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>945	Puttox toren.</l>
					<l>Int Jaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>26 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1477. onstont onder de Bor- gerije binnen Dordrecht een op- roer, de Borgers liepen na het Stadt-</l>
					<l>huys, alwaer de Magistraet na gewoon-</l>
					<l> </l>
					<l>950	te vergadert was, roepende dat sy van allen lasten &amp; schattingen, daermede sy nu ontrent thien jaren onder Hertogh Ca- rel seer waren beswaert geweest, wil- den bevrydt syn. Want de gemelde</l>
					<l>955	Hartoge, dewyl syn landen niet ge- noegh en conde op werpen, om de groote kosten tot syn Oirlogen te verdragen, soo hadde hy alle syn On- derdanen soo wel Geestelicken als</l>
					<l>960	wereltlycken swaerlick geschadt.</l>
					<l>Ende als de Magistraet haer begeer- te begeerte toe stont, soo riepen</l>
					<l>de oproerige dat sulcx noch niet ge- noegh en waer; maer dat sy oock re-</l>
					<l>965	keningh wilden hebben van al de voor- leden excysen &amp; Schattingen &amp; van der Stede middelen, die sy ontfan-</l>
					<l>gen hadden. Ende als de Magi- straet dat beloofde te doen soo</l>
					<l>wouden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>26 verso</l>
					<l>970	wouden noch de Dekens vande Gilden hen luyden in hoede &amp; vasticheyt hebben ter tijt toe dat sy haer rekeninge gedaen hadden om dat sy niet ontcomen souden. De Magistraet voor erger vreesende</l>
					<l>975	heeft mede sulcx toe gestaen, &amp;</l>
					<l>syn meerder als veertigh Magistraets personen bij de Gildens gevangen.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1478. quam Vrouw Maria van Bougongien, Hertoge Carels Doch-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>980	ter &amp; eenige erfgenaem, met</l>
					<l>haren Man Hertogh Maximiliaen van Oostenryck, keyser Fredericx</l>
					<l>Soon binnen Dordrecht &amp; werden aldaer vande Magistraet &amp; Bor-</l>
					<l>985	gerye seer treffelick ingehaelt &amp; getracteert den 5 April.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1479. namen die van Dordrecht met de Hoecksche de Stadt Oude water in met be-</l>
					<l>990	hendicheyt.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>27 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1480. Als op dese tijt Heer Jan van Egmont, die daer na d&apos;eerste Grave wiert, diemen</l>
					<l>uyt smaetheyt Mancke Jan noemde,</l>
					<l> </l>
					<l>995	om dat hy wat manck ginck, dese lagh te Gorrichom als Caste- leyn, tegen den aenloop der Gel-</l>
					<l>dersen, &amp; by hem hebbende de Ca- bellausche ballingen van Dordrecht;</l>
					<l>1000	soo werden hem aengebracht, dat Adriaen Jansen, Schout van Dordrecht, eenige schandelicke woorden tot synen nadeel gesproken hadde. Waerop de Heer van Egmont onboodt, dat hy syn</l>
					<l>1005	Stede wel bewaren soude: alsoo hy van meenige was tot Dordrecht te</l>
					<l>comen, by schonen dage, &amp; niet by nacht, &amp; doen hem reden geven, van’t gene</l>
					<l>       hij hem naegeseijt hadde. Dan de 1010	Schout dat inde wint slaende, werde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de Stadt qualicken bewaert. Heer Jan van Egmont dede heymelick toe maken twee lange Maes schepen, geladen met rys, daer onder in lagen</l>
					<l>1015	ontrent 150 Engelschen, onder Capi- teyn Sir Thomas Aurits, &amp; voorts</l>
					<l>eenige</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>27 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>eenige andere knechten. Hadde noch by hem Jonchr. Anthonis, B. sone</l>
					<l>van wylen Philips, Hertoge van Brabant,</l>
					<l> </l>
					<l>1020	Jonchr. Michiel, Heeren Jans jonger Broeder van Bergen op Zoom, Otto van Egmont namaels Heere van ke- nen burgh &amp; veel ballingen vande Ca- beljausche Parthye, die sedert het</l>
					<l>1025 Jaer 77. uyt Dordrecht geweken waren, onder anderen Saris van Slingelant, Sarissz. Gingen</l>
					<l>‘s avonts den 5 april 1481, schepe,</l>
					<l>       &amp; quamen &apos;s morgens ten seven uyren 1030 te Dordrecht voor ‘t groote Hooft,</l>
					<l>gelyck of se de oude haven hadden willen in varen. Den een Schip- per Jan Matthyssen was te Dor-</l>
					<l>       drecht wel bekent, &amp; gevraeght synde 1035	vanden Schout, die daer doen op ‘t hooft</l>
					<l>was, wat hy geladen hadde, gaf tot antwoorde Rys, &amp; alderley goet, dat ick haest sal lossen. De Schout inde</l>
					<l>       Stadt gegaen synde, werde de lose 1040	gegeven, die was, Vierjarigh rys,</l>
					<l>ryst op in Godes naem; ende daer</l>
					<l>mede</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>mede de verborgene Soldaten oprysen- de, syn snellick wel gewapent de Stadt ingeloopen, hebbende elck een witte</l>
					<l> </l>
					<l>1045	neusdoeck om den armen, &amp; quamen al voort Stadthuys, dat boven op de Tolle- brugh stont, eer sy wederstant vonden, De Overste vande Stadt dit verne- mende, brachten de Borgers terstont</l>
					<l>1050	inde wapenen, &amp; trocken haer vyanden tegen om de selve wederom wt te slaen. De Borgemeester Gillis Adriaensen, hadde wt haesticheyt</l>
					<l>       in plaets van een helmet, een coperen 1055	pot op syn hooft geset, &amp; komende ge-</l>
					<l>loopen tegen Heer Jan van Egmont, seyde hem: Mancke Jan wat maeckt ghy in myn Stadt? Dan werde daer op, met den Onder Schout verslagen;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1060	het welck de moet de verliesen, soodat elck vluchte, &amp; om een goet heen- comen sagh. De Stadt aldus vermee- stert synde sant Heer Jan van Egmont,</l>
					<l>terstont een bode, aen Heer Philips B. van</l>
					<l>Brabant, capiteyn van Rotterdam, om drie oft vierhondert knechten, die over</l>
					<l>den geluckigen aenslagh synde verwondert,</l>
					<l>hem</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>hem by na al de knechten bestelden, die hy hadde, van welckers compste Heer</l>
					<l> </l>
					<l>1070	Jan seer verblijt was, &amp; nu gesterckt synde, dede hy gevangen setten meer als twee hondert Borgers vande Hoecksche partije, beneffens Adriaen Jansen Schout &amp; Dirck Govertsz. van Beau-</l>
					<l>mont. Op het Innemen van Dor drecht is dit Jaer geschrift gemaeckt.</l>
					<l> </l>
					<l>EgMont CLarVs VI et sVbtILIs CaepIt DordreCht sexta aprILIs.</l>
					<l> </l>
					<l>       De Eerts-hertoge ondertusschen van 1080	Breda te Dordrecht comende, verander-</l>
					<l>de den 28 April de Wet, &amp; koos an- dere negen Schepen, &amp; Vyf raden, hoewel den tijt niet om en was, &amp; eerst den 29. September behoorde geschiet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1085	te syn, volgende de nieuwe hant vest, gegeven int Jaer 1477. Saris van Slingelandt, werde doen vereert met het Schoutampt, Jacob Damissz</l>
					<l>       van Minnebeeck, die mede ballingh was 1090	geweest, &amp; hem soo langh te Heusden</l>
					<l>onthouden</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>29 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>onthouden hadde, werde Borgemeester. Den gevangen Schout &amp; Borgemeester syn in den Hage gevoert, &amp; aldaer by hare partydige Rechters ter doot verwesen, &amp;</l>
					<l> </l>
					<l>1095	op den 8 Augusti onthalst. Alle de an- dere Hoecksche soo van Dordrecht, als van andere Steden syn den lande uyt- gebannen.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1482. hadden de ballingen van 1100	Dordrecht, eenen aenslagh op de Stadt</l>
					<l>Dordrecht met hulpe van die van Vtrecht, &amp; quamen 800 sterck de Leck af, wel gewapent tot voor Dordrecht; dan alsoo het getije verloopen was, en konden sy</l>
					<l>1105	niet aencomen, maer voeren de Maes op tot voorby Vlaerdingen, &amp; haer voornemen wiert gesteuyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1486. op den 16 februarij wer- de Hartoge Maximiliaen te Franckfoort</l>
					<l>1110	vande Keurvorsten gekoren tot een Rooms Coningh. Van daer reysden hy met syn vader Keyser Frederick op Cuelen, &amp; quam vandaer te Heusden, &amp; soo op Gor-</l>
					<l>com,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>29 verso</l>
					<l>com, alwaer hy opt Casteel syn middich-</l>
					<l>1115	mael gehouden hebbende, trock voort op Dordrecht, treffelick ingehaelt synde door Heer Jan van Egmont, &amp; Heer Jan Lannoij. De Heer van Eg- mont hadde gansche wegh langhs, van</l>
					<l>1120	Gorcom tot Dordrecht, synde vier mylen, laten stellen pecktonnen, die op synen tijt aen gesteken wierden,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>soo dat het de geheele reys die ’s avonts viel, gansch licht was. Die van Dor-</l>
					<l>drecht beschoncken den Coningh met eenen Os van ongeloofflicke groote, &amp; vetticheyt, &amp; eenen levenden steur</l>
					<l>vijf ellen langh. Hy slough te Dordrecht Ridders wt den Hollantschen Adel Ge-</l>
					<l>rard van Abbenbrouck, Cornelis Dorp., Cornelis Croesingh, Jan van Noortwyck &amp; meer anderen, &amp; uyten Zeeuschen Jan Catz.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1488 op den 4 Juny slougen die 1135 van Dordrecht dapper tegen de Rotter-</l>
					<l>dammers, die de nederlage cregen, &amp; lieten vele dooden achter, d’ander na- men de vlucht opt lant, behalven vier</l>
					<l>d’halfhondert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>30 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>d’halfhondert, die te Dordrecht gevan-</l>
					<l> </l>
					<l>1140	gen gebracht wierden.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1490. quam Heer Jan van Egmont, Stadthouder van Hollant synde heymelick met eenen hoop volcx van Montfoort te Dordrecht, &amp; seyl-</l>
					<l>1145	de na Jonckheer Frans van Brede- roede, die in Zeelant niet en dede als branden en rooven, met de wel- ke hy eenen dapperen waterslagh hadde, daer Jonchr. Frans seer</l>
					<l>1150	gequetst wiert, &amp; gevangen te Dordrecht gevoert synde, sterf corts daerna van syn wonden op Puttox toren by ’t Groote Hooft, &amp; werde sonder Staet in de Augustyne</l>
					<l>kerck slechtelick begraven, maer 24 Jaren out synde. Hij was de 2e. Soon van Heer Reijnout van Brede-</l>
					<l>roede Heer van Vijanen Ridder vant Gulde Vlies &amp; van Vrouw Jolente</l>
					<l>de Laleingh, dochter Heeren Willems, Stadthouders van Hollant.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>30 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1502. Willem van Alblas, Heeren Jansz. Borgemeester synde werde opde straet inde Groote</l>
					<l> </l>
					<l>Kercks buert van een Priester uijt het geslacht vander Does,</l>
					<l>in Zuyt hollant, door steken, om dat gelyck hy seyde, de Borgemeester hem een proces hadde doen ver-</l>
					<l>1170	liesen, &amp; dat hy sulcx oock pooghde te Hove, daer het gebracht was</l>
					<l>te wege te brengen. Hy werde gevangen, &amp; ontwijt synde, voor het Stadthuys onthalst. Hierop is</l>
					<l>1175	goet gevonden, dat de Borgemee- sters, om buyten gevaer te syn, souden gevolght worden van Hellebaerdiers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int Jaer 1507. wiert Keyser Maxi-</l>
					<l>miliaen te Dordrecht vande Bor- gers seer treffelick in gehaelt, De geheele straet vant Groote</l>
					<l>Hooft, daer syn Majesteijt in quam, tot de Groote kerck was met</l>
					<l>alder</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>31 recto</l>
					<l>1185	alderhande bloemen bestroijt,. De huysen aen beyde syden met tapij- ten behangen, &amp; groene tacken besteken, behalven de eere die hem publyckelick vande Ma-</l>
					<l>1190	gistraet bewesen wiert.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1522 was te Dordrecht een seker Priester, die heymelick</l>
					<l>eenige levende crabben op ’t Groot kerckhof settede, aende sijde wasse</l>
					<l>1195	kaersiens al brandende geplackt hadde. Dewelke alsoo tusschen de</l>
					<l>graven cropen, soo scheen het ’s nachts een schrickelick spoocksel, &amp; men vant niemant die daer ontrent dorste</l>
					<l>1200	comen. Als het volck hier over seer verschrickt was, soo riep de Priester van Stoel, dat het Zielen waren van- de af gestorvene, de welcke baden om door missen, en aelmoessen van</l>
					<l>1205	haer pyn verlost te syn. Het bedrogh quam uyt, datter twee drie crabben met de caersiens onder ruyght gevon- den wierden, die de Priester ver- geten hadde op te nemen.</l>
					<l>Int</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>31 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1210	Int jaer 1524. Als Christiaen Coningh van Denemarcken, syn lan- den niet als Coningh, maer als een Tyran negen jaren wreedelick ge- regeert hadde, werdt hy door hulpe</l>
					<l>1215	van de Lubeeckers, uijt syn ryck ver- jaeght, &amp; quam met vrouw, (die Key- ser Carels Suster was) &amp; drie kinderen in Hollant. Te Dordrecht langhs straet gaende, &amp; siende dat</l>
					<l>1220	recht over de Vissebrugge, de groote huysinge van Aerdt Jonge Sche- pen, van blauwen arduyn, (nu toe</l>
					<l>behoorende d’heer Jan van Meeuwen</l>
					<l>       Raet) gemaeckt werde. Ey! seyde 1225	hy, hebben de luyden noch soo veel</l>
					<l>moet, dat sy dencken om huysen te timmeren! Den Tyran geloofden, dat syn ongeluck alle menschen soo</l>
					<l>       na behoorden te gaen, dat sy daer door 1230	van alle dingen mosten afgetrocken</l>
					<l>werden.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1536. quamen eenige Fran- sche roovers, met twee oirlogh</l>
					<l>schepen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>32 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>schepen langs de strant van Hollant, mee-</l>
					<l> </l>
					<l>1235   nende aldaer eenige Dorpen te plonderen, &amp; de lantlieden gevangen te nemen,</l>
					<l>maer alsoo daer goede wacht gehouden werde, soo en conden sy niet bedryven. Dan sy bleven evenwel onder ‘t lant.</l>
					<l>1240	het welck die van Dordrecht verne- mende, soo synse met haer vyftigen in een stercke heude getreden, &amp; seyl- den de Mase uyt, om de roovers te soecken. Sy hadden sacken met stroo</l>
					<l>1245	gevult, &amp; die in haer ganghboort ge- leyt, als off het wolsacken geweest waren, &amp; daer en bleeff niemant</l>
					<l>boven opt schip, als den schipper &amp; synen knecht. D’ander stonden allegader</l>
					<l>1250	binnen, al gereet met haer geweer, om op te springen wanneer de schip- per het teycken soude doen. Ende de</l>
					<l>taeffelen van de dennen waren soo wan- kel gestelt, datse lichtelick conden vallen,</l>
					<l>1255	alsmen die roerde. Komende aldus ontrent de Franschen, soo veynsde hem de schip- per recht of hy voor haer vervaert was,</l>
					<l>&amp; hielt wat verre van haer af, maer als de Franschen het schip sagen</l>
					<l>riepen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>32 verso</l>
					<l>1260	riepen sy den schipper toe dat hy stry- ken soude, &amp; aen boort comen soude.  De schipper hier op naderende, badt haer dat sy hem doch wilden laten varen, want hy een arm man was, &amp; anders niet</l>
					<l>1265	in de werelt en hadde, dan dat hy syn broot soude moeten bidden, indien sy hem dat schip benamen. Doen riepen de Fransoyschen te meer: comt hier aen  boort of wy sullen het schip door nage-</l>
					<l>1270	len &amp; u laten verdrencken. Waerop die schipper aen boort leyde. Sommi-</l>
					<l>ge vande roovers clommen over, &amp; meen- den de wolle aen te tasten. Met dien</l>
					<l>       dede de schipper een teycken, soo 1275	dat de knechten wt de dennen</l>
					<l>sprongen, een ijgelyck een bloot ge- weer in de handt hebbende &amp; vielen op de Fransoysen, die daer op niet ver- sien en waren &amp; slougense al doot</l>
					<l>1280	die sy opt schip vonden. Haer maets vant ander schip dat siende, vloden na t landt: &amp; die van Dordrecht na- men beyde haer schepen, &amp; brochten die na de Stadt. De niuwe</l>
					<l>mare</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l> 33 rect</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>o</l>
					<l>1285	mare liep terstont ‘t geheele lant door, elck een hem verwonderende over de vromicheyt vande Borgers van Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1538. op den 25 October 1290	is by rechtveerdich vonnis vanden</l>
					<l>Heeren van den Gerechte van Dordrecht straffe gedaen, over een Neeltgen Jan, geboren int lant</l>
					<l>       van Schouwen, weduwe van eenen 1295	Jan Smit van Tilburgh in Brabant,</l>
					<l>&amp; doen woonende &amp; herbergh houden- de binnen Dordrecht, &amp; over haer beyder Dochter Maey genoemt, &amp;</l>
					<l>haer lieder Soon Andries; by de</l>
					<l>1300	welcke, &amp; by haren voornoemden vader, op verscheyden tyden, soo by d’een als by d’ander, ofte met hulp &amp; kennis van hen allen, vermoort syn geweest der- thien menschen, te weten acht binnen</l>
					<l>1305	Dordrecht &amp; vyf, soo in Brabant, als elders, daer sy gewoont hadden, heb- bende den vermoorden de goederen ge- rooft, &amp; de doode lichamen in haer</l>
					<l>huys</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> 33 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>huys (,synde de Brouwery, daer het</l>
					<l> </l>
					<l>1310	Anckertgen korts uyt hingh) onder d’aerde in een kelder gegraven, welcke schrickelicke misdaden, door kloeck be- leyt, &amp; neerstigh ondersouck van</l>
					<l>den Schout Jan van Drenckwaert</l>
					<l>1315	ontdeckt, &amp; aenden dagh gecomen syn nadat al eenigen tijt, van wegen het vermissen der gener, die daer thuys gelegen hadden,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>       de mompelingh onder het volck ge- 1320	weest was. Nadat dese moorde-</l>
					<l>naers de moorden beleden hadden, wierden sy voort Raethuys op</l>
					<l>een hoogen verheven rolwagen gestelt, &amp; gevoert langs de</l>
					<l>1325	twee voorstraten, &amp; wierden met de gloeyende byl of instru-</l>
					<l>ment, daer sy de moorden mè ge- daen hadden derthien litteeckenen op haer naeckte lyf gegeven</l>
					<l>1330 voor elcke brugh, &amp; wierden doen aen een staeck gestelt</l>
					<l>&amp; voort Stadhuys gesenght &amp;</l>
					<l>verbrant</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>34 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>&amp; gebrant, totter doot, &amp; haer licha- men wierden gevoert op galghoort</l>
					<l> </l>
					<l>1335	&amp; aldaer gestelt gelyckmen dieven &amp; moordenaers is gewoon te doen. Het doode krengh van Jan Smit, (die al voren overleden was, seer ongerust in syn laetste synde, &amp; dickwils</l>
					<l>1340	in de mont hebbende Moort, Moort.) is op genomen vant kerckhof, &amp; in een stercke kist geslagen, &amp; over de Stadt aen galghoort op een radt geset, daer aen hangende twaelf klippels,</l>
					<l>1345	mits dat den laetsten na syn doot vermoort was, volgens syn vonnisse.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1540, nadat Keyser Karel, de oproerige Gentenaers, waer-</l>
					<l>       om hy wt Spaengien gecomen was, 1350	gestraft hadde, quam over Zeelant</l>
					<l>den 21 July te Dordrecht, versel- schapt van Adolf van Bourgoigne Heere van Beveren, &amp; synen Soon Maximiliaen &amp; andere Grooten, hy</l>
					<l>1355	werde seer statelick ingehaelt van de</l>
					<l>Magistraet</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>34 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Magistraet &amp; Borgeren. Bleeff al- daer twee nachten,. gelogeert inde groote huysinge van Blijenborgh, &amp; de twee naeste gelegen, door gesla-</l>
					<l> </l>
					<l>1360	gen synde, den Asynhoff, &amp; het huys boven de Waegh, alwaer noch over- gebleven syn de wapenen des keysers, &amp; vande Rycken van Spaengien.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1549. heeft keyser</l>
					<l>1365	Karel goet gevonden synen Sone Philips uyt Spaengien te ontbie- den, de welcke den eersten April te Brussel gecomen synde, is al-</l>
					<l>       daer gehult tot Hartoge van Brabant, 1370	&amp; soo voort elders tot Grave van</l>
					<l>Vlaenderen, Henegouwen &amp; Zeelant. Ende is den 25 September te schepe te Dordrecht ingehaelt, alwaer met groote costen op gericht waren veel</l>
					<l>1375	vertooginge &amp; vertooningen, Schilderyen, Poorten, &amp; Triumphaelboogen. Lo- geerde daer syn Heer Vader voor dese</l>
					<l>‘t huys gelegen hadde, gelyck ter-</l>
					<l>stont</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>35 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>stont verhaelt is. Des anderen daeghs</l>
					<l> </l>
					<l>1380	hebbende in de Groote kercke misse gehoort, werde hy van de Heeren Staten van Hollant ontfangen, &amp; ge- hult in tegenwoordigheyt van Vrouw Maria van Oostenryck Coningin-</l>
					<l>1385	ne van Hongarijen, Gouvernante vande Nederlanden, Emanuel, Hartogh van Savoyen, Ferdinando de Toledo, Hertogh van Alva, beijde namaels Gouverneurs, Willem van</l>
					<l>1390	Nassau Prince van Oraengien, Maximiliaen van Bourgongien,</l>
					<l>Marck Grave vander Vere ende Vlissin- gen, de Prince van Ascoli, de Marck- Grave van Astorgo, Spaengiaerts,</l>
					<l>1395	de Marc Grave van Pescara, Italiaen,</l>
					<l>Lamorael Grave van Egmont, Philips van Montmorancij, Grave van Hoorn, de Marck Grave van Bergen op den Zoom, Charles de</l>
					<l>1400	Brimeux, Grave van Megen, Don Antonio de Toledo, &amp; meer andere groote Heeren, Hovelingen, &amp; Huys- genoten vanden Princen Philips &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l>die</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>35 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>die van synen Rade, als onder anderen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1405	de President Viglius van Zuychem, &amp; Doctor Everard Nicolay. Daer wier- den gouden &amp; silvere penningen te grabbelen geworpen. Dese huldin- ge geschiede by de Tollebrugge,</l>
					<l>1410	daer de oude Wage stont, int Jaer 1549, &amp; dese Waegh wiert afgebro- ken int Jaer 1594. Op de Groote Sael vanden Azynhof voorsz. heeft de Coningh, &amp; meest al de Grooten</l>
					<l>1415	met haer eijgen hant int glas geschre- ven, gelyck op huyden noch te te  sien is. De Hertoge van Alve was</l>
					<l>gelogeert in de huysinge over de Wyn- brugh, tegenwoordigh bewoont &amp; beseten</l>
					<l>1420	by d’Heer Pieter de Roevre Baillou van Zuyt-Hollant.-</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1559. DeConi ngh in Spaen- gien gereijst synde, &amp; syn Suster Margriete, hertoginne van Parma voor</l>
					<l>1425	Gouvernante der Landen gestelt</l>
					<l>hebbende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>36 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>hebbende, als vele vande Inwoonders, door den omganck vande vremde koop- luyden, &amp; verborgene predicanten,</l>
					<l>als oock door het schandelick leven</l>
					<l> </l>
					<l>1430	van vele Geestelicke, smaeck cregen inde Gereformeerde re- ligie, soo is op de selve neerstigh</l>
					<l>ondersocht, &amp; betrapt synde, werden strengelick met vuyr, swaert &amp;</l>
					<l>1435	galge gestraft. Het welck na langh gedult het gemeen volck soo dul &amp; rasende gemaeckt heeft, dat Int Jaer 1566. meest het geheel lant deur de Beelden bestormt syn,.</l>
					<l>1440	Dan sulcx is te Dordrecht voorcomen &amp; belet door het beleijt insonderheyt van de Schout, Borgemeester &amp; Magistraet. Maer en conden  even wel niet beletten, dat de religie</l>
					<l>1445 aldaer niet toe en nam. Vele Oude- lieden hebben ons verhaelt, dat de ongeregeltheijt vande Geeste-</l>
					<l>lycke binnen Dordrecht mede soo groot was op die tyt, dat het naulicx an-</l>
					<l>1450	ders, als tot veranderingh, conde wt-</l>
					<l>vallen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>36 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>vallen.Twelck de namen die haer vant volck gegeven wierden mede genoegh aenwijsen, als Wittge, Schapeschoert- gen, Heer Jan Beutel, die droncken</l>
					<l> </l>
					<l>1455	synde gemeenlick vande vest beutel- de, Slampamp, die dickwils op</l>
					<l>stoel riep, dat het de Stadt noyt</l>
					<l>aen gelt of goet, maer wel aen wyse Mannen soude ontbreken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1460	Int Jaer 1567. quamen binnen Dor- drecht Pieter vander Werve Adriaensz. van Leyden &amp; Jo-  riaen Epessoon Predicant, geson- den in Hollant vanden Prince van</l>
					<l>1465	Oraengien om int heymelick gelt  te vergaderen tot den oirlogh te- gens den Hartogh van Alva, alwaer</l>
					<l>sy een merckelicke somme ontfingen &amp; vele Borgers van Dordrecht aen</l>
					<l>1470	des Princen syde cregen.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1570. op Alderheijligen</l>
					<l>dagh</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>37 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>dagh was ‘t geheele Landt door een schrickelicke hooghe water- vloet, soo datmen met schuyten te</l>
					<l> </l>
					<l>1475	Dordrecht over de straten voer. De hooghte daer van staet geteyckent voor de gevel vande huysinge ge- bouwt by Meynaerdt van Segwaert, Schepen, tegenwoordigh synde</l>
					<l>1480	het West Indisch huys. Hier staet mede aengeteyckent Pontiaens vloedt &amp; andere vloeden.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1572. syn te Brussel</l>
					<l>       op den 14 January by den Bloet- 1485	raet op de galge gebannen uyt alle</l>
					<l>des Coninghs Landen met confiscatie van alle hare goederen, dese vol- gende Borgers van Dordrecht. Jacob Cornelissz. Adriaenken Andries syn</l>
					<l>1490	huysvrouwe, Aelken Jacobs,  If- ken Fergels, Adriaen Jacobsen, Jacob Andriessen, &amp; Maeyken Pie-</l>
					<l>ters syn huysvrouw, Pieter Andriessz.</l>
					<l>&amp; Maryken Pieters syn huysvrouw,</l>
					<l>Pieter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>37 verso</l>
					<l>1495	Pieter Andriessen, Jacob Jansen &amp;</l>
					<l>Hendrixken syn Dienstmaeght. Adriaen Hugens, Dirck Jansen, &amp; Hester Govers. Ende noch twee andere te weten Andries Pieters</l>
					<l>1500	Bye, met een schipper Calfs</l>
					<l>vel genoemt. Maer die quamen- der noch wel af dat sy alles laten- de het Leven behielden.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int selve Jaer wiert binnen Dor- 1505	drecht gevangen, als voor een</l>
					<l>ketter aengebracht synde, een man van onbesproken leven en wandel, met namen Jan van Cuyck Wou- tersz. een konstich glaesschrijver,</l>
					<l>1510	&amp; Schilder. De Magistraet wel siende hoe het onder het volck ge- stelt was, en haesten niet seer</l>
					<l>om syn proces te maecken. De Schout Jan van Drenckwaert Bou-</l>
					<l>1515	dewynsz. die noch Jonck &amp; ongebaert was liet hem van hem wtschilde-</l>
					<l>ren int wesen van Salomon daer hy syn eerste vonnis uijt spreeckt.</l>
					<l>Dan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>38 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Dan de Monicken deden niet als</l>
					<l> </l>
					<l>1520	heftich preken op dese slappich- eijt, &amp; dorsten wel van Stoel roepen, dat hy hem maer gevan- gen had, om dat hij hem soude voor hem doen schilderen. Soo dat den</l>
					<l>1525	armen man na veel na veel py- nigen om syne meesters &amp; me- standers te weten, den 28 Meert op &apos;t Nieuwerck, met een vrouw van Molenaersgraef Adriaen-</l>
					<l>1530	ken Jans verbrant is, niet son-  der groote weersien van vele omstanders, die onlangs daerna de Monicken wel verleerden haer ongeschick preken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>1535	Int selve Jaer van 72, Doen den Her- togh van Alva den Briel verloos op den 1 April, quamen de Spaenjaerts, verlatende het Eylandt van Voorn, nat &amp; beslickt voor Dordrecht, daer sy</l>
					<l>1540	meenden in te comen. Dan alsoo de mare gestroijt was, dat de Spaenjaerts</l>
					<l>wilde in de Stadt wesen, om den</l>
					<l>thienden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>thienden penninck af te dringen, soo is de Borgerye in roeren gerocht &amp;</l>
					<l> </l>
					<l>1545	syn de poorten als voor vyanden geslo- ten. Ende als geseyt werde dat</l>
					<l>eenige haer deden voeren aenden Riedyck om inde Stadt te comen, quam eenen ketelboeter wt syn huys loopen</l>
					<l>1550	met eenen blooten degen in elcke handt, &amp; alsoo de Magistraet die vant Stadhuys quam, ontmoedtede, riep dat hy geen Spaengiaerts begeerde in te hebben. De Ma-</l>
					<l>1555	gistraet om het volck te stillen, was genootsaeckt aenden Grave van Bossu haer te ontschuldigen, door de Heer Arent vander Myle, Borgemeester, &amp; d’Heer Corne-</l>
					<l>1560	lis van Beveren Raet, dat hy om geen oproer inde Stadt te maecken, doch wilde buijten blyven. De Grave</l>
					<l>die bootschap qualick nemende keerde hem wat na syn volck, &amp; siende op den</l>
					<l>1565	grijsen baert vanden Borgemeester, seyde overluyt int Fransoys, Desen ouden is mede den Coningh ontrouw;</l>
					<l>waer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>39 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>waer op syne Ed. antwoorde mede</l>
					<l>int Frans. Dat hij de Stadt nu oock wel,</l>
					<l> </l>
					<l>1570	gelyck hy dickwils, &amp; langh gedaen hadde, sonder Soldaten in  gehoorsaemheyt vanden Coningh soude bewaren.</l>
					<l>De Spaenjaerts niet tegenstaende</l>
					<l>       haer alle nooddruft volkomelick bestelt 1575	werde, syn met veel dreijgementen</l>
					<l>na Rotterdam vertrocken, daer sy haren toornigen moet met het bloet van de Ingesetenen wreedelicken coelden.</l>
					<l>       Hetwelke de Borgers van Dordrecht niet 1580	en dede berouwen dat se de Spaen-</l>
					<l>jaerts wt gehouden hadden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De rivier by Dordrecht was ondertussen seer onvry, soo vande Spaenjaerden als vande Watergeusen. De Magistraet</l>
					<l>1585	hier in willende voorsien, hebben ses oirlogh schepen tegerust: maer het</l>
					<l>volck thoonden wel haest met wien sy het hielen,. want als inde maendt van Ju-</l>
					<l>       nius de Watergeusen het Clooster 1590	Eemsteyn, onder Capiteyn Dirck</l>
					<l>Wor van Dordrecht in brant staken,</l>
					<l>&amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>39 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>&amp; de Spaenjaerts haer vervolghde,</l>
					<l>soo hebben sy uijt de schepen op desel- vige soo geschoten, dat sy gedwongen</l>
					<l> </l>
					<l>1595	waren wederom nae Rotterdam te keeren. Want van langerhant hadden twee Dekens, haer Gilde Broe</l>
					<l>ders, &amp; andere, tegen de regerin-</l>
					<l>       ge van den Hartoge van Alva op ge- 1600	maeckt, soo datter niet en onbrack,</l>
					<l>als de gelegentheijt om haer te open- baren. Ende als des Princen volck  den 21. de Stadt Goude ingenomen hadden, door gebreckt datter was, soo</l>
					<l>1605	hebben die van Dordrecht daer aller- handen nooddruft na toe gesonden, alwaer het dat sy haer noch niet opentlyck voor den Prins verklaert hadden.</l>
					<l> </l>
					<l>       Ondertusschen waren de Water- 1610	geusen uijt den Briel, met eenige</l>
					<l>schepen, &amp; Galeijen voor Dordrecht gekomen, &amp; anckerden by Papendrecht, voorgevende de Spaenjaerts wt Rotter- dam te willen jagen. Dan hebben</l>
					<l>heymelick</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>40 recto</l>
					<l>1615	heijmelick verstant met vele Schip- pers &amp; Schutters binnen de Stadt, waer van eenige vant Groote hooft</l>
					<l>‘s nachts afvarende met de selvige int wilgen bosch buyten de Vuylpoort ge-</l>
					<l>1620	gesproken, &amp; gedroncken hadden, terwyl een jongh Raetspersoon den  ganschen nacht aende poort vant Groothooft schiltwacht hiel. Hierop quamen juyst brie- ven vanden Prins wt Dillenburgh</l>
					<l>1625	aenden Borgemeester &amp; Magistraet, haer bedanckende van haer schryven, over de goede genegentheyt tot de gemeene saeck, &amp; beloovende</l>
					<l>       haest met macht over te comen om 1630	de tyrannij vanden Hartogh van Alva te</l>
					<l>weeren. De Borgemeester over dien Brief seer ontstelt synde liet</l>
					<l>hem lesen inden Out Raedt, seggen- de daer van verwondert te wesen,</l>
					<l>1635	alsoo aen Syn Excellentie van Stads wegen niet geschreven en was. Als elck het hooft schudden, soo sprack een Out Schepen recht uyt, dat</l>
					<l>hy aen syn Excellentie geschre-</l>
					<l>ven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>40 verso</l>
					<l>1640	ven hadde, &amp; trock noch eenen ande- ren Brief wt syn sack, die hy</l>
					<l>eyde van Syn Excellentie aen</l>
					<l>hem int bysonder aen hem geschreven te syn. Elck sat hier over ver-</l>
					<l>1645	baest, syn vader insonderheyt die seyde ongeluckigh te wesen, soodani- gen Sone voortgebracht te hebben.</l>
					<l>Een man die om de vervolgin niet te moeten handhaven syn officie</l>
					<l>1650	wel verlaten hadden, maer even wel by de Roomsche Catholycken kerk bleef. Dan de Soon hadde</l>
					<l>te Geneven smaeck gecregen</l>
					<l>in de Gereformeerde Religie, &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1655	thuys comende, als hy om syn geleert- heyt &amp; verstant by een ijgelyck ge- presen werde, soo en mocht sulcx</l>
					<l>niet wel lyden Heer Witgen, hier voor vermelt, die hem smadelick</l>
					<l>1660	verachten. Den anderen vol heet bloet synde, en conde sulcx niet wel verdragen, maer gaf Heer Witgen</l>
					<l>in seecker geselschap een degelic- ken oorbant. Ende wel wetende</l>
					<l>dat die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l>41 recto</l>
					<l>1665	dat die Broeders niet en plegen te vergeten als weldaet, stont mede</l>
					<l>op syn verset, &amp; nu de gelegentheijt voorhanden synde, dat de water geusen voor de Stadt lagen, soo tradt</l>
					<l>1670	hy het Stadhuys achter af, gevolght vanden voorschz Raetspersoon, &amp; lieten haer aen boort setten vande Water- geusen, met dewelcke sy corts daer</l>
					<l>       na wederom in quamen. Het welck sy 1675	onbevreest begonnen, vermits de</l>
					<l>meeste Schutters &amp; Borgers op haer syde waren. Waer van vele gewapent opt Stadhuys quamen, &amp; een dorst de Magistraets Camer</l>
					<l>1680	intreden &amp; begeeren datmen de Geusen soude in laten. De Schout</l>
					<l>hem siende vraeghde wie hem soo coen maeckte om sonder verlof binnen te comen,. Waer op hy antwoorde. Ick,</l>
					<l>1685	&amp; die gene, die daer voorstaen.</l>
					<l>De deur geopent synde, sagen al t ge- wapent volck, waer over door vreese van erger, sy haer stil hielen. De  mare was al door de Stadt dat al</l>
					<l>de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>41 verso</l>
					<l>1690	de Heeren op ’t Stadthuys vermoort wa- ren. Als de Geuse Schepen nader</l>
					<l>aen de Stadt, by de Vuylpoort quamen sacken, soo geboodt de Schout daer op los te schieten, waer op een vande Schutters</l>
					<l>1695	seyde,. Soo ghy na buyten schiet, soo sullen wy na binnen schieten. De saecke droegh hem soo toe dat d’Heer Cornelis van Beveren, Raet, beneffens de Dekens</l>
					<l>       vande Gilden aen boort varende met 1700	een Vriesch Edelman Bartholt</l>
					<l>Entes van Mentheda, Overste Luytenant van de Grave vander Marck die voor de Stadt lagh, overkomen  syn, haer mede onder het Gouverne-</l>
					<l>1705	ment van den Princen van Orangien te begeven, &amp; den Hartoge van Alva voor vyant te verklaren.</l>
					<l> </l>
					<l>Hierop is de voorschreven Entens</l>
					<l>inde Stadt getrocken met een</l>
					<l>1710	Compagnije van tweehondert kloecke Mannen, waer van sommige met geroofde</l>
					<l>casuyffels</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>42 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>casuyffels gekleet waren, genoegh tegens den danck vande Magistraet, waer van vele de Stadt verlieten, ende daerom</l>
					<l> </l>
					<l>1715	Glippers genoemt wierden, geloovende dat het spel niet langh duyren en soude, &amp;</l>
					<l>datse door de macht van soo grooten Coninck wel haest wederom herstelt souden werden. Terstont is gevangen Pieter Quarebbe,</l>
					<l>1720	edelman van Loven, Gouverneur van- de Stadt, die daer na te Bueren in de gevanckenis gestorven is. Als oock Br. Franciscus Mierbecanus, Guar-</l>
					<l>       diaen vande Minnebroeders, &amp; Broeder 1725	Johannes Crabbius. Prior vande Augusti-</l>
					<l>ner monicken. Binnen 15 maenden dat sy gevangen waren, verdedighden sy de Misse tegens vier Predicanten Joh. Ge- roboldus, Gerard Martini van Vtrecht,</l>
					<l>1730	Barthold Wilhelmi, en Johan. Lippius. Werde mede versekert Pieter Cornet, uijt Brabant Pensionaris, dan den Prins heeft hem mede doen ontslaen. Sant oock aldaer tot Gouverneur Heer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1735	Maximiliaen de Hornes. Heer van Box- tel.</l>
					<l>De</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>42 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De eerste Predicatie van de Gereformeer- de geschiede onder den Lindeboom int St. Joris Doel alwaer nu onlancx een</l>
					<l> </l>
					<l>1740	Schiethuys geset is, ende hief het eerste kint, dat aldaer gedoopt werde, de Gemelte Heer Cornelis van Be- veren, &amp; heeft noch onlancx geleeft geleeft te weten Corelis van Gesel.</l>
					<l>1745	Maer het en duerde niet langh, dat sy haer aldus wilden behelpen. Want weijnich maenden daer na nam de Stadt Geuseknechten in, doen wierden de Beelden wt de kercken gedaen, de</l>
					<l>1750	Autaren wierden afgebroken, de Bagynen (alsoomen in haer Cloosters de Ruyters paerden bracht) syn verloo- pen, &amp; is alsoo de gereformeerde religie in gevoert.</l>
					<l> </l>
					<l>1755	Op ‘t leste van September heeft</l>
					<l>de Grave vander Marck langh versocht synde by die van Hollandt, Schoonhoven belegert &amp; in genomen. Aldaer queten die van Dordrecht haer vromelick.</l>
					<l>want</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>43 recto</l>
					<l>1760	want sy belettende met haer oirlogh- schepen, datter door de leck niet in gebracht en konde worden &amp; schoten met haer stucken op het volck van Bossu, de de Stadt pooghden te</l>
					<l>1765	onsetten.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1573. Syn die van Dor- drecht, met hulpe van die van Gor- com, Bommel, Buren, Goude,</l>
					<l>       en Schoonhoven vijfthien hondert man 1770	sterck getrocken na ‘t eylandt van</l>
					<l>de Clundert, Fynart, &amp; Ruygenhil (alwaer daer na Willemstadt, by den Prince doen bouwen) is, het welcke Hollant van Seelant scheyde, &amp; waer</l>
					<l>1775	wt de soldaten met haer roof schepen veel schade deden, om de Walen die daer in guarnisoen lagen, onversiens uyt den nest te lichten.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1574. den 16 Junij wiert 1780	binnen Dordrecht een Provinciael</l>
					<l>Synode ofte byeencompste der Ge- formeerde kercken van Hollant &amp; Zeelandt gehouden.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>43 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1575. jn October heeft</l>
					<l> </l>
					<l>1785	den Grooten Commandeur hem seer gesterckt ontrent Krimpen by</l>
					<l>Dordrecht, met veel schepen, schuyten, &amp; samoreusen, dede oock veel sche- pen, &amp; schuyten binnens lants brengen,</l>
					<l>1790	om die over ijsel te doen komen, om hem meester vande Leck, &amp; Isel</l>
					<l>te maecken, hy meenden oock met ge- welt in den Dordrechtsen Waert te comen, &amp; die in te nemen. Maer</l>
					<l>1795	de Prince van Oraengien wel we- tende, hoeveel hier aen gelegen was dede alle neersticheijt om sulcx te be- letten, &amp; bracht daer een en twyntigh vaendelen Soldaten, met hondert paer-</l>
					<l>1800	den &amp; wel drije duysent boeren by den anderen. Sant Fredrick Ottens om te doen schanssen, soodat de Waert ge- noechsaem beschermt bleeff.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1578 den 2. Juny, hebben 1805	die vande Gereformeerde Re-</l>
					<l>ligie tot Dordrecht gehouden een Nationael Synode der Nederlandt</l>
					<l>sche</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>44 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>sche, Duytsche &amp; Walsche kercken, soo wel Inlandsche, als uytlantsche.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1810	Int Jaer 1585. Is by de Magistraet van Dordrecht goet gevonden twaelf vaendelen wt de</l>
					<l>Borgerye op te rechten, volgens dese Resolutie.	Wy Borgemeester</l>
					<l>1815	Schepenen, Raden, Outraden, &amp; goe- de luyden van den Achten der Stede van Dordrecht. Doen kont eenen ijge- lycken, dat hoewel wy ten meesten bewaernissen, defensie &amp; conservatie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1820	deser Stede hoognoodigh bevondigh hebben of te rechten twaelf vaendels ofte Com- paignien wt den Borgers &amp; Inwoonders deser Stede, dat nochtans t selve ge-</l>
					<l>       daen &amp; geresolveert is op de verklaringe 1825	&amp; toesegginge dat ‘t selve is &amp; sal wesen</l>
					<l>onvermindert, &amp; sonder prejuditie, vercortinge ofte verminderinghe van de drye Schutteryen deser Stede,</l>
					<l>&amp; de digniteyten, gerechticheden,</l>
					<l>1830	coustuymen gebruycken &amp; usantien van- de selve Schutterijen die in alles</l>
					<l>in wesen &amp; waerden blyven sullen, soo van hare wedden te ontfangen, hare</l>
					<l>verga-</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>44 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>gaderinge van Maentschutten, verkie-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1835	singen van Dekens, begravingen van dooden te houden ende te plegen, &amp; alle anderen, sulcx de selve Schutte- ryen voor dato van de troubbelen, &amp; tot noch toe, voor de oprechtinge vande</l>
					<l>1840	voorschz vaendels geobserveert &amp; ge- pleecht hebben gehadt: Daer van</l>
					<l>wy de Dekens vande voorschz drye Schutterijen op haer lieden versouck ver- gunt hebben dese Acte. Des t’oircon-</l>
					<l>1845	den hebben wij ter sake voirschz. ‘t Zegel deser Stede hier onder aen doen hangen. Op den 12. Januarij 1585. Onderstont</l>
					<l>PAULI.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1586. op den 29 December 1850	is de Grave Robrecht van Ley-</l>
					<l>cester, als Gouverneur Generael</l>
					<l>over t Engels krijschvolck te Dordrecht seer heerlyck ontfangen &amp; ingehaelt van de Magistraet &amp; Borgerij die in de</l>
					<l>1855	wapenen was. Mr. Joost Mennin Pensionaris hiet hem welkom met een deftich gespreck.</l>
					<l>Int</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>45 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1587. den 6 July is de Grave van Leijcester wederom</l>
					<l> </l>
					<l>1860	wt Engelandt te Vlissingen aen ge- komen met veel Engelsche Soldaten, alwaer hy wel ontfangen is, &amp; korts daer aen gewelkomt vande Staten Generael, die hy tot Dordrecht be-</l>
					<l>1865	scheyden heeft tegen 25 Augusti, op welcke tijt hy hem daer oock liet vinden, seer vriendelick vande Ma-</l>
					<l>gistraet onthaelt synde, die het meest met hem hielden, daer vele andere</l>
					<l>1870	Steden weijnigh vertrouwen op hem hadden, om syn vremde manieren van doen. De saecke int Landt dus verwart staende, soo heeft Leycester</l>
					<l>       den 6 Septemb. seeckere Remonstrantie 1875	in duytsch en fransoys laten uytgaen,</l>
					<l>welcke hy ‘s anderen daeghs heeft ge- presenteert aende Staten Generael vande Vereenighde Nederlanden, die doen binnen Dordrecht vergadert</l>
					<l>1880	waren.</l>
					<l>Int Jaer 1588. De Soldaten in</l>
					<l>Geer-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>45 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Geertrudenbergh veel ten achteren synde, stelden haer seer qualick aen, eyschten eenen dertich maenden,</l>
					<l> </l>
					<l>1885	betalinge, togen de vendels van de stangen, trocken de contributien van Brabant, en haelden aen de schepen tusschen Hollant &amp; Zeelant varende. Jae thoonden haer soo wederspannigh,</l>
					<l>1890	dat sy voor gaven eet gedaen te hebben aenden Grave van Leycester van  wegen de Coninginne van Engelant,</l>
					<l>&amp; de Staten niet te kennen, over sulcx alleen te willen handelen met</l>
					<l>1895	den Baender Heere van Willugby, als Overste der Engelsche.</l>
					<l>Dreijghden anders indien men haer niet en wilde betalen, dat sy wel wisten waer sy haer betalinge soude vinden.</l>
					<l>1900	De Magistraet der Stadt Dordrecht door de naeste gelegentheijt by Geer- trudenberghe, meest aende behou- denisse der selver Stadt gelegen synde, wende all vlyt aen, op dat hier in</l>
					<l>1905	versien mochte werden. Hierop quam de gemelte Willugby tot Dordrecht,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&amp;</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>46 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>&amp; sont aen haer den Ridder Johan Winfelt, syn Swager, den Oversten Wachtmeester vande Engelsche</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1910	natie Thomas Wilfoort, &amp; den Secretaris van den Raedt van Sta- ten George Gelpin, met den Pensionaris van Dordrecht Mr. Joos de Menin, &amp; wt den Achten</l>
					<l>1915	Dirck Stoop Gerbrantsz. die</l>
					<l>de saeck soo verre brachten dat sy beloofden eenige Gesanten tot Dordrecht te senden, gelyck sy deden den 11 Meij. Dan al ‘t werck liep</l>
					<l>1920	onvruchtbaer af, &amp; de Stadt wierde daer nae aenden vijant ver- cocht, &amp; de Bergh vercoopers die</l>
					<l>gecregen wierden, wierden opgehan- gen, hadden geen quartier.</l>
					<l> </l>
					<l>1925	Int Jaer 1607. wiert de Heer Mr.</l>
					<l>Johan Berck, Raet Pensionaris</l>
					<l>van Dordrecht na syn Conincklicke Majesteijt van Engelant gesonden, &amp; aldaer wel ontfangen, &amp; Ridder</l>
					<l>1930	geslagen.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>46 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1608. op den 30 Januarij, quamen te Dordrecht over ‘t ijs van Geertruydenbergh, hondert</l>
					<l>en ‘t negentich sleden, synde doen</l>
					<l> </l>
					<l>1935 een seer harden winter, met dese sleden quamen de Ambassadeurs vande Ertshartoghen af gesonden om den vrede te voltrecken.</l>
					<l>De Ambassaeurs waren dese.</l>
					<l>1940	de Marquys Ambrosius Spinola, Prince van Sanseverijn Velt Over- ste vant leger des Conincks</l>
					<l>van Spaenjen, De President</l>
					<l>Richardot, den Audiencier Ver-</l>
					<l>1945	reycken, den Secretaris Mancicidoor, den Pater Commissaris Generael Johan Neij.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1610 den 23 Januarij 1950	vloeyden de Merwe soo hoogh</l>
					<l>dat het water sedert den Alder- heyligen vloedt, soo hoogh niet ge</l>
					<l>weest</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>47 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>weest en hadde, het welcke tot groote schade geschiede vande Lant-</l>
					<l> </l>
					<l>1955	man, dewijl datter veel dycken ontrent Dordrecht doorbraken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer quam te Dordrecht een Ambassadeur vande Coninck</l>
					<l>       van Maroco. &amp; heeft ontom de Stadt 1960	besichticht, als oock mede ‘s Landts</l>
					<l>Amonitie huijs.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1611. Den 29 October qua- men te Dordrecht van Geertruy- denbergh de Princesse van Condé,</l>
					<l>1965 synde een Dochter vanden Hartogh van mommorancij (wiens eenige Soon voor weijnigh Jaren te Tholouse onthalst is)</l>
					<l>Connestapel van Vranckrijck, met haer Schoonmoeder wt den Doorluch-</l>
					<l>1970	tigen huyse van Tremoulle, &amp; de Princesse van Oraengien des Princes van Conde Suster, versel-</l>
					<l>schapt met Philips Willem, prince van oraengien, die int Jaer 1567 te Loven</l>
					<l>daer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>47 verso</l>
					<l>1975	daer hy studeerde, door den Hartogh van Alva van daer genomen wiert,  &amp; tegen de privilegie vande Hooge School, gevanckelick naer Spaenjen gevoert wert. Prins Maurits van</l>
					<l>1980	Nassou, Emanuel Prince van Portugael, &amp; andere Groote Heeren, die al-</l>
					<l>te samen beleeft &amp; heerlyck van de E. Magistraet onthaelt synde, vertrocken na den Hage.</l>
					<l> </l>
					<l>1985	Int Jaer 1612. quam in april te Dor- drecht Grave Philips van Hanau,</l>
					<l>die getrout hadde Catharina van Nas- sau Prince Willems dochter, vertrock van hier na Engelant om het houwe-</l>
					<l>1990	lick te versoucken van des Coninghs Dochter Elisabeth, voor Frederick de</l>
					<l>V. Pals Grave &amp; Keurvorst. Het welck soo wel wtviel dat sy het vol- gende Jaer trouden.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48 recto</l>
					<l>1995	Int Jaer 1613. op den 29 April, trock de Pals Graef Frederick</l>
					<l>de V. met syn Conincklicke Prin- cesse Elisabeth wt Engelant op Vlissingen, &amp; van daer op Middel-</l>
					<l>2000	borgh, &amp; quam den j Mey te Dor- drecht, alwaer hy vande Ma- gistraet &amp; Borgerij seer treffe- lick is ingehaelt &amp; getracteert.</l>
					<l>       Heeft hier besien de Groote 2005	kerck &amp; andere deftighe ge-</l>
					<l>bouwen, als oock het huys daer syn vrouw Moeder Loyse Iuliane des Princen van Orangiens Dochter</l>
					<l>int Jaer 1576 in geboren is.</l>
					<l>2010	Ende is het groote Huys vande Heer Pensionaris Berck.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1614. 15. 16. &amp; 17. isser onder de Leeraren van de Ge- reformeerde kercken, vande</l>
					<l>2015	Vereenichde Provincien verschey- denheijt, verschil ontstaen &amp; groo- ten twist over het gevoelen van-</l>
					<l>de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>48 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>de leere vande Predestinacij</l>
					<l>het welcke hoe langer hoe hooger</l>
					<l> </l>
					<l>2020	gingh met predeken &amp; schryven tegens malcanderen, soo dat de een Stadt na d’ander begon om te,</l>
					<l>sien malkanderen weynich betrouwende, het Landt aen ‘t hollen was, som-</l>
					<l>2025	mige Steden namen waertgelders aen, weynich Steden waren van dese factie bevrydt, Daer van Dordrecht een was daer dit on- heyl niet en wert bevonden, want</l>
					<l>2030	de Eendrachticheyt der Leeraren, de voorsichtige regeringe der Ma- gistraten, &amp; de liefde der Borgeren tot het wel varen</l>
					<l>       van haer Stadt, hiel de Ar- 2035	miniaensche factie buyten.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaere 1618. op den 13 November is te Dordrecht begonnen het Synode Nationael, eenpaerlick</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l>       by alle de Provincien ingewillight. 2040	Tot het gemelte Synode Nationael</l>
					<l>waren</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>49 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>waren geroepen verscheyden Theolo- ganten &amp; God Geleerden, de</l>
					<l>welcke verschenen binnen Dordrecht, als wt Engelant, wt het Ceur-</l>
					<l> </l>
					<l>2045	vorstendom Pals, wt het Fursten- dom van Hessen, wt de vier Ge- reformeerde Cantons van Swit- serlant, wt de Wetterausche re- publycke, wt de kercke van Ge-</l>
					<l>2050	neven, wt de Republijcque van Bremen, wt het Graefschap van Embden, &amp; dan oock wt de respecty- ve kercken vande vereenighde Pro- vincien. Dese Byeencompste</l>
					<l>2055	of vergaderingh wiert gehouden op den Doel, met bequame ge- stoelten daer toe geappropri- eert ~~</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1619 quam te Dordrecht</l>
					<l>2060	vrouw Brabantina van Nassauw, (dochter van Willem, Prince van Oraengien,</l>
					<l>&amp; van vrouw Loyse van Bourbon, uijt Conincklicken bloede) die int Jaer</l>
					<l>1598</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>49 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1598 getroudt hadde Claude, Hertoge</l>
					<l> </l>
					<l>2065	van Trimouille, &amp; Thouars, Prince van Thalamont, Oom vanden Prince van Condè, &amp; de Princesse van Oraeng- jen, quam den 13 September te Dor- drecht met haren Sone &amp; Dochter,</l>
					<l>2070	&amp; gingh noch besien de Camer &amp; t huys, daer sy geboren was, doen beseten met de andere vande naeste kleyne Speustraet, by</l>
					<l>Jan van Wesel, Thomassen,</l>
					<l>2075	Schepen, &amp; behoort nu aen Jan Vijgeboom.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer op den 9 Meij is binnen Dordrecht geeyndicht</l>
					<l>       &amp; afgehandelt het Synode Natio- 2080	nael, &amp; syn alle de Gecom-</l>
					<l>mitteerde op ‘t voorsz. Synode ver- trocken, soo Politijcken als Theo- loganten, na dat sy malkanderen minnelick bedanckt hadden.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>50 recto</l>
					<l>2085	Int Jaer 1588. op den 27 Februarij, is binnen Dordrecht, een  vrouw van eenen schoenmaecker, genaemt</l>
					<l>Jacob Willemsen, woonende tegen over myns Heeren Herberge, gelegen van</l>
					<l>2090	vier Jonge Soonen, genaemt Abra- ham, Isaack, Jacob, &amp; Samuel, quamen alle vier levendich ter we- relt. De Moeder was genaemt Maeyken Cornelis, lyndenaeyster.</l>
					<l>2095	Sy wierden in den Augustynen kerck ten doop gebracht van een Compaignie Borgers die inde wapenen waren met het vliegende vaendel vande nieuwe straet, daer van eenen Clootwijck</l>
					<l>2100	Capiteijn was. de Ed: Magistraet van Dordrecht heeft dese kinderen geheven, &amp; syn hare Peters ge- weest.	Dese Sectie vant Jaer 1588, moet volgen ‘t Jaer 1587.</l>
					<l> </l>
					<l>2105	Int Jaer 1622. doen Bergen op den Zoom vanden Marquis Spi-</l>
					<l>nola</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>50 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>nola belegert was, die seer groote fortse en gewelt op de Stadt dede, met syn canon, &amp; hy het in &amp; wt</l>
					<l> </l>
					<l>2110	comen niet en konde beletten, doen voermen soo vry van Dordrecht bin- nen Bergen, gelyck oft niet bele- gert en was, daer quam menige Speeljacht van Amsterdam hier</l>
					<l>2115	voorby gevaren, en voeren met sulck een vrolickheijt na Bergen, of se</l>
					<l>na een kermis reysden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int Jaer van 1624, is binnen Dor- drecht gekomen Ernst Grave</l>
					<l>2120	van Mansvelt, Generael velt Overste des Conincx van Bohe- men, met vorst Christiaen, her- togh van Bruynswyck, geseijt den dollen Hartogh, mede in dienst van-</l>
					<l>2125	den Coninck van Bohemen. Wier- den treffelick &amp; heerlick vande Ed: Magistraet getrackteert, inde</l>
					<l>Herberge genaemt de Paeuw, hadden</l>
					<l>een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>51 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>een groote Suite by haer. Desen vorst</l>
					<l> </l>
					<l>2130	Christiaen verloos synen eenen arm inden Slagh by Floru by Namen.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1626. op den 26. Januarij is binnen Dordrecht overleden &amp; inden Heere ontslapen de Godsa-</l>
					<l>2135	lige &amp; vrome Leeraer D. Johannes Becius, heeft binnen Dordrecht het Predickampt bedient veertigh Jaren. Was geboren te Frankfort 1558. den</l>
					<l>       9. Octobris. Syn leste Predicatie die 2140	hy dede in ’t avont gebedt in den Augu-</l>
					<l>stynenkerck, was wt den Sentbrief Pauli tot den Romeijnen cap. 8. vers 9. 10.</l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer 1626. op den 3. decemb.</l>
					<l>2145	des nachts tusschen i. en 2. uyren  is inden Heer ontslapen, de vromen</l>
					<l>&amp; getrouwen Herder Johannes Debits na dat hy het predickampt binnen Dordrecht bedient hadde dertigh</l>
					<l>Jaren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>51 verso</l>
					<l>2150	Jaren, was geboren te Duysborgh, int Landt van Cleef, was out sestich Jaren. Syn leste Predicatie die</l>
					<l>hy dede was wt den 51. Psalm. Geeft my Heer een nieuw hert &amp;c:</l>
					<l> </l>
					<l>2155	Int Jaer 1627. op den 28. Augusti, is binnen Dordrecht gestorven</l>
					<l>de Godvreesende &amp; vromen Leeraer Daniel Demetrius, hadde achthien Jaren hier binnen gestaen. Was 48</l>
					<l>2160	Jaer out doen hy stierf. Is geboren anno 1579 te Frankendael inde Palts, syn leste Predicatie die</l>
					<l>hy dede, geschiede int avont gebedt inden Augustynen Kerck, wt Matthæs</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2165	capittel 4. van de versoeckinge des Sathans tegens Christum.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1628. op den 9 July, is inden Heere gestorven de</l>
					<l>wel geleerde &amp; godsalige D Daniel</l>
					<l>de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='132'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>52 recto</l>
					<l>2170	de la Vigne, in syn leven getrouwen Herder inde Walsche Gemeynte binnen Dordrecht, out 93 Jaren, heeft het predickampt alhier be- dient sesthien Jaer, was in de</l>
					<l>2175	vermaerde Coopstadt Amster- dam gebooren.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1629. op den 20 Januarij, is in den Heere Godsalichlick ontslapen binnen Dordrecht, de</l>
					<l>2180	getrouwe &amp; hooghgeleerde Baltha- zar Lydius, Dienaer des Godde- licken woorts, wiert den 24 des selven maendts begraven inde Nieu- kerck, was 52 Jaren out doen</l>
					<l>2185	hy stierf, heeft het pre-</l>
					<l>drick ampt alhier bedient 26 Jaren, hy is geboren te Vmbstadt inden Churvorstelicken Palts, Syn leste predicatie die hy dede inde groote</l>
					<l>2190	kerck was wt het 2 capittel Lucæ. vers 15.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='133'/>
			<pb n='134'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>52 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer 1629. syn buijten Dor- drecht in de Voor Stadt genaemt</l>
					<l>het Wilgenbosch, buyten de Vuyl-</l>
					<l> </l>
					<l>poort af gebrant by de 30 huysen, tot de gront toe, na de middach tusschen vier &amp; vyf uyren, ,</l>
					<l>dese huysen waren meest met riet bedeckt.</l>
					<l> </l>
					<l>2200		Int Jaer 1630. op den 13 October, wiert buyten Dordrecht, op’t ver- droncken landt, inde Vlecke van Dubbeldam, de eerste predicatie gedaen van D. Gosuino Buytendijck,</l>
					<l>2205	inde kercke aldaer nieuwe gebouwt; Nam synen text wt den 84 psalm,</l>
					<l>Hoe lieffelijck syn uwe wooningen Heer. Voor de Predicatie song men den 33 psalm, na de predicatie den 27.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2210	Dit lant is onder gevloeyt Anno 1421. syn als doen vergaen buyten Dordrecht 72 Parochyen. gelyck hierboven ver haelt is.</l>
					<l>Int Jaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<p>
				<lg>
					<l>53 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1631. den 12. Mey is binnen</l>
					<l> </l>
					<l>2215	Dordrecht een groot ongeluck geschiet; Een seker huys staende op den rietdyck, alwaer het Casteel van Antwerpen uijt hanght, is van’t bus- kruijt op gesprongen, en geraeckte</l>
					<l>2220	van achteren geheel onder de voet, alwaer vyf menschen syn omgekomen; een soldate vrouw met twee  kinderen, die daer quam om kruijt te vercoopen,.  de man vant huijs, &amp; syn huysvrou, totter</l>
					<l>2225	doot te gequetst, daer bleef oock doot een schippersknecht, twee arbeyders die daer verby gingen, seer deerlick gequetst, de huysen die daerontrent staen wierden seer beschadicht.</l>
					<l> </l>
					<l>2230	Int selve Jaer van 1631. op den 10.</l>
					<l>Septemb. is van Antwerpen ‘t seijl gegaen de Groote</l>
					<l>Vloot, onder ‘t Commandement van Graef Jan van Nassauw, de Prin-</l>
					<l>2235	ce Barbanson, Duc de Bossu, Mai-</l>
					<l>stre</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='137'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>53 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>stre del Campo, Mons Haynin, den Admirael Jacob Jansz. Baij, en veel andere voorname Chrijs Officieren, neffens 2000. Boots gesellen, de vloot</l>
					<l> </l>
					<l>2240	bestont in 10. ponten, 18. pleijten, 50. Chaloupen, sy meenden eenige plaetsen in Hollandt, Zeelandt af te loopen, maer wierden by ter Tolen geheel in route ge-</l>
					<l>       slagen, soo dat by na alle haer ponten, pley- 2245	ten chaloupen het Staten Volck tot</l>
					<l>buyt is geworden, 4000 wierter gevan- gen, 2500 gebleven verdroncken, &amp; int slick versmoort, daer sijn oock voor buijt bekomen eenige halve cartouwen, drie-</l>
					<l>2250	lingen, veel kleijne metale stucken, oock syn bekomen acht tonnekens met gelt, 400 stuckx vuyrwerck, eenige tonnekens met stroppen &amp; messen. Alle</l>
					<l>       de reedtschappen van ponten, pleijten cha- 2255	loupen &amp; amonitien van oorlogen, wierden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den 18 September desselven Jaers</l>
					<l>binnen Dordrecht gebracht, om dat aldaer ‘s Landts Magasijn van oirlogen is; de ge- vangen wierden in de Steden verdeelt,</l>
					<l>2260	&amp; daer vast geset, onder de welcke</l>
					<l>waren</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>54 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>waren eenige Grooten, als Mons’ Dulcken, Gouverneur van Groll, Le Conte Frésin,</l>
					<l>Collonel, Conte Villierval, Capitaine</l>
					<l>de Brandijn &amp; andere. Menichte van</l>
					<l> </l>
					<l>2265	menschen quamen te Dordrecht, wt Hollant Vtrecht, Gelderlandt &amp; andere plaetsen</l>
					<l>om dese vlote wt nieusgiericheijt te besich- tigen, elcke Sloup hadde de naem van een af gestorven Sanct. Daer was oock een</l>
					<l>2270	chaloup die den Hemel hiet, dit was den Admirael vande Vloot, in dese Sloup was geweest Graef Jan, met de Prince Barbançon die’t ontkomen syn. Me Vrouwe de Princesse van Oraengien</l>
					<l>2275	quam oock wt den Hage met een groote Suite om dese vlote te besien, Sy voer lancx de Stadt op ‘t diep in de Chaloup die den Hemel genaemt was, want op het achterste van dese Sloup was een</l>
					<l>2280	verdeck gemaeckt in forme van eenen Hemel. Dit omvaren geschiede met groote blyschap &amp; triumphe, tot een eeuwige gedachtenisse.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1636. heeft binnen Dordrecht 2285	de peste seer gegrasseert, begon</l>
					<l>in’t</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='140'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>54 verso</l>
					<l> </l>
					<l>in&apos;t begin van July 1636 &amp; duyrde tot int</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>eynde van Juny 1637. daer storven</l>
					<l>in dien tijt binnen Dordrecht drije duysent vijf hondert drye &amp; dertigh menschen.</l>
					<l> </l>
					<l>2290</l>
					<l>In de maendt van July syn gestorven -----</l>
					<l>179.</l>
					<l> </l>
					<l>De maendt van Augustus -------------------</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='141'/>
			<p>
				<lg>
					<l>411.</l>
					<l> </l>
					<l>De maendt van September------------------</l>
					<l>720.</l>
					<l> </l>
					<l>De maendt van October --------------------</l>
					<l>742.</l>
					<l> </l>
					<l>De maendt van November --------------- --</l>
					<l>599.</l>
					<l>2295</l>
					<l>De maendt van December ------------------</l>
					<l>289.</l>
					<l> </l>
					<l>Somma 2900 menschen.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1637. op den 11. November is gestorven binnen Dordrecht d&apos;Heer Symon van Beaumont Heere</l>
					<l>2300	van Amelandt, doen regerende Borge- meester deser Stede, &amp; wiert den</l>
					<l>15 daer aen begraven inde groote kerck, daer waren over de sesthien hondert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l>menschen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>55 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>menschen op Syn Ed: Begraeffe-</l>
					<l> </l>
					<l>2305	nis, voor aen gingen de twee &amp; dertigh Gildens, met hare wapenen &amp; schil- den aen swarte stocken gebonden,</l>
					<l>daer aen volghde de Schutteryen, doen de Ed: Magistraet deser Ste-</l>
					<l>2310	de, &amp; soo voorts.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1638. op den 25 January synde Pauli bekeeringh heeft men be-</l>
					<l>gonnen binnen Dordrecht, op den Orgel te spelen onder het singen der Psalmen,</l>
					<l>2315	voor &amp; nade Predicatie. inde Groote Kerck speelt men Sondachs ‘s morgens onder het singen, &amp; na de middach inden Augustynen, &amp; voorts de gansche weeck in d’avondt Predicatie.</l>
					<l> </l>
					<l>2320	Int selve Jaer 1638. is op den 20 Augusti des avonts tusschen 5 &amp; 6 uijren des avonts binnen Dordrecht gearriveert, met het Schip van Syn</l>
					<l>Hoocheyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>55 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>heijt Frederick Henrick Prince van</l>
					<l> </l>
					<l>2325	Oraengien, hare Majesteyt de Co- ninginne van Vranckryck, Maria de Medices, Moeder van Lowys de derthiende Coninck van Vranckryck, comende uyt Brabant over ’s Harto-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2330	genbosch, alwaer syn hoogheijt den Prin- ce van Orangien doen ter tijt met het geheele Leger aengekomen was,</l>
					<l>wiert seer treffelyck &amp; heerlick ge- wellecomt, &amp; ingehaelt van Syn</l>
					<l>2335	gemelte hoogheyt, Me Vrouwe de Princesse van Oraengien, Me Vrouw Van Brederoede, Suster van Me Vrouw de Princes, &amp; andere Adelicke</l>
					<l>       Dames, den Jongen Princen van Orangie 2340	Wilhelm, ten Bosch wiert het canon drye</l>
					<l>mael om de Stadt los gebrant, &amp; het Leger stont in bataille. Van daer is haere Majesteyt verselschapt met Me Vrouwe de Princesse van Oran-</l>
					<l>2345	gien, &amp; me Vrouwe van Brederoede, de Heer van Brederoede, de Grave van Cuylenborgh &amp; andere Groote Heeren, gevaren op Gorcom &amp; soo</l>
					<l>voorts</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='146'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>56 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>voorts op Dordrecht, alwaer vier ca-</l>
					<l> </l>
					<l>2350	rossen op ‘t Hooft stonden haere Majesteyt en wachten, de Carros vande Coningin  was met swart fluweel overdeckt,</l>
					<l>&amp; met silverdraet geborduyrt, daer gin- gen ses swarte paerden voor de Carros</l>
					<l>2355	vande Coningin, &amp; voor de Carros van Me Vrouwe de Princes gingen vier witte Merrijen, haer hoogheyts Carros</l>
					<l>was van binnen met root fluweel bekleet, de andere waren na advenant cierlick</l>
					<l>2360	tot gemaeckt; De Coninginne quam met eenige Jachten &amp; een groot getal</l>
					<l>van schepen, als sy ontrent de Stadt quam wiert het geschut los geschoten, de Trompetten speelden Wilhelmus van</l>
					<l>2365	Nassauwen. de Magistraet stont voor opt Groote Hooft, hebben haer seer eerbiedelick ontfangen, de Borgerye elck op het braefste &amp; cierlickste gemonteert, stonden in de wapenen van</l>
					<l>2370	het groote Hooft af tot verby de Tolle- brugh, &amp; de huysingh vande E Heer Borgemeester van Beveren, heere</l>
					<l>van Strevelshouck. Haer Majesteyt was gedefroijeert Int Sint Joris</l>
					<l>over</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>56 verso</l>
					<l>2375 over de Nieuwbrugge, welcke huysinge nu beseten wort by d heer Carpentier.</l>
					<l>Me Vrouwe de Princesse hadde haer Logement ten huyse van de Ed: heer van Strevelshouck, de heer van Bre-</l>
					<l>2380 deroede was gedefroijeert tot de Heer Ruys. de Graef van Culen-</l>
					<l>borgh tot d’heer Schout Abraham van Beveren, &amp; soo was voorts de gansche Suite gedefroijeert inde voornaemste</l>
					<l>2385	huysen der Borgeren. De Borgerye die inde wapenen was hebben dapper vuyr gegeven, geen cruyt sparende. Des avonts wiert hare Majesteyt heerlick &amp; Conincklick getracteert,</l>
					<l>2390	&amp; vereert met een deftigh bancquet. Des anderen daeghs is haer Majesteijt met haer gansche Suyte, nobelesse &amp; Dames ontrent seven uren met eenige Sloupen, om dat het stil was na Rotter-</l>
					<l>2395	dam gevaren op het alderspoedichste.</l>
					<l>Sy had in haer Suyte de Jonge Princesse van Savoijen, oock een Marquise</l>
					<l>wt Vranckryck synde een vande</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Grootste</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>57 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Grootste Dames vant Landt, sy hadt oock</l>
					<l> </l>
					<l>2400	by haer een seker getal van Geestlickheyt, waer onder waren eenige Jesuijten.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1639. heeft de E. Magistraet  der Stede Dordrecht, alle haer tim- merlieden &amp; metselaers, &amp; alle die aen-</l>
					<l>2405	de Stadt plegen te wercken af gedanckt, &amp; hebben haer reparatien van Stadts we- gen besteedt, &amp; besteden die noch alle Jaren, ten meesten oirbaer &amp; profyte.</l>
					<l>       Hebben oock af gedanckt haer Stadts 2410	karren, &amp; hebben in plaets van die, vuyl-</l>
					<l>nis backen gemaeckt aende vesten, havens, &amp; grachten, tot geryf vande Borgerij.</l>
					<l>Soo dat de vuylnis alle Jaer verpacht wert, &amp; de Pachter laet deselve alles</l>
					<l>2415	met karren wech halen.</l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer den 8. Septemb. is vande Magistraet by openbare klockslagh, vande E. Magistraet geordonneert dat yder Borger aende voorstraten, &amp;</l>
					<l>principaelste</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>57 verso</l>
					<l>2420	principaelste syd’straten, haere goten sullen in halen &amp; afbreken, &amp; in plaetse van</l>
					<l>dien loode &amp; blecke buysen of pijpen leg- gen, van boven tot beneden langs de  gevel &amp; muyren neergaende.</l>
					<l> </l>
					<l>2425	Int Jaer 1640. op den 4 April isser een groote aerdbevinghe geweest in ver- scheyden quartieren van Europa,</l>
					<l>heeft mede geweest binnen Dordrecht. dese Aerdbevingh wiertmen gewaer</l>
					<l>2430	‘s snachts tusschen 2. &amp; 3. uyren, was</l>
					<l>soo crachtich, dat ‘t Antwerpen op’t Casteel een halve Cartouw staende vande</l>
					<l>wallen gesmeten wiert.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1641. is binnen Dordrecht 2435	inden Harmansuijsstraet, in een</l>
					<l>steeghje genaemt het Borgemeesters Poortie, een wanschepsel geboren, van een vrouw die vande Gemeynte gehouden wiert: Dit kindt quam ter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2440	werelt, hebbende het aengesicht de gedaente van een uijl, sonder hals,</l>
					<l>syn</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>58 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l>syn oogen stonden recht in syn voorhooft, het hadt twee haijrlocken, elcke</l>
					<l>lock anderhalf vierendeel langh,</l>
					<l> </l>
					<l>2445	syn hayr hingh over syn voorhooft, als het gemaeckte haijr oft de garsetten van de Joffvrouwen, het had achter</l>
					<l>op syn hooft eenen tuyt van vleesch die gebreijt was, gelyck de vrouwen haer</l>
					<l>2450	haijr vlechten, het hadde oock achter op syn lyf eenen staert van vleesch,</l>
					<l>&amp; wees met syn twee voorste vingeren op de menschen.Veel menschen binnen Dordrecht hebben dit kint gesien,</l>
					<l>2455	wat voor beduydingh dat dit is, of wesen sal, dat is de Almachtige God bekent	.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1643. op den 22. Meert, is gestorven de Ed. Heer Cor-</l>
					<l>2460	nelis Adriaensen Teresteyn, doen tertydt synde regerende Borgemee- ster van Dordrecht; Syn Ed: was den 14 derselver maendt, met een- drachtige Stemmen van den Outraet</l>
					<l>&amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>58 verso</l>
					<l>2465	&amp; Achten Borgemeester gekoren</l>
					<l>op saterdach, synde acht dagen voor syn doot. Wiert begraven op den</l>
					<l>29 Meert synde Palm Sondagh; Daer wierden getelt over de twee</l>
					<l>2470	duysent &amp; drye hondert menschen die mede te begraeffenis gingen. Voor  aen gingen de 32. Gildens met</l>
					<l>hare Dekens, voor yder Gildt wierde gedragen vande Gilde</l>
					<l>2475	knechts de wapens &amp; blasoenen van yder Gilt, aen swarte stocken gehecht, cruyswys over malkan- dren. Sommige Gilden hadden Vanen of Banderollen, waerin hare</l>
					<l>2480	Blasoenen geschildert stonden.Hier aen volchden alle de Weeskin- deren int root gekleet, tot over</l>
					<l>de drye hondert, doen volghde twee kamerwaerders in den rouw,</l>
					<l>2485	dragende twee stocken met silver beslagen, doen volghden den Dienaer van den overleden heer</l>
					<l>Burge</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='154'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>59 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Burgemeester, dragende syns Heeren wapen, met de vier quartieren, doen</l>
					<l> </l>
					<l>2490	volghden het Lyck, wert gedragen vande E. Magistraet deser Stede,</l>
					<l>&amp; vande Stadts Boden, geaccompaig- neert vande Hellebardiers, de Helle- baerden waren met swarten baeij over-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='155'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2495	trocken. Hier op volghden de E Heeren Schut Meesters, Schepenen,  Raden met de Goede Luyden vande Achten. doen quam de Schuttery vande Clo- veniers Doele, daer syn E. Schut-</l>
					<l>2500	Meester af was, allegaeder synde seer statigh inden rouw. Synde een</l>
					<l>weynigh spatie tusschen beyde, volghden de naest Bloetverwanten, de E. Ma- gistraet Pensionarissen, Predicanten,</l>
					<l>2505	Doctoren in de Medicynen, &amp; andere gequalificeerde Personen, met de gansche Borgerye. Soodanighen manier van begraeffenis wert gedaen aen den over- ledene regerende &amp; dienende Bur-</l>
					<l>2510	gemeester. Dit is nu de derde</l>
					<l>Bur-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='156'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>59 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Burgemeester, die sint gedurende</l>
					<l>de Nederlandsche Troubelen, synde wel over de tachtentich Jaren geleden,</l>
					<l>op sulcker wyse &amp; maniere begraven</l>
					<l> </l>
					<l>2515	is binne Dordrecht. Als namelick de Heer Cornelis van Beveren out Borgemeester deser Stede,</l>
					<l>Groot vader vande Ed Heer Corne- lis van Beveren, Heere van Stre-</l>
					<l>2520	velshouck, de welcke subitelick stierf inde weeskamer achter op’t Stad- huys, inden Jare 1586. op den 27 January. De tweede Borgemeester</l>
					<l>       die op sulcke wyse is begraven, is ge- 2525	weest de gemelte Symon van</l>
					<l>Beaumont, de welcke stierf op den</l>
					<l>11 November, Anno 1637. &amp; de derde, de voorsz. Heer Cornelis van Tere- steyn, liggende begraven inde Groote</l>
					<l>2530	kerck in de Capelle vande Beve- rens, welcke Capelle gesticht is int Jaer 1431. van Joffrou Suete de Bever, alwaer een kostelike</l>
					<l>Sepul-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='157'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>60 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Sepultuer opgericht is van toetsteen,</l>
					<l> </l>
					<l>2535	met een treffelicke  inscriptie, waer boven op in albast wt gehou-</l>
					<l>wen is de Beeltenis na’t Leven vande Ed. Heer Borgemeester Corne-</l>
					<l>lis Teresteyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='158'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>2540	Int selve Jaer 1643. hebben de</l>
					<l>E. Heeren Collonels &amp; krysch- raedt binnen Dordrecht geresolveert &amp; gearresteert, dat de elf vaendels</l>
					<l>       vande Borgerije, Jaerlycx den derden 2545	Pinterdagh weer sullen monstren, ge-</l>
					<l>lyck sy plegen, om haer inde wape- nen te oeffenen. Soo ist gebeurt</l>
					<l>dat syn hoogheijt van Orangien Frede- rick Hendrick, quam op den derden</l>
					<l>2550	Pincxsterdach 1643, wt ‘s Graven- hage op Swyndrecht, de Borgerij doenmaels inde wapenen staende om te</l>
					<l>monstren, Syn Hoocheijt was verselschapt, met de Princesse van Orangien syn</l>
					<l>2555	Gemael, de Princesse Roijael,</l>
					<l>outste</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='159'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>60 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>outste Dochter van Charles de 1e Coninck van Groot Brittaignien, met haer Man Prins Willem,</l>
					<l>outste Soon van Syn Hoogheijt Prins</l>
					<l> </l>
					<l>2560	van Orangien, den Jongen Graef van Oost Vrieslandt Graef Enno, eenigste Erfgenaem</l>
					<l>van’t Graefschap van Oost Vries- Landt, ondertrout met de Jon-</l>
					<l>2565	ge Princes van Orangien, vertroc- ken alt’samen van Swyndrecht met eenige Sloupen na de Swa- luwe, &amp; soo na Breda, namen een</l>
					<l>eerlick afscheijt vande E. Magistraet.</l>
					<l>2570	Na dat de E. Magistraet haer eer- biedelick had ontfangen, de Borge- ry vereerden haer met drye voleens &amp; eerschoten.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1644. op den 10 Januarij 2575	is binnen Dordrecht bevesticht</l>
					<l>voor de middach des sondachs, inde</l>
					<l>Groote</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='160'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>61 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Groote kerck van D. Petro Wassen- burgio, in den kercken dienst</l>
					<l>de Godsalige &amp; Geleerde Jacobus</l>
					<l> </l>
					<l>2580	Borstius, hebbende geweest kercken- dienaer te Wormerveer; heeft na de</l>
					<l>middach op den selven als hy bevesticht wiert synde eerste Predicatie, synde een In- leijdingh, gedaen inde Groote Kerck,</l>
					<l>2585	nemende synen text wt den 2 Brief Pauli, opt derde capittel, 5 vers, tot den Corinth:</l>
					<l>Niet dat wij van ons selven bequaem ijet te dencken, als wt ons selven, maer dese onse be- quaemheijt is wt Gode, die ons oock bequame</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='161'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2590	dienaers des nieuwen Testaments gemaeckt heeft.	De voorgemelte Borstius heeft</l>
					<l>een seer grooten toeloop van volck als hy preeckt, veel meerder als oijt eenige Pre- dicanten binnen Dordrecht gehadt hebben,</l>
					<l>2595 jae den toeloop is soo groot, dattet volck</l>
					<l>‘s morgens voor vyf uijren na de kerck loopen als hy te negen uyren preken sal, &amp; loopen</l>
					<l>na de middach ten half twee als hy ‘savonts ten vijf uyren het avont gebedt sal doen, die</l>
					<l>2600	kerck is dan soo vol volcx alse oijt in</l>
					<l>menschen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='162'/>
			<p>
				<lg>
					<l>61 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>menschen gedencken geweest is. De Diakens hebben in viermaenden tijts sedert dat Borstius hier gestaen heeft, seventhien hondert guldens meer gehadt</l>
					<l> </l>
					<l>2605	boven het ordinaris. Int eerst doen hy hier quam, heeft hy seer heftich &amp; ijve- rich gepreeckt tegen het langh hayr der mannen, &amp; de locken der vrouwen.</l>
					<l>       Hier tegen heeft de seer hooghgeleerde 2610	Claudius Salmasius hem wederom</l>
					<l>gekant, in eenen sekeren Latynschen Brief, die Syn Ed. schreef aen Andreas Col-</l>
					<l>vius Fransche Predicant binnen Dordrecht. Int nederduytsch overgeset door Iohannes</l>
					<l>2615	Michaëlius van Hoorn.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1645 inde maent van Meij, syn de eerste fundamenten geleijt van de Wynbrugge, dewelcke in dit Jaer vernieuwt wiert, om datse door</l>
					<l>2620	outheijt ingevallen was.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='163'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>62 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1646. heeft de E. Magistraet deser Stede, de gevange Poort, de Vuyl- poort genaemt, vercocht aende Waert int Hert, &amp; hebben het Gevangenhuijs</l>
					<l> </l>
					<l>2625	getransporteert &amp; gemaeckt boven het Stadthuys, &amp; den diefput comt onder het achter Sadthuys, seer diep gegraven, in tras geleijt, overwulft, seer duyster, daermen met een wenteltrap na beneden</l>
					<l>2630	gaet. Dit hebben de Ed: Heeren gedaen, omdat de gevangen Poort</l>
					<l>seer ongelegen quam, staende aen ’t eyn- de van de Stadt. Boven de Heeren kamer, &amp; de Groote Sael, alwaermen den</l>
					<l>2635	torff plach te stapelen, syn de Gajolen gemaeckt &amp; de Sluytplaetsen, met de pyn kamer, &amp; daer de gevangens ge- examineert worden, is altemael seer sterck &amp; vast werck. De Sipier</l>
					<l>2640	heeft syn wooningh boven achter opt Stadhuijs, gaende met een wentel- trap achter op neffens het Cantoor,</l>
					<l>waer langhs oock de gevangenen boven geleijt worden.</l>
					<l>Int</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='164'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>62 verso</l>
					<l>2645	Int selve Jaer 1646. inde Maent van Junij &amp; July, is hier voor Dordrecht een</l>
					<l>groote vergaderingh van Chrysch volck geweest, de meeste Infanterije van</l>
					<l>       de Ho: Mo: Heeren Staten Generael, 2650	synde sterck over de drye hondert Com-</l>
					<l>paignien, brengende wt over de dertigh duysent mannen, behalven de Ruyterye, die doen ter tyt inde Langhstraet lagh. Inde Vereenighde Provintien wiert</l>
					<l>2655	doen vry leger gepubliceert, in allen Steden, voor de tyt van 14 dagen, welck leger gehouden wiert voor Dor- drecht. Daer quamen van allen kanten menichte van Soetelaers, die haer</l>
					<l>2660	Hutten stelden buyten aende volmolen, buyten den Riedyck, Nieuwpoort, Groote Hooft, achter de Drappenierskaeij, buyten de Sagers Poort, &amp; buyten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='165'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de Vuylpoort, de Soetelaershutten</l>
					<l>2665	stonden in soodanigen postuyr &amp; ordre oft een volcomen Leger was, daer was van als</l>
					<l>te coop, broot, bier, speck, osse, schape vleesch, boter, kaes, gebraden visch, toe- back, wyn, daer waren oock eenige</l>
					<l>hutten</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>63 recto</l>
					<l>2670	hutten met koussens, nestelingen, handschoe- nen, mutsen, pluymen, syde linten, schoe- nen &amp; voorts byna al dat de Soldatesque</l>
					<l>van noode hadde. Daer wiert geropen Rotterdams bier als speck voor onsen beck,</l>
					<l>2675	broot als koeck in desen hoeck. Soo dat buyten de poorten wiert gesien &amp; gehoort een groot gekrioel en gerommel, men droncker men kloncker, men danstender, men peper,</l>
					<l>       men vochter men speeldender op de 2680	viool, duytsche fleut, lulle pyp &amp; lier-</l>
					<l>sack. Daer quamen dagelycx veel kyc- kers en passagiers om te kycken,</l>
					<l>van Rotterdam, Gorcom, Delft, ‘s Gra- venHage, Leyden, Haerlem, Amster-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='166'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2685	dam &amp; andere plaetsen. Indese ordre lagen de Soldaten lanckx de Stadt, buyten de Riedyckx poort lagh het Re- giment van de Colonell Varick, met het Regiment van de Schotten; buyten</l>
					<l>2690	het Nieupoortje lagen de Overysel- sche guarnisoenen, buyten het Groote Hooft lagen de Vriessche &amp; Engelsche</l>
					<l>Regimenten, achter de Drappenierskaeij, hetwelck ‘t Scheuers Werck plagh te</l>
					<l>heeten</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>63 verso</l>
					<l>2695	heeten, lagen een deel Geldersche &amp; Friesche Compaignien onder malkande- ren, by de Blaeuwe poort, buyten het Zagers poortie lagh de Guarde van</l>
					<l>       Syn Hoogheijt, buyten de Vuylpoort 2700	lagen de Fransoysen met haer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='167'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Regimenten. Midden op Stroom lagen verscheyden Oorlogh Schepen &amp; Wtleggers, pleijten, wel gemonteert met volck &amp; geschut, waer onder mede</l>
					<l>2705		lagh de groote &amp; kleyne Jaght van Syn Hoogheyt met de keucken. Aen d’ander syde vande Stadt tusschen de Vriesse &amp; Sint Joris Poort, lagen al de Amonijtie Schepen, met de Consta-</l>
					<l>2710	pels Timmerlieden &amp; Vuyrwerckers Schepen,</l>
					<l>De Soldaten vrouwen wiesschen koockten &amp; smoockten onder de Gael- derye, langx de groote kerck, inde</l>
					<l>2715	gemetselde bogen, die int Jaer 1649 af- gebroken syn, de wyfs bleyckten &amp; droogh- den haer lindewaet op het groote</l>
					<l>kerckhof.</l>
					<l>Den 11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>64 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='168'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Den 11 July ontrent vyf uyren is den</l>
					<l> </l>
					<l>2720	Heer van Beverweert Sergant Majoor vant Leger, alhier van Bre-</l>
					<l>da gekomen, met ordre van syn Hooghz. dat elck Soldaet sich soude versien</l>
					<l>       met vivres voor vyf dagen, beginnende 2725	donderdagh den 12 deser, om haer alte-</l>
					<l>saem gereet te houden, &amp; werden alle Majoors vande Regimenten ontboden die ordre ontfingen, &amp; de Sarjanten belasten sulcx de Soldaten aen te</l>
					<l>2730 dienen, &amp; alles gereet te maken. De Schippers wierden alhier belast om op de eerste Canon schoot ‘t seyl te</l>
					<l>gaen, de bruggen voor de paerden wier- den alhier wt het ordinarisse ‘s lants</l>
					<l>2735	Magasyn huys gehaelt, &amp; gescheept. De Soldaten kochten vivres, &amp; elck heeft hem voorsien, sy namen haren cours na Bergen op Zoom, tot naer- der ordre, eenige gingen na ‘t Zas</l>
					<l>2740	van Gent. Int afvaren der Sche- pen voor dese Stadt, hieltmen dese ordre. Den 12 July, soo haest</l>
					<l>de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='169'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>64 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>de Diane ‘s morgens ten drye uyren was geslagen, werden drye Canon</l>
					<l> </l>
					<l>2745   schoten geschoten van ‘t Jacht van- de Heer van Beverweert, dat</l>
					<l>doen terstont seyl gingh, doen hebben oock al de schepen haer seylen opge- haelt, Daer wiert doen sulcken</l>
					<l>2750	een menichte van Schepen gesien voor Dordrecht, alsser oijt in eeni- ge Jaren voor deselve Stadt geweest syn.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int selve Jaer heeft de E. Ma- 2755	gistraet haer sitstede verandert</l>
					<l>inden Augustynen kerck, hebben een Gestoelte laten maken, int midden vande kerck tegen een pylaer,</l>
					<l>       over de Preeckstoel om daer be- 2760	ter te konnen hooren. Dit gestoelte</l>
					<l>compt half cirkels wys rontom de Pylaer. Edoch is int Jaer 1649 het selvet gestoelt weder afgebroken &amp; d</l>
					<l>Heeren syn wederom gaen sitten op d’oude</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='170'/>
			<p>
				<lg>
					<l>plaets</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>65 recto</l>
					<l>2765	plaets, namelick inde Groote Ca- pelle, &amp; ‘t nieuwe Gestoelte dat af- gebroken is, staet inde Grootekerck.</l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer heeft de E. Magistraet doen afbreken de groote &amp; stercke</l>
					<l>2770	Gaelderij, van Engelenborgh streckende tot aende Leugebrugh,</l>
					<l>&amp; hebben aldaer langhs een haven ge- maeckt.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1648. wiert op den 15 Junij 2775	binnen Dordrecht voor’t Stadthuys af-</l>
					<l>gepubliceert den eeuwigen vrede die besloten was op den 30 Januarij 1648 by de Plenipotentiarissen, tusschen den Door- luchtigen &amp; Grootmachtigen Prince</l>
					<l>2780	Philip de 4. Coninck van Spaenjen &amp;c: ter eener, &amp; de Hooge Mogende Heeren Staten Generael vande Vereenigh-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='171'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de Nederlandsche Provincien ter an- dere syde, binnen de Stadt van</l>
					<l>2785		Munster in Westphalen. Dit ge- schiede met groote triumphe al</l>
					<l>hier</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>65 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>hier voort Stadthuys, daer waren</l>
					<l>inde wapenen ettelicke hondert Borgers, altemael muskettiers, genomen wt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='172'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2790	de elff vaendels, opt braefste &amp; cier- lickste gemonteert. Voor de Publicatie luyden alle de klocken, &amp; sloegen voort Stadthuys sesthien trommelen &amp; bliesen ses trompetten. Na de publicatie schoten</l>
					<l>2795	de Borgers dryemael salve, de trom melen sloegen wederom &amp; de trompetten speelden lustigh, het Canon, tot ses en dertigh stucken wiert drijemael ronts</l>
					<l>       om de Stadt gelost, hier op marcheer- 2800	de Burgery de twee voorstraten</l>
					<l>langhx. Na de middach ten drye uyren wierter in drye kercken een danck- seggingh gedaen, inde Groote, Augustynen, &amp; Nieuwkerck, des avonts</l>
					<l>2805	heeft men dapper &amp; triumphantelick ge- viert, alsmen in menich Jaren binnen Dordrecht gedaen heeft, de ses ender - tich Stucken wierden wederom drijemael rontom de Stadt gelost, &amp; wierden</l>
					<l>2810	eenige vuyrpylen &amp; fuseen in de lucht op geschoten, oock hier &amp; daer</l>
					<l>constige</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='173'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>66 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>constige vuyrwercken gepractiseert</l>
					<l>&amp; aengesteken; de E. Magistraet heeft des anderen daeghs, de Borgery die</l>
					<l> </l>
					<l>2815	inde wapenen geweest hadde, by de ses hondert sterck synde vereert &amp; beschonten metten Rynschen wyn in- beyde de Doelen.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int selve Jaer 1648. op den 17 Meij, 2820	is den Hartogh van Jorck, des</l>
					<l>Conincx Soon van Engelandt</l>
					<l>binnen Dordrecht heymelick gekomen, met syn twee, in vrouwen klee-</l>
					<l>       deren, hy is seer schielick wt Enge- 2825	landt gevlucht, vreesende voor’t</l>
					<l>Parlement, was gelogeert inde Witte Swaen op den Rietdyck.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1649. den derden Juny syn- de 8 dagen na Pinxteren</l>
					<l>2830	quam op Swyndrecht, wt ‘s Graven</l>
					<l>Hage</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='174'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>66 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Hage, met eenige Carrossen Char-</l>
					<l>les Prins van Walles, verselschapt met den Prins van Orangien Wilhelm, de Princesse Roijael, de Coninginne van</l>
					<l> </l>
					<l>2835	Bohemen, de oude Princesse, Moeder van Syn Hoogheijt, Douagiere van Oraengien, Graef Maurits,  de Schotse Graef Montrosse, de</l>
					<l>       Heer van Beverwaert, &amp; andere van 2840	Adel. De E. Magistraet heeft</l>
					<l>haer op’t Veer seer eerbiedelick onfan- gen, de Burgery was inde Wapenen, op’t cierlickste toe gerust, &amp; gaven haer met Musquetten &amp; Canon het Valè.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='175'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2845	De pyckeniers stonden altemael</l>
					<l>op ’t veer van Swyndrecht, in ordre</l>
					<l>daer de Carrossen quamen door ryden, Haer Hoogheden quamen niet inde Stadt, alhoewel</l>
					<l>       seer ernstelick genoodicht synde, maer 2850	voeren in alderhaest, met eenige Jachten,</l>
					<l>die daer gereet lagen na de Swaluwe, &amp; soo na Breda. Desen Charles, Prins van Wallis, was de eerste Soon van Charles Stuart Coninck van</l>
					<l>Groot</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>67 recto</l>
					<l>2855	Groot Brittangien, die te Londen openbaerlick op een Schavodt seer schandelick &amp; verachtelick voor het Hof van Witthal met een bijl onthalst</l>
					<l>is, den 30 Januarij aº 1649 ouden styll.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='176'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2860	Int Jaer 1650 den 8 Juny des avonts ten elf uren ‘swoondachs, is alhier binnen Dordrecht gearriveert syn Hoogheyt Wilhelm Prince</l>
					<l>van Orangien, met een groote Suite; inde suyte waren Graef Hendrick van Nassou, broe-</l>
					<l>2865	der van Graef Maurits, die als Gouver- neur van Brasilien geweest is; de Heer van</l>
					<l>Beverweert, Gouverneur van Bergen op Zoom, De Heer van Somelsdyck Gouverneur van Nimmegen, de Heer Vander Myl, Gouverneur</l>
					<l>2870	van Willemstadt, de Heer van Steelandt Drost van Buren, de Colonel Cromwel, en ver- scheyden andere Gouverneurs en Colonellen, van Engelsche en Fransche regimenten. Qua- men oock op de selve tijt alhier, seven Gecom-</l>
					<l>2875	mitteerde vande Staten Generael, die gelogeert waren inden Toelast, Syn Hoog- heyt echter was gelogeert inde Paeuw.</l>
					<l>Den 9 dito donderdach ontrent ten een ure na de middach, reedt, syn hoogheyt met 9 carossen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>67 verso</l>
					<l>2880	na ’t Stadhuys, alwaer den Outraet verga-  dert was, Syn Hoogheyt was verselschapt met de E. Heer Johan Berck, regerende Borge- meester, de Heer Hallingh, doen Schout van acht dagen, d’Heer Mr. Jacob de Witth, out</l>
					<l>2885	Borgemeester, d’Heer Abraham van Be- veren, out Borgemeester, d’Heer Pensio- naris Matthys Berck,. voor de Carros van Syn Hoocheyt gingen sesthien hellebardiers,</l>
					<l>       behalven de ses hellebardiers van d’heer Schout 2890	en Borgemeester, de Gecommitteerde</l>
					<l>vande Staten Generael quamen mede op ‘t Stadthuys,. De Propositie die syn</l>
					<l>hoogheyt in de Raet kamer dede, bestont om het casseren van de militie voor te</l>
					<l>2895	comen; alsoo die van Hollandt hardt en in- stantelick drongen op de cassatie en reductie) van 12 Cornette paerden, &amp;</l>
					<l>40 compaignien te voet, hetwelck de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='177'/>
			<p>
				<lg>
					<l>       andere Provintien niet en konden advoyeren, 2900	noch toestaen; die van Hollant klaeghden</l>
					<l>seer van wegen de gelt middelen, en sware lasten die sy door den oorlogh ten achteren waren, de welcke schenen na haer seggen irreparabel te wesen.</l>
					<l> </l>
					<l>2905	Den 10 dito, synde vrydachs na de middach gingh Syn Hoogheijt te voet nae’t Stadthuys,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>68 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>met een groote Suite, en negen carrossen, was ontrent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='178'/>
			<p>
				<lg>
					<l>by de twee uren besoignerende op ‘t Stadhuys,. Den selven dito, tegen den avont ontrent ses uren, gingh Syn Hoogheyt</l>
					<l> </l>
					<l>2910	een visite doen in de Jacht de welck aen’t Nieupoortje lagh, waerin dat was de Weduwe van Graef Johan  van Nassou, die haer Dochter overbracht na Duytschlant, komende van Antwerpen, dewelcke Dochter te Brussel getrouwt was, met eene Graef</l>
					<l>2915	van Nassou, wiens vader was mede een van de Am- bassadeurs van wegen de keyserlicke Mt. gesonden te Munster op de vredehandelingh,: De vader van dese Jonge Bruyt, was die Graef Jan van Nassou,</l>
					<l>       de welcke anno 1631, den 10 Septemb. met de Spaen- 2920	sche Armade, bestaende meest wt sloeppen ‘t seyl</l>
					<l>gingh van Antwerpen, meenden Hollant en Zeelant van een te separeren, maer wierden t’eenemael., verslagen, en alle de sloepen verovert. De visite, die syn hoogheyt, aen dese Jonge Gravinne van</l>
					<l>2925	Nassou, syn Nichte dede, duijrde ontrent een uijr: van daer reedt syn hoogheijt wederom met carros, na</l>
					<l>de Paeuw syn logement,. Wy sagen Syn Hoogheijt den selven dito ‘savonts eten, al waermede aen taeffel saten Graef Hendrick van Nassouw, de Heer van</l>
					<l>2930	Beverwaert, d’Heer van Cappel, d’Heer van Suyliche), de Gouverneur van Nimmegen, de Drost van Buren, de Gecommitteerde Staten Generael, de Schout, Borgemeester, en eenige vande Magistraet van Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>68 verso</l>
					<l>2935	Den 11 dito saterdach, maeckte, syn Hoogheijt ge- reetschap om te vertrecken, wy sagen doen wederom Syn Hoogheijt inde Pauw eten,. De Bor-</l>
					<l>gery quam na de middach inde wapenen om hem wt ge- ley te doen, en het valé te geven; na dat hy ge-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='179'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2940	geten hadt, presenteerde hy sich aen de vensters van syn logement, alwaer de elf vaendelen borgers</l>
					<l>voorby quamen marcheren, doende in syn tegenwoor- dicheijt brave exercitien van wapenen, alsoo de-  selve Borgery (sonder roem gesproken) seer</l>
					<l>2945	wel, op syn Soldaets met de wapenen kan om- gaen &amp; gedresseert is, waer in Syn Hoogheyt scheen groot vermaeck te hebben, doen de Borgery voor by Syn logement gepasseert was, Is syn hoogheijt buijten het Groote Hooft, na</l>
					<l>2950	dat hy vande E. Magistraet syn af scheyt ge- nomen hadt, jn syn groote Jacht getreden, de Borgery staende rontom de wallen hebben hem lustigh met musquetten bene vale gegeven,</l>
					<l>       het Canon daeronder donderende, de trompetten 2955	bliesen Wilhelmus van Nassouwe, hy nam</l>
					<l>Syn reys na Gorrichem. Hy is int tegen- woordige Jaer 1650 oudt geworden 24 Jaren, Is geboren in ‘s Gravenhage anno 1626. inde maent van Mey,. De goede Godt wil</l>
					<l>2960	desen Jongen Heer bekroonen met syn heylige vreese, &amp; geven hem den Geest des</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>69 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='180'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Raets, wysheijt &amp; verstants, dat hy sij een voester- heer der Gereformeerde kercke, &amp; een gese-</l>
					<l>gent Instrument om de geunieerde Provincien</l>
					<l> </l>
					<l>2965	in desen eeuwigen vrede, die sy met Spaengien besloten hebben, in eendracht en alliantie te behouden, tot welstandt van ons lieve Vader- landt, tot voorplantinghe vanden waren Gods- dienst, en tot afbreuck van onse binnen</l>
					<l>2970	landsche &amp; wt landsche vijanden.</l>
					<l> </l>
					<l>Int selve Jaer, int begin van Junij wiert- er een Pasquill in ‘S Graven-Hage</l>
					<l>op’t Hoff wt gestroijt &amp; aengeslagen. Den Inhout was.</l>
					<l> </l>
					<l>2975	Staten sonder Soldaten, Prins sonder verstant, Binnen twee jaer,</l>
					<l>Is de Spaenjaert klaer, En Meester van Hollant.</l>
					<l>2980	De Heeren Staten hebben op de Drucker &amp;</l>
					<l>den Autheur vant voorsz. Pasquill, een mercke- licke somme gelts geset tot vereeringh van-</l>
					<l>die gene die de selve aen wees oft conde bekomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='181'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>69 verso</l>
					<l>2985	In’t Jaer 1652 heeft men de erven verkocht, gelegen by de Groote kerck, daer de oude Gaeldery pleegh</l>
					<l>te staen; daer sullen schoone huysen op geset werden, dese huysen moeten in drye Jaer op gemaeckt syn, en werden oock twee nieuwe poorten gemaeckt, met twee opha-</l>
					<l>2990	lende bruggen, aen elcke sijde vande have, tot geryf vande Coopluyden.</l>
					<l>Int selve Jaer heeft men de straten beginnen te verhoogen en te repareren, met den draeyboom aen t Groote Hooft.</l>
					<l>       In’t selve Jaer 1652 op den 2 July smorgens ontrent vyf uren is 2995	binnen Dordrecht op gesprongen en in de lucht gevlogen,</l>
					<l>het landts vuyrwerckhuys en kruyt toren, met honderden granaden, soo datter van’t huys naeulix ijet bleef staen, de granaden vlogen hier en daer door de Stadt, den</l>
					<l>       hof vande Oude Vrouwen was aen d’een syde ‘t geheele 3000	dack af gesmeten, daer bleven doot vier menschen, te</l>
					<l>weten Mr. Frits Busbyn, met syn Nicht Ermgardt, en Mr. Joost Busbyn, met syn Soon Gerrit Busbyn, alle drye s Landts vuyrwerckers; men kan niet wel weten door wat oorsaeck dit ongeluck geschiet is. ,</l>
					<l>3005	T&apos;opspringen van ‘t huys geschiede smorgens doen dese Persoonen daerin wrochten.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1654 den 24 april syn binnen Dordrecht gekomen drije Gecommitteerde van Rotterdam, de predicant Lamotius, den Ouderlingh Haemstede, en een wt de Magistraet, hebben D. Bors-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='182'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3010	tius versocht om aldaer predicant te wesen, dewelcke des anderen daeghs syn dimis verkregen heeft, ende de Magistraet van Dordrecht heeft hem ontslagen en bedanckt van synen Dienst,</l>
					<l>de Gemeente is over het subyte vertreck van D. Borstius seer bedroeft en ontroert geweest.</l>
					<l> </l>
					<l>3015	Int Jaer 1655 op den 3 Januarij is D. Johannes Vrechemius predicant geweest hebbende te Aernhem, in den kercken dienst bevesticht binnen Dordrecht, van D. Isaaco Lydio, inde plaats van D. Borstius., hy dede op den selven dagh na de middagh, inde grootekerck syn eerste Predicatie, synen</l>
					<l>3020	Text was Broeders bid voor ons. Thessal. 5. vers 25.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>70 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1655 den 7 april ‘s woondaghs ontrent drye uren na de  middach, is gestorven de godsalige en vrome Leeraer D. Petrus Wassen- burgh, na dat hy over de vyf en twijntigh Jaren binnen Dordrecht gestaen hadt, had des sondachs, acht dagen voor syn doot</l>
					<l> </l>
					<l>3025	noch het avontmael wt gedeelt in de groote kerck.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t selve Jaer en inde selve maent, is oock gestorven, de E.</l>
					<l>heer Coenraet Ruysch, gewesene Borgemeester binnen Dordrecht, te vooren gecommitteert in de vergaderingh van de hooghmogende Heeren de Staten Generael;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='183'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>3030 In’t selve Jaer in de maent van Meert, is s’avonts binnen Dor- drecht gekomen de Coninck van Schotlant, Carolus Stuart</l>
					<l>de tweede, wiens heer vader binnen Londen, op een Schavot voor Witehal, met een byl onthalst is, hy was gelogeert inde Pauw, bij t groote hooft, hy quam maer met syn drye, gede-</l>
					<l>3035 guiseert als een onbekent persoon, sonder suite, quam seer schielick van Ceulen, en vertrouck na Zeelant.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1655 den 12 Meij wiert binnen Dordrecht gehou- den de eerste sessie van mijn Heeren de Chambre my party, in’t Princen Hoff, welcke plaets alvoorens daer</l>
					<l>3040	toe geprepareert was,. De gedelegeerde Heeren die dagelix compareren, syn dese. van de Conincx van Spaengiens wegen, : d’Heer Pensionarius Lottin,. d’Heer Verheyen, d’Heer Rijckwaert, d’Heer van der Beken, d’Heer Stucker,. d’Heer Edelheer Pensionarius vant Antwerpen., d’Heer</l>
					<l>3045	Loyens,. d’Heer Cuyermans, de Grieffier Becabella.  vande Ed. Heeren Staten syde, d’Heer van Hooren, d’Heer</l>
					<l>Crommom,. d’Heer Panhuysen,. d’ Heer Moreelsen, d’Heer Bouritius,. d’Heer Coeverden, d’Heer Clant d’Heer  Lintelo, de Grieffier Graswijnckel.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>70 verso</l>
					<l>3050	In’t Jaer 1631. is christelick inden Heer gestorven de godsalighe ende seer geleerde Samuel Everwyn: Dienaer des Goddeliken Woorts inde Gemeynte Jesu Christi binne Dordrecht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='184'/>
			<p>
				<lg>
					<l>       In’t Jaer van 1636. den 3 September is binnen Dordrecht vande 3055	Pest gestorven den hoogh geleerden Johannes Westerburgh</l>
					<l>Dienaer des goddelycken woorts aldaer, Professor historiarum.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t selve Jaer is mede gestorven vande Pest, de E. hoogh- geleerde Anthonius Nuyssenborgh, ordinarius Stadts Doctor Medicinæ, ende Professor Philosophiæ.</l>
					<l> </l>
					<l>3060	Int Jaer 1637. inde maendt van Januarij, is D Isaacus</l>
					<l>Lydius ende Dominus Jacobus Lydius, beyde Soonen van den hooghgeleerden Balthazar Lydius, in syn leven Predicant alhier, aengenomen ende bevestight tot kercken Diena-</l>
					<l>ren binnen Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l>3065	Int Jaer 1643. op den 15 Januarij, donderdagh ten 2 uren na de middagh, is gestorven de godsalige seer geleerde D. Nico- laus Crucius, Dienaer des Goddelyken woordts binnen Dordrecht, out 47 Jaren, heeft 14. Jaren Godes woort</l>
					<l>       alhier gepredickt, leydt begraven inde Groote kerck, 3070	onder de kopere Sarck, is eerst geweest Predicant</l>
					<l>op Bleyswyck.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t selve Jaer 1643. op den 29 November, is inde groote kerck van D. Gosuino Buytendyck in den kercken dienst alhier bevestight de godsalige &amp; geleerde Casparus Staphor-</l>
					<l>3075	stius, geweest synde kercken Dienaer binnen Edam.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='185'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>71 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1644. in de Maent van Meij, Junij, July &amp; Augusti, syn binnen Dordrecht eenige drappeniers &amp; wollewevers van Leyden metter woon gecomen met vrouwen &amp;</l>
					<l> </l>
					<l>3080	kinderen &amp; haer gansche huygesinnen. De Magistraet hebben haer eenige erven gegunt op de Nieuwe haven  bij ‘t West Indisch huys, alwaer eenige huysen voor haer gemaeckt wierden, voor elck getouw dat sy in haer huys hebben, hebben sy vande Stadt duysent guldens genoten,</l>
					<l>3085	ende syn oock voor eenige Jaren wacht vry. De kaeij</l>
					<l>daer sy op woonen, heeft de naem gekregen vande Wolle- wevers kaeij.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1647. in Junij &amp; July was ‘t Synodus Provin- ciael van Hollandt binnen Dordrecht vergadert; alwaer</l>
					<l>3090	de kerckelycke historie in folio, beschreven door den seer geleerden D. Johannem Wtenboogaert, wiert gesupprimeert ende verboden.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t selve Jaer van 1647. den 19 Januarij, des saterdachs, is gestorven de seer geleerde ende vermaerde D. Johannes van</l>
					<l>3095	Beverwyck, wiert in syn leven binnen Dordrecht 1627. Raedt, wiert 1629. Schepen. wiert 1631. Schoolversorger; ende Weesmeester van de Weeskamer. Wiert 1637. buijte Vader vant Weeshuys. Wiert 1642. gedeputeert op de daghvaerdt van de Heeren Staten van Hollandt; is oock geweest ordi-</l>
					<l>3100	narius Stads Medicus ende Bibliothecarius. Heeft ver- scheyden Latynsche en duytsche boecken in druck nagelaten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='186'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1645. den 22. Junij is de godsalige ende seer hoogh ge- leerde D. Johannes Boccardus deser Werelt overleden, is in  syn leven geweest Predicandt binnen Dordrecht, en oock</l>
					<l>3105	op Dubbeldam; was een vande geleertste Theologanten in synen tijt.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>71 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>In’t selve Jaer 1655. den 8 Augusti, des sondaghs smorgens, ontrent 10. uren, is de nieuwe vaerdt tusschen den</l>
					<l>Na Dort en s Gravendeel, buyten Dordrecht</l>
					<l> </l>
					<l>3110 doorgebroken, hebbende gekost van graven inde tachtentigh duysent guldens,. Die van Rotterdam ende andere steden, hebben seer tegen dese vaert geprotesteert, en hebben ’t selve werck door een</l>
					<l>       Mandament van de Heeren Staten van Hollandt soecken 3115 te beletten, ende is ‘t selve werck voorts blyven</l>
					<l>steken; was toenmaels Borgemeester mijn Heer Jacob de Witth.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='187'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In’t selve Jaer van 1655. is de Engelenborghse kaeij voltroucken, streckende van Engelenborgh</l>
					<l>3120	tot de Logebrugge toe. op welcke kaey nu tegen- woordigh staen veel schoone nieuwe huysen, als oock mede ‘t deftich huys van Joncheer Willem de Beveren, Bailliuw van Strijen. Langhx</l>
					<l>       dese kaeij loopt een nieuwe wyde haven, plach te 3125	heeten Maartens gadt, van eenen Maerten Giellissen,</l>
					<l>die daer mede een schoon huys op heeft, synde ge- weest Fabryck binnen Dordrecht: maer nu heetse de Engelenborghse kaeij,. Op dese plaets plach eertijts een oude steenen gaelderye met boogen</l>
					<l>3130	te staen, daer kyckgaten in waren inde plaets van een steenen vest, daermen met twee blauwe</l>
					<l>steene trappen op gingh, welcke gaelderij liep langx ‘t groote kerckhof, ende is afgebroken doen de heer Johan van der Borgh Thesaurier was.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>72 recto</l>
					<l>3135	Int Jaer 1656. inde Maendt van Mey, is begonnen te graven</l>
					<l>de nieuwe haven buyten de vuylpoort, beginnende van ‘t hooft tot bij ‘t Willigen bosch, of de afgebrande huysen, dese haven is gedestineert en sal dienen om de kalck schepen in te  bergen; langhs de kaeij van dese haven staen oock schoone</l>
					<l>3140	erven, daer mettertijt huysen op sullen geset werden. Was toen Borgemeester doe dit werck begonnen wiert de heer Adriaen van Blijenborgh, heer van Naeldt- wyck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='188'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>       In’t selve Jaer 1656. den 21. Mey. sondaghs voor de middagh 3145	wiert de geleerde D. Laurentius Laurentij, geboortigh</l>
					<l>van Amsterdam, geweest synde Dienaer des godde- lycken woorts binnen Nimwegen bevestight &amp; aengenomen in den kercken dienst binnen Dordrecht van D. Dibbitzio.</l>
					<l> </l>
					<l>3150   In’t selve Jaer 1656. inde Maendt van Junij, heeft de Engelsche Court haer getransporteert, van</l>
					<l>Rotterdam binnen Dordrecht. Dit voornoemde Trans- port ende Ordonnantie is geproclameert van ‘t Parle- ment binnen Londen op den 13. dagh van Meij 1656.</l>
					<l>3155 int Paleys van West Munster.</l>
					<l> </l>
					<l>In t selve Jaer, is ‘t Engelsch Courthuys voltrouken ende gemaeckt int Princenhoff, alwaer de Ma- gistraet hebben laten bouwen een bequame huysingh ende logement tot gerief van de Engelsche factoors</l>
					<l>3160	en Coopluyden, dit huys heeft een bequame Eetsael; keuken ende eenen hoff met fruytboomen beplant, tot accommodement vande Engelsche Factoren, die dagelycx daer ter taeffel gaen.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>72 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='189'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In’t Jaer 1657. is een gedeelte vande Wynkoopers</l>
					<l> </l>
					<l>3165	Capel of ysere Waegh, geprepareert ende gemaeckt tot een Engelsche kerck, waer inde Heeren van</l>
					<l>de Engelsche Court ende haer gevolgh</l>
					<l>haren gods dienst plegen, hebben in’t byson- der haren eygen Predicant ende kercken-raedt,</l>
					<l>3170	de voornaemste Leden vande kourt hebben inde selve kerck hare graven.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1658. den 24. Aprill, was het Wees- huys binnen Dordrecht seer ten achteren, ende de Heeren Weesvaders geen middel konnende uijt-</l>
					<l>3175	vinden om de selve achterheyt te redresseren, hebben haer dieshalven geaddresseert aende</l>
					<l>E. Magistraet, ende versocht dat haer E. geliefte was, ijets te willen beraemen tot re- dressement ende soulagemeent vanden selven</l>
					<l>3180	huyse. Eyndelyck heeft de E. Magistraet goet gevonden en geordonneert, datmen alle</l>
					<l>Maendagen een ordinaire collecte sal doen Jaer uijt Jaer in, met de schael van huys tot huijs.</l>
					<l>       Dese Collecte sal gedaen werden, niet by de 3185	dienende Diakenen, maer by de Officieren</l>
					<l>van de elff vaendelen, een yder onder syn vaendel en quartier.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='190'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>73 recto</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1657: inde Maendt van July, Augusti, September, October ende November heeft de Peste binnen Dor-</l>
					<l> </l>
					<l>3190	drecht ende in andere Steden van Hollant seer ge- grasseert. Ende voornamelyck binnen de Stadt Leyden, daer de Pest een groot getall duysenden van menschen seer subytelyck wegh geruckt heeft.</l>
					<l> </l>
					<l>       Int Jaer 1658. den 30 December inden avontstont, 3195	tusschen lichten en donckeren, is het water met ge-</l>
					<l>welt gedrongen in den Alblasser-Waerdt tegen Dor- drecht over, makende inden Dyck verscheyden groote gaten, onder de Heerlyckheijt van Hardincx Veldt. Dit is bij gekomen door eenen swaren ijsdam: Want het hadt</l>
					<l>3200	al vroegh, in die selve Maendt voor kerssemis gevroren, ende bitter kout geweest, de slede met het paerdt was  op het ys,. Doe het begon te doijen, maeckten het een grooten swaren ysdam, waer door dat den loop van de rivier wierdt gestut ende verhindert, ende alsoo</l>
					<l>3205	wiert den Alblasserwaerdt overvallen van ‘t water.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='191'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dit heeft veroorsaeckt eenen hoogen ende swaren Inbreuck, soo datter twee en dertigh Dorpen ende ses en</l>
					<l>dertigh duysent twee hondert ende drije en veertigh mergen Landts, inden selven Waerdt toen ter tijt</l>
					<l>3210	diep onder water stonden; ijder mergen gerekent  op vijf hondert roeden: Soo dat de huysluyden ge- dwongen waren haer beesten om een slechte en ge- ringen prys te verkoopen. Ja sommige gaven die</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>73 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>bij na wegh om dat sij geen voeder en hadden,</l>
					<l> </l>
					<l>3215	een beest van twalif a derthien pondt wiert ver- cocht voor vier of vijf guldens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='192'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int Jaer 1659. den 12. Meert, is binnen</l>
					<l>Dordrecht gecomen Myn Lord Douwingh, Ambas- sadeur van Engelandt, de welcke uyt s’</l>
					<l>3220	Gravenhage quam: Ende Syn Ed: heeft</l>
					<l>te Amsterdam ende inden Hage af gedaen de differenten tusschen de Nederlandsche Oost Indische Compaignie ende de Engelsche geinterresseerde. Dese onlusten</l>
					<l>3225	syn by geleydt in minne ende vriendschap; hopende dat ’t selve aenleydinge geven sal tot verder continuatie van vriendschap met de Geunieerde Provincien ende de Republycke van Engelandt. Desen Ambassadeur</l>
					<l>3230   wiert te Dordrecht heerlyck getracteert van- de Engelsche Court aldaer residerende, in’t Princenhoff. Des anderen daeghs wiert</l>
					<l>Syn Ex.tie van gelycke getracteert van de E. Magistraet in den Doel. Daeghs</l>
					<l>3235	te vooren na de maaltijt ontrent vier uren reedt Syn Ex.tie  met Syn Ed Carosse met ses paerden, verselschapt met eenige andere Caros- sen, buyten Dordrecht, om het Landt te sien, twelck in’t Jaer 1421 inundeerde ende</l>
					<l>3240	onderliep door een Inbreuck van het water.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>74 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='193'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1659. den 15 April, op den 3. paesdach tussen</l>
					<l>11. ende 12. uren op de middach; is in het Dorp van S’Graven- deel een grooten brandt on’tstaen, soo datter 18. huysen</l>
					<l> </l>
					<l>3245	geheel af gebrandt syn, ende veel huijsen seer be- schadight, oock paerden en beesten verbrandt.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaer 1659. in Martio is de Beurs begonnen te maeken, aende Tolbrugh, op’t martveldt, en is inde selve maendt daer van den eersten steen geleyt: was alsdoen regerende Borgemeester d’Heer Johan van</l>
					<l>3250	Meeuwen, en d’Heer Cornelis van Eyssel was Thesaurier vande Stads reparatie. Dese Beurs staet op palen geheijt, brughs gewijs verheven, daermen aen twee syden met drye blaeuwe steene trappen op gaet, aen ’t eynde tegen de tollebrugh aen, staet een overdeckte gaelderij,</l>
					<l>       met een solderingh en een schaeljen dack, daerboven op een wel gepro- 3255	portioneerden Toren, met een uerwerck, wyser &amp; klock, tot geryff</l>
					<l>vande Coopluyden vande Engelsche Court en anderen, die dagelycx ten twalif uren aldaer compareren. De gaeldery staet op ver-</l>
					<l>scheyden pilaren, met een bequaem frontispicium en inganck: aen’t ander eynde vande Beurs is een sware ijsere leun of Baillie gemaeckt,</l>
					<l>3260	om by avondt ‘t peryckel van t vallen in’t water te verhoeden.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1660., den 15. Januarij, heeft D. Laurentius laurentij ge- boortigh binnen Amsterdam, syn afscheijt genomen, en leste predicatie binnen Dordrecht gedaen, smorgens ten acht uren inden Augustijne kerck. Nemende in syn predicatie syn afscheyt vande Magistraet,</l>
					<l>3265	predicanten, Ouderlingen, kerckenraedt en de gansche gemeynte, vertreckende na Amsterdam, alwaer hy beroepen was. Had synen Text genomen uyt den 2. brief pauli tot den Corinth. cap. 13.  versu 13. De genade des Heeren Jesu Christi ende de Liefde Gods ende de gemeynschap des Heijlighen Geest, sy met u allen. Amen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='194'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>74 verso</l>
					<l>3270	In’t Jaer 1660. den 24. Meij is Carel de 2. Coningh Van Engelant, Schotlandt, Ierlandt en Vranckryk gekomen van Breda met een groot getall, ende eenige Cornette paerden, op de Moerdijck: verselschapt met haer Coninglyke hoogheyt, de Princes Royael, Princesse van Orangnien, Syn Majesteyts Suster, de</l>
					<l>3275	Hartogen van Jorck ende Clochester, Syn Majesteyts Broeders; met eenige Engelsche Graven, Baroenen ende Ridders; geac-</l>
					<l>compaigneert met de Gecommitteerde van de Ho. Mo. Heeren, mijn Heeren de Staten Generael, en de Mo. Heeren Staten van</l>
					<l>       Hollandt en Westvrieslandt, de Heer van Beverwaert, ende 3280	veel Adelyke Personen. Aende Moerdyck lagen thien groote</l>
					<l>Jachten, alwaer Syn Majesteyt met den ganschen Treyn embarcqueerde, ende voeren de kill door na Dordrecht, alwaer Syn Majesteijt voor de Stadt gecomen is, na de middagh tusschen twee en drije uren. Syn Majest. gingh op ancker</l>
					<l>3285	leggen met de ander Jachten, ontrent een quartier uers</l>
					<l>vande Stadt, boven den oordt, op’t Noortdiep, alwaer Syn Majest. op de Stroom heerlyck vande Magistraet van Dordrecht getrac- teert wiert, synde als doen Schoutet dHeer Jacob van Beveren, Heer van Swyndrecht, ende Borgemeester d&apos;’Heer Abraham van</l>
					<l>3290 Beveren, Heer van Oost en West Barendrecht. De elff Compaig- nien Borgers waren in de wapenen fraeij en cierlyck gemonteert, stonden lancx de waterkant ende vesten in militaire ordre,</l>
					<l>gaven Syn Majesteyt met haer musketten de geluckwensingh in syn Coninghryck, daer onder donderde het geschut; Want</l>
					<l>3295	die van Dordrecht hadden veertigh Stucken langhx de water kant en op de Wallen staen, meest heele en halve kartouwen, de Trompetten bliesen lustigh Wilhelmus van Nassouwen.</l>
					<l>de Conings Schepen ende Jaghten, lieten wimpels en vlaggen afwaeyen, soo dattet plaisiergh en aengenaem om sien was,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='195'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3300 Syn Majesteyt bleef leggen op stroom, tot ‘savonts ten 7. uren eer hy ’tseyl gingh, en quam op den selven avont te Delfshaven.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>75 recto</l>
					<l>Int Jaer 1660. den 8. Juny, hebben de Coopluyden van de Engelsche Court, op’t Princenhoff, synde ‘t Court huys binnen Dordrecht geviert,</l>
					<l>3305    hadden een staeck gemaeckt in’t hoff, daer op stonden 13. pecktonnen sy schoncken overvloedigh de wyn onder het gemeijne volck, schoten oock menichte van vuyrpylen over de Stadt in de lucht verdwenen,.</l>
					<l>Dese Triumph geschiede ‘savonts ten 10. uren, over de herstelling ende bevestingh van Carel de 2. Coningh van Groot Bri-</l>
					<l>3310       tannien in Syn Coninghrijck, twelck is geschiet op Syn Ma-  jesteyts geboorten dagh. Op den riedtdyck voor de herbergh van de</l>
					<l>| Swaen | was een staeck gemaeckt daer een schilderij aen was gespyckert, waer in was geschildert Cromwel, die van twee duyvels wiert gegeesselt, welcke Schil-</l>
					<l>3315 dery mede verbrant wiert.</l>
					<l> </l>
					<l>In’t Jaer 1660 den 16. October, wiert Adriaen Dircksz. van Angeren uijt syn ge- vangenis gebracht in de Vierschaer, om syn Sententie aen te hooren, die</l>
					<l>over syn persoon gepronuncieert wiert, hy is geweest Contrerolleur</l>
					<l>        vande yckinghe der Leger Schepen. Hy wiert in syn Sententie beschuldight 3320	dat hy ‘t Landt veel duysenden trouwlooselyck hadde ontstolen; Dat hy ge-</l>
					<l>vangen, ampt, eer &amp; eedt vergetende, heeft selfs te gelyck gecommitteert</l>
					<l>Crimen Falsi Furti et Peculatus. Ende dien volgende met menigvuldige</l>
					<l>&amp; groote quantiteyt van syn uijtgegevene valsche yckbrieven, soo voor hem selven als voor anderen, door syn toedoen ondeughdelyck gefraudeert,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='196'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3325	genoten &amp; gestolen tot irreparable schade van het Landt. Om welcke delicten &amp; misdaden den voornoemden Adriaen Dircksz. van Angeren, vande hooghe Overicheyt wiert gebannen &amp; Graeflyckheyt van Hollant &amp; West Vrieslandt, al syn leven langh geduyrende uyt de</l>
					<l>        Stede Dordrecht voorsz. mitsgaders uyt den Lande van Hollandt &amp; West- 3330	vrieslandt, sonder oijt wederom daer in te mogen comen op poene van</l>
					<l>arbitralyck aenden lyve gestraft te werden, &amp; verklaren alle syn goede ren geconfisqueert ten behoeveve van opgemelte hooge</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>75 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Overicheyt, &amp; Graefflickheyt van Hollandt. Gedaen in Dordrecht, &amp; gepronuntieert den 16. October 1660.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>3335	Anno 1661. den 3. Meij savonts ten 9. uren, heeft de Engelsche Court binnen Dordrecht wederom heerlyck geviert in’t Hoff, over de Crooningh en Herstellingh van Carel de 2. Coningh  van Engeland, Schotland, Vrancryck en Ierlandt, synde den dagh van Syn geboorte, op welcke dagh hy oock gekroont</l>
					<l>3340	wiert binnen Londen, na dat hy 12. Jaren na syn vaders doot, als een ballinck uijt syn vaderlandt in verscheyden quartieren heeft moeten omswerven, Alhier binnen Dordrecht had toen  de Engelsche Court in’t Hoff, een Croon gemaeckt van vuyrwerck, seer heerlyck, ‘t scheen of se van gout was, alwaer</l>
					<l>3345	sich onder verthoonde dese Spreucke in’t Latyn Carolus Secundus Rex Britanniæ, Angliæ, Schotiæ, Franciæ et Hiberniæ,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='197'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Defensor Fidei. Sy hadden oock gemaeck verscheyden konstige vuyrwercken, die sigh hoogh in de lucht begaven, daer wierden oock op geschoten menichte van vuyrpylen. Sy lieten oock voort volck</l>
					<l>3350	loopen roode en witte wijn.</l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1661. op den 4. July, tusschen 11. en 12. uren voorde middach,  is D. Gossuinus Buytendyck godsalich inden Heer gestorven, hebbende over de 50. Jaren predicant geweest, heeft binnen Dordrecht</l>
					<l>       Gods woort gepredickt ontrent de veertigh Jaren, was oock 3355	mede aldaer Schoolversorger. Was 76. Jaren out doen</l>
					<l>hy stierff.</l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1662. op den 28. Mey, synde Pinxterdagh wierden te Dordrecht naer voorgaende proclamatie vier predicanten te gelyck</l>
					<l>bevestight ende aengenomen, met namen D. Ludovicus</l>
					<l>3360	Suggeraat, hebbende eerst gestaan te Wassenaar bij leyden, ende daer na te Nimmegen; D. Gryphonius Ravesteyn, synde</l>
					<l>geweest Predicant te Leckerkerk; onder ‘t Classis vander Goude;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='198'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>76 recto</l>
					<l>D. Jacobus Roelandus, hebbende gestaen te Rysoort by Dordrecht; &amp; D. Henricus Franken, gewesene predicant te Woggenum in Noort</l>
					<l>3365	hollant by Hoorn. Sy wierden algelyk, met een grooten toeloop van volcx aen genomen inde Groote kerk van D. Vrechemius.</l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1662. int begin van September is binnen Dordrech gekommen Syn vorstelyke Doorluchticheyt, de Cheurvorst &amp; bisschop van Ceulen,</l>
					<l>        hadt een tamelyke Suite by hem, heeft de Stadt bekeken gingh inde 3370	Groote kerck int Amonity huys &amp; in de principaelste gebouwen der</l>
					<l>Stadt, wiert van de Stadt gedefroyeert, vertrouck des anderen daeghs over Rotterdam na den Hage, &amp; soo voorts na Amsterdam.</l>
					<l> </l>
					<l>Int Jaar 1666. isser binnen Dordrecht op den 13. Julij een grouwelyke</l>
					<l>        ende schrickelyke moort geschiet. Seecker Timmerman binnen Dordrecht woonende, 3375	een welhebbend Man, had drye kinderen by syn huysvrouw geteelt, vande welcke de</l>
					<l>oudtste was een Soon, genaamt Hendrick, negen Jaren oudt synde, de tweede daer aen een dochter Anna geheeten, ende de derde eenige jaren jonger. Alsoo’t op Swyndrecht paarde Marckt was, op welcke paarde marckt veel volckx uyt</l>
					<l>        Dordrecht &amp; de nabuyrige Steden en Dorpen gewoon is te comen; vandt desen Tim- 3380	merman goet met sijn huysvrouw &amp; huijsgesin het vermaack daar</l>
					<l>van te nemen, &amp; begeeft sich derwaarts, met syn vrouw &amp; kinderen, naar dat sy daar een geruymen tijt geweest waren, komen sy weder t’huys, &amp; alsoo’t noch vroegh inden avondt was, besluyt de Vader en Moeder noch eens inden thuijn te gaen; de welke  niet verre buyten de poort vande Stadt gelegen was,: de kinderen gelyck hun</l>
					<l>3385	gewoonte is, een yder joockende en genegen sijnde om mede te gaen, werden  om geen ongenoegen aen d’een of d’ander te veroorsaken alle gelast t’huys te blyven &amp; te bedt te gaan, alleenich den oudtsten Soon, of heymelick last van syn</l>
					<l>ouders hebbende, of om andere redenen bleef in syn onderkleederen op, of voor het bedde, wachtende tot dat syn Suster in slaap soude syn, misschien om dan noch</l>
					<l>3390	wat te spelen, of rinckelroyen. Of nu ondertusschen eenigh gekyf, tusschen dit jonge goet mach ontstaan syn, of dat andersints de Jonge een wrock op syn Suster hadt, die hy oock soude gedreyght hebben, wanner sy te bedde waren te bruyen, gelyck het geboefte gewoon is te spreken. Ten lesten hy comt ontrent tusschen acht en nege uijren savonts in syn onderkleederen voor den dach, roept</l>
					<l>3395	tegen syn buyrvrouw, die over syn deur tacken of thienen schelden, datter dieven in huys waren, die syn Suster vermoort hadden; een eerlyck Borger daar</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='199'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>76 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>een eerlyck borger daar by staande valt door de kelder deur in’t huys, maer vindt geen dieven, maar vondt wel een droevigh spectakel, namelyck het dochterken zieltoogende, &amp; in haer bloedt gewen-</l>
					<l> </l>
					<l>3400	telt, het geruchte lockte daar terstont eenige Chirurgijns by de handt, die het bloet afwassende een lichaem vinden dat door meer als vyftich wonden mismaeckt was: de pan was op twee plaetsen door, &amp; te mortel geslagen met</l>
					<l>       een Timmermans dissel, die hy vande vaders gereetschap 3405	genomen had, welcken dissel men noch op’t bedde vant</l>
					<l>leggen; de wonde vant hooft was soodanigh, datmen een handt gemackelyck daar konde insteken, het eene oor was af gehouwen, &amp; ‘t aansicht wreedelyck door hackt, de eene schouder &amp; d’ander handt by naar aff, verscheyden kerven</l>
					<l>3410	hier &amp; daar, ja selfs op den bill, soo dattet een schrick was aen te sien. De Chirurgyns, willende soo langh sy</l>
					<l>leven vermerckten, hun plicht doen, verbonden de wonden soo wel als sy na vermogen konden. Maer de Ouders onder- tussen t’huys gekomen synde, &amp; gelyck als wel te bedencken</l>
					<l>3415	is, tot der doot toe aen’t herte geraackt synde, wasser weynigh ordre, van behoorlycke toebereijtsels, oock was het geensins noodich, alsoo’t Meijsken onder’t verbinden doot bleeff. De Jongen evenwel volherdende dattet van twee dieven of Mannen met gekleurde kleederen of</l>
					<l>3420	swarte Mantels (gelyck hy versierde) gedaan was, ver- oorsaackte terstont veel volckx, &amp; korts daaraen quamen de Stedehouders met haar Dienaars in’t huys vallen, &amp;</l>
					<l>liepen ‘t huys over al door, om de schelmen op te soecken, lae- tende geen hoeck of wynckel, schoorsteen of dack ondoor</l>
					<l>3425	socht, tot diep in de nacht toe, maar alles te vergeeffs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='200'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>77 recto</l>
					<l>Maar de vader des morgens met de Soon vluchtende gaff genoechsaem te kennen, wie de Moordenaar van dese schricke- lijcke &amp; grouwelycke moort was.</l>
					<l> </l>
					<l>        Anno 1667. op den 5. Juny, synde 8. dagen na Pinxteren 3430	is binnen Dordrecht inden kerckendienst bevesticht</l>
					<l>ende aengenomen de godsalige ende geleerde Leeraer</l>
					<l>Johannes Godsschalck, hebbende 6. Jaer gestaen op t Dorp de Ryp by Amsterdam: hy wiert aen- genomen ende bevesticht vanden Predicant D.</l>
					<l>3435	Roelandus voor de middach in de Groote</l>
					<l>kerck, ende syn E: dede daer op, s’avonts te 5. uren inde selve kerck, met een groote toeloop van volck syn eerste predicatie, synde als een Inleydinge</l>
					<l>        op syn Beroep ende Dienst. Nemende synen 3440 Text uyt de Propheet Jeremia op syn eerste</l>
					<l>capittel, vers 6. Doch ick sprack: Och Heere, Heere ick en doogh niet te prediken, want ick ben te jonck. De Heere sprak daer en tegen: Segget niet, ick ben  te Jonck: Maer ghy sult henen gaen, waer ick u</l>
					<l>3445	henen sende, &amp; prediken wat ick u heete</l>
					<l>Vreest u niet voor hen,: want ick ben by u, &amp; wil u verlossen spreeckt de Heere.</l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1666. ind Maend van September, quam hier te Dordrecht op de Beurs aen de Engelsche Coopluyden van de Court, een seer jammerlyke ende bedroef</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='201'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3450	de tydinge wt Londen: de welke veel de tranen uyt de oogen deden vallen, van wegen den schrickelyken ende horribilen brandt, die daer ontstaan is den 12. September deses Jaers 1666. Die’t meerendeel ende het voornaem ste vande oude Stadt in vier dagen tijts heeft neder gestort, in assche</l>
					<l>        en vlam geset,. Welken brant begon inde puddinglane dicht bij de brugh 3455	die over de Teems strekt tot een backer; alwaer de stad seer dicht betimmert</l>
					<l>is, en meest van houten huysen, met leem of peck besmeert, welke door</l>
					<l>den harden wint uyt den oost en noordoosten soo schrickelyk voort geslagen is, dat se in weijnigh uren de Teemsstraet ende Coningsstraet tot in’t</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>77 verso</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='202'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>int midden vande Stadt is door gebroken. Desen brandt volgens het</l>
					<l> </l>
					<l>3460	waerachtich schryvens uyt Londen, heeft verteert ende inde asschen geleijt over de twaliff duijsent huysen: Ja het seekerste dat daer</l>
					<l>na gekomen is verhalen, helaes! wel van veertigh duysent huysen.</l>
					<l>Soo dat het inder daet scheen te wesen, die de Stad van binnen en van buyten aensach de destructie van Jerusalem of den brandt van Troyen.</l>
					<l>3465	Vele berghden haer goederen onder St Pauwelskerck &amp; elders, maer den brand op den 2. en 3. dagh tegen de wint op klimmende heeft seer vele van’t gene men meende wel bewaert te syn verslonden, anderen</l>
					<l>hebben hare goederen wel 2. a 3. malen gevlucht &amp; noch eyndelyck met droefheijt sien verbranden. Want op dynsdach is den brand soo heftich</l>
					<l>3470	voortgebroken, dat het bergen onmogelyk scheen, veel siende dattet nergens seker was syn met haer goederen gevlucht op eenige ruyme velden, die achter de duytsche kerck en elders syn leggende. Aldus heeft desen schrickelyken brand sonder ophouden tot op woonsdagh voorge- varen, alles te verslinden: Als wanneer den Coningh met den Hartogh</l>
					<l>3475	van Jorck, eenige huijsen ontrent Holborne en de Magasyns by den Tour door boskruijt op springen lieten om alsoo bressen te maken, ende</l>
					<l>den brand syn voort ganck te benemen, ‘t welck goet effect dede, ende is alsoo eyndelyck desen grouwelyken brand komen te stuyten. Op woens- daghs snachts berstede tot Temple weder een nieuwen brand uyt, de</l>
					<l>3480	welke geblust wiert op donderdagh ontrent ten 2. uren s’morgens ende wiert het dien dagh op alle plaetssen int generael gestut, als tot Temple Curch, by Holbornbrid. Dus is het op gehouden na dat de besonderste wynkels en straten verbrand syn, als Cheapside, Leadenhalstraet, het oost Indishuys, Lombaerdstraet, de Coning-</l>
					<l>3485	lycke Beurs, de Fleetestraet, St. Pauwels Churzstraet, St.</l>
					<l>Pauwels Church dat schoone gebouw van Europa. De gulden hall of laken court, waer in een onuytsprekelyck getal van kakenen waren. Costome House of Tolhuys, daer in waren vele schriften van groot belangh,: Voort alle de palleysen, Collegien, kercken, Cloosters &amp;</l>
					<l>3490	andere straten die verbrant syn, te noemen, ‘t soude te lang vallen, Immers dit is gewis, dat binnen de oude wal van Londen, ontrent 80 parochie kercken verbrant syn, als ook mede groote Sinte Pauwelskerck, doch de duytsche kerck is blyven staen. Boven</l>
					<l>        de kercken syn ontrent 12000 huysen verbrand, &amp; daer in soo 3495	veel wynkels van alderhande kostelyke waren &amp; wtmun-</l>
					<l>tende Coopmanschappen als gout, silver, kostelyke gesteen- ten, lywaten, krameryen, syde stoffen, wollen lakenen etc: onmogelyck alles te noemen, van Temple tot den Tours Magazyn, sijnde wel een ure gaens, is binnen de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='203'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>78 recto</l>
					<l>3500	muyren niet blyven staen, ho’et aldaer gestelt is can een yder gissinge maken, daer soo groot getal van menschen, ontbloot van hare huysen &amp; onderhout in open velt moeten logeren. Wt des Conings Magasynen heeft men die lieden moeten toereykingen doen &amp; alimenteren, &amp;</l>
					<l>       is wt last van den Coningh aende omleggende plaetsen bevolen ’t volck 3505	te ontfangen te herbergen &amp; te onderhouden. Den Tour is noch blijven</l>
					<l>staen, doch den brand is al geweest inde Poorten: De schade te be- grooten, daer soo grooten Coopstad inde asschen valt, &amp; slechts de uijterste eynden overblyven, is niet wel mogelyck om doen. Dit droevigh ongeluk &amp; jammer specktakel is een Spiegel voor Landen,</l>
					<l>3510	Coningh Ryken &amp; Republyken. Wel te recht segt een Heijdens Poët. Felix quem faciunt aliena pericula cautum. dat is</l>
					<l>Hy spiegelt hem saght, die hem aen een ander spiegelt.</l>
					<l>Den Almachtigen God heeft duysent middelen &amp; roeden, daer de Menschen mede konnen gestraft werden, alle Crea-</l>
					<l>3515	tuyren staen tot synen dienst gereet, als Aerde, Lucht, Wa- ter &amp; Vuyr. Segt God niet door de Propheet: Ick sall</l>
					<l>een vuyr in hare Poorten aensteken, dat haer Palleijsen sal verbranden, &amp; hare Steden inde asschen leggen</l>
					<l>&amp; hare Jnwoonderen sal verteeren.</l>
					<l> </l>
					<l>3520	Anno 1667. hebben de Hoogh Mogende Heeren Staten Generael goet gevonden &amp; eenpaerlyk gestemt, dat de Heer Cornelis de</l>
					<l>Witt, toen ter tyt regerende Borgemeester der Stadt Dor- drecht, Ruwaert &amp; Opperdijck Graef vanden Lande van Putten Bajlljuw vande Beyerlanden. hebben haer Ho: Mo:</l>
					<l>3525	syn Ed: als toen gedeputeert als volgemachtichde over t’emploij van’t Lands Vlood der Vereenichde Neder- Landen.</l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1667. den 17. September na de middach, is de Ed. Heer Cornelis de Witt, Ruwaert van Putten Borgemeester van</l>
					<l>3530	Dordrecht, binnen Dordrecht gekomen. Syn Ed: wiert inge- haelt met een groote vreughde &amp; blyschap vande Borgerij: Sijn Ed: comende als victorieus uyt Engelandt, uyt de Rivier de Teems, hebbende dat groot exploot door den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='204'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>78 verso</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>segen vanden Almachtigen Godt volbracht,: Is door Syn Ed:</l>
					<l> </l>
					<l>3535	beleydt &amp; cloeckmoedicheijt, als oock mede met militaire voorsichticheijt &amp; ervarentheyt vanden Ed. Heer den Admirael den Ruyter, &amp; de Ed: Heer Vice Admirael  Gent, &amp; andere klouke Zeehelden; in genomen &amp; bemachtich het Coninglycke Magasyn Chattan: al-</l>
					<l>3540	waer sy de Conincklyke Zeedwingers &amp; Schepen  in brand staken &amp; vernielden voor de Werff van Chattan, in’t gesichte van de Stadt Rochester &amp; des Conincks Chrijsch volck; brachten tot een triumph te Helvoet in, de Royale Charles, voerende 100.</l>
					<l>3545	stucken geschuts, t grootste dat oijt in Engelandt gebouwt is. Voor waer een Romeynsche stoute daet van een Borgemeester van Dordrecht.</l>
					<l>Dit heeft de Vrede tusschen Engelandt &amp; de Ver- eenighde Nederlanden verhaest. Wanneer</l>
					<l>3550	Syn Ed: met het Jacht vande Staten van Hollandt ‘t welck deftich gemonteert was, met syn andere</l>
					<l>byhebbende Jachten de Stadt begon te naderen wier- den thien groote metaale Stucken gelost, die opt</l>
					<l>       Groote Hooft stonden, met 2. hondert vijftich Muskettiers, 3555	cierlick gemonteert, genomen uyt de elff vaendelen,</l>
					<l>die braeff in batailje stonden, hebben lustich onder ‘t Canon met Musketten vuyr gegeven, de Stukken wierden drymaal gelost, de Trompetten bliesen &amp; daer was een groot gejuyght &amp; vrolijkheijt bij vele</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='205'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3560	Menschen, om dat de Victorie de Vrede		verhaest heeft: Als Syn Ed: uyt het Jacht tradt	op’t - Groote Hooft, alwaer hy van de Magistraat ver- wacht wiert, die hem congratuleerden over de ver- cregene Victorie, wasser sulck een toeloop &amp;</l>
					<l>3565	gedrangh van volck, datmen de straet niet en conde gebruijcken. Syn Ed: wiert geaccompaigneert vande Magistraet tot aen Syn Logement, &amp; wiert aldaer verwellecompt van Syn Familie &amp; Bloet vrienden.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>79 recto</l>
					<l>3570	Aen den Edelen heer E. Cornelis de Witt Ruwaert van Putten etc: regerende Borgmeester van Dordrecht, gede- puteert als volle macht hebbende over ‘t emploij vande vloot ter Zee, van haer Hoogh-Mogentheden. Wanneer Syn Edelheyt Victorieus wederquam uyt de Teems de</l>
					<l>3575	Rivier van Londen; hebbende Chatan &amp; de Coninklycke groote Schepen in’t gesichte vande Stadt Rochester vernielt</l>
					<l>&amp; verbrant. Arriverende binnen Dordrecht saterdach na de middagh den 17. September. 1667.</l>
					<l> </l>
					<l>Syt Wellekom Mijn Heer. Hoe sietmen ‘t vollick woelen.</l>
					<l>3580	Een ijder is verheugt: o! wat een soeten wensch!</l>
					<l>Men wenscht u ‘t heyl van God; dat wij alreets gevoelen, Den vrede brengt gij ons, tot vreughde van de Mensch.</l>
					<l>Dat bleek wel uyt ‘tgelaat der Dortse Borgerijen, Wanneer sij uwe komst vernamen op de Maas,</l>
					<l>3585	Sij losten het Canon op’t Hooft, aen allen sijen, Musketten gaven vuijr, wat was daar een geraas.</l>
					<l>De Borgers op de been in wyken en in straten,</l>
					<l>   Het juijchen vande Jeught klonk boven inde Lucht, Een yder was verheught, tot spijt van die u haten,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='206'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3590	En ’t geen gij hebt gedaan, strekt Hollant tot een vrucht.</l>
					<l>Ghy smeet des Bisschops Muts int Sant en twas daar Buyten, * Soo dat hy stout verset, en al syn eer verloos,</l>
					<l>Tarante sloegh hem op, met al syn Munster Guyten;</l>
					<l>Soo dat hy voor den krygh, een veyle vreed’verkoos.</l>
					<l> </l>
					<l>* Santdaer Buyten is een Dorp gelegen by den Oudenbosch.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>79 verso</l>
					<l>3595	Men heeft door u beleyt des Conincx grootste Schepen Vernielt, verstroijt, verbrandt en in den gront geboort.</l>
					<l>Het Conincklyke Schip de Charles sachmen slepen</l>
					<l>   Voor Helvoet ten triumph; wie heeft sulcx oijt gehoort. ‘t Was op syn Bataviers, en op syn Damiaten,</l>
					<l>3600	Men sneed de kettingh door met Brakels houte paart,</l>
					<l>Gy deed een grooten dienst voor ’t Landt, en d’Heeren Staten; Heel Eng’land was onstelt, en Londen seer vervaart.</l>
					<l>Weest welkom braven Helt, in u geboortens Palen,</l>
					<l>          De Maeght in steen gesnéén in’t voorhooft van ons Stadt, 3605	Die loegh u vriend’lijck toe, sy scheen u in te halen,</l>
					<l>Sij acht u cryschmans hert meer als de grootste Schad.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='207'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat om den trouwen dienst die vaderen en vrienden Bewesen onse Stadt, wanneer sy op’t Stadhuys,</l>
					<l>       Tot hulpe vanden Raad als Borgemeesters dienden, 3610	En suijverden haar Stadt van alle quaet gespuys.</l>
					<l>Wanneer u brave Jacht de Sadt begon te naken,</l>
					<l>   Men sloegh tot uwer eer den Dortsen Borgers Trom De Buyrt van u geboort met op gespannen kaken,</l>
					<l>          Die bood u oock geluk, die hiet u wellekom. 3615	Gesegent syt dan Heer om dat gy sijt gesproten</l>
					<l>   Uyt sulk een waerden Stat, die voorsitt inden Raadt, Sy heeft de eerste Stem in’t Hoff, by Bondt genoten,</l>
					<l>Sy is een Parel en een kroone vanden Staat.</l>
					<l>       Volhert nu inde Deucht, ga voort van trap tot trappen, 3620	En wilt alsoo het Spoor van u voor Oud&apos;ren gaan,</l>
					<l>Voornaem’lyk van die Man, die seven mael most stappen Het Raathuys op en neer als *Marius heeft gedaan.</l>
					<l> </l>
					<l>*		De Heer Cornelis Fransz. de Witt. grootvader van de Heer</l>
					<l>Cornelis de Witt, daer wy van spreken, is seven maal Borgemeester geweest</l>
					<l>binnen Dordrecht.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>80 recto</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='208'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Sta mè alsoo te roer, en neem op uwe schoud’ren</l>
					<l>Den last van sulk een Ampt, en stuyr het Dortse Schip,</l>
					<l> </l>
					<l>3625	Tot voordeel van den Staat; volght hier in v Vooroud’ren; Myt Sanden, Drooght en Strant, gevaarelijke klip.</l>
					<l>P. Godewyck</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Anno 1668. Januarij 18. quam binnen Dordrecht met een seer groote Suite den prince van Toscane vanden Huijse de Medicis Broeder van den Grooten</l>
					<l>3630	Hartogh van Florencen, komende van Amsterdam, Leyden en den Haagh, heeft Dordrecht besichticht, heeft geweest in’t Artellerij huys ende s’ Lands Magazijn huijs, ende de Metalen Stucken aldaar besien, ook de Groote Kerck &amp; andere publycke plaatzen mede bekeken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='209'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
