<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1690_Rott_Anon - Beschryvinge der stad Rotterdam mitsgaders geschiedenissen zoo binnen de stad als elders voorgevallen, van den jare 1426 tot den jare 1690</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: didaa98@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>HANDSCHRIFTEN</l>
					<l>VERZAMELING </l>
					<l>ROTTERDAM</l>
					<l>33 / 1577</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Beschrijvinge</l>
					<l>der stad</l>
					<l>Rotterdam.</l>
					<l>mit<hi rend='superscript:true;'>s</hi> gaders</l>
					<l>Geschiedenissen</l>
					<l>Zoo</l>
					<l>Binnen de stad</l>
					<l>als</l>
					<l>Elders</l>
					<l>Voorgevallen</l>
					<l>van den Jare</l>
					<l>1426</l>
					<l>tot den Jare </l>
					<l>1690</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1426 worden verwoest</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>pag. 1.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>dat huis tot Hilligers-berg, Cralingen, en</l>
					<l>het huis te Spangen in Schieland, en dit</l>
					<l>deden die van Alkmaar die men Kermirs</l>
					<l>noemt.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1437 zijn vergaart geweest</l>
					<l>een deel Backers binnen de stadt Rotterdam,</l>
					<l>ende hebben daar doen maken een Outaar</l>
					<l>in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Laurents-kerk ter eere van onze</l>
					<l>lieve Vrouw, zoo zij meenden, alhoewel dat</l>
					<l>deze voorsz. kerk op die tijd geen toorn, nog</l>
					<l>Choor en hadde, als na bewezen zal zijn, dit</l>
					<l>voorsz: outaar worde gewijt van Roeloff</l>
					<l>van Diephout de 53<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>e</hi> Bisschop van Utrigt,</l>
					<l>ende geschiede &apos;t Saturdaags voor Delfse</l>
					<l>Kermis datum als boven. van dezen tijd</l>
					<l>aan hebben de Backers van Rotterdam haar</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>gilde gehouden met mans en vrouwen,</l>
					<l>maar door de onredelijkheid van eenige</l>
					<l>gildebroeders zijn de susters absent gebleven.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1438 worden tot Rotter</l>
					<l>dam oorlogschepen toegemaakt doen de </l>
					<l>Hollanders en Zeelanders oorlog hadden tegen</l>
					<l>de Oostersche steden.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1448 gaf Philips</l>
					<l>van Bourgondien zijnen zone graaff</l>
					<l>Carel van Charlois de heerlijkheid van</l>
					<l>Strijen ende Putten, daar hij in dede dijken</l>
					<l>een stuk lands over de stadt Rotterdam, in</l>
					<l>maakte daar een dorp van, dat dede hij</l>
					<l>noemen na zijne naam Charlois, ende heet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>nog op dezen tijd zoo.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1449 den eersten Dingsdag</l>
					<l>na Allerheiligen worde den eerste steen</l>
					<l>geleit van S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurens kerk toorn tot </l>
					<l>Rotterdam.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1467, den 20<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> October werd</l>
					<l>geboren Erasmus van Rotterdam in de nieuwe</l>
					<l>kerkstraat aan de Westzijde tot Rotterdam.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1479, is den heer van der</l>
					<l>Voore stadhouder van Holland, gekomen </l>
					<l>uit den Hage binnen de stade van Rotterdam,</l>
					<l>en heeft aldaar geordonneert zijn hof van </l>
					<l>Regten omdat hij aldaar te vrijer en geruster</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>zoude mogen wezen, maar zijn heeren </l>
					<l>van den Rade en quamen bij hem niet, omdat</l>
					<l>zij vander Cabeljaus partijen waren, ende</l>
					<l>als zij altdus een wijle tijds binnen Rotterdam</l>
					<l>gelegen hadde, ziende dat hij die twee partijen</l>
					<l>niet verenigen en houde, heeft hij die stede</l>
					<l>van Rotterdam bevolen te bewaren Joris de</l>
					<l>Bastert van Brederode, ook die steden van</l>
					<l>Dordregt en den Goude, en is gevaren met al</l>
					<l>zijn huisgezin na den Voore, want hij was</l>
					<l>een goedertieren, en zagtmoedig man van</l>
					<l>harte, die geen ongemak verdragen en mogte.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1480, was hertog Ma¬</l>
					<l>ximiliaan binnen de stede van Dordregt,</l>
					<l>en reisde na Rotterdam ende daar wezende</l>
					<l>quam Joris de bastert van Brederode, Capitein</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>van Rotterdam en presenteerde den Prins</l>
					<l>Maximiliaan de sleutelen van de stad, maar</l>
					<l>de prince bevalse  hem weder, en liet hem tot</l>
					<l>Rotterdam overste capitein blijven, maar korts</l>
					<l>hier na worden hem de sleutelen weder af¬</l>
					<l>genomen door valsche accusatie, ende wor¬</l>
					<l>den gegeven heer Philips de Bastaart van</l>
					<l>hertog Philips van Braband, ende die worde</l>
					<l>overste Capitein van Rotterdam tegen Dor¬</l>
					<l>dregt, onder Gouda.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1482, den 6<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> April quam</l>
					<l>heer Jan van Egmond met weinig volk</l>
					<l>met overdekte schepen binnen Dordregt, en</l>
					<l>sloog zommigen dood van de oversten van dien</l>
					<l>stad, en verdreef er veel uit der stede, ende ont¬</l>
					<l>bode vier hondert soldaten van Rotterdam,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>die hem de stad hielpen bewaren.</l>
					<l>Den 8<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> d: komt de Prince</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1488, worden gebeit</l>
					<l>de Frencheen, die aan het hoog Choor ge¬</l>
					<l>maakt zouden worden aan S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents-</l>
					<l>kerk tot Rotterdam.</l>
					<l>Den 10<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> November op S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Lijsbeths Avond</l>
					<l>is gekomen Jonkheer Frans van Bredero,</l>
					<l>de voor Delfs-haven met schepen, geladen</l>
					<l>met soldaten van Sluis in Vlaanderen</l>
					<l>en dede den land-gang door Delfshaven,</l>
					<l>ende quam voor de stede van Rotterdam,</l>
					<l>en heeft die ingenomen zonder slag of</l>
					<l>stoot ofte zonder eenige weer te bieden,</l>
					<l>daar op dien tijd een groot goed van aller¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>leij Coopmanschap lag bevrosen, die stad mag¬</l>
					<l>tig geworden, en hebben ze langen tijd tegen dat</l>
					<l>geheele land gehouden, ende veel quaads op de</l>
					<l>platte landen gedaan.</l>
					<l>In December zijn die van Rotterdam te scheep </l>
					<l>gegaan met een menigte van volk, en quamen</l>
					<l>voor de stede van Schoonhoven , ende meenden</l>
					<l>die in te  nemen, maar de Poorters weerden </l>
					<l>hen vromelijk, en sloegenze van de muren en </l>
					<l>toorn, dat ze daar veel dooden lieten, ende vele</l>
					<l>worden ek gequetst, en zijn ten laatsten met</l>
					<l>schanden wedergekeert, agterlatende veel sche¬</l>
					<l>pen, overmits dat het getijd quaad was, onde</l>
					<l>quamen weder binnen Rotterdam.</l>
					<l>Den 9 <hi rend='underlined:true; superscript:true;'>de</hi> gingen een deel van de knegten uit</l>
					<l>Rotterdam en verbrandden Delfshaven met</l>
					<l>zommige schepen, die voor in de haven lagen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1489, in &apos;t eerst van Febru¬</l>
					<l>arij quam ook binnen Rotterdam Joris</l>
					<l>de Bastert van Brederode, des Domprosten</l>
					<l>zone  van Utrigt, daar wij voor af geschre¬</l>
					<l>ven hebben, deze Joris al een van de over¬</l>
					<l>ste Capiteinen van Rotterdam, met een </l>
					<l>ander Capitein genaamt Lepeltak</l>
					<l>met een deel van de knegten zijn over de</l>
					<l>Mase getogen, daar zij roof ende brand¬</l>
					<l>schatten, en brandstigten pleegden, en</l>
					<l>beroofden die landlieden.</l>
					<l>Ende op dezen tijd lag binnen de stad van</l>
					<l>Schiedam een capitein genaamt Witten¬</l>
					<l>horst, met een deel knegten van &apos;s lands</l>
					<l>wegen van Holland, deze knegten dit ver¬</l>
					<l>nemende, ende merkende door den band</l>
					<l>die zij zagen, togen hem na, ende quamen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>aan malkanderen ende sloegen d&apos; een d&apos; an¬</l>
					<l>der veel volk af, en die van Schiedam</l>
					<l>behielden de victorie, ende namen d&apos; ander</l>
					<l>gevangen, en brogten ze binnen Schiedam.</l>
					<l>Ende korts na dezen quamen de Poorteren</l>
					<l>van de steden van Holland, als Leijden,</l>
					<l>Haarlem, Amsterdam, en Delft met ha¬</l>
					<l>re banieren in Schiedam, ende die van</l>
					<l>Dordregt met die van den Goude, lagen</l>
					<l>op &apos;t water om de stroomen te bewaren,</l>
					<l>deze banieren aldus binnen Schiedam </l>
					<l>liggende, elk op zijn logijs, zoo lagen op die</l>
					<l>zelfde tijd veel knegten en ruiters binnen</l>
					<l>den stad, die uit togen, ende hadden veel</l>
					<l>schermutsingen tegen die van Rotterdam,</l>
					<l>en sloegen malkander veel volk af, zoo</l>
					<l>d&apos; een zoo d&apos; ander te boven gaande, deze</l>
					<l>ruiters hateden zeer de Hollanders, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>lietenze Rangen houden en lange wam¬</l>
					<l>baijzen, en slogen zommigen, ende slogen</l>
					<l>ze totter dood toe, zoo dat er die Hol¬</l>
					<l>laders een mishagen in kregen, alhoewel</l>
					<l>dat zij &apos;t zamen dienen moesten, en had¬</l>
					<l>den gaarne gezien, dat men wat anders ge¬</l>
					<l>ordonneert hadden, maar die het bevo¬</l>
					<l>len was te doen, slogen &apos;t de Ruiters voor</l>
					<l>ende lieten &apos;t daar mede henen gaan,</l>
					<l>anders quam er niet af.</l>
					<l>Den 14<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>de</hi>  d<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>o</hi>: is &apos;t gebeurt, dat die zelfde</l>
					<l>knegten en Ruiters een wonderlijken</l>
					<l>aanslag ende verraat binnen Schiedam</l>
					<l>opgestelt ende opgegeven hebben, want</l>
					<l>zij heimelijk met die van Rotterdam</l>
					<l>kondschap gehouden hadden, om heul</l>
					<l>dezelve stede te leveren met alle die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12.</l>
					<l>Beschrijving van</l>
					<l>Hollanders, die daar in waren, ende</l>
					<l>zijn gekomen omtrent agt uuren in den</l>
					<l>avond, ten huijzen, daar die van Haar¬</l>
					<l>lem gelogeert waren, die zij eerst bevogten,</l>
					<l>en maakten wonderlijk gebaar van roe¬</l>
					<l>pen en krijten, ende schoten met roers in</l>
					<l>de huizen, zoo dat er veel gequest wor¬</l>
					<l>den binnen de huijzen, ook zij te weer</l>
					<l>konden komen, want zij boven op de ka¬</l>
					<l>de muren en zolderen waren, ende schoten</l>
					<l>zoo van onderen op, dat hem niemand</l>
					<l>porren en dorste om af te komen, want</l>
					<l>de huijzen beneden al vol Ruiters waren,</l>
					<l>die niet af en lieten van schieten, en riepen</l>
					<l>AL GEWONNEN, AL GEWONNEN; deze</l>
					<l>schermutzinge aldus gedurende, ende </l>
					<l>d&apos; andere poorters van Haarlem, die bij de</l>
					<l>baniers van Haarlem niet gelogeert en</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13.</l>
					<l>Rotterdam.</l>
					<l>waren maar daar omtrent, hebben </l>
					<l>hen al te met versaamt, komende bijeen, om</l>
					<l>deze knegten te wederstaan, en haar mede</l>
					<l>poorteren te ontsetten, ende maakten een ge¬</l>
					<l>krijt, roepende, HOLLAND, HOLLAND; alzoo</l>
					<l>dat zij een mood grepen, ende schoten met roers</l>
					<l>zoo vreesseljk op de Ruiterknegten, dat zij</l>
					<l>worden wijkende, en drevenze uit huijzen,</l>
					<l>zoo dat d&apos; anderen van boven af quamen, en</l>
					<l>stonden malkander bij, ende die knegten </l>
					<l>weerden hen ook vromelijk aan d&apos; andere zijde,</l>
					<l>en drevenze driemaal over rugge, ten les¬</l>
					<l>ten quam hen Willem van Borsthuizen </l>
					<l>Ridder ende Baljouw van Rijnland met</l>
					<l>die van Leiden en de Rijnlanders, ende ont¬</l>
					<l>zetten die van Haarlem, zoo dat de rui¬</l>
					<l>ters de vlugt namen en staken boskruit</l>
					<l>in de sloten van den stads poorten uit na</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Rotterdam, maar daar worden er veel</l>
					<l>in de stad gequetst, en dood geschoten, ende</l>
					<l>niet alleen veel gevangen, maar de steden</l>
					<l>hadden luttel dooden, en veel gequetsten,</l>
					<l>ende aldus hadden zij de victorie op de knig¬</l>
					<l>ten, &apos;t welk een vreesselijk ding waar geweest,</l>
					<l>hadden de knigten te boven gegaan, daar</l>
					<l>god wel hooglijk voor te danken was, ende</l>
					<l>die twee Capiteinen, als Joris de Bastert,</l>
					<l>en Lepeltak, die binnen Schiedam gevangen</l>
					<l>lagen, quamen met dit rumoer uit de stad,</l>
					<l>en liepen in een schip, daar zij uitgehaalt</l>
					<l>worden, ende worden anderwerf binnen</l>
					<l>Schiedam gevangen gebragt, en veel van</l>
					<l>de Ruiterknegten , die zij gevangen hadden,</l>
					<l>worden met den swaarde geregt, die van</l>
					<l>dit verraat ende opset geweten hadden, en</l>
					<l>veel van de Ruiters, die gequetst waren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>storven in de Gasthuizen, ende die van</l>
					<l>Haarlem hadden zeven dooden, daar de ba¬</l>
					<l>nierdrager  een af was, en zij storven alle</l>
					<l>met haar volle sacrament, ende d&apos; ande¬</l>
					<l>re steden hadden in alles zes dooden.</l>
					<l>Ende op dezen tijd was de Capitein Witten¬</l>
					<l>horst binnen Dordregt, bij den Roomschen</l>
					<l>koning, deze nieuwe maar verhoorende,</l>
					<l>maakten hem weg, maar worden agtervolgt, en</l>
					<l>gevangen ende werd met Joris de Bastert,</l>
					<l>ende Lepeltack binnen Delft gebragt, en</l>
					<l>zonder twijffel zoo was dit een groote victo¬</l>
					<l>rie, want de Ruiters nadat opset, dat</l>
					<l>zij gemaakt hadden, begonnen zij dat ge¬</l>
					<l>regt een uur te vroeg, want die van Rotter¬</l>
					<l>dam op weg waren, om na Schiedam te -</l>
					<l>gaan, meinden als voorsz: is, daar binnen</l>
					<l>te komen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Den 6<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Maart, hebben die knegten van</l>
					<l>Rotterdam dat dorp van Overschie ingeno¬</l>
					<l>men, want daar lag van &apos;t zelve gezelschap,</l>
					<l>die te Schiedam gelegen hadden, als Gelder¬</l>
					<l>sche, en Cleefsche, ende andere, die hent:</l>
					<l>met wille opgaven, en die zelfde Ruiters</l>
					<l>liepen terstond in dat dorp van de Ketel,</l>
					<l>ende verbrandden daar veel schoone huisen,</l>
					<l>en woningen, daar die van Delft groote </l>
					<l>schade van hadden.</l>
					<l>Die van Delft dit vernemende, dat Onder¬</l>
					<l>schie ingenomen was, meer quaads bedug¬</l>
					<l>tende, omdat zij hem zoo na bij quamen,</l>
					<l>en ook ziende den brand, onder het verlies</l>
					<l>van dien, zoo is de schout van Delft ter</l>
					<l>poorten uitgegaan, met veel van de</l>
					<l>poorteren zonder eenige ordonnantie</l>
					<l>te houden, want zij meenden die van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>Schiedam t&apos; ontzetten, ende te hulp te ko¬</l>
					<l>men tot Ouderschie, maar zij quamen</l>
					<l>te laat, die knegten dit ziende hebben ze</l>
					<l>wel bij laten komen, en zijn hen tegen ge¬</l>
					<l>gaan, zoo dat de andere wijkende worden,</l>
					<l>zoo dat er wel vijftig verdronken, ende</l>
					<l>geslagen worden en dit doen geschiedde</l>
					<l>in de Poldervaart, ende kregen wel hon¬</l>
					<l>dert en vijftig goede Poorters gevangen, en</l>
					<l>die schout quam in schijn van een land¬</l>
					<l>man weg, maar van zijne zonen word &apos;er</l>
					<l>een verslagen. Die knegten, deze &apos;victorie&apos;</l>
					<l>bekomen zijnde, quamen terstond voor</l>
					<l>die stede van Delft, en brandde aan die</l>
					<l>zijde alle de huizen ter poort toe af,</l>
					<l>ende zijn weder ongeschent na Rotter¬</l>
					<l>dam gekeert, ende doen voor &apos;t meer veel</l>
					<l>quaads in Delftland en Maasland van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>plonderen en rooven, ende namen groote</l>
					<l>brandschattinge van de dorpen daar on¬</l>
					<l>trend, en die van &apos;s Gravenhage met hare am¬</l>
					<l>bagt, mosten ook ten lesten brandschatting</l>
					<l>geven, ende zaten lange tijd in @ dinge; en</l>
					<l>die gevangen van Delft hebben hen ten les¬</l>
					<l>ten moeten, ende lossen bij groote rand¬</l>
					<l>soenen en zommen van penningen, ende</l>
					<l>daar worde op die tijd sterk getracteert </l>
					<l>tusschen die steden van Holland, en Rotter¬</l>
					<l>dam, maar daar en quam niet af.</l>
					<l>In &apos;t lest van Maart, is heer Jan van</l>
					<l>Naaldwijk Ridder, met een deel knegten</l>
					<l>gevaren uit Rotterdam, en quamen voor</l>
					<l>de stad van Geertruidenberg, ende namse</l>
					<l>in, want zo de poorters niet zeer af keer¬</l>
					<l>den, en hebben &apos;t sterk gemaakt, in mee¬</l>
					<l>ning, hen daar te onthouden; die van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>Dordregt en Schiedam dit vernemende,</l>
					<l>maakten hen sterk, om deze knegten daar</l>
					<l>uit te slaan, maar zij en bedreven niet, </l>
					<l>en keerden weder, zonder ijets meer uit te </l>
					<l>rigten.</l>
					<l>Den 4<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Meij, hadden die knegten van</l>
					<l>Rotterdam,  een schermutsinge voor de stede</l>
					<l>van Schiedam, tegen de knegten, die daar</l>
					<l>binnen lagen, en slogen d&apos; een d&apos; ander veel</l>
					<l>volk af.</l>
					<l>Den 4<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Junij togen die van Rotterdam uit</l>
					<l>met magt te scheep de Lek op, nemende met</l>
					<l>hen veel Poorters, en zommigen meenden, dat</l>
					<l>zij om victualij trekken zouden, d&apos; ander zeide</l>
					<l>dat zij een Blokhuis opslaan zouden op de Lek.</l>
					<l>Die van Dordregt, van den Goude, van Schoon¬</l>
					<l>hoven, en van Schiedam dit vernemende,</l>
					<l>zijn hen snellijk nagevolgt met veel schepen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>ende quamen aan malkanderen, en daar</l>
					<l>worde zeer gevogten, maar ten lesten behiel¬</l>
					<l>den de vier steden de overhand; daar werden</l>
					<l>ontrend vier de half hondert gevangen, ende</l>
					<l>veel geslagen, en nog meer verdronken, ende</l>
					<l>veel die op &apos;t land konden komen, l<hi rend='strikethrough:true;'>i</hi>open, en </l>
					<l>die gevangen worden binnen Dordregt gebragt,</l>
					<l>ende die van Rotterdam verloren op die tijd,</l>
					<l>veertien brakken of schepen, drie buisen, twee</l>
					<l>Carveelen, en een Roeijbaars vol volks worde</l>
					<l>in de grond gezeilt.</l>
					<l>Ende op dezelfde tijd was de Stadhouder met </l>
					<l>veel schepen uitgetogen voor dat blokhuis,</l>
					<l>dat die van Rotterdam opgeslagen hadden</l>
					<l>op de hoofden voor de stad, maar haar opset</l>
					<l>verging niet wel, want zij verloren een Carvel,</l>
					<l>vol volks, zonder ijets anders uit te regten.</l>
					<l>Dit oorlogen van Rotterdam dus hangende,</l>
					<l>is heer Reijck van Brookhuizen, Ridder</l>
					<l>mede binnen Rotterdam gekomen, en word</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>ook gemaakt een van de overste Capiteinen.</l>
					<l>Dezen heer Roijer is op een tijd uitgetogen</l>
					<l>met een deel knegten, en quamen voor de</l>
					<l>stede van der Goude, ende brandde daar</l>
					<l>veel huizen af, die buiten de poort stonden,</l>
					<l>en keerden weder na Rotterdam, zonder</l>
					<l>ijet meer uit te rigten.</l>
					<l>Den 17<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Junij is heer Jan van Naaldwijk,</l>
					<l>en Hendrik Wits met meer andere Capitei¬</l>
					<l>nen ende met alle de knegten, die te zamen</l>
					<l>konden gebragt werden, uit Rotterdam getogen,</l>
					<l>om victuaalje te halen, want de victuaalje</l>
					<l>begon te minderen in de stad, en hadden wel</l>
					<l>over de tagtig schuiten, met koren, wijn ende</l>
					<l>andere dingen geladen, dewelke zij in meenin¬</l>
					<l>ge waren, door de voonen en heimelijkste we¬</l>
					<l>gen binnen Rotterdam te brengen, overmits</l>
					<l>dat er veel schepen voor Rotterdam lagen,dat</l>
					<l>zij &apos;t te water niet avonturen dorsten, die</l>
					<l>stalmeester des Roomschen konings als Capi¬</l>
					<l>teinen van des lands wegen van Holland dit</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>hoorende, en op dezen tijd met veel volk in&apos;t</l>
					<l>velt lag, en wel 4 of 5 dagen daar op gewagt</l>
					<l>hadden, want het hem te komen gegeven was,</l>
					<l>zoo heeft hij zijn volk in ordere gezet, en is hem </l>
					<l>te gemoet gegaan, omtrend het dorp van Moort,</l>
					<l>ende heeft ze scherpelijk aangevogten, en d&apos; ande¬</l>
					<l>ren stelden hen vromelijk ter weer, maar in</l>
					<l>&apos;t vegten, weken die van Rotterdam; ende daar</l>
					<l>zijn boven de 300 geslagen, behalven die in de</l>
					<l>veenen verdronken, en daar worden er ook veel</l>
					<l>gevangen, onder welke ook was, heer Jan van</l>
					<l>Naaldwijk, Ridder, ende Hendrik van Wits,</l>
					<l>en benamen hen alle deze schuiten met victu¬</l>
					<l>aalje, ende daar bleef een van de Captiteinen</l>
					<l>verslagen, genaamt Cornelis van Treslonge,</l>
					<l>Op dezen zelfden nagt hebben de Ruiters, leg¬</l>
					<l>gende in de kerk van Ouderschie, die zij zeer</l>
					<l>sterk, en vast bebolwerkt hadden, het zelfde</l>
					<l>aan brand gestoken, ende ruimden Ouderschie</l>
					<l>en quamen binnen Rotterdam.</l>
					<l>Den 22<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Junij, begost men sterk te tracteren,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>tusschen den stalmeester, en Jonkheer Frans</l>
					<l>van Brederode, ende daar werd een tractaat ge¬</l>
					<l>maakt, en word openbaarlijk aft gepubliceert</l>
					<l>van het stadhuis, wie met de voosz: Jonkheer</l>
					<l>Frans van Brederode uit de stad trekken woude,</l>
					<l>die mogt dat vrij doen, ende die in de stad blijven</l>
					<l>woude, die mogt vrij blijven, aldus is Jonkheer</l>
					<l>Frans van Brederoode met zijn Capiteinen, en</l>
					<l>knegten uit Rotterdam getogen na der sluis in</l>
					<l>Vlaanderen.</l>
					<l>Ende de Stalmeester quam daar binnen met</l>
					<l>een deel van zijn knegten, en bleef daar een</l>
					<l>wijl tijds in liggen, tot bewaringe van de stad,</l>
					<l>die op die tijd kleinder gemaakt werde aan de</l>
					<l>Noordzijde, ontrend 300 treden aan de wijtte, en</l>
					<l>aan de lengte ontrend duizend en vijftig treden,</l>
					<l>ende dit worde gedaan, omdat de stad was wijt</l>
					<l>begrepen, en weinig betimmert, ende bewoont,</l>
					<l>zoo dat die burgers de stad niet bezetten nog</l>
					<l>bewaren en houden, want daar mosten altijd</l>
					<l>knegten binnen Rotterdam liggen van &apos;s lands</l>
					<l>wegen, om de stad te bewaren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Korts hier na worden twee Capiteinen van</l>
					<l>Jonkheer Frans van Brederoode binnen Delft</l>
					<l>met een zwaarde geregt, d&apos;eene genaamt Lepel¬</l>
					<l>tak, en d&apos;ander Rastasch, ende agt dagen daar</l>
					<l>na word Joris de Bastert van Brederode ook al¬</l>
					<l>daar geregt met meer anderen.</l>
					<l>Ende een wijl tijds hier na komt Jonkheer Frans</l>
					<l>van Brederode met een deel schepen weder in</l>
					<l>Holland, roovende en brandende, daar hij best</l>
					<l>mogte, dit vernemende de stadhouder van Hol¬</l>
					<l>land, vervolgde hem met een deel volk met</l>
					<l>wapenen, ende quamen aan malkanderen, en</l>
					<l>daar word zeer gevogten, ende daar bleven</l>
					<l>veel dooden ter wederzijden, maar in &apos;t einde</l>
					<l>word Jonkheer Frans van Brederode zeer ge¬</l>
					<l>quetst, en gevangen binnen Dordregt gebragt,</l>
					<l>ende daar storf hij van zijne quetsinge, en</l>
					<l>worde in de Augustinen kerk begraven tot </l>
					<l>Dordregt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1490, worde geheit het</l>
					<l>hoog Choor van S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents-kerk tot Rotter¬</l>
					<l>dam, ende dit deden de burgers uit liefde, en </l>
					<l>ging om met beurte, ende worden op het werk</l>
					<l>en daar van daan gebragt met den trommel,</l>
					<l>ende de plaats, daar dit hoog Choor opgetim¬</l>
					<l>mert is, heeft voortijds geweest een tuin van</l>
					<l>de huizinge van Spiegel aan de Hoogstraat.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1497, in Junius, worde Philips</l>
					<l>de  tweede van Bourgondien binnen Rotterdam</l>
					<l>heerlijk ingehaalt, en ontfangen, ende gehou¬</l>
					<l>den voor haren graaff en regte landsheer.</l>
					<l>Copie van een</l>
					<l>brief uit &apos;et hof.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>van Holland ge¬</l>
					<l>zonden aan de stad</l>
					<l>Rotterdam, den 11<hi rend='superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l>December, 1506.</l>
					<l>Op den dag van huiden, zoo was bij den hove</l>
					<l>van Holland geordoneert, alzoo zekere niem@</l>
					<l>maren en brieven gekomen zijn uit &apos;et ....</l>
					<l>.... groote personagien, dat dezelve@</l>
					<l>waaragtig geadverteert zijn, dat opzet ge¬</l>
					<l>maakt is, in &apos;t land van Gelre, om eenige ste¬</l>
					<l>den binnen deze langden van Holland in te </l>
					<l>nemen te water ende bijzonder op Dor¬</l>
					<l>dregt en Rotterdam, dat dezelve van de stede</l>
					<l>van Rotterdam tot koste van den gemeenen</l>
					<l>lande van Holland ende Vriesland terstond</l>
					<l>zullen mogen aannemen, ende onderhouden</l>
					<l>25 knegten boven de genen, die zij zelver</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>onderhouden, men zal hem dezelve 25 knegten</l>
					<l>doen betalen, gelijk andere Capiteinen, ende</l>
					<l>knegten tot oosten van den lande liggende, be¬</l>
					<l>taalt werden bij Rentmeester Generaal van</l>
					<l>Noord-Holland Jacob Govertsz. als ontfang</l>
					<l>hebbende van de penningen van den lande </l>
					<l>ter cause van de onderhoudinge van de 600 </l>
					<l>knegten ommegeslagen, welke penningen hen</l>
					<l>gepasseert zullen worden in &apos;t uitgeven van</l>
					<l>zijne rekeninge, mits overbrengende deze or¬</l>
					<l>donnantie ende quitantie, en dat geduren¬</l>
					<l>de tot kennelijke wederzeggen van den hove.</l>
					<l>Aldus gedaan in den Hage op den eersten dag</l>
					<l>in December 1506. Bij mijn heer, den stad¬</l>
					<l>houder Generaal heer Philips van Spangien</l>
					<l>ridder; M<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>r</hi> Jacob Ruisch, Floris Eem van</l>
					<l>Wijngaarden, Floris Evert de Voor, </l>
					<l>Jan van Duinenden, Reinier de Jonge,</l>
					<l>raatsluiden</l>
					<l>ende Jacob Bouwens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>#</l>
					<l>van den hove.</l>
					<l>Mij jegenwoordig, en</l>
					<l>was ondertekent.</l>
					<l>D:</l>
					<l>Ruins.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1510, 1511511xxxx1, 1512, en-</l>
					<l>1513 worden de glazen gemaakt ende in¬</l>
					<l>gezet aan het hoog Choor van S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents.</l>
					<l>kerk.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1536, den 3<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Julij, storf den</l>
					<l>gelieven en wijdvermaarden Erasmus van -</l>
					<l>Rotterdam in de stad Bazil in Switserland,</l>
					<l>en wierd daar begraven, oud zijnde 68 jaren,</l>
					<l>8 maanden, 5 dagen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1547, den 12<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Maart,</l>
					<l>word den eersten steen geleit van het verhoo¬</l>
					<l>gen van S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents kerk toren te Rotterdam; het</l>
					<l>onderste hadde gestaan 98 jaren, eer de verhooging</l>
					<l>daar op gezet wierde.</l>
					<l>Korts daar na worde gemaakt de Huibrugge</l>
					<l>van steenwerk; voor die tijd geweest hebbende een</l>
					<l>houte briggetjen.</l>
					<l>Ende ontrond die tijd word ook gemaakt het hooft</l>
					<l>aande Oost-zijde van de oude haven van steen¬</l>
					<l>werk; voor die tijd geweest hebbende een rijsen</l>
					<l>hooft.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1554, kogt men binnen Rotter¬</l>
					<l>dam een 1000 metselsteen, om elf stuivers, en</l>
					<l>een hoed kalk op gelijke elf stuivers.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1555, 1556, en 1557, wor¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>de geheit, gefundeert, ende gemaakt de schoone</l>
					<l>en heerlijke steene brugge, daar markt op gehou¬</l>
					<l>den word tot Rotterdam, op welke brug het beeld</l>
					<l>van Erasmus is staande, tot bewijzing, dat hij-</l>
					<l>daar geboren ende opgevoet is na bij S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi>: Laurents</l>
					<l>kerk.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1561, konde men binnen Rot¬</l>
					<l>terdam, aan de Middeldam, &apos;t welk op die tijd -</l>
					<l>het beste van de stad was, een huis huren een geheel </l>
					<l>jaar, ontrent vier pond vlaamsch, maar</l>
					<l>daarna worden &apos;t dierder.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1563, den 10<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> julij, wezende</l>
					<l>saturdag, ontrend 2 uren na den middag begon</l>
					<l>een grooten brand binnen Rotterdam in de west</l>
					<l>moulenstraat, ende het waijde een sterken droogen</l>
					<l>wind, zoo dat den brand niet te schutten, nog te hou¬</l>
					<l>den was, overmits het veel rietdak, dat in de stad was,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>ende daar verbrandden &apos;t Westnieuweland</l>
					<l>en Rijstuin, d&apos; hooftsteeg, den Houttuin, ende</l>
					<l>het Oosteinde van de Hoogstraat, zoo dat er</l>
					<l>meer verbrandde dan 250 huijzen, en dat </l>
					<l>preeker - monnicken - klooster met dat </l>
					<l>Manhuis, de hooftpoort, ende de Draaijbrug¬</l>
					<l>ge en wel 60 schepen, zoo klein als groot, </l>
					<l>daar van zommige met goed geladen waren,</l>
					<l>zoo dat er een groot goed van allerleij zoorten</l>
					<l>verbrandde, daar een groote en onverwinne¬</l>
					<l>lijke schade door geleden wierde.</l>
					<l>De heeren regeerders van Rotterdam, ziende</l>
					<l>en merkende, dat de Hooft-steeg, veel te </l>
					<l>naauw was, zo hebben zij afgeheurt alle de</l>
					<l>voorhuizen, aan de Oost-zijde van de straat,</l>
					<l>want de huizen lagen ter neder van den brand,</l>
					<l>zoo dat de straat zoo veel wijder gemaakt </l>
					<l>worde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1564 worde de Draaij-brugge</l>
					<l>weder gemaakt, ende geleit binnen de 2 torens,</l>
					<l>daar de boom van de haven op die tijd aan sloot,-</l>
					<l>want de Draaij-brugge hadde voortijds gelegen het</l>
					<l>een einde in Westnieuweland, en het ander einde</l>
					<l>in de Rijstuin.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1571 worde gemaakt het blauw¬</l>
					<l>steenwerk, daar de Mandemakers brugge op hooft</l>
					<l>te rusten, dies &apos;t voor die tijd onbequamelijk en onge¬</l>
					<l>makkelijk hadde gedaan.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1572, als Willem, Grave van¬</l>
					<l>der Mark heer van Lume, Admiraal wegens den</l>
					<l>prince Willem van Orangien, over de schepen, -</l>
					<l>dies hij ook tot ontrend of ruim 20 hadde verga¬</l>
					<l>dert, gevoert respectivelijk bij zijn Grave van der-</l>
					<l>Mark, Vice Admiraal Berthold Enthes van-</l>
					<l>Montheda, Jonker Willem van Treslong Jonker</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>Jacob Cabellau, Jan Claasz: Spiegel, Nicolaas</l>
					<l>Ruichaver, Bruin van Utregt, en meer andere</l>
					<l>Capiteinen tot het voorsz: getal hun hadden</l>
					<l>op &apos;t furieus gebot van de Coninginne van Enge¬</l>
					<l>land, uit het zelve rijk te begeven, ende zij luiden</l>
					<l>als doen met den goeden wind, van meeninge zijn¬</l>
					<l>de om na &apos;t Noorder quartier van Holland te</l>
					<l>zeilen, &apos;t ware op Enkhuizen ofte aldus daarse</l>
					<l>best zouden mogen aankomen, of om Texel in te</l>
					<l>nemen ofte verstroojen de 14 of 15 Oorlogschepen</l>
					<l>van Duc d&apos; Alba, die men verstond daar te wezen </l>
					<l>maar alzoo de wind contrarij liep, zo werden zij luiden</l>
					<l>te rade, de Magt te kiezen, ende quamen den1<hi rend='superscript:true;'>n</hi></l>
					<l>April des agtermiddags ten 2 uren, 2 van hun 26 </l>
					<l>schepen (daar onder gerekent 2 schepen uit Span¬</l>
					<l>gien gekomen, die zij doen juist hadden verovert) de</l>
					<l>Maze in, en streken beide, namentlijk de Capiteinen</l>
					<l>Marinus Brand ende Daam voor &apos;t Brielsche</l>
					<l>hooft, daar na quamen de rest tot de voorsz: 26</l>
					<l>toe, doen quam aldaar juist bij geval met den -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>34.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>schuit eenen Jan Pietersz Coppelstok ( den voorsz:</l>
					<l>Capitein Treslong wel bekent) op wiens addres aan</l>
					<l>den gemelten grave van der Mark, de zelve Coppe¬</l>
					<l>stok wierd geinplojeert, om gesterkt met het sig¬</l>
					<l>net van Treslong den Magistraat aan te dienen,-</l>
					<l>dat er 2 uit den haren zouden hebben te komen-</l>
					<l>buiten aan &apos;t hooft, om met den meer gemelt den -</l>
					<l>grave cumß: te spreken, als aldaar gekomen, om</l>
					<l>haarluiden te verlossen van den 10<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> penning, en te</l>
					<l>beschermen voor den hertoge Alva, en den Span¬</l>
					<l>gjaarden; Coppestok gevraagt wezende, hoe sterk de</l>
					<l>voorsz: rest mogte zijn, antwoorde hij meer uit ligt¬</l>
					<l>vaardigheid, dan met voorgeraden gemoede, dat ze</l>
					<l>wel 5000 sterk waren, &apos;t welk daar zulken schrik</l>
					<l>en verbaastheid veroorzaakte, dat er eerst niemand</l>
					<l>uit wilde, dan quamen nog eindelijk 2 met buizen</l>
					<l>in den huizing tusschen &apos;t hooft, ende stad, alwaar</l>
					<l>de graaf van der Mark de stad opeischte uit den</l>
					<l>naam van den prince van Orangien, als stadhou¬</l>
					<l>der der Conings over Holland, en men gafse 2</l>
					<l>uren hun beraat, maar de vreeze was in de stad</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>zoo groot dat niet alleen de geestelijkheid, maar</l>
					<l>ook de borgers pakten en sahten al datse in haast</l>
					<l>konden, ende liepen de Zuidpoort uit, grave van¬</l>
					<l>der Marks volk quam vast op &apos;t land, vragende</l>
					<l>aan de burgers, dieze op de wallen zagen, of men</l>
					<l>hen in zoudet laten, dan of men zig zelven in -</l>
					<l>helpen zoud, de burgers liepen schielijk de stad uit,</l>
					<l>en Treslong vertrok straks met een deel volk na de</l>
					<l>Zuidpoort, ende men brandde de Noordpoort op,</l>
					<l>en wierde alzoo de stad ingenomen.</l>
					<l>Den 9<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> April, zijnde woonsdag den 4<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Paasdag</l>
					<l>overviel Bossu de stad Rotterdam, en wierden</l>
					<l>ter zelver tijd vermoort of dood geslagen in de </l>
					<l>40 burgers, onder dezelve de nagenoemde</l>
					<l>Jan Jacobsz de Roos, Burgemeester.</l>
					<l>Joris Baltonsz.</l>
					<l>Job Jansz.</l>
					<l>brouwers.</l>
					<l>Hendrik Claasz.</l>
					<l>Cornelis Aartsz Kievit.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>36</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Pieter Jorisz.</l>
					<l>Willem Arionsz van Groenhout.</l>
					<l>Hendrik Sweertsz.</l>
					<l>Pieter Jorisz.</l>
					<l>Claas Schouten.</l>
					<l>Job Fransz Timmerman.</l>
					<l>Willem Ariensz Groenhout.</l>
					<l>Pieter Slampamp.</l>
					<l>De Vos, trommelslager.</l>
					<l>Cornelis Ariensz Mijnen.</l>
					<l>Joris Roelandsz van Sevenhuizen.</l>
					<l>De witten Hendrik.</l>
					<l>Rijk de Smit.</l>
					<l>Dirk Tijsz Moulenaar.</l>
					<l>Jacob de Smit.</l>
					<l>Jacob agt Schoenmaker.</l>
					<l>Frans Jansz Smit.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>Marcelis Claasz.</l>
					<l>Pieter de Lapper.</l>
					<l>Teunis Rekhals.</l>
					<l>den broeder.</l>
					<l>De zoon van Jan de Vosch.</l>
					<l>Huibert poortier van de Schiedamsen Poort.</l>
					<l>Met zijn zoon.</l>
					<l>Dooft Jan.</l>
					<l>Jan Barentsz.</l>
					<l>Claas Woutersz op de Meent.</l>
					<l>de zoon van Maartge Huigen.</l>
					<l>Hendrik Aalbertsz.</l>
					<l>Govert de Smit.</l>
					<l>Kuiper Tijsz.</l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Cornelis Door.</l>
					<l>Willem Cornelis Stierman.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Adriaan Corf@</l>
					<l>Pieter Cornelis Kuiper</l>
					<l>Adriaan Willemsz gouts bloem, verdronken.</l>
					<l>Nog een op &apos;t kerkhof dood gebleven.</l>
					<l>Den 22<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Julij op Dingsdag togen de Spaan¬</l>
					<l>schen  uit Rotterdam, en doen quamen weder-</l>
					<l>in veel uitgeweke vrome burgers, en men heeft</l>
					<l>van die tijd aan de stad (die zeer zwak, en verval¬</l>
					<l>len van vesten was) beginnen sterk te maken,</l>
					<l>en te bolwerken, dit mosten de burgers uit </l>
					<l>liefde doen, ende daar toe om den 3<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> nagt wa¬</l>
					<l>ken, dit duurde ontrend 5 jaar lang, want de</l>
					<l>stad wierd op die tijd aan de waterzijde ver¬</l>
					<l>groot aan de wijtte ontrend 125 treden, en aan de</l>
					<l>lengte van bij de Oostpoort af, tot bij onder</l>
					<l>Schiedamse poort toe, welke vergrootinge en</l>
					<l>wierde niet gedaan, vermits daar geen plaats</l>
					<l>en was om te timmeren (want daar waren</l>
					<l>op die tijd veel onbetimmerde erven ende tuinen</l>
					<l>in de stad maar het wierd gedaan om de sterkte</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>van de stad; ende om de schepen binnen de stad</l>
					<l>te mogen brengen, want de nieuwe haven en de</l>
					<l>Blaak (dat beide stads vesten geweest hadden) -</l>
					<l>wierden 2 binnen havens van gemaakt, want op</l>
					<l>die tijd werde de meeste Coophandel van &apos;t gehe¬</l>
					<l>le land binnen Rotterdam gedreven van de </l>
					<l>Oost, en de Westerse vaart, want Amsterdam</l>
					<l>was op die tijd Catholijk.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1576 wierde geordonneert</l>
					<l>ende gemaakt het Gasthuis op het Oost-einde</l>
					<l>van de Hoogstraat aan de Noordzijde, voor die</l>
					<l>tijd geweest hebbende aan de Huibrugge.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1577 wierden afgebroken</l>
					<l>de vest-muren aan de binnenzijde van de</l>
					<l>nieuwe haven.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1578 wierde afgebroken de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>40</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>hooftpoort genaamt S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents-poort, ende</l>
					<l>plag te staan op het Zuid-einde van de hooft -</l>
					<l>steeg bij de Draaijbrug.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1579, worde gemaakt, ende</l>
					<l>geleit de eerste Gapersbrugge.</l>
					<l>van&apos;t Jaar 1579, tot het jaar 1583, heeft de </l>
					<l>stad van Rotterdam groote en magtige onkosten</l>
					<l>gedaan aan de stad wallen ende bolwerken </l>
					<l>aan de Waterzijde want</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1584 was de stad Rotterdam</l>
					<l>fraaij van aarde wallen, ende aarde-bolwerken</l>
					<l>aan de waterzijde kant, als nu geschreven zal</l>
					<l>worden.</l>
					<l>Het eerste bolwerk lag aande Oost-poort, daar</l>
					<l>de Ruime molen op getimmert worde in &apos;t jaar</l>
					<l>158x4, die in korten tijd wel 24 Roevoeten </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>41.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>sakte.</l>
					<l>Het tweede bolwerk lag voor de Oostpoort</l>
					<l>daar de oude Oostpoort in gedamt was, ende</l>
					<l>hadde voortijds geweest een poorte gelijk de</l>
					<l>Delfsche poort.</l>
					<l>Het derde bolwerk lag aan de binnenzijde van</l>
					<l>&apos;t Haringvliet, voor Broer Pieter Sieren </l>
					<l>straat.</l>
					<l>Het vierde bolwerk lag aan de binnenzijde -</l>
					<l>van &apos;t Haringvliet voor de Boogertstraat.</l>
					<l>Het vijfde bolwerk lag bij de hooftpoort, daar</l>
					<l>na de beurs opgetimmert worde.</l>
					<l>Het zesde bolwerk lag bij het Westerse hooft,</l>
					<l>ende waar genaamt den houten man.</l>
					<l>Het zevende bolwerk lag een weing beoosten.</l>
					<l>Engel boonensteeg, ende was genaamt Tolwagen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>42</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Het agste bolwerk lag schuins over de oude Schie¬</l>
					<l>damsche poort, en was genaamt Lugtenburg, daar</l>
					<l>in &apos;t begin des jaars 1584, een wipmolen opgetim¬</l>
					<l>mert wierde, die daar ontrend 26 jaren opstond, </l>
					<l>ende doen worde ze afgebroken, omdat de straat</l>
					<l>van de Eunger brugge daar regt oproejde, en tussen</l>
					<l>alle voorsz: bolwerken, lag een aarden wal,</l>
					<l>ende daar en was geen poort aan de waterzijde</l>
					<l>van de Oostpoort af, tot de oude Schiedamsche </l>
					<l>poort toe, dan op het oude Oosthooft was een</l>
					<l>gat in de aarde, dat aan de beide zijden met </l>
					<l>balken bezet was, ende planken daar opgeleit,</l>
					<l>ende de aarde daar op geleit, zoo dat men on¬</l>
					<l>der en boven d&apos;aarde ging, die op het hooft </l>
					<l>wezen wilde, ende aldus was de stad Rotter¬</l>
					<l>dam aan de waterzijde, als voorsz: is, maar</l>
					<l>aan de land-zijde was de stad met steene </l>
					<l>muuren, ende torenen, die zeer vervallen </l>
					<l>waren, ende op zommige plaatsen met </l>
					<l>aarde weder gestopt, zoo dat de stad aan de</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>43</l>
					<l>stad Rotterdam</l>
					<l>land-zijde zeer open lag, tot in &apos;t jaar 1584,</l>
					<l>In&apos;t zelve jaar, word gemaakt van steenwerk</l>
					<l>het oude Westerschie hooft voor die tijd geweest</l>
					<l>hebbende een houten hooft dat zeer vervallen</l>
					<l>was.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was buiten de Goudsche poort</l>
					<l>met eenen tuin, nog niet een bleikvelt van </l>
					<l>d&apos; Oostpoort af tot de Rotte toe buiten om de</l>
					<l>stad, maar het was allegaar wijland en hooij¬</l>
					<l>land van de stads vest af tot Crooswijk toe,</l>
					<l>maar de oude stadsvesten zag men nog hoe </l>
					<l>datze geweest hadden van Pompenburg af, tot</l>
					<l>bij de Oostpoort toe, alhoewel dat het ontrend</l>
					<l>95 jaren gelden was dat de stad kleinder</l>
					<l>gemaakt worde leest <hi rend='strikethrough:true;'>fol:</hi></l>
					<l>In &apos;t zelve Jaar, en stond buiten het Hof-poor¬</l>
					<l>tjen niet een huis,  nog tuin nog bleikvelt </l>
					<l>maar het was weiland van de stad af, tot de</l>
					<l>Blommerdijksche watermolen toe, en daar</l>
					<l>en stond aan de Rotte van de stad af, tot het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>44.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>duifhuis toe, maar een huis, daar een land¬</l>
					<l>man in woonde, genaamt, Jacob Leeuwen.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, en stond buiten de Delftsche</l>
					<l>poort niet een huis, nog meulen, nog tuin,</l>
					<l>nog bleikvelt, van de stad af tot de Koolse</l>
					<l>watermolen toe, ende alzoo was het ook</l>
					<l>buiten de oude Schiedamsche poort.</l>
					<l>In &apos;t begin van Maart stond binnen Rotter¬</l>
					<l>dam niet meer dan 6 Corenwind-molens,</l>
					<l>2. bij de Oostpoort</l>
					<l>2. </l>
					<l>op het Noord-einde van de Lombertstraat.</l>
					<l>1. bij de Delfsche poort.</l>
					<l>1. bij de oude Schiedamsche poort.</l>
					<l>Dit waren de 6 Corenmolens, en daar toe nog</l>
					<l>5 Rosmolens, en anders geen molens en maal¬</l>
					<l>den voor die stad Rotterdam.</l>
					<l>Nu zullen wij schrijven, hoe de stad Rotter¬</l>
					<l>dam was van straten, stegen, huizen, en ge¬</l>
					<l>bouw, in &apos;t jaar 1584, en &apos;t zelve doen aan -</l>
					<l>deelen, omdat men &apos;t zelve te beter verstaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>45.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>ende onderscheiden zoude.</l>
					<l>In &apos;t zelfde jaar, was het Oost- nieuwland</l>
					<l>een eiland, en hadde 11 straten of stegen.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, stond aan de noordzijde van</l>
					<l>de nieuwe haven niet een woonhuis, anders</l>
					<l>niet, dan een pakhuis, toebehoorende een </l>
					<l>Coopman genaamt Cornelis Spiering maer </l>
					<l>het waren onbetimmerde erven, en tuinen.</l>
					<l>die op die tijd bevrijt waren met een sloot,</l>
					<l>van de Meulestraat af; tot op het Oosteinde</l>
					<l>van de nieuwe haven, ende dit hadde voor¬</l>
					<l>tijds geweest de binnenvest sloot, die deurgaans</l>
					<l>gedamt wierd, en daar staan al de voorgevels</l>
					<l>op van de huizen, die aan de Noord-zijde van</l>
					<l>de nieuwe haven staan.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, stond in de Groenendaal niet</l>
					<l>dan 6 of 7 huizen, voorts waren &apos;t tuinen,</l>
					<l>daar na de voorsz: tijd 3 stegen door ge,,</l>
					<l>maakt wierden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>46.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>D&apos;eene ontrend het jaar 1590, ende worde ge¬</l>
					<l>naamt Hiemans steeg, omdat de man, die het</l>
					<l>eerste huis aan deze steeg timmerde, genaamt</l>
					<l>was Hieman Sijmonsz , en was Capitein van</l>
					<l>&apos;s lands wegen.</l>
					<l>D&apos;ander ontrend het jaar 1593, ende worde ge¬</l>
					<l>naamt Jaap- quaaken - steeg, omdat de man</l>
					<l>genaamt was Jacob Jansz Quaak, die het eer¬</l>
					<l>ste huis aan deze steeg timmerde, hij was een</l>
					<l>schipper over zee.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was de Oost-meulestraat wei¬</l>
					<l>nig betimmert, en in &apos;t zelve jaar 1584 wor¬</l>
					<l>de gemaakt ende geleit de eerste brugge o¬</l>
					<l>ver de nieuwe haven, die op de Meulestraat</l>
					<l>roeit.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar was de Zuid-zijde van de Hout¬</l>
					<l>tuin straat betimmert met weinig huizen,</l>
					<l>en scheepmakers lootsen, voorts waren&apos;t onbe¬</l>
					<l>timmerde erven, aan de noordzijde van de</l>
					<l>Houttuinstraat, waren &apos;t timmerwerven, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>47.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>daar en stond niet een huis, van de mandema¬</l>
					<l>kers brug af, tot de valke- brugge toe.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was de zevenhuizensteeg qua¬</l>
					<l>lijk half betimmert, voorts waren &apos;t onbetim¬</l>
					<l>merde erven.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar was de Hooftsteeg voltimmert,</l>
					<l>maar daarna zijnder zommige oude huizen</l>
					<l>afgebroken, en groote huizen weder getimmert.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was Cijstuin betimmert -</l>
					<l>met zommige huizen, en voorts waren &apos;t Cijt¬</l>
					<l>werven, ende onbetimmerde erven, daar na</l>
					<l>veel schoone pakhuizen op getimmert zijn,</l>
					<l>om allerlei coopmans goed te mogen bergen.</l>
					<l>T&apos;zedert het jaar 1584 zijn tusschen de draeij¬</l>
					<l>brugge, en de Roo brugge, zommige nieuwe</l>
					<l>huizen getimmert, daar er voor die tijd </l>
					<l>geen gestaan hebben.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, stond aan de Zuidzijde van</l>
					<l>de nieuwe haven niet dan 3 a 4 huizen, voorts</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>waren &apos;t onbetimmerde erven, ende van de</l>
					<l>roobrugge, of tot daar de Haringvliet brug¬</l>
					<l>ge leit toe, stonden maar 7 of 8 huizen.</l>
					<l>Nu zullen wij schrijven van het Westnieuwe¬</l>
					<l>land, dat aan de West-zijde leit van de oude</l>
					<l>haven, ende is een eiland, daar in &apos;t jaar </l>
					<l>1584, 15 straten of stegen in lagen, maar in</l>
					<l>&apos;t jaar 1605, lagen in dit voorsz eiland 21</l>
					<l>straten, of stegen.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar 1584 was de Blaak niet ge¬</l>
					<l>kaait aan geen van beide zijden, want</l>
					<l>van de Gapers-brugge, tot daar de Enger-</l>
					<l>brugge leit stond op die tijd anders niet, dan</l>
					<l>een scheepmakers huis, dat op een timmer¬</l>
					<l>werff stond, voorts was &apos;t rietvelt, tusschen</l>
					<l>beide de voorsz: bruggen, daar de haring </l>
					<l>schepen voor lagen &apos;s winters aan palen, die</l>
					<l>voor dat riet geleit waren; onder aan de</l>
					<l>Oost-zijde van de Gapers-brugge waren 5</l>
					<l>of 6 timmerwerven, daar op ijeder werf</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>49</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>een scheepmakers huis stond met riet gedekt</l>
					<l>ende en stonden niet op rooij, gelijk de </l>
					<l>landlieden timmeren, een ijder na zijn gele¬</l>
					<l>gentheid, ende aan de noordzijde van de blaek</l>
					<l>stond niet een huis, want de plaats, daar</l>
					<l>de straat hadde te liggen, wierd op die tijd </l>
					<l>buiten de vestmuren, uit het water opgehoogt,</l>
					<l>want al de huizen, die aan de Noord-zijde van</l>
					<l>de Blaak getimmert zijn, staan met de </l>
					<l>voorgevels op de oude vestmuren, ende twee</l>
					<l>eerste huizen aan deze straat wierden ge¬</l>
					<l>timmert in &apos;t jaar 1587, op de Westhoek van </l>
					<l>de korte Schrijnwerkers-steeg.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was de Visschersdijk betim¬</l>
					<l>mert met een deel slegte visschershuizen, die</l>
					<l>meest al met riet gedekt waren, en voorts </l>
					<l>waren &apos;t vele onbetimmerde erven, aan bei¬</l>
					<l>de de zijden van de Visschersdijk</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, was S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Jacobstraat met </l>
					<l>vele slegte huiskens betimmert, en alzoo -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>50.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>ook de Bagijnenstraat maar de broeders¬</l>
					<l>steeg en de Kokkesteeg waren betimmert met</l>
					<l>schamele burgers huiskens.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, lagen tusschen de korte Kip¬</l>
					<l>straat tot aan de Noord Vest 14 straten en ste¬</l>
					<l>gen, maar in &apos;t jaar 1604, waren er 17, daar</l>
					<l>de Lombertstraat de voornaamste van is.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, stond in Jan Jorisz steeg, </l>
					<l>niet een huis, maar de eerste huizen wierden</l>
					<l>daar getimmert in den jaar 1587.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar 1584 worden begonnen de</l>
					<l>lange lijnstraat, dat op die tijd was aan de </l>
					<l>west-zijde van de straat een overdekte lijn¬</l>
					<l>baan, lang zijnde van de Westsloot, tot bijna</l>
					<l>aan de huizen, die aan de Kipstraat staan.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1587, worde gemaakt en</l>
					<l>geleit de eerste brugge agter het stadhuis</l>
					<l>over de Kipsloot, want op die tijd lag daar</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>51</l>
					<l>stad Rotterdam</l>
					<l>een houte bruggetjen, daar naauwelijks een</l>
					<l>wagen over konde rijden.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar worde begonnen Rombouten¬</l>
					<l>steeg die men de Wildsteeg noemt, en staat</l>
					<l>tusschen de Lomberstraat, ende Buttersloot.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar worde begonnen de heeren¬</l>
					<l>straat, het hadde geweest een sloot die in de</l>
					<l>Buttersloot uitging, deze sloot worde gedamt</l>
					<l>ende eene worden de voorgevels opgezet</l>
					<l>van de huizen aan de Noord-zijde.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1595 worden een erft daar</l>
					<l>gegraven tusschen de Nieuwehaven, en</l>
					<l>&apos;t Haringvliet, zoo dat beide havens tot mal¬</l>
					<l>kanderen loopen, ende daar was &apos;t een eiland</l>
					<l>tusschen de nieuwe haven, en &apos;t Haringvliet,</l>
					<l>daar in &apos;t jaar 1605 8 wel betimmerde</l>
					<l>straten of stegen in lagen.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1607 begreep het Oost</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>52</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>nieuwland (zijnde een eiland) in hem zelfs</l>
					<l>16 straten of stegen.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1612 maalden voor de stad</l>
					<l>Rotterdam 13 Coren-wind-molens en 50</l>
					<l>Rosmolens.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1618, in Junij, is geleit</l>
					<l>den eersten steen aan de nieuwen deel.</l>
					<l>in &apos;t Jaar 1619 worde gemaakt </l>
					<l>het verlaat bij den deel.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, waren bij de stad onderhouden</l>
					<l>84 bruggen, buitendijks 32 en binnen 52.</l>
					<l>in &apos;t jaar 1622 in December, wier¬</l>
					<l>den 12 vendels opgerigt, uit de burgerij van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>53.</l>
					<l>stad Rotterdam</l>
					<l>de eed der schutters.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1630, den 13 Meij hebben</l>
					<l>de heeren van den geregte gecasseert de 12</l>
					<l>vendelen schutters, en wederom 6 gemaakt.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1639, heeft de Admiraal</l>
					<l>Tromp de Spaansche vloot, sterk 67 schepen</l>
					<l>in Duins teenemaal vernielt,</l>
					<l>3 verbrand.</l>
					<l>12 in de grond.</l>
					<l>10 genomen.</l>
					<l>33 aan strand gejaagt.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1640 is er in Nederland</l>
					<l>een Aardbeving geweest.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1645, is de nieuwe kerk¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>54.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>tot Amsterdam verbrand.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1647 in Maart, is zijn</l>
					<l>hoogheid Frederik Hendrik overleden, en tot</l>
					<l>Delft Coninglijk begraven.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1648, is Wilhem de tweede</l>
					<l>tot Gouverneur Generaal, in zijns vaders plaats</l>
					<l>aangenomen.</l>
					<l>In &apos;t zelve Jaar den 5<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Junij is de vrede met de</l>
					<l>koning van Spangien, en de Staten Generaal in</l>
					<l>gantsch Nederland gepubliceert.</l>
					<l>Den 28<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> October van &apos;t zelfde jaar, is de eerste </l>
					<l>steen van &apos;t stadhuis tot Amsterdam geleit.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1650, den 6<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> November</l>
					<l>is zijn hoogheid Wilhem de tweede overleden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>55.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>Den 14<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> November is geboren zijn zoon Wil¬</l>
					<l>helmus de 3<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>de</hi> Prince van Orangien en Nassou.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1652, is &apos;t stadhuis tot</l>
					<l>Amsterdam verbrand.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1653 heeft Jan van</l>
					<l>Galen met 15 oorlogschepen tegens 17 kloeke</l>
					<l>Engelsche schepen slaags geweest, zijn been</l>
					<l>afgeschoten zijnde, is hij overledenen den 11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> </l>
					<l>December, in de nieuwe kerk tot Amsterdam</l>
					<l>princelijk begraven.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, den 8<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Augusti geschie¬</l>
					<l>de de slag voor Wijk, daar den vromen held</l>
					<l>Tromp gebleven is, en is tot Delft heerlijk</l>
					<l>begraven.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1651, in meij wierd de </l>
					<l>vrede met Engeland en Holland gesloten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>56</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar, den 12<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> October is &apos;t Delfs</l>
					<l>Magasijn gesprongen.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1663, is begonnen</l>
					<l>te bouwen een Gemeenlandshuis, off</l>
					<l>Schielands-huis op de magere Varkenmarkt</l>
					<l>is 80 voet vierkant, een overmaten kostelijk ge¬</l>
					<l>bouw, in alles uitmuntende.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1664, is de kruitmolen</l>
					<l>gesprongen buiten Rotterdam aan de heul</l>
					<l>alwaar bij ongeluk een man is dood gebleven,</l>
					<l>en 2 gequetst, heeft voorts veel daarom</l>
					<l>staande huizen de pannen afgesmeten, en</l>
					<l>de glazen uit. Daar is tot groote verwonde¬</l>
					<l>ring blijven staan een houte loots, daar wel</l>
					<l>100000 lb kruit in was, en stond ontrend </l>
					<l>70 a 80 voet daar maar vandaan; hoe het</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>57.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>ongeluk bijgekomen is, weet men niet, dan </l>
					<l>werd gezeit, dat het door &apos;t vallen van een ha¬</l>
					<l>mer zoude zijn, zommige zeggen, dat het</l>
					<l>kruit al te lang op den Eest heeft gelegen, en</l>
					<l>door al te drooge hitte aan brand is geraakt.</l>
					<l>andere wederom zeggen, dat de pan, daar</l>
					<l>het kruit in gedroogt word, geborsten was</l>
					<l>en overzulks niet digt, en door &apos;t uitvallen</l>
					<l>van eenig kruit is aangegaan.</l>
					<l>In Junij zijn bij de heeren staten georde¬</l>
					<l>neert 6000 man, om de Eijderschans te be¬</l>
					<l>magtigen, alzoo die bij den Bisschop van</l>
					<l>Munster was ingenomen, om eenige gel¬</l>
					<l>de die hij zeide te moeten hebben van</l>
					<l>graaf Willem van Vriesland. Nadat de</l>
					<l>voorsz: Eijderschans bij het Staten volk</l>
					<l>10 a 12 dagen was belegert geweest, is de</l>
					<l>zelve met accord in handen van de Staten</l>
					<l>overgegaan.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar is tot Rotterdam verbout</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>58.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>De nieuwe poort op op het Wester nieuwe</l>
					<l>hooft die in &apos;t jaar 1663 begonnen was, is </l>
					<l>een heerlijk gebou.</l>
					<l>Zijn nog bij de stad begonnen te maken</l>
					<l>2 poorten, te weten,</l>
					<l>1. op het Oosters nieuwe hooft, en den andere</l>
					<l>op het Westers oude hooft.</l>
					<l>In &apos;t zelve jaar in de zomer is verandert de</l>
					<l>voorpoort van de Delfsche poort, en gemaakt</l>
					<l>met een ophalende brugge; was te vorens</l>
					<l>een vast liggende brugge tusschen 2 kleine</l>
					<l>gaalderijtjes, daar men zomtijds de soldaten</l>
					<l>wat water en brood op lieten eten als zij het</l>
					<l>wat hadden verherft; de Delfsche poort</l>
					<l>wierd rondom afgebikt, zoo dat hij scheen</l>
					<l>vernieuwt te zijn.</l>
					<l>In October is bij de Oost-Indische compag¬</l>
					<l>nie begonnen een nieuw pakhuis te maken</l>
					<l>op haar timmerwerf in de boomtjes.</l>
					<l>Den 25 Julij des selven jaars, heeft het den </l>
					<l>gantschen dag een geweldigen storm gewaaijt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>59.</l>
					<l>stad Rotterdam</l>
					<l>Den 11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Augustus, heeft het geweldig gewaijt,</l>
					<l>gedondert, en gehagelt, met zoo grooten regen</l>
					<l>dat de grooten het water niet konde swelgen.</l>
					<l>Den 20<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> December, des selven jaars is er ge¬</l>
					<l>zien geweest een sterre met een staart, staan¬</l>
					<l>de in het Z.Z. Oosten de staart of schijnsel op¬</l>
					<l>waarts aan, naar het Westen, is voor de eerste¬</l>
					<l>maal gezien den 12<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dezes, ende leste was den</l>
					<l>2<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Kersdag, wezende den 26<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> December, hij</l>
					<l>draaijde geweldig gezwind West aan, den 27<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> en</l>
					<l>28<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito heeft men beginnen te zien een sterre</l>
					<l>des avonds 7 a 8 uren, wel zoo groot als de andere</l>
					<l>staat, hooger als de sterre met de staart, den</l>
					<l>3 Januarij 1665, werd er aan deze starre</l>
					<l>ook een staart gezien, maar bij lange na zoo</l>
					<l>groot niet, strekkende O. a O. ten Noorden, deze</l>
					<l>starre is gezien geweest tot den 22<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Januarij,</l>
					<l>dog, gelijk hij in &apos;t eerste scheen te verhelde¬</l>
					<l>ren, zoo verdween hij te niets weer, draaijde</l>
					<l>mooi heel snel naar het Westen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>60</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1665, den 12<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Januarij, </l>
					<l>heeft het beginnen te vriesen, en ging zoo hart</l>
					<l>aan, dat men den 21<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi>, wezende woensdag, en</l>
					<l>biddag voor het nieuwe hooft over de Maas </l>
					<l>liep op het tolhuis.</l>
					<l>Den 3, 4, en 5<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Februarij is men doende geweest,</l>
					<l>om de maas op te bijten, alzoo de vorst weinig</l>
					<l>of niet hadde te beduden, ende maas gaan¬</l>
					<l>de, en bijna zonder ijs was, van beneden af,</l>
					<l>tot weinig beneden het tolhuis. Dien zel¬</l>
					<l>ven dag konde men met een slee zig op het</l>
					<l>tolhuis laten rijden gins en weêr voor 3 sts<hi rend='superscript:true;'>s</hi></l>
					<l>zijnde voor de middag; des namiddags kon¬</l>
					<l>de men voor zoo veel gelt over varen met een </l>
					<l>schuitje.</l>
					<l>Den 7, 8 en 9<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Februarij, en volgende dagen</l>
					<l>heeft het wederom zoo gevrosen, dat men den </l>
					<l>11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> weder zonder perijkel van het nieuwe -</l>
					<l>hooft op het tolhuis over de maas kondegaa.</l>
					<l>Den 18<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito, is het weer beginnen te ontla¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>61.</l>
					<l>stad Rotterdam</l>
					<l>@en. </l>
					<l>Den 21<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito, zijnde een Westenwind, is &apos;t ijs</l>
					<l>des morgens van verscheide luiden gebruikt,</l>
					<l>zoo wel van de een als de ander zijde van</l>
					<l>de Maas, den een na Rotterdam, den ander</l>
					<l>na het Tolhuis, des namiddags voer men</l>
					<l>na genoegen den selven weg bijna zonder</l>
					<l>drijvent ijs.</l>
					<l>Den 8<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> April, is er wederom tot Rotterdam</l>
					<l>een starre met een staart gezien, komt op</l>
					<l>benoorden het Oosten, des morgens ontrend</l>
					<l>2 uren, draaijt Zuid aan, verliest zijn</l>
					<l>staart, door &apos;t opkomen van den dag na</l>
					<l>4 uren, is hij 4 dagen na den anderen ge¬</l>
					<l>zien geweest.</l>
					<l>Den 13<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito, is er op klaren middag</l>
					<l>een sterre gezien, bezuiden in het westen,</l>
					<l>stond tot in den avond, dat de andere ster¬</l>
					<l>ren op quamen.</l>
					<l>Den 5<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> december, op Saturdag, zijnde S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Nikolaas avond, heeft heeft het een harde storm,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>62.</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>uit den N. Westen, of wel zoo Noordelijk ge¬</l>
					<l>waait, dat het water zoo hoog dede vloeijen</l>
					<l>dat de geheele Buitenstad tot Rotterdam onder</l>
					<l>water liep, is ongelijk hoogen vloed geweest, als</l>
					<l>de vloed van &apos;t jaar 1472 was, zijn veel lan¬</l>
					<l>den ondergeloopen, en dijken overspoelt, veel</l>
					<l>beesten zijn verdronken, het Noordholland, </l>
					<l>Kennemerland, Waterland, zijn meest alle on¬</l>
					<l>der geloopen, het water viel, tot dat de vol¬</l>
					<l>gende vloed was gekomen, met meer als een</l>
					<l>voet, zoo dat men wel zeggen mag, dat het</l>
					<l>water 16 uren blijft staan.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1672, den 11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Augusti, quam</l>
					<l>tot Rotterdam tijdinge, dat 2 Kapers van</l>
					<l>Zeeland hadden opgezonden 8 prijsen geladen</l>
					<l>als volgt,</l>
					<l>30 stuk brandewijn.</l>
					<l>80000 lb Harpenijs.</l>
					<l>150 stuk brandewijn.</l>
					<l>50000 lb baarden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l> stad Rotterdam.</l>
					<l>2000 Frans zout.</l>
					<l>5000 pinten.</l>
					<l>100 balen zoet hout.</l>
					<l>25 vadt Lagoense wijn.</l>
					<l>300 noteboome planken.</l>
					<l>750 quarteelen traan.</l>
					<l>280 balen wolle.</l>
					<l>30 balen pastel.</l>
					<l>1000 hellebaarden.</l>
					<l>300 last kolen.</l>
					<l>Den 17<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito zijnde woonsdag, des morgens</l>
					<l>bevond men in de Prince kerk dat over </l>
					<l>de 100 stoelen de matten waren uitgesneed,</l>
					<l>zommige zeggen 110, ander 130 altijd erg</l>
					<l>groot gedeelte.</l>
					<l>Den 6<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> October, wierd er gepubliceert tot</l>
					<l>Rotterdam, dat, zoo ijmand wist aan te</l>
					<l>brengen, den of die genen, die in de Prince</l>
					<l>kerk de stoelen hadden aan stukken ge¬</l>
					<l>sneden, of nu tusschen Dijnsdag en woons</l>
					<l>63.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>64</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>dag in de S<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi> Laurents kerk de gestoelten</l>
					<l>en stoelen met teer gesmeert, die zoude men</l>
					<l>een vereering geven van 200 gl.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1674, den 18<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Julij zijnde</l>
					<l>saturdag, was er een zwaar weer hangende</l>
					<l>in &apos;t westen, en begonde ontrend ten 9 uren</l>
					<l>zoo te regenen, met donder en bliksem, welk</l>
					<l>donder en bliksem zoo hard toenam, dat het</l>
					<l>weer nooit van den hemel was, met een gewel¬</l>
					<l>dige donkere lugt, dat al continueerde en</l>
					<l>volgde daar op dat des nagts ontrend of bij</l>
					<l>12 uren zoo geweldig hagelde, en dat met </l>
					<l>zulke groote hagelsteenen, dat meest al</l>
					<l>de glasen, die naar het westen en N. Westen</l>
					<l>stonden, uithagelden, dat tot Vlaarding</l>
					<l>begon, en zoo tot Schiedam, Delfshaven,</l>
					<l>en hier tot Rotterdam, en zoo voort 2</l>
					<l>a 3 uren Oost en Z. Oost op boven Rotter¬</l>
					<l>dam eindigden, en die Zuidelijker in Noor¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>65.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>delijker lagen, weten van zulk weer niet</l>
					<l>te spreken; zoo tot Rotterdam als Schiedam</l>
					<l>en Delfshaven wierd eendragtelijk gezeit, </l>
					<l>dat daar hagelsteenen zijn gevallen, die meer</l>
					<l>als een pond zwaar wogen, zommige zeggen</l>
					<l>gewogen te hebben, die over de 11/2 lb wogen,</l>
					<l>ook zijn in de tuinen in deze streek alle</l>
					<l>de vrugten ter neder geslagen, ook op de</l>
					<l>velden het koorn, en gewas, zoo dat de</l>
					<l>schade heel groot was.</l>
					<l>Den 1<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Augustus, woonsdag, zijnde biddag,</l>
					<l>tegen den avond ontrend ten 7 uren quam</l>
					<l>weer heel quaad weer op, en dreef al na</l>
					<l>&apos;t Oosten over, geweldig blikzemde en don¬</l>
					<l>derende, des anderen daags</l>
					<l>Den 2<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Augustus quam tijding tot Rotter¬</l>
					<l>dam, dat dit weer was nedergevallen tot</l>
					<l>Amsterdam, Utregt, tot aan Aarnhem toe.</l>
					<l>doende onderweeg groote en veel schade, tot</l>
					<l>Amsterdam zijn veel en ontallijke huizen be¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>66</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>schadigt, als mede kerken en torens, en 10</l>
					<l>schepen, die voor de palen lagen, omgeslagen,</l>
					<l>de anderen meest alle beschadigt, diverse men¬</l>
					<l>schen dood gebleven, in de 30 zoo kooren als</l>
					<l>zaagmolens en andere wierden door dit </l>
					<l>quaad weer omgesmeten.</l>
					<l>Purmerent genoegzaam heel ten neder, zoo</l>
					<l>van huizen als kerken.</l>
					<l>Tot Utregt was niet minder, daar waren meest</l>
					<l>al de kerken, of torens beschadigt, den</l>
					<l>Dom-kerk zonder den toren en Choor geheel</l>
					<l>ter nedergeslagen.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1676, den 8<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Januarij heeft</l>
					<l>den admiraal M.A. de Ruiter de Fransche</l>
					<l>vloot voor Messina geslagen.</l>
					<l>Den 22<hi rend='superscript:true;'>en</hi> April, heeft den Admiraal M.A.</l>
					<l>de Ruiter wederom geslagen tegende Fran¬</l>
					<l>schen, in welk gevegt, den admiraal de </l>
					<l>Ruiter op 3 plaatzen gequetst zijnde, den 29<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>67.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>dito is overleden.</l>
					<l>Den 11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Junij heeft den Admiraal C. Tromp</l>
					<l>de Sweedse vloot zoo fel aangetast, dat zij met</l>
					<l>verlies van haar meeste opperhoofden, en 12 van</l>
					<l>haar kloekste schepen moesten retiren.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1677, den 1<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Maart, is den</l>
					<l>heer admiraal M.C. de Ruiter tot Amster¬</l>
					<l>dam in de Nieuwe kerk princelijk begraven.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1678, tusschen den 10<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> en 11<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi></l>
					<l>Augustus, ontrend middernagt, is binnen Nim¬</l>
					<l>wegen de vrede tusschen den Coning van</l>
					<l>Vrankrijk, en haar Hoog: Mog: geteekent.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1680, den 24<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Julij, is het</l>
					<l>kruithuis tot Heusden, door den bliksem</l>
					<l>in brand geraakt.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1682, den 26<hi rend='superscript:true;'>en</hi> en 27<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>68</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Januarij, is een verschrikkelijke watervloed geweest</l>
					<l>in Holland, Zeeland, Braband, Noord en Zuid Be¬</l>
					<l>verland, Vlaanderen. &apos;t land van Casant en andere</l>
					<l>rivieren, de polders ten oosten en ten westen Ede,</l>
					<l>het groote en kleine Sas bij Sluis, tot voor de poor¬</l>
					<l>ten van de stad Brugge, ook tot Bremen, Hamburg,</l>
					<l>en op veel andere plaatsen aan den Rijn, Maas, </l>
					<l>Waal, en IJssel, welke watervloed in deze landen zoo</l>
					<l>groot en zwaar is geweest, als in geen 300 jaren is</l>
					<l>gezien geweest, waar door veel menschen en beesten</l>
					<l>zijn omgekomen.</l>
					<l>In &apos;t jaar 1684, in Januarij en Febru,,</l>
					<l>arij is het zoo een harden winter geweest, als daar</l>
					<l>in 100 jaren niet geweest is: men heeft met paard</l>
					<l>en slede van het eiland Texel na de Helder gereden,</l>
					<l>ook heeft men van der Schelling over &apos;t ijs op Ame¬</l>
					<l>land gewoon met met handsleden; tot Amsterdam</l>
					<l>zag men dagelijks aankomen paarden en sleden,</l>
					<l>van den Helder, Texel, Harlingen, Stavoren, en </l>
					<l>Enkhuizen, over de Zuider-zee, op de rivier de</l>
					<l>Amster reden de karossen met 2 en 4 paarden,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>69</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>tot 60 in &apos;t getal agter malkander, als of het</l>
					<l>in den Haag was.</l>
					<l>Den 3<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> en 4<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Junij, zijn tot Hamburg wel 214 hui¬</l>
					<l>zen afgebrand, uitmakende 1724 woningen, de scha¬</l>
					<l>de werd op 2 millioonen rijxdaalders geschat.</l>
					<l>Den 29<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> , is de 20 jarige trevis tusschen Vrank¬</l>
					<l>rijk en Holland in den Haag geteekent.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1688, in &apos;t begin van October</l>
					<l>begonnen hier tot Rotterdam veel Galjoots toe</l>
					<l>te maken, hier op volgden, dat men meerder sche¬</l>
					<l>pen klaar maakten, fleuiten en meer drie maste</l>
					<l>schepen, van alle zoorten, in de boomtjes wierden</l>
					<l>van de muur tot op de palen gemaakt breggens om </l>
					<l>paarden over te schepen.</l>
					<l>In &apos;t midden van October, begonde men eenige </l>
					<l>paarden aldaar in te schepen, zoo wel fleuiten</l>
					<l>als andere vaartuigen, ook alle andere zoorten</l>
					<l>van krijgsbehoeften.</l>
					<l>Den 24<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito wierden in de ijsere leuning van de</l>
					<l>Louven brugge aan weerzijden gemaakt 2 gaten,</l>
					<l>zulks men in 4 schepen gelijk paarden konde </l>
					<l>schepen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>70</l>
					<l>Beschrijving der</l>
					<l>Den 25<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> en 26<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito scheepte men veel paarden, niet</l>
					<l>alleen aan de Louvenbrugge, maar ook aan de hoofden</l>
					<l>neffens karossen, harren, als ander oorlogsgereetschap,</l>
					<l>en zeilden vele schepen zoo fleuiten als galjoots neder¬</l>
					<l>waarts aan.</l>
					<l>Den 27<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> dito, biddag zijnde wierden nog eenige paar¬</l>
					<l>den van particuliere heeren gescheept, waar onder</l>
					<l>waren eenige paarden van den Grave Argeul (wirt</l>
					<l>gezeit, den grootsten en magtigsten graaf van Schot¬</l>
					<l>land te wezen) die als doen hier mede was, en neffens</l>
					<l>meer graven en Lords in een smal scheepje gin¬</l>
					<l>gen en neffens een groot gedeelte zeeschepen afdre¬</l>
					<l>ven met een N. Oosten wind, dog slapjes.</l>
					<l>Den 25<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> November, declareert de koning van</l>
					<l>Vrankrijk den oorlog aan de Staten Generaal.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1689, den 20<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Februarij, vertrok</l>
					<l>de princesse van Orangien na Engeland, en quam</l>
					<l>den 22<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> des avonds binnen  Londen met groote vreugd.</l>
					<l>Den 17<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Maart, hebben hare Hoog: Mog: den</l>
					<l>oorlog tegen Vrankrijk gedeclareert.</l>
					<l>Den 21<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> April is de koning William en Maria</l>
					<l>binnen Londen, met groote acclamatie der ge¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>71.</l>
					<l>stad Rotterdam.</l>
					<l>meinte plegtelijk gekroont, en is door geheel Hol¬</l>
					<l>land, en al de andere provincien, over &apos;t zelve subject</l>
					<l>ten selven dage heerlijk geviert, met het aansteken</l>
					<l>van vuren, en uitnemende vuurwerken, en veel de</l>
					<l>zels bij particulieren zijn aangestoken ; waar in</l>
					<l>boven al de Engelsche koopluiden tot Amster¬</l>
					<l>dam hebben uitgeschenen.</l>
					<l>In &apos;t Jaar 1690, den 24<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> Julij, is er</l>
					<l>tusschen Vrankrijk en de H: Staten een Accoord</l>
					<l>tot Duinkerken gesloten, dat alle zeevarende</l>
					<l>personen aan wederzijden zullen vrij gegeven wor¬</l>
					<l>den, en nooit geen meer gevangen te houden van</l>
					<l>de schepen, die men noemt, in al de 4 deelen der</l>
					<l>wereld.</l>
					<l>Den 13<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>en</hi> November, is het Magazijn tot &apos;s Gra¬</l>
					<l>venhage bij ongeluk gesprongen.</l>
					<l>Eijnde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<pb n='39'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
