<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1703_Venl_Put - Trancedron-kroniek van Barbara de Put</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>IHS</l>
					<l>AVE MARIA</l>
					<l>Hier begint ter eeren Godts ende sijn ghebenedijde Moeder. De fundaci  des cloosters inde Oode . Ende voorts vervolgen, de van onse salighe veranderinge  hoe wij gecomen sijn tot de Oorden  van de ghebenedijde Moeder Godts ende maghet Maria, Genoempt de oorden der Annuntiaten. </l>
					<l>Capit. I</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1423. Is eerst begrepen  ende begonnen ter eeren Godts ende Maria Sijn ghebenedijde Moeder, het conuent van Marien dael gheheeten inder Ooden buiten vendelo, Ende soo wij onsen eerwerdighen Pater, heer willem hesijus wel hebben hooren vertellen, Ist begoost van deuote eermepersonen nae de werelt, wesende inde broederschap van sancte franciscus, Maer door de groote Liefde diese tot Godt hadden, hebbense alle het gene datse met haeren arbeijt wonnen bij een gebrocht, ende coften  daer voor eeruen , Om een cloester Leuen te beginnen, welcke eerste eruen, daer het cloester op gefundeert worden. Soo wij in oude boecke  vinden, wel 13. Iaren gecoft sijn, eer sij noch bij malcanderen quamen te woonen om het cloester Leuen te aenveerden, Te weten. Int Iaer ons heeren 1410, Ende Int Iaer, 1418. worden noch eeruen gecoft aen het cloester, Daer nae Int Iaer ons heeren. 1423. Doen is de plaetse begrepen, Ende het cloester begonnen, Met wil ende consent  des Eerwerdighen Vaders, Broeder Wilhelmus egghaertinghen pastoers Inder tijt der kercken van vendelo,</l>
					<l></l>
					<l>Des eersten Iaers daer nae Ao. 1424, waer dat selue conuent</l>
					<l></l>
					<l>  geconfirmeert  vanden eerwerdighen Vader ende heer Joannes van hinsberch,Bisschop van Luijck , De welcke oock van Sijnder genaden gegeuen heeft eenen visenteerder , Geuende hem de macht de Susters te absolueren , Ende oock haer huisgesin, Ende datse moeghen Misse doen lesen op eenen gewijden altaersteen, Ende dat den visenteerder mach aen en aff setten, met raede der Susters, Die Moeder des conuents, ende alle ander susters die officien  hebben, oock mach die visiteerder metrade der Susteren, Insetten, Reformeren, corigeren, dispenseren,  al wat hen goedt dunckt ter eeren Godts, Voorts dat hij mocht ontfanghen haer beloeften oft professien . Noch verleende haer desen seluen eerwerdighen heer, Dat de Susteren mochten laeten timmeren een capel ter eeren onser lieuer Vrouwen ende Santa Catarina , die heeten sal te Marien dael, met eenen kerckhof gewijt om haer dooden daer op te begrauen, ende datse sullen gebruijcken alle vrijheijt der heijligher kercken gelijck ander geestelijcke luijden ende cloesters doen geuende 40. daghen aflaet alle den genen die den conuent goedt doen, met almissen , oft die den personen, ende den saken desseluen conuent gunstich ende vorderlijck Syn.</l>
					<l></l>
					<l>Wanneer sij het slot ende den wijl  ontfangen hebben. Cap. II.</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1463. hebben dese selue Susteren des conuents dat slot ontfanghen, op Sinte vincentius  dach, den 20 Ianuario van den eerwerdighen Vader ende heer vorschreuen, heer Ioannes van hinsberch, bisschop te ludiek, Daer nae int sesde Iaer op ons heeren hemel uaertsdach, Is haer gegunt ende gegeuen den swarten wijl vanden eerwerdighen heer ende vader bisschop van ludijck heer van borban </l>
					<l></l>
					<l>Wanneer de nieuwe kerck getimmert worde, ende de selue wederom afbrande. Capit. IIJ.</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae Int Iaer ons heeren. 1531. Begosten die Susteren des seluen conuents ter eeren Godts een nieu kerck te bouwen, Den. 1. Dach</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Inden meert, Ende worde volleent. Ao 1532. Alsoo datse op sinte Michiels dach  de eerste misse daer in deden op eenen ghewijden autaer steen. Ende dese kercke ende Godts huijs is ghewijdt Ao 1537. des Sonnendachs na sinte Iacobus,  Inde eer van sinte katarina der heijligher maghet ende martelaerse.</l>
					<l></l>
					<l>Maer dese kercke en heeft niet langher gestaen dan ontrent 52 oft 53 Iaren, In welcken tijt den chrich  hier in gelderlant vande guesen oft ketters teghen het heilijch catolijcke geloof begost ende oock seer voortgegaen is. Alsoo datter veel cloesters verdestruweert  sijn. Ao. 1582. op sinte Lambertus  dach Sijn de ketters wt dese stat vendelo (die welcke te voren gues geworden was  gecomen, ende hebben de voorseijde kerck met het geheel cloester in brant gesteken, Daer waeren doen noch ontrent 30. Susteren, maer daer waster te vooren wel ontrent 50. oft 60. geweest, dan doer de perikeluese tijden en waerender doen soo veel niet ontfanghen .</l>
					<l></l>
					<l>Soe dan vande gene dieder doen waren, hadden de oeuersten te voren den meesten deel wt gesonden, wantmen al lange te vooren wist datse van meninghe waeren het cloester te verbranden, Maer de oeuersten lietender noch eenighe susterkens, om datse hoopten oft noch hadden blijuen staen. Alsse dan nu het vier inde kercke wilde steken, en costense de selue niet in brant crijghen, Sij mostender al stroe met heele waghens in vueren  soo datse wel. 3. Daghen werck hadden eer dat sij die, costen af branden. Die susteren die daer doen noch waren die worden wt geiacht, de sommighe trocken se de doeken vanthooft, ende den voorschoot vant lijf, ende lietense soo gaen, ende soo quamense inde stat van vendeloe, daerse van de een beclagt en vande anderen bespot en begeckt worden, de sommighe ginghen haer vrienden tuis. De andere ginghen int cloester Inde weij , al waer haer een huisken vergunnen worden daer sij bij een bleuen ter tijt toe datse saghen hoe sijt maken souden, oft waer datse plaetse soude vercrijghen om wederom bij malcanderen te comen, De welcke hŭn lŭden hier inde stat van vendeloe niet vergŭnnen en worden want soese gŭes was en begeerden sij gheen cloesters meer hoe</l>
					<l></l>
					<l>  Hier nae volcht hoese te Rormonde quamen Cap. IIIJ</l>
					<l></l>
					<l>Hier nae sochtense hŭlp vanden Generael  ende raet wat sij souden doen den welcken haerlŭijden voor antwoort gaf dat hij se niet en cost helpen Om welcke oorsake, Sij hulpe versochten, Aenden eerwerdighen heer ende vader wilhelmus lindanus  Bisschop tot roermonde, ende naeder hant aerts Bischop van mechelen, Die haer gegeŭen heeft een cloester binnen de stat van Rormonde, genoempte ten beggaerde, nŭ genoempt In maria weede, In dit cloester en waeren maer. 3. personen eenen priester ende. 2. leeken, de welcke versien  worden, Maer eer dit noch al geschieden gingender bicans. 2. Iaer om, In welcken tijt storuen wel 7. Susteren, vande gene die inde weijde bij malcanderen waren, Maer vande gene die bij haer vrienden waeren storuen den meesten deel, Alsoo dat binnen dese, 2. Iaeren eer datse wederom bij malcanderen qŭamen vermindert waeren van ontrent, 30. tot. 17. de welcke te rormonde bij malcanderen qŭamen, Maer Sooden schade tijtelijck grodt was, enwas hij geestelijck niet cleijnder wantter veel goede ordinantien  verloren waeren, diese oock niet van meijninghe en waeren, wederom in te stellen, Als naemelijck  het slot het welckse daer niet en vonden, noch oock en maeckten, Ende de eijghenschap  was oock wat seer gegroeijt, Ende om datse nu tot groote armoede ghecomen waeren, Soo scheent dat een Iegelijck sij selŭen wat meer moest besorghen, ende hier en maeckten men gheen swaricheijt af om dattet in andere cloestere oock Soo was, want hŭn docht dat het cloester nŭ de macht niet en had hun van alle nootdruft te versien</l>
					<l></l>
					<l>Alsse dan te Rormunde woonden moestense sommighe renten  vercopen ende de somighe belastense met groote sommen van gelde,</l>
					<l></l>
					<l>Doen nŭ vendelo wederom oŭer gegaen ende katolijck gewoorden was Soŭden de susteren lieŭer wederom te vendelo gecomen hebben om wederom bij haer goedt  te sijn, ende dat selŭer te regeren, op datse niet ver</l>
					<l></l>
					<l>  veroorsaeckt  en souden sijn, het selŭe altemael te vercoopen, Maer het werde hŭn belet van eenighe notabele persoonen, Soo datse wel, 19. Iaeren daer mosten blijŭen mette wooninghe eer sij wederom te vendelo qŭaemen,</l>
					<l></l>
					<l>Hoese wederom te Vendelo quamen. Cap. V.</l>
					<l></l>
					<l>Als nŭ den pater des conŭents (die welcke mede een oorsake was geweest van het belet datse niet wederom te vendelo en costen comen,) gestorŭen was den. 5. October. Ao 1598, opten selŭen dach, Schreef de eerwerdighe Onder Moeder Suster henderick van lom, Met belieŭen vande eerwer Moeder Suster Matia bŭeghel ende den geheelen conŭent (die nŭ maer. ij. (elf) Int getal en waeren,) Aende heeren van vendelo, om dese plaetse te vercrighen Inder weij genoempt trancederon, Endesij lieten oock terstont schriŭen aenden eerweerdighen heer ende vader hendericus cŭkius  doen ter tijt bischop tot Rormŭnde, die welcke teghen woordich niet inde stat en was vande doot van haeren pater, ende hoe sij nŭ van meijninghe waeren wederom nae vendelo te reijsen, Begerende sijnen goeden raet ende bijstant, Sijn hoochweerden was hier mede seer wel te vreden Geeŭende hŭn voor het cloester van beggarden geleghen binnen Roermonde, het cloester trancederon, Als Sijn brieŭen die hij daer af gegeŭen heeft betŭghen , Soo haest alsse nŭ van Sijn hoochweerden, ende oock vande heeren vande stat van vendelo consent vercreghen hadden, het welck noch ontrent. 4. maenden aenliep eer dit al gedaen was, Arbeijdense om dese plaetse gereet te maecken het welck seer veel moeijten costen, want hier woonden veelder leij huisraet  wel. 13. bisonder partijen de welcke niet en costen verhŭisen voor paeschen, Als nŭ paeschen gecomen was, Soo quamen Suster margriet veraest, ende Suster Alitgen veraest het welck twee gesusteren waeren te vendelo, (Suster Maergriet was pro</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  procraterix  gemaeckt, om datse Int oeij cloester veel mede int werck was geweest, ende Soo wist Sij alderbest waer het goedt geleghen was om dat wederom totten gebrŭijck des cloesters te brenghen want het nŭ al seer vercomen  was,) Om de plaetse bereijdt te maken, ende de lŭiden die hier doen noch woonden woorts te doen verhŭisen, het was hier Soo miswoont datmen niet en wist waer meen eenen vooet droch soude setten, de mueren waeren soo vot gecrabbelt vande  kinderen die hier scholen ginghen datmen daer duer sach ende men soudeder haest handen ende armen door gesteken hebben, Daer nŭ het volck verhuisden begostense vast te veghen de vulicheijt wt de huisen, Alle dinghen, De kerck, Dormter reuenter werckhuijs, Coken , worden metter haest geoordineert  ende wat geschickt, want de Moeder ende Susteren die noch te Roermŭnde waeren, die beschickten  daer alle haer dinghen, ende sondense hier, ende alenskens qŭaemen de Susteren mede.</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae ontrent den heilighen Sinte Joannes baptisten  dach Ao. 1599. Doen quam Sijn hoochweerden hier inde stat, ende wijden met eenen ons kerck, men schoor  eenen mŭer ontrent twee oft drij stenen hooch, op dat de kerck soude af getekent worden hoe groet datse Sijn soude, Op Sint Ians dach des morghens vruch tusschen drie ende. 4. vren, quam den Bisschop hier, ende de susteren waeren alden nacht in roer geweest om alle dinghen gereet te maken, doen worden de kerck metten kerckhof gewijt, Maer Sijn hoochweerden verleijde het feest vande kerckwijdinghe op den eersten Sondach nae Sint Ian, geŭende oock aflaet op dien dach, ende op alle feestdaghen van onse lieŭe Vrouwe, op Sinte Ioannes paptisten dach, op den feestdach van onsen heilighen vader. S. franciscus,  ende op sancta katarinen dach  de martelaerse wantse inde eere godts, ende Maria Sijn ghebenedijde Moeder ende dese voorschreŭen heijlighen gewijt was Daer</l>
					<l></l>
					<l>  Daer nae den 7, febrŭarius storf suster Bertghen Mans, doen en waerense maer. 10. Int getal vande welcke noch een was die van ouderdom gheen verstant en gebruicten,  terstont daer nae quaemender eenighe dochters die van haer ouders inden cost besteet worden om te leeren, daer waerender oock sommighe die daer om quaemen om religiuesen te woorden, daer wordender binnen 9. Iaeren. 14. totte religi ontfanghen, die welcke daer nae altesamen ontfinghen,  ende oock ontfanghen woorden, Inde oorden van die Soete Moeder Godtsmet een Susterken die noch van Roermonde gecomen was, ende daer mede was onser, 15.</l>
					<l></l>
					<l>Hoewij vercregen onsen eerwerdigen pater heer Willem Hesius. Capit. VI.</l>
					<l></l>
					<l>Eer de Susteren van roermonde quaemen hadde Sijn hoochweerden henlŭidenversien van eenen pater, Maer het was een werlijck  priester teweten geen relijgiuese, een goedt man leŭende Seer eerlijck nae sijnen staet, Die welcke vercrech Inde hooghe kercke een benefici , alsoo dat wij hier int cloester maer, 3. missen inde weke en hadden, ende hij en cost oock niet preken, wij en hadden hier in .3. Iaeren tijts ouer de drie oft vier sermonen niet gehadt, wij waeren nŭ met ons, 4. Noŭicikens , ende wij seijden tot ons Moeder waert dat wij anders gheenen dienst en souden hebben dat wij beter inde werelt souden blijven, Sij vertroosten ons dat het niet langhe dŭeren en soŭde want sij en was daer oock niet wel mede geconsoleert , den pater voorschreuen hadde lieŭer het cloester te verlaten als Sijn Benefici</l>
					<l></l>
					<l>Sijn hoochweerden Arbeiden om ons eenen goeden pater te vercrighen hij schreef daerom naer Mastricht daer eenen weerdighen priester geheeten heer willem heesius  doen woonden, versoeckende van hem dat hi hier te vendelo sijnen dienst in ons kercke soude willen doen, het</l>
					<l></l>
					<l>  welcke hi niet en wilde consenteren, Sijn hoochweerden om hem hier te crighen seijde dat hij hem mit bichten oft andere afferen des cloesters niet en belasten, ende begeerden dat hij alleen sijnnen dienst in ons kerck wilden doen het welck hij met sulcken condici geren dede, Hij was langhe indese stat van vendeloo cappelaen geweest, ende oock pastoor, hebbende verscheyden pastorien seer loeffelyck bedient, het was eenen Man die ick meen dat heijlich van leŭen was, vervorderende  ons conuent Int geestelijck ende tijtelijck bouen maeten Seer,</l>
					<l></l>
					<l>Hij dienden ons conŭent ontrent, 9. Iaeren, Sonder nochtans den conuent Iet te costen, hij dede Sijns selfs cost besurchgende selŭer al wat hij in Sijn huijs van doen hadde, hij en woŭde vant cloester niet hebben dan alleen een huijsken het cloester toe behoorende daer hij met een Maert  die hem dienden in woenden, Hij quam hier, Int Iaer ons heeren 1605 voor den adŭent terstont daer nae resigneerden  den voorgenoemden pater Sijn offici ende Soo vercreghen wij dat heer willem geheelijck het offici van pater te Sijn aenŭerden, hij was de principaelste oorsake van onse veranderinge  In dat selŭe Iaer verŭolgende ontrent. 3. weken nae paschen storf onse E moeder Suster Matia buegel, ende op h. Crŭijs dach  inden meij storf noch een oŭdt susterken,</l>
					<l></l>
					<l>Nae ons moeders doot en waster niemant gewijlt  dan ons oude onder moeder die hiel nŭ het slot alleen teghen , Sijn hoochweerden dede een nieŭ Moeder kiesen, ende beŭal dat de gene die Moeder gecoren was terstont soude gewijlt worden, het welck geschieden op ons Lieŭen heeren hemelŭaart dach der en waeren nŭ maer 7 geprofesside susteren Sij coosen eendrachtig S. Alitgen veraest, tot moeder, Maer Sij en leefden hier nae geen. 5. Iaer, binnen welcken tijt oock gestorŭen is den Eerwerdighen heer ende vader henderikus Cŭickius  Des sonnendachs nae dat ons eerweerdighe Moeder des donderdachs gewijlt was deden de 2. eerste dochters haer proffescie Dit was S. katarina henderix ende S. gŭdŭla brŭinen, Cortsdaer na worden S. Agnes schenck gewijlt dese hadde te rormŭnde profesci gedaen, Daer nae .8 october dede S. Barbara de pudt professcij ende eenen maent daer nae S. Catarina heisters profescij ende dese 2. worden gewijlt doen waeren der 5. gewijlde Susters</l>
					<l></l>
					<l>  Int Iaer ons heeren, 1610. den 27. December storf onse eerwerdige Moeder Suster Alitgen veraest, waerom wij seer bedroeft waeren niet wel wetende hoe wij wederom een moeder souden crijghen, om dat de eene te oudt ende de ander te Ionck was, behalŭen 2 Susterkens was alde rest bij de seventich Iaeren, oft onder de 25, Iaeren wij en costen nŭ oock den goeden raet van Sijn hoochwerden niet hebben die nŭ al van te vooren oŭerleden was, Onse eerwerdighe Onder moeder Suster henderick van lom door dien sij al oŭer haer 80. Iaeren was hadde oock dickwils begeert om ontlast te woorden , Doen cooren wij Suster Maergriet veraest tot moeder, ende Suster Barbera de pudt weert ondermoeder gecoren, Maer en worden beijegader niet geconfirmeert, om dat men den niewen bisschop was verwachtende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Als nŭ den eerweerdighen heer ende vader heer Iacobus vander borch  In Sijn Bisdom te roermŭnde ontfanghen was quam hij corts daer nae hier binnen vendeloe, Ao. 1611. Den 27. Iŭnij hiel hier sijn eerste ende oock Sijn leste visitatie, hij oordeneerden dat wij int gemeen sonder eijghendoem moesten leŭen , ende in oprechte gehoorsaemheijt ende veel meer anderen diergelijken punten, tot de welcke den meesten deel niet ghesint en waeren, al waerender. 5. oft 6 die daer wel mede te vreden waeren, Men en achten die niet veel want het waeren slechte  en ongeachte kinderen, Men hiel die voor verraeders, die alle dinghen aen sijn hoochweerden hadden geclapt of aengedraghen Indese vijsitatie confirmeerden hij ons Moeder, Maerbij proŭisi  om datse niet gewijlt en was, noch oock en worden, Naede visitatie en en volchden daer niet meer nae wij bleuen bij ons oude gewoonten, Onsen Eerweerdighen pater vermaenden ons dickwijls dat wij de gebooden van Sijn hoochweerden behoorden te volbrenghen, ende dat hij daer in niet en mocht dispenseren , Maer daer en worden niet veel opgeledt,</l>
					<l></l>
					<l>In dit selŭe Iaer op ons lief vroŭwen Assŭmptio dach , vermaenden ons onsen eerweerdighen pater Seer hertelyck om te onderhouden het gene dat Sijn hoochweerden geoordineert hadde ons verclaerende dat</l>
					<l></l>
					<l>  datmen teghen de ghehoorsaemheijt doende dootsonde dede, In welck sermoen. 3. herten soo beroert worden datse van dien dach haer begeerden nae de gehoorsaemheijt gewillichlijck te voeghen, Aerbeijdende daer nae oock Seer neerstelijck om daer toe te moghen komen, dit waeren vande principaelste  waer op die oude susters haer meest betrouden, Sij gaŭen den moet nŭ heel verloren, Surgende datse nŭ al souden moeten doen dat Sijn hoochwerden soude begeren, Sij naemen raet  met malcanderen datse wederom inde oode een hŭisken wouden timmeren om daer te woonen, ende laeten ons hier blijŭen, Maer alsse saeghen dat dit niet doeghen en soude, Soo hernaemen sij eenen moet, ende dreijgden ons datse haer vanden Bisschop wederom onder de generael  wouden geŭen, wij waeren verŭeert om dat sij mede vande oudste waeren, hoe wel wij ons oude Onder moeder die de aider oudste was met ons hadden ende daeren boŭen oock het meeste int getal waeren, wij en hadden noch tans gheen Moeder op ons sijde, Ende daerom met raet van onsen eerwerdighen pater Schreŭen wij eenen Brief aan Sijn hooch weer den dien wij altemaal ondertekenden, hem ootmoedelijck biddende, al waert dat onsoude susteren sijch onder den generael vande derde oorden woŭden geŭen dat hij ons toch niet en wilde verlaten, want wij onder Sijn Obedienti begeerden te blijŭen, op welcken hij ons antwoorden dat hijt haer niet toelaeten en soŭde</l>
					<l></l>
					<l>Hoe wi tot het gemeen leuen quamen. Cap. VII.</l>
					<l></l>
					<l>Coorts hier nae quam Sijn hoochweerden selŭer binnen vendelo ende onsen eerweerdighen pater gaf hem te kennen hoe wij al onder malcanderen leefden begerende dat hij ons soude vijsenteren, waer op hij andtwoorden dat hij corts vijsitatie gehouden hadde, ende die daerom nu niet weder houden en mocht, maer soude nochtans Iegelijck int particŭlier spreken, Int welck hij scherpelijck ondersocht of de Susters oock noch eijghen burssekens hadden, ende als hij verstont dat het geldt</l>
					<l></l>
					<l>  gelt noch niet bij een en was doen en was hij niet wel te vreden, dede ons een hertelijcke vermaninghe, ende vermaenden ons Seer soetelijck tot het onderhouden van de h. armoede, vanden Reghel ende statuten, ende oock de oordinantien die hij ons gegeŭen hadde, beŭelende wel scherpelijck dat allet gelt vande Susteren, In een burse bij een soude ghedaen worden het welck men des anderen dachs oock doen most hij oordeneerden hoe hij het cloester gesloten woude hebben ende beŭal datment soŭde laten maken, wij en hielen gheen slot anders dan dat de gewijlde susteren niet bŭiten des cloesters poorte en mochten gaen, Corts hier nae geŭielt dat wij wasschen soŭden, doen baet ondermoeder, dat het moeder soude belieŭen dat wij ons lijwaet mochten bij een wasschen, het welck sij ons toe liet want Sij was Ser goedt van natŭren, Maer wij vreesden alst in het openbaer soude comen datment ons dan wederom soude verbieden het welck oock soo geschieden, ende daerom worpen wij terstont alle het lyŭaet onder malcanderen op dat wijt niet wel en souden connen van een scheijden</l>
					<l></l>
					<l>Wij waeren beŭreest al wast geelt nŭ gemeen dat de affecti noch aen eenighe dinghen souden cleŭen  het een om dat hetvande ouders ofte vrienden was oft omdatment selŭer geprocŭreert hadde , daer waerender eenighe die haer doecken bij malcanderen deden, ende dijt worden noch een suster gewaer die sneet terstont haer tekens wt op datmense Inde wasse niet en soude kennen, ende nootsakelijck moeten bijde anderen blijven, ende, hier door wordent een Iegelijck bekent, Doen namp Iegelijck Sijn lijwaet In Sijn mande ende brochten het sellŭe bij ondermoeder, Dit geschieden Int Iaer ons heeren 1612, op het hoochtijt van Sincen, ende Soo deden wij met de rocken cappen ende andere cleederen oock, wij sneden alle de teekens wt ende maekten alle dinghen Soo onkennelijck als wij costen hier nae ontfinck een Iegelijck wt de handen van ondermoeder het gene dat hem van noede was</l>
					<l></l>
					<l>Hoe wij ons getijden veranderden. Cap VIIJ.</l>
					<l></l>
					<l>  Als het cloester nŭ gesloeten was op sinte martens  aŭont Ao. 1611 Den eersten Sonnendach vanden Adŭent daer nae vercreghen wij van ons moeder datse ons toe liet dat wij ons lief Vroŭwen geteijden , naede roemsche mannier mochten lesen des sonnendachs ende heijlighen dachs, opden choor Maer doen wij begosten Soo daer een vande oude susters mede las hoorende die veranderinghe, liep terstont bij moeder, maekende haer groote swaericheijt, dat wij alle oude dinghen souden veranderen men mocht de oude boecken dan wel verbranden, Daer was een groote swaricheijt om sommighe antiphonen die  daer in verandert waeren daer en was nochtans niemant meer van hen allen die mede las maer nae dien dach en las sij niet meer met ons, Doen begosten wij eenighe kennenis te crijghen van den roomschen Brivier , waer nae dat sommighe van ons Seer begeerich waeren, op dat wij de geteijden op groote fest daghen mochten Singhen, Wij en songhen nummermeer nietdan de Mijs, de vespers ende compleete behalŭen opden paesnacht ende op den corsnacht  de mettenen ende oock te sincen , Onsen Eerwerdighen pater leenden ons sijnen Brivier ende leerden ons hoemen de geteijden lesen moest, doen songhen wij op dien corssemis de grootte geteijden, maer wij lietense daer nae wederom berŭsten tot paeschen toe, ende doen begostense oock eenighe van ons susteren alle daghe te lesen stillekens om te leeren ende gewoon te worden, In dien somer begosten wijse alle gader te lesen,</l>
					<l></l>
					<l>Op het hoochtijt van ons lief vroŭ Assŭmptio  begusten wij ons groote Mettenen lŭij  te lesen, Maer dit deden wij ontrent te .9. uren saŭonts alst onsen gewoonnelycken tijt was slaepen te gaen, om dat wij ommers niemant en souden beletten, Daer nae quam Sijn hoochweerden noch eens hier Inde stadt ende doen gaf hij ons consent ons geteijden altijt lŭij te lesen, Indesen winter storf noch een van ons oude susters de welcke waert dat sij int leŭen gebleŭen hadde wij en souden niet wel vande veranderinghe dorŭen spreken hebben</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Hoe wij totte veranderinghe quamen van de. heilige oorden vande. soete Moeder Godts. Ca. IX</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1614. Int beginsel vanden vasten Nae dat onsse Susteren nŭ hadden beginnen te smaeken de gerusticheijt van het slot, creghen altemael een groote begeerte om noch meer besloten te Sijn, om godt neerstelycker te moghen dienen, de een qŭam voor ende de ander nae bij onder moeder, ende seijden datse begeerden aen haer vrienden aen te houden om in een ander cloester te moghen comen, Maer de een en wist vande ander niet alsse nŭ altesamen haer begeerte te kennen gegeŭen hadden op een oft 2. nae, doen seijde ondermoeder des aeŭonts nae de mettenen. Als wij den Choor onder ons alleen hadden, Susteren wij Sijn alte saemen van wil oft meeninghe ons oorden te veranderen ende in een ander cloesterte gaen, het genedat wij daer doen souden dat laet ons hier doen Soo moeghen wij bij malcanderen blijŭen, ende laet ons godt eendrachtelijck bidden, Wij sullen Maria de Moeder Godts, Ende den heijlighen. S. Ioseph, ende onsen h. vader franciscus, ende de h. Maghet Sinte Catarina tot adŭocaten stellen, ende haer alle daghe int gemeen  bidden, dat Sij ons van Godt vercrijghen al sulcken mannier van leŭen als hem alder behagelicxte is,</l>
					<l></l>
					<l>Daer was een wonderlijcke blijtschap want de een en wist vande ander niet en doen hoorden wij dat wij altemael van een begeerte waeren, Des anderen dachs ende voorts alle den tijt gedŭerende en costen wij ons niet versaeden daer af te spreken versierende  alle middelen hoe wij tot ons begeerten soude moghen comen want wij en wisten niet wel waer wij eerst souden beginnen of wat reghel dat wij soŭden aennemen, den eersten reghel van Sinte clara  en dorsten</l>
					<l></l>
					<l>  Dorsten wij niet aenŭerden vreesende of wij alle gelijck sterck genoch en soŭden sijn, Ende den. 2. Reghel waeren eenighe pŭncten die ons wat beswaerden de paters vande Minder broeders daer wij doen hulp aen sochten en rieden ons daer oock niet seer toe maer meer totten reghel vande annŭntiaten vanden welcken wij gheen kennenis en hadden, daerom gaŭen wij ons geheel oŭer, Inden wille godts ende Inde handen van ons oŭersten</l>
					<l></l>
					<l>De minderbroeders, waeren den prouinciael Inden april verwachtende ende wij met hŭn, ende nochtans waeren wij in groote benautheijt, wij en dorsten den proŭinciael niet voor den bisschop aenspreken om dat hij ons ouerste was want wij en wisten niet oft hem oock belieŭen soude, ende wij en wisten ooc niet door wat middel dat wijt hem soŭden te kennen geŭen om alder best sijn concent te vercrijghen, wij quaemen totte wtterste benautheijt. Den. 28. April quam Sijn hoochwerden hier inde stat ontrent een vrken oft twee maer het was onsgenoch, Onsen Eerwerdighen Pater ginck terstont bij hem begeerende vriendelijck dat hij ons soude comen spreken, hij antwoorden wat willen toch de kinderkens nŭ al wederom hebben, willen Sij nŭ grauwe rocken draghen  (: want dit hadden wij oŭerlange door eenen brief van hem begeert daer hij ons doen op antwoorden dat hijt ons niet toe en liet, maar verwachten een ander oorsake  die ons godt soude moghen geŭen:) hij quam hier ende wij gaeŭen hem ons begeerte te kennen, hij thoonden hem heel goedtwijllich ende begeerden ons daer toe te helpen, ende seide dat hijt aenden prouinciael soude versoecken, ende ginck terstont wederom wt de stat,</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen dachs saŭonts quam den proŭinciael, Inde stat, dit was den Eerwerdighen pater, Pater Arnoldus abisca , opder lesten dach april qŭam hij hier in ons cloester wij verwachten hem altemael op onsen choor, Onsen eerwerdighen pater brocht hem daer, doen vielen wij ront om hem op ons knieen hem biddende dat hij ons wilde ontfanghen, ende eer wij ons woorden wt hadden, Seide hij dat hij onder de sonne geenen beteren reghel voor ons en wist dan den Reghel van ons lief vrou hij</l>
					<l></l>
					<l>  hij oŭerhoorden alle de stemmen ende vrachden nae alle gelegentheijt doen hoorden wij dat Sijn hoochweerden hem niet aengesproken en hadde daer worden geoordineert dat den Eerwerdighen pater Baltesaer Basilier  nae rormŭnde soude reijsen, om met Sijn hoochweerden van alles te tracteren  ende een claer eijnde te maken, de welcke verreijsden den. 2. dach meij, ende den Eerw. pater proŭinciael reijsden nae weert , Alsse nu verreijst waeren doen qŭam ons de tijdinghe dattet te rormonde niet wel vergaen en was, ende alle onse saken waeren nŭ int openbaer, doen wij dese tijdinge des aŭontshoorden, sanderdachs heel vruch nam ons Moeder met noch een suster die ons altijt meest conterari was  geweest de reijs aen nae rormonde om te sien oft sijt niet en souden connen aen sijn hoochweerden beletten, als onsen E. pater dit Sach gaf hij sich oock terstont op de reijse nae weert om te vernemen hoe alle saken gestelt waeren, ende te beraeden met den Eerwerdighen pater proŭinciael wat wij doen soŭen, hier qŭam de een droefheijt op de ander, onsen E pater die viel tusschen weghen dat Sijnnen arm borsten  van de schouder nederwarts bicans totten ellenboch toe, dit en wisten wij doen noch niet, Maer dien selŭen aŭont worden wij noch verblijt, Den E pater basilier quam tŭijs ende brocht een goede tijdinghe, dat het altemael was gecomen nae ons begeerten, Maer Onsen Eerweerdighen pater quam te weert met eenen gebroken arm, Nochtans woorden hij vertroost doen hij hoorden dat alle dinghen wel bij gecomen waeren, hij bleef des anderen dachs te weert en keerde den. 3. dach wederom, Als wij hem saeghen waeren wij wttermaten blij ende hij vergeetende alle Sijn pijn weenden van vrŭchden, Daer nae doen wij saeghen Sijn ongemack ende hij ons vertelden hoe sijnen arm geqŭest was hadden wij wel hertelijcke droefheijt met onsen goeden vaeder wij brochten hem aent vier, en holpen hem daer nae te bedde al waer hij ontrent 14 daghen bleef liggen In groote pijne Als ons moeder sach dat Godt dit weerck soo verŭorderden, Resigneer den</l>
					<l></l>
					<l> fol. 16]] den sij haer offici opdten heijlighen sincen aŭont ende doen bleŭen wij sonder moeder, Hier is te bemercken datter noch vijf oude susteren waeren, vande weelcke de vier niet binnen het slot en bleŭen als wij tot ons begeerten gecomen waeren, 2. van dese sochten dit weerck met alle haer macht te beletten, Maer als sij nŭ saeghen datter nieŭ noŭitien ontfanghen woorden gaeŭense den moet heel verloren, ende ginghen nae wachtendonck int cloester  woonen, de ander 2 hoe wel sij de oorden oock niet en aenŭerden waerender nochtansmede te vreden dat wijt deden waer van de een storf ontrent eenen maent nae de veranderinghe, De ander bleef in goeden vrede bij ons bŭiten susteren Soo langhe als sij leefde</l>
					<l></l>
					<l>Onse Eerwerdighe oŭde ondermoeder die bleef binnen het slot met een groote begeerte om dese heijlijghe Oorden oock te aenŭeerden, Maer Sij lach in haer beddeken, daerse ontrent een haelf Iaer ingeleghen hadde ende om haeren ouderdom van oŭer de 90 Iaren en waster gheenen hoop van beterschap Sij las nochtans vanden eersten af de geteijden van de leeke susterkens ende door haer vierighe begeerte, dede onse Eerweerdighe Moeder Ancilla ander haelf Iaer nae ons salighe veranderinghe op Sinte geertrŭijts dach  haer het habijt der oorden vande Soete moeder Godts aen ende als sij ontrent 8 Iaeren met groete patientie gelegen hadde is salichlijck inden heer gerust ons achterlatende veel schoone exempelen wiens lieve ziele moet rusten inden eewighen vrede</l>
					<l></l>
					<l>Vor de veranderinge schreef Sr Barbara de Pudt aen haer Sr Christina de Pudt Carmelitersse tot Louen dat sij in haer gebet dese saecke aen Godt soude recomandeeren daerop antwaerden Sr Christina dat het den wille godts was dat sij souden beginnen en dat onsen Lieuen heer getoont had dat hij altijt besonder sorghe soude dragen voor dit Clooster te helpen. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Hoe ons begeerten vande paters afgeslagen worden. Cap. X</l>
					<l></l>
					<l>  Om nu wederom tot ons propoost  te comen Doen nŭ den Eerwerdighen Pater proŭinciael te loŭen gecomen was, ende onse begeerte te kennen gaf aende Eerweerdighe Moeder Ancilla die was daer heel toe geaffectioneert , ende was ons in alles Seer hertelijck, toenende ons een oprechte Moederlijcke affectie, hoe wel dat Sij niemant van ons haer leŭen gehoort ofte gesien en hadde, Maer als dit voor den Eerwerdighen Pater Comissaris qŭam die en was daer gans niet toe gesint Met noch veel vande Paters, Daer worden groote swaericheijt gemaeckt, Sij begeerden van eenighe pŭncten versekert te wesen, te weten, Oft de heele Magestraet daer oock mede te vreden waer ende of de tijtelijcke Middelen oock genoch sijn soŭden, ende noch meer anderen Den eerwerdighen pater proŭinciael schreeft ons bedectelijck in eenen brief datter swaricheijt was, Maer om ons niet te Seer te bedroeŭen en schrief hij niet watter al omginck Maer vermaenden ons tot bidden, Corts daer nae quam hij selŭer hier ende dat al om ons te helpen, Doen schreuen wij 2 brieven, Den eenen aen de heeren vande stat om van haerliden goedt bescheet te vercrijghen wij vreesden datse haer hier in wat weigerlijck soŭden maken om dat de susteren die ons teghenstonden en sonderlijnge die moeder was geweest somtij ts haer dachten aen eenighe heeren gedaen hadde Maer doen den brief geschreven was beweechden onse lieŭen heer haer herte dat sij dien door onderwijs  van goede vrienden onderteekenden, Den tweeden brief schreŭen wij aen de paters vant Capittel. Maer daer en costen wij haer niet toe crijghen om dien te onderteekenen, hoe wel hij anders van ons altesaemen onderteekent woorden, Maer hijer en waeren wij Soo seer niet mede belaeden, wij danckten godt dat Sij den eersten met ons onderteijkent hadde, hier nae vertrock Den Ee pater proŭvinciael, ende onse Ee pater verŭorderden voort het bescheet  vande heeren ende sondent hem nae, hier en tusschen was den Ee pater Comissaris ende de paters vant capittel geheel beraeden om dit geenssins toe le laeten, Als nŭ</l>
					<l></l>
					<l>  Den eerwerdighen pater proŭinciael wederom te loŭen quam; vont onse begeerte geheel afgeslaghen, want het was een vremde sake die niet meer gehoort en was een cloester te veranderen in een ander oorden, De paters saghen in waermen met de gene blyŭen soude die niet en begeerden te veranderen, ende of wij niet al en perseŭereerden Aende ander sij de Soo en begeerden sij haer religiŭesen niet te senden, Ineen vrempt lant, Op de paelen vande ongelovighe ketters,  te meer om dat het maar trebis  ende geenen gestadighen vreede en was, Ende Int eijnde vande proŭinci Sij en wisten oock niet of de religiuesen haer In dit lant soŭden connen gewennen, want het en is voor besloten religiŭesen niet als met de minderbroeders diemen van het een cloester In het ander seijnt, Maer het is voor al hŭn leŭen te doen, Den Eerwerdighen proŭinciael dit siende was heel ontstelt ende seide waert dat hij dit weerck niet en mocht volbrenghen hij en soŭde Sijn leŭen te vendelo niet meer comeŭ noch en soŭde hem gheen saken vande proŭinci meer aen draghen, De Eerwerdighe Moeder Ancilla van loŭen gheheeten Suster Clara van leijden vertroosten hem ende seijde. Pater reŭerende Ick sal v helpen met mijn goet ende met mij bloet, Ick sal lieŭer selŭer gaen dan dat het achter soŭde blijven</l>
					<l></l>
					<l>Sij schreef dit oock nae antwerpen, daer oŭer. 6. Iaer te vooren 7. relygiŭesen gesonden waeren wt het Cloester van loŭen om daer een nieŭ Cloester te fŭnderen, begerende vande Eerwerdighe Moeder Ancilla de Eerwerdighe Moeder viccaris, Om een cloesterken te vendeloe te helpen reformeren, die welcke wtgenomen den wille godts daer oock geheel teghen was, want dit docht haer oock een heel vremde sake te weesen te reformeren een cloester van een ander oorden ende haer docht dat dit nŭmmermeer en soude gheschieden Den Eerwerdighen pater Baltezaer baselier daer wij voor van geschreŭen hebben hadde al van te vooren groote instancie  gedaen met menichuuldich schrijŭen, want hij alle onse gelegentheijt Seer wel wist om dat wij van hem bouen alle de paters vande minderbroeders aider meest raet ende hulp versochten Int welck hij ons seer getroŭ was, helpende ons in allen noet, ende swaericheijt, verŭorderende ons mit Synen goeden raet ende leeringhe boŭen maeten Seer, ende Ick meen wel dat hij oock den genen was die den Eerwerdighen pater proŭinciael het meest beweegt hadde ende oock de eerweerdighe Moeder Ancilla te loŭen</l>
					<l></l>
					<l>  Daer en boŭen den E pater Reijnier banchoren  doen ter tijt Cecretarius vanden Eerwerdighen pater proŭinciael dede groote Instanci aen sommighe paters om die te beweghen tot het consent het welck hij vercrech, hoe wel van de sommighe Seer ongewillich, Ommers ten lesten al croenende soo wordent eenichsins geconsenteert door dien dat Sij saghen dat den eerwerdighen pater proŭinciael daer toe soo seer geaffectioneert was, Maer met sulcken conditiën waert  dat de religiuesen niet geconsoleert en waeren oft dat Sij haer niet en costen In dit lant gewennen datse dan vrijelijck wederom In haer cloester soŭden comen, ende om In meerder vrijcheijt te blijŭen soo oordineerdense dat in ons noŭici Iaer gheen werlijcke dochters totte religi en soŭden ontfanghen worden,</l>
					<l></l>
					<l>Hoe wij de wagen sonden om de religiusen te halen Ca. XI</l>
					<l></l>
					<l>Int beginsel van September reisdender een waghen van hier op loŭen metten welcken wij schreŭen Aende eerwerdighe Moeder ancilla, ende waeren Seer begerich dat wij met desen waghen eenighe dinghen van loŭen mochten ontfanghen, want wij waeren al in groote benaŭtheijt ende vreese, ende dat wel met reden om dat wij niet en wisten hoe dat wij noch tot ons begeerten soŭden comen, ons docht costen wij vast de cleederen crijghen dit soŭde ons een vertroostinghe wesen, om oock de religiuse te vercrighen, Als den waghen wederom quam sont de Eerwerdighe Moeder Ancilla 4 Matrassen mede met 2 mantels ende noch meer andere dinghen, waerom wij wtter maeten blijde waeren, Maer aende ander sijde waeren wij wederom bedroeft, om dat de Eerweerdighe Moeder Ancilla aen ons schreef dat de religuisen niet eer comen en soudenvoor het Capittel en waer gehoŭden verhoopende dat de paters daer in souden consenteren, wij bleŭen wederom in vreesen, daer nae vertelden ons den vooerman dat de E Moeder Ancilla tot hem geseijt hadde, dat hij noch eens wederom soŭde comen om eenighe Religiŭsen te haelen, Maer sij en hadde hem gheenen tijt gestelt, doen wij dat hoorden naemen wij den vooerman terstont aen ende accordeerden met hem dat hij oŭer 2 daghen wederom nae loŭen soŭde reijsen met 2 getoŭwen,  het welck hij dede, Maer te weert comende worden Sijn paerden sieck soo dat hij daer wat merden </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Merden ende liet het een getoŭ wederom comen reijsende maer met eenen waghen nae loŭen, wij hadden mede gesonden, de Moeder ende den broeder van S barbara de pudt die doen ondermoeder was om onse E Moeder ende Susters te haelen </l>
					<l></l>
					<l>Hoe de eerwerdighe moeder viccaris van Antwerpen te Louen quam ende worden daer moeder. Ancilla gemaeck Cap. XII</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Als den waghen nŭ te loŭen quam wast daer noch heel ongestelt  want de gene die pater reŭerende Meenden dat Moeder Ancilla soude weesen was noch te antwerpen, ende en wist nieŭers af De E Moeder Ancilla van loŭen schreef terstont nae antwerpen met eenen rijdende post, al waer doen groote swaricheijt op rees aende eenseijde datse nŭ souden moeten scheijden die het Cloester te samen hadden begost te fŭnderen oock soo was de Eerwerdighe Moeder viccaris Meesterse geweest en hadde wel 29 Susteren onder de school  gehadt; Ende soo Sij Seer voorsichtich was, voorsach sij alle de swaricheijt die haer namaels soude Moghen oŭercomen, Sonderlinghe beswaerdenhaer dat Sij vreesden alst oock geschieden dat Sij Moeder Ancilla soŭde worden, Ende datse soŭde moeten regeren In een vrempt lant vremde personen wiens condicien  Sij niet en kenden Soo dat daer een ontsprekelijcke droefheijt was aen alle sijden, Sij schreuen haer excŭsatien in eenen brief ende sonden den boode wederom, Maer eer hij wederom te loŭen quam waerender noch verscheijden brieŭen gesonden, doen desen boode wederom te loŭen quam, schreef de E Moeder Ancilla haer wederom dat Sij soo Seer niet en soude beŭreest sijn het en soude al soo niet Sijn als sij meenden, Ick sal noch. 3. Susters mede seijnden die al oŭer haer 30 Iaeren Sijn, ende noch veel andere dier gelijcke, datse toch comen soŭde, Den Eerwerdighen pater proŭinciael schreef oock eenen brief vande obedienti doen en dorsten sijt niet langher wtstellen,</l>
					<l></l>
					<l>Maer scheijden met groote droefheijt aen beijde sijden den 17 September, opten dach dat onsen h. vader S franciscus de wonden ontfinck, het was doen des woensdaechs Inden quatertemper, Sij quam des aŭonts heel spaede te louen, Al waersij Met groote blijtschap ende oock wederom met groote droefheijt ont</l>
					<l></l>
					<l>  ontfanghen worden, Daer was groote blijtschap dat sij de Eerwerdighe moeder viccaris wederom saghen, Sij was te loŭen oock meesterse doense naer antwerpen gesonden worden ende hadd daer wel. 38. Susters onder school gehadt, end Sij was oock de meesterse geweest van die 3. susters die met haer hier quamen, Maer daer was wederom groote droefheijt datse soo haest soŭde moeten scheijden, Soo haest  alsse binnen het slot gecomen was, doen ginck de Eerweerdighe Moeder Suster Clara van leyen. mette Discreten  vergaderen om de electie  te doen voor ons Cloesterken Cederon, De Eerwerdighe Moeder viccaris van antwerpen, Suster Sara Herlin worden Moeder Ancilla gemaeckt Sij was doen oudt ontrent 40. Iaeren, endevan Religi  19 Iaeren. Suster Marie blaesberch. worden viccarisse gemaeckt dese was oudt ontrent, 32. Iaeren ende van religi 10 Iaeren, Suster Geertruit van bergen worden, Discret, Meesterse, ende Costers gemaeckt Sij was oudt ontrent 33. Iaeren, ende van religi 9 Iaeren Suster Digna cornelis worden Discret, ende Schijŭers  gemaeckt oudt Sijnde ontrent 48, Iaeren ende van religi 8 Iaeren, Dit geschieden des aŭonts ontrent te. 9. vren noch al nochteren , Als dit nu gedaen was was de maeltijt bereet om alle gelijck haeren maeltijt te houden, dit was den maeltijt om wellecom te heeten ende het was oock wederom den scheij Maeltijt</l>
					<l></l>
					<l>Hoe dat onse eerwerdighe moeder Ancilla. met haer susters van Louen reisden om te Vendelo te comen C. XIII</l>
					<l></l>
					<l>Des donderdaechs smorghens, ontfinghen onse Eerwerdighe Moeder Met haer Susters het hoochwerdich heijlich Sacrament, ende doen Sij haer Godt Almachtich ende Sijn gebenedijde Moeder Maria beŭolen hadden, Soo naemen Sij orlof  Aende Eerwerdighe Moeder Ancilla ende aende heele heijlighe gemeente, het welck niet en geschieden Sonder oŭeruloedighe traenen aen beijde sijden, Maer de liefde godts ende de heijlighe gehoorsaemheijt dede haer</l>
					<l></l>
					<l>  haer scheij den; wt het slot comende Brochtse den eerwerdighen pater Gardiaen van loŭen pater franciscus vanden Broeck ende den E pater Reijnier Banckhoren  opten waghen, dese waeren vanden Eerwerdighen pater proŭinciael gestelt om haer hier te brenghen, Sij reisden terstont op scherpen heuŭel, bij die Soete moeder Godts,  ende Nae datse haerdeŭotie gehoŭden hadden doen begaŭen sij haer wederom op de reijse Den E Pater proŭinciael comŭoeierdense  tot diest toe Maer daer moest hij om eenighe nootwendighe saecken van haer scheij den Den eersten aŭont als sij des aŭonts Inde herherberge quaemen waeren daer eenighe quaetdoenders, Maer den weert ende werdinne waeren goedt volck, Sij waerschouden aende paters wat volck datter In hŭijs was datse wel voor haer soŭden sien,  de welcke dien nacht In groote bangicheijt bleŭen. Des vrijdaechs smorghens begaŭense haer wederom vrŭch op de reijse ende aende eerste kerck comende hoorden Sij Mis ende comuniceerden dat gedaen sijnde reijsden sij voorts, ende des gelijckx oock des, Saterdachs, Sij hadden Inde reise alle dage gecomŭniceert, ende geŭast tot saŭonts toe, des Saterdaechs saŭonts quaemense te venlo,</l>
					<l></l>
					<l>Alsse nŭ soe nae quaemen dat den waghen gesien cost worden, worden ons terstont de tijdinge gebrocht dat den waghen quam die wij wtgesonden hadden, wij vrachden terstont oft onse E Moeder ende susters daer oock bij waeren sij antwoorden ons dat sij daer paters bij gesien hadden doen begosten wij wat verblijt te worden Maer de blijtschap en cost noch niet aent herte comen want het docht ons eenen droom te weesen door de groote benaŭtheijt ende vreese daer wij in geweest hadden, Want wij den waghen alleen op hoope sonder eenighe sekerheijt gesonden hadden daerom vreesen wij oft hij ledich wederom mocht comen, Doense oŭer de mase gecomen waeren qŭam den broeder van S. barbara de pudt  geloopen die wij mede gesonden hadden om ons E Moeder ende Susters te haelen brenghende ons sekerheijt van dese blijde tijdinghe, ende hij seijde ons oock dat de paters begeerden datse eerst Inde oode souden varen om het goedt te besien, desen tijt viel ons Seer lanck, Maer wij hadden doen de patientie goedt te draghen doen wij versekert waeren</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Hoe ende wanneer wi ontfinghen onse eerwerdige moeder Ancilla met haer mede susters. Cap. XIIIJ</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1614. In het negenste Iaer des Paŭsdoms van onsen Alderheijlichsten vader, ende heer Paulus. den vijfden van dien naem, Als viccarius generael was tot Roomen vander oorden Sinte francissi der opserŭanten , Reŭerendissimi pater, Antonius Trecho, Ende Commissaris was der selŭer oorden den Eerwerdighen pater Andreas a Soto. Ende Inder tijt als den Eerwerdighen heer Iacobus vander borch Bij der gratien Godts, ende vanden Apostolijken stoel Bisschop van Rurmunde was, Als proŭinciael, minister  van neder duijtslandt was, onsen Eerwerdighen vader pater Arnoldus ab yscha. In het 2 Iaer dat de Minderbroeders ofte recoleckten  binnen venlo gecomen waeren, ende Als In het selŭe president was den eerwerdighen pater Matias Canisius. Als Christelyck keijser was, Matias van Oostenrijck. ende Coninck van spanien Philippus. Den derden van dien naem Ende hertoch van Brabant, Ende gelderlant Albertus van Oostenrijck, hebbende voor Sijn hŭijsŭrouwe, Isabella Clara Eugenia, wesende Int. 15. Iaer sijns hertichdoms, Doen sijn wij door de Gratie Godts, Ter Glorien vande Gebenedijde. Heilige. Drijuuldicheijt, Ende ter Eeren van die, Gloriose Maghet Maria Moeder Godts, Gecomen tot die Salighe veranderinghe, der oorden, van die Soete Moeder Godts; Den 20 September saŭonts tusschen 6 ende 7 vren des Saterdachs Inde quatertemper, Quam onse Eerwerdighe Moeder Ancilla met haer Mede Susters In ons Cloester, Trancederon, Wij stonden alle gaeder</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Gaeder aende dŭere vant slot, ende alsse vanden waghen quaemen vielen wij op ons knijen, Den Eerwerdighen Pater Gardiaen pater franciscus vanden Broeck ende pater reijnier banckhoren brochtense In ons slot doen gingen wij met processi Singhende den himnis  Veni Creator spiritus ende terwijlen lŭiden ons clock, In ons kerck; daer Sijnde songhen oock den himnis Aue Maris stella , de paters en wilden niet dat wij noch Te deŭm laudamŭs souden singhen, den E pater Gardiaen songe de veerskens ende de oratien , daer nae dede hij een goede vermaninghe, Int eijnde seijde hij dat wij nŭ vrielijck souden thoonen datse ons wellecom waeren Doen vielen wij nae onsen graet  onse Eerwerdighe Moeder omden hals ende custense wt volder herten daer nae ons Eerwerdige Moeder viccaris, ende Suster geertruijt van berghen, ende Suster Digna Cornelis, Daer nae oock Suster Catarina hermans een buten Susterken die oock mede gecomen was om buten te wesen Als dit nu al gedaen was, doen nam Suster barbara de pudt Ons E Moeder Ancilla bijder handt, ende de ander susters naemen ons Eer Moeder viccaris ende Suster geertrŭijt van berghen, ende Suster Digna Cornelis ende oock Suster Catarina hermans, ende leydense binnen Inden reefter bij het vier, Daer nae gingen wij aende taeffel onse Eer&apos; Moeder ende Susters hadden al wederom geuast tot saŭonts toe naede maeltijt, leijden wij onse Eerwerdighe Moeder op haer Celleken om vrŭch te rust te gaen wantse seer vermoeijt waeren vanden wech, ende voorts een Iegelijck op Sijn cellekens die wij voor haer gereet gemaeckt hadden, Maer wij costen soo qalyck scheijden dat het al heel spae worden</l>
					<l></l>
					<l>Des Sondaechs Nae dat den Goddenlijcken Dienst wt was ende wij alle gelijck gecomŭniceert hadden, Doen hielen wij onsen maeltijt saemen dat gedaen sijnde quam den E pater Gardiaen Ende pater Reijnier bij ons eerwerdighe Moeder, om raet te Nemen hoe datmen het slot soude oordineren , Men ginck de plaetse besien, De paters ende ons eerweerdighe Moeder</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Moeder Ancilla, Oordineerden de plaetse voor de bŭten Susters ende hoe veer men het slot soŭde af maken, voorts de schijve  ende het spreckhuijs  worden oock geoordineert,</l>
					<l></l>
					<l>Des Maendaechs smorghens quamen de wercklieden metsers timmerlieden, smits etc. een Iegelijck worden Sijn werck geoordineert, Als ons oude Susters dit saghen, vreesden sij datmen hun souden buten slŭijten, Sij begosten groote swaricheijt te maken aenden E pater Gardiaen, want sij wilden wt ende In gaen soe dick alst haer beliefden, Als onse Eer Moeder Ancilla ende ons ander Susters dit hoorden waeren In dit pŭnt heel ontstelt Iae seijden datse lieŭer wederom souden reijsen dan dit te consenteren om dat dit tenemael teghen het paus slot  was ende oock aensaghense wat groten quaet ende laxacien  dat hier door souden comen, De paters deden ons altesamen by malcanderen comen, oŭdt ende Ionck, ende verclaerden ons hoe de beslŭitinghe de alder scherpste moet wesen, Ende dat de gene die binnen sijn niet en Moghen wt gaen noch die bŭten sijn niet en moghen binnen comen, doende daer op een goede vernaninghe Als die gedaen was ginghen onse E Moeder met haer Susters wt den reefter daer wij vergadert waeren, Daer nae vrachden den E Pater Gardiaen een Iegelijck oft Sij begeerden binnen oft buten te weesen, ende alle de gene die hij goedt willich vont stelden hij aende een sij de bij malcanderen, de gewijlde susters seiden altemael datse begeerden binnen te blijŭen, de ongewijlde Susters souden oock lieŭer binnen gebleŭen hebben, Maer die seijden dat sij haer oŭergaŭen Inde handen van haer oŭersten om dat Sij wel wisten dat eenighe soude moeten bŭten blijŭen, Alst nŭ aen de 4, oŭde Sustersquam stont den Ee Pater Gardiaen goederterlijcken op ende quam bij haer ende vrachden waert haer beliefden te wesen, Sy antwoorden dat Sij hŭn tot het slot niet en souden connen begeŭen, ende daerom souden Sij buten blijuen, Den Ee pater quam terstont bij ons Ee Moeder Ancilla, ende vertelden daer hoe dat hij het concent van ons oude Susters vercreghen hadde om bŭten te blijŭen, wij danck- ten</l>
					<l></l>
					<l>  ten godt ende Sijn gebenedijde Moeder dat Sij haer Soo godertierlijck daer toe begaeŭen</l>
					<l></l>
					<l>Doen en wistmen niet waer men laken soude crijghen om cappen te Maeken hier Inde stat en wast nieŭers te crighen, ons Ee Moeder sont smaendaechs smorghens 2 Susters nae Weert om laken, ende dese quaemen des woensdaechs oock sonder laken wederom. Doen en wisten Wij geenen raet, want den Eerwerdighen Pater Gardiaen moest op den feest dach van Sinte franciscŭs wederom te loŭenSijn , en de hij en mocht niet vereijsen voor wij en waeren gecleet Int habijt der oorden van die Soete moeder Godts ende besloten, De paters ende ons Eerwerdige Moeder Ancilla seijden dat wij alle gelijck souden op de coor gaen ende versoecken de hulpe Godts ende van Sijn gebenedijde Moeder, Des sanderen daechs smorghens ginghen ons Susters noch eens wt om te besien of t sij noch ieŭers Iet costen crijghen, ende doense opte straet quaemen, quam daer een oudt manneken gedraghen met een heel stŭck graŭ laken, het welck hij ons terstont vercoft, maer hier mede en hadden wij niet genoch, hoe wel ons Susters noch 3 cappen mede van loŭen hadden gebrocht, den Gardiaen vande recolecten liet ons noch laken oŭer tot 4 cappen, doen ontbrakender ons noch 2 ende die en wisten wij niet te crijghen, den Ee pater Gardiaen, ende pater Reinier gaeŭen ons beijde haer mantels, ende daer worden 2 cappen af gemaeckt, doen hadden wij 15 cappen, dese moesten al in 3 daeghen tijts genaeijt worden ende oock de wijlen, want de paters ende onse Eerwerdighe Moeder met haer mede susters hadden daer groote deŭotie toe dattersonnendaechs 10 bruijts seffens souden cleeden , Doen quaemen alle de dochters  die daer deŭotie toe hadden, helpen naeijen, den reefter was bicans vol werlijcke dochters Suster Digna Cornelis snede die cappen ende gaf een Iegelijck sijn werck, Sij worden al maer Soo in een genaeijt sonder self eijnde  onder aen te setten noch wij en maeckten oock gheen mantels</l>
					<l></l>
					<l>  Hoe wi ontfangen sijn inde oorden van de soete Moeder Godts ende gecleet int habijt der seluer oorden. C. XV.</l>
					<l></l>
					<l>Des Soendaechs, Den 28 September, cleeden wij ons soe wij van oŭdts gewoon waeren, ende quaemen In onsen reefter, Doen qŭam onse Eerwerdige Moeder Ancilla ende ons Eerw&apos; Moeder viccaris, ende onse Beminde Meesterse, ende hulden ons gelijck de brŭijts inde kercke gehult worden behalŭen dat wij ons wijlen opsetten, de een swaert ende de ander wit daer nae dat wij voor gedraghen hadden, Ende doen de Mis gelŭijdt was gingen de 10 Brŭijts twee en twee te samen. Met het cruijs ende de Brandende kerse Inde hant, De eerste was Suster barbara de pudt, De 2 Suster Catarina heijster, die veranderden haeren Naem ende worden geheeten Suster fransisca heijster, De 3 Suster Anna schelert, De 4 Suster Margarita de amatsaga  dese was soe lam dat wij haer subtijl  op de een schouder moesten open snijden om dat Sij haeren eenen aerm niet en cost verroeren, De 5 was Suster Marie wingaerts De 6 Suster geertrŭijt van heerde De 7 Suster Mechteldis van hinsberch De 8 Suster Agnes schenk dese hadde te romŭnde profesci gedaen, sij was de oudste van religi ende oock van Iaeren maer om dat Sij gheen latijn en cost lesen soo worden Sij gecleet om leeke susterken  te wesen, het welck onse Eerwerdighe oŭersten veranderden In haer noŭici Iaer om haren ouderdom ende om dat Sij te vooren gewijlt was geweest gaŭense haer In haer professcie den roeden schapŭlier, De 9 was Suster katarina hendericx, dese en was te vooren niet gewijlt geweest, Maer worden nŭ voor nonneken gecleet, De 10 Suster Gudŭla Brŭnen, dit bleef een leeke susterken, haeren Naem worden verandert ende worden geheeten Suster Marie Brŭnen voor ons gingen die ander 5 Susters die des anderen daechs gecleet souden worden</l>
					<l></l>
					<l>  worden Met noch 5 werlijcke dochters die ons cappen ende croonen droeghen. wij gingen doer die plaetse die voor de Buten susters geoordineert was recht doer Inde kerck, Daer waeren 2 bancken geset ende voor elcke worden 5 brŭijts gestelt, In het beginsel vande mis droeghen ons oude Susters haer dinghen voort wt, ende gingen mede buten, Soo haest als dat gedaen was worden het cloester toe gesloten daer en bleef niemant binnen dan onse Eerwerdige Moeder Ancilla Met de 3 Susters die van loŭen gecomen waeren ende ons oude ondermoeder leggende In haer beddeken, Om wederom tot ons propoost te comen, Doen wij Inde kercke qŭaemen Songhen onse Eerwer Moeder met haer 3 Susters Iesu Corona virginŭm , Als dat wt was worden de mis In mŭsike gesonghen, Als nu den tijt vande cleedinge gecomen was ende het sermoon geeynt, quaemen wij een voor een, voorden outaer ende daer worden ons subtijlen wt gedaen ende ons wijlen af gedaen, ende doen ontfinghen wij met grooter blijtschap het habijt, Der oorden vande gebenedijde Moeder Godts ende Maghet Maria ter wijlen dat dit geschieden Soo songe onse Eerwerdighe Moeder Ancilla Met haer susters bouen Inde choor, Inde plaetse van regnŭm mŭndi, het Responsorium media nocte, ende Ann ŭlo suo , Ende Veni sponsa christi  Als dit nu altemael gedaen was worden de mis voort In mŭsike gesonghen Nae dat de Selŭe wt was, worden wij nae het slot geleijt, daer comende worden een voor een ontfanghen gelijck de mannier is de Brŭijts te ontfanghen ende Suster Digna Cornelŭs haelden ons alle 10 met het crŭijs In,</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen daechs op Sinte Michaels dach worden de andere 5. Susters gecleet de eerste was Suster maergarite Casteel, dese en hadde noch gheen profesci gedaen, sij was nu omtrent 3 maenden oŭer haer noŭici Iaer Maer om dat wij op de veranderinghe stonden en lieten wij haer gheen profesci doen, de 2 was Suster Catarina huberts dese bleef leeke Susterken De 3 Suster Catarina Ioris, oock leekesusterken De 4 was Suster Ida vander lom dese bleef bŭten om onsen Eerw. pater heer willem hesius te dienen, hij hadde te vooren een maert gehadt maer die was nŭ ontrent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  8 maanden doot geweest. De 5 bruijt was Suster soffia foeten dese bleef buten susterken, Als dit nŭ al gedaen was doen reijsden, Den E Pater Gardiaen ende Pater Reinier wederom nae loŭen,</l>
					<l></l>
					<l>Nae dat de Paters nŭ verreijst waeren, begeerden ons Eerwerdighe Moeder Ancilla, dat onsen Eerwerdighen pater heer willem hesius op sinte franciscus dach ons een sermoen soude doen het welck hij geerne dede, hij quam aende tralije , ende dede ons een hertelijcke vermaninghe, op de woorden van Sinte paŭlŭs daer hij seijt ghij lŭiden sijt mijn Blijtschap inden heer  vermaenende ons dat wij toch souden maken dat sijn blijtschap vol mocht Sijn, hij dede ons alle dage mis ende alle soendaege ende heijlichdaege sermoen tot dat hij soo sieck worde dat hij niet meer gaen en coste</l>
					<l></l>
					<l>Van dat schon mirakel dat Godt almachtich door het voorbidden van sijn gebenedijde Moeder hier dede. Ende van de doot van onsen eerwerdighen pater. C. XVI.</l>
					<l></l>
					<l>Seer corts nae dat wij gecleet waeren worden ons mede Suster S. Margarieta de amatsaga, allenskens laemmer ende siecker, haer een been worden alsoo stijf dat Sij niet meer gaen en cost, haer siecke vermeerderden Soo seer ende Sij worden soo allendich dat men meenden datse niet langhe en soude connen leŭen, dit is altemael verclaert, ende oock van haer wonderlijcke genesinghe Inde mirakelen die In druck gegaen sijn vande welcke hier een in desen boeck leijt,</l>
					<l></l>
					<l>Hij er nae In december quam der sulckenen overvloet van water, dat de mase door de straeten vande stat liep dat men met schuiten van het een hŭijs In het ander moest varen, ende Sij qŭam des aŭonts oock In ons cloester, Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla liet dien heelen nacht eenighe Susters waeken vreesende dat het water In ons sieken huys soude comen, Des</l>
					<l></l>
					<l>  Des morghens vrŭch dit was op Sinte Barbara dach  quam onsen Eerw. pater heer Willem hesius binnen om ons oude ondermoeder haer bichte te hooren (hier In dispenseerden de oŭersten dat onsen E. pater soo lange als hij leefde soŭde moeghen binnen comen om onder moeder haer bichte te hooren om dat sij dat begeert hadde  ter wijlen dat hij binnen was, wies het water soo seer dat hij niet wederom wt en cost comen Als hij aen het slot quaem, naem hem Suster soffia een buten susterken op haeren rugge ende droech hem, op den voet vanden outaer daer wast doen noch drooge daer sijnde las hij mis ende een Suster op den choor boŭen die antwoorden hem</l>
					<l></l>
					<l>wij droeghen ons ondermoeder ende Suster Margariet wt het sieck huijs opten dormpter, want het water wies soeseer dat het op eenen schree oft twee stont aen ons sieckhŭijs ende het selŭe stont doen op de plaetse daer nŭ den choor benede Inde kercke staet</l>
					<l></l>
					<l>De schijŭe, spreeckhŭijs ende capittel huijs was al met water, men voer met een schŭijt tot binnen het slot om eenighe noodighe dinghen In oft wt te geŭen, Den Eerwerdighe pater Matijs Canisius  moest op op het ocsael  comen om ons op onsen choor de bichte te hooren, Dit dŭerden opten derden dach eer het water wederom wt ons cloester ginck, doen het water begost te sincken vielder beneŭen ons cloester een einde vande stat mŭer neder dit was sulcken gerucht dat de aerde beefden, wij en wisten anders niet dan het een aertbeŭinge waer maer oŭer daech sachmen dat den mŭer neder geŭallen was</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae den eersten dach nae alder kinder dach  liet onse eerwerdighe Moeder Ancilla ons alle gaeder aende tralie comen om dat wij onsen goeden vader souden aenspreken, te weten heer willem hesius Als wij bij hem quaemen bedanckten wij hem Seer van alle die groote moeijten ende sorchŭuldicheijt die hij met ons gehadt hadde, ende als hij sach dat wij alle gader soo wel te vreden waeren, weende ij hvan vrŭchden, Dit was de leste reijse dat hij ons al bij een saech want wij al bi een waeren op ons siecke susters nae</l>
					<l></l>
					<l>Seer haest daer nae worden hij sieck welcke sieckte alenskens toe naem</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  naem, In Sijn sieckte gaf hem Godt noch dese vertroostinghe dat hij hooerden dat schoon mirakel (het welck een gedruckt hier voor in den boeck is gespeet) dat Godt Almachtich door sijn bermherticheijt ende de verdiensten van sijn gebenedijde Moeder thoonden aen ons mede suster, S. Margariet de amatsaga, hier nae vermeerderden Sijn sieckte soo seer dat men vreesden voor Sijn doot, Men liet dit Sijnvrienden weten, doen qŭaemender 2. van Sijn neŭen van maestricht hem besoecken, Maer om dat sij hoepten dat Sijn doot noch soo nae niet sijn en soude, reijsden Sij wederom wech, Maer des nachts daer nae, dit was den naecht voor den 28 Ianŭarius quaemense snachs aende tralij cloppen brenghende ons een droeŭighe boetschap hoe dat onsen goeden vader was In sijnen wtersten strijt, de heele gemeente las de comandatie  ende baeden voor hem daer nae dede men de mettenen ende onder de mettenen gaf hij Sijnen gheest Inde handen godts, Men quam ons dit op den choor terstont seggen om voor Sijn siele te bidden, Den eenen van Sijn neŭen daer af geseit is was een priester ende desen veropenbaerden dien selŭen tijt een schoon wit dŭifken daer bij bekenden hij terstont dat Sijnen oem oŭerleden was, Des morghens vruch sontmen eenen boode om haer te laten weten het oŭerlijden van haeren oem maer hij seijde doen hij hier qŭam al waert dat den boode niet gecomen en waer Ick soude al eŭen wel wederom gekeert hebben hier nae des aŭonts tusschen licht en doncker dede onse Eerwerdighe moeder Ancilla het gestorŭen liechaem aen het slodt brenghen om dat wij hem nŭ voor het lest noch eens doot souden sien het welck wij leŭende In sijn Sieclcte om de liefde godts moesten derŭen , Daer worden oŭeruloedighe traenen gestoort Als wij nŭ doot saghen den genen die ons door Sijn Gebeden, Leeringhen, Goede exsempelen ende grooten arbeijt hadde vercreghen het leŭen der gratien, Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla custen die heijlighe vingeren die Soo dickwils den Soone Godts gehandelt hadden Int hoochwerdich heijlich Sacrament, Ende daer nae onse Eerwerdighe Moeder viccaris, ende Suster Geertruijt van berghen, ende Suster Digna Cornelis, ende Soo voorts ver</l>
					<l></l>
					<l>  vervolghende nae onsen graet als dit gedaen was worden hij wederom wech gedraghen Dit was op eenen donderdaech, hij hadde Sijn begraffenis In ons kercke vercosen, ende hij liet ons conŭent ontrent 3. hondert end vijftich gulden,ende een heel cleedinghe  voor den hooghen autaer die op Syn begraffenisse gebruickt worden</l>
					<l></l>
					<l>Des Saterdaechs worden hij begraŭen, daer quam de heele magestraet s teghen woordich ende Seer veel goede borgers den Eerwerdighen pater Matijs canisius dede het sermoon verhaelende daer In veel van Sijn heijlich leŭen ende schoone dŭechden ende nae dat het heijlich Sacrifici der missen wt was worden hij begraŭen recht midden voorden hooghen autaer</l>
					<l></l>
					<l>Nae de doot van onsen Eerwerdighen pater badt Suster Ida vander lom die hem gedient hadde dat Sij soude moghen binnen comen . Onsen den  eerwerdighen pater prouinciael hadde haer van te voren schriuens gegeuen om nae de doot vanden E. pater binnen te comen ende nonneken Sijn, het welck sij onse Eerwerdighe Moeder thoonden die welcke haer wederom de bruijt maeckten, ende op den 8 dach febrŭarius quam Sij binnen</l>
					<l></l>
					<l>Wanneer de eerste nouicikens wt de werelt ontfangen worden. C. XVIJ.</l>
					<l></l>
					<l>Hier nae Als ons ouersten saeghen dat onse Eerwerdighe Moeder Ancilla ende haer Susters die mede van loŭen gecomen waeren Soo patientich waeren Met onse armoede ende cranckheijt, Ende wij aen de ander sijde Soo wel geconsoleert Soe Lietense toe datter noch werlijcke dochters in ons noŭici Iaer souden ontfanghen worden, Jae schreŭender selŭer om eenighe dochters, Inden Meij quam Pater reŭerende  brocht selŭer de eerste Bruijt mede, Suster Marie schroots Dit was een burgemeesters dochter van sint trŭijen, Sij was 5 Iaer meesterse op het begin</l>
					<l></l>
					<l>  Beginhof aldaer geweest Den 17 Meij worden Sijgecleet, Daer nae op ons L. heeren hemelŭaert daech dit was doen den 28 daech Meij worden noch een dochter hier wtte stadt gecleet Suster soffia Inghen hŭijs, Den Lesten daech Inden Meij worden noch een dochter gecleet. Suster helena verheijden Daer nae den 15 Iŭnius worden noch een Dochter van roermŭnde ontfanghen Suster Gŭdŭla kerckhoŭen, Den 20 september worden Suster catarina peters gecleet een leke Susterken dese veranderden haeren naem ende worden Iohanna geheeten nae ons h. fondatersse , Sij wasvoor de veranderinghe ontfanghen om religiuese te worden Maer om dat Sij noch niet nouicien en was bleef dit Iaer bij de bŭten Susters tot 8 daghen voor onsen brŭijt daech </l>
					<l></l>
					<l>Van ons pofescie. Dat XVIIJ capittel.</l>
					<l></l>
					<l>Op het hoochtijt van ons Lieŭe vroŭ Assŭmtio  heeft ons die Soete ende bermhertighe Moeder een blijde foeij  gegeŭen want op desen daech worden wij alle gader de bruijt gemaeckt, Daer nae quam Sijn hoochwerden van Romŭnde ende examineerden ons  Als nŭ den blijden dach van ons heilige profescie aenstaende was quam Den Eerwerdighen pater proŭinciael om Selŭer onse profescie te ontfanghen Int Iaer ons heeren 1615. Den 28. Daech September Deden de selfste 10 Susters die gelyck gecleet waeren haer profescie, Inde teghenwoordicheijt van de heele magestraet de welck oock des middaechs haeren maeltijt hielen bij onsen E pater prouinciael</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen daechs dede Suster margariet casteel haar profescie Maer die ander 2 Susters moesten beijden tot dat ons 10 daghen wt waeren want wij alle gelyck niet en souden hebben connen celenci  houden hier en tusschen dede suster soffis bŭten haer profescie Op den ii daech doen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Deden Suster Catarina Huberts, ende Suster Catarina Ioris haer profescie, Des morghens doen wij de Bruijts op de choor soude leij den dede ons Eerw. Moeder ons wederom spreken, ende seijde dat een Iegelijck wederom tot Sijn weerck soude gaen, Doen ginck Suster Maergariet de amatsaga met noch een Suster Inde coken, Inde plaetse vande Bruits die in ons 10 daeghen daer geweest waeren, want Sij was te vooren Inde Coeken geset nae datse Soo mirakolŭeselijck genesen was</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae den 8 febrŭarius dede Suster Ida vander Lom profescie Deo gratias et Maria </l>
					<l></l>
					<l>Item. Hier na volcht. Hoe datter glorien vande gebenedyde. H. Dryuuldicheyt. Ende ter eeren van die gebenedijde Moeder Godts en de Maget Maria.</l>
					<l>Begonst is het wtwendich bouwen van het eerste cloester der Annunciaten in Gelderlant ende eerst wat ons eerwerdige moeder moueerden  om te beginnen. Ca. XIX.</l>
					<l></l>
					<l>Als wij noch in ons noŭici Iaer waeren begonst onse Eerwerdighe Moeder Ancilla te oŭerleggen hoemen metter tijt het cloester Soude boŭwen, Om Godt Almachtich gerustelijcker te moeghen dienen, ende den reghel van Sijn Gebenedijde Moeder beqŭamelijcke te onderhouden, ende alder eerst het huijs des heeren, Want het haer Seer</l>
					<l></l>
					<l>  aenginck, Dat die Goddelijcke maiesteit nacht ende daech hem geweerdichden teghenwoordich te Sijn Int hoochweerdich heijlich Sacrament, Op onsen choor ende dat dien Selŭen daer toe Seer onbeqŭaem was, hij was oock soe nae aende straet dat het gerucht somtijts onlijdelyck was Iae men hoorden somtijts eenighe nieŭmaren die opte straete vertrocken  worden Als de Susters In haer deŭoti waeren,</l>
					<l></l>
					<l>Ten anderen om allenskens te comen tot een perfekt slot want wij en hadden aen gheen sijde vrijicheijt, Maer Sonderlinge waeren wij Seer onŭrij aen die sijde daer de nieuwe kerck geset worden, Daer stont te vooren de waghen poorte, endeaende een sij de lach een hoep steenen daer het sloet mede afgetekent was ende aende ander sijde wast met berders  afgemaeckt ontrent 7 oft 8 voeten hooch, ende dese waeren Soo gecrompen dattet meer een traly scheen dan een beschutsel, wij leyden der al steenen voor, Maer dit waeren al mŭeren sonder calck, ende daerom vielen Sij alleneenen om, ende Somtijts worpense het schutsel mede om veer dat wij alle gader werck hadden om teghen te houden, De benaeŭtheijt en was oock niet cleijn vreesende datter eens Iemant oŭer soude loepen binnens sloets, want dickwijls als wij meenden alleen te Sijn lach daer een deel volckx op en keeck,</l>
					<l></l>
					<l>Hierom Bestelde Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla Door verscheijden persoonen, Om calck en steenen ende ander materialen te vercrijghen Die tot dit weerck van noode Souden wesen, Maer altoos wast te vrŭch ofte spade, het soude noch eerst comen of het waster geweest daer en was voor ons niet te crijghen, niemant en was. daer toe gesint dat wij souden boŭwen, Geestelyck ende werlyck was daer teghen , Iae oock onsen eighen pater door den wille Godts dit was den Eerwerdighen Pater Matias Canisius, Dit bleef soe staen tot het Iaer/1616. Inden vasten met groote contradixi van Geestelijck ende werlijck Siende dan onse Eerwerdighe Moeder, Dat dit den wille godts niet en</l>
					<l></l>
					<l>  en was Soo was Sij heel van meeninghe om dit te laeten berusten ter tijt toe dat het Godt anders Soude belieŭen, Daer qŭaem doen een subbite tijdinghe datter een Groot oorloech voor handen waer, ende op dien selfsten daech quam hier een schip met calck dat voor ons Conŭent gecoft was ende eenen dach of twee daer nae quaemender 4 schepen met Mergel steenen tot de fŭndamenten, Dit quam nŭ al tot groote desolacie  daermen te vooren groote moeijten om gedaen hadden ende lange nae verlangt sonder te connen vercrighen,</l>
					<l></l>
					<l>Nae paschen was het groote capittel Alwaer den Eerwerdighenpater Matias canisius oock reisden, Doen thoonden onsen Lieŭen heer dat hij begeerden datmen voort soude gaen, Wij creghen den eerwerdighen Pater franciscus wellemans tot eenen Pater Denwelcken ons seer behulpelyck was nae alle Syn vermoeghen, ende gaf ons groote coraci want hij daer toe seer geaffectioneert was Onse Eerwerdighe Moeder arbeijden met alle haer neersticheijt  daer toe, hebbende alle haer betroŭwen op Godt gestelt, hoopende alleen op Sijn groete Barmherticheijt, welcke hoope rusten op 4 stercke pileernen Den eersten op de Moegentheijt Godts, ten tweeden Op de Goetheijt Godts, ten derden op Sijn beloeften, Ende ten vierden op Sijn verdiensten, wetende Seer Lŭttel tijtelijcke middelen om alsulcken grooten werck te beginnen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Onse Eerwerdighe Moeder liet doen door goede vrienden versoecken Aenden hertoch van brabant  dat hi den eersten steen wilde leggen het welck hij acsepteerden, beŭelende Syn exelenti graef frederick  dat hij den eersten steen In Sijn plaetse soude leggen, ende gaf ons tot een almis twee hondert ende vijftich gulden braebants gelt</l>
					<l></l>
					<l>Wanneer de kerck begonst ende voort getimmert is. Cap. XX</l>
					<l></l>
					<l>Item Int Iaer ons heeren. 1616. Op heijlich Sacraments Daech dit was doen den 2 Iŭnius, quam de Magestraet van venlo om te oordineren ende te raeden hoe ende waermen de kercke beqŭamelijkx  soude Moeghen setten, Doen schoor den metser met eenen de coordekens om de fŭndamenten te graŭen Als dat gedaen was Groef onsen Eerwerdighen Pater franciscus wellemans Den eersten steeck, Daer nae den scholtez  Ende den Borgemeester, ende Soe voort een Iegelijck vande heeren, Des saŭonts nae de complete leijden onse E. Moeder alle deSusters daer want het was doen noch binnens sloets doen Groef onse Eerwerdighe Moeder Ancilla drie steken ter eeren van die Alderheijlichste Driŭŭldicheijt, Daer nae ons Eerwerdighe Moeder viccaris, Daer nae Suster Geertruijt van berghen, ende Suster Digna Cornelis, ende Soo voorts veruolghende naeden Graet, Groef elck drie steken, dit was aenden achtersten mŭer aenden geŭel</l>
					<l></l>
					<l>Des vrijdaechs ende Saterdaechs naest volghende worden aen dat eijnde de fŭndamenten voorts gegraŭen ende het slot worden verset tot wel ontrent. 35. voeten binnen de plaetse die tot de kercke begrepen was</l>
					<l></l>
					<l>Des Maenendaechs binnen de Octaŭe van heijlich Sacramentsdach dit was den 6. Iŭniŭs qŭam Sijn hoochweerden den Bisschop van roemŭnde, Ende Sijn Excelenti Graef frederick  doen worden daer bŭten een tent opgerecht met eenen aŭtaer, Sijn hoochwerden wijden de fŭndamenten gaende al rontom soo veer als de kerck commen soude aende choor vande Selŭe moest hi binnen comen Maer doen en naem hij maer een ofte twee dienaers mede, alle de ceremonijen worden, Seer heerlyck In mŭsike gesonghen want daer was ontellijck volck geestelijck ende werlyck, Daer nae dede Syn hoochwerden een schoon sermoen Dat ge</l>
					<l></l>
					<l>  gedaen Sijnde, Ginck Syn excelenti Inde fŭndamenten ende leyde den eersten steen op den welcken de wapen van Sijn hoocheijt gesneden ende geschildert waeren</l>
					<l></l>
					<l>Als dit nŭ al gedaen was quam de graefinne  boŭen om de gemeente te sien, want wij waeren ter wijlen dat dit geschieden op onsen choor versoeckende hulp ende bijstant van Godt Almachtich ende Sijn gebenedijde Moeder Maria, hier nae begonsten de wercklieden Soo nerstich te Arbeijden, dat een Iegelijck die het sach verwondert was dat dit weerck soe veruorderdern, Alle de mŭeren worden In 5 maenden tijts ende 10 daghen op gemets tot het daeck toe,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den 12 Noŭember, op Sinte Didacus  daech Int selfste Iaer dit was doen op eenen Saterdaech worden den eersten balck gerecht ende voorts verŭolghende de heele cap vande keerck ende Soe bleefse dien winter staen Men bedeckten de mŭeren maer wat met berders </l>
					<l></l>
					<l>In dien naeŭolgenden Meert Ao. 1617. begonstmen den tooren te maeken, ende daer nae de berders op het daeck te slaen, doen worden het crŭijs opten tooren gestelt In deser manieren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den. 3. Iŭnius dit was op eenen Saterdaech worden het Cruis binnen gebrocht ende wij laesen daer elck eenen aŭe Maria aen, daer nae gingen wij met processi met het Crŭijs tot aen het sloet vande nieuwe kerck, Als het sloet open gedaen worden stont onsen E. pater met noch veel volckx ende verwachten het Cruijs hij dede daer een goede vermaninghe, Als dat gedaen was naem hij het Crŭijs met alle de gene die daer aen costen comen op hen schouderen die daer niet aen en costen comen die volchden nae ende brochtent boŭen, ende ter wijlen songhe de gemeente opten plaetse staende teghen de kerck Den himnus Crux fidelis  diemen op den goeden vrijdaech sinckt heel wt, ende ter wijlen dat het Crŭis op Sijn plaetse gestelt worden songhen noch verscheijden lof</l>
					<l></l>
					<l>  lofsanghen van Maria, Alst nŭ opgerecht was doen songmen te deŭm laŭdamŭs ende daer nae songe onsen Eerwerdighen pater boŭen Inden tooren de veerskens ende de oratien</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae den 17 Iunius worden den haen op den toren gestelt dit was oock op eenen Saterdaech ende op de kermis aŭont ende op den selfsten daech worden oock de eerste leijen op het daeck geleijt</l>
					<l></l>
					<l>Inden aŭgustus begostmen de geeŭel op te maken ende als dien gedaen was doen maecktemen gereetschap om te welŭen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den 23 Noŭember op Sinte cleemens  daech begostmen het boŭenste welfsel te maken hŭbert van lŭm  leijde den eersten steen maer het begoest doen Soe Seer te vriesen datmen het eerste cruijs niet en cost volmaken ende de Metsers moesten vertrecken</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae Int Iaer ons heeren, 1618, den 16 Maey op eenen donderdach des aŭonts quamen de metsers van lŭyck ende mastricht wederom, ende des anderen daechs des vrijdaechs op de translatio van sinte Bernaerdus  begonstense wederom te wercken aen het boŭenste welfsel, ende voorts aen ander werck, wanter maer 4 aen het welfsel en mochten wercken</l>
					<l></l>
					<l>Wanneer den eersten steen van het conuent gheleit is</l>
					<l></l>
					<l>In dit selfste Iaer 1618 den 9 Iŭnius des Saterdaechs op den auont vand Aider heijlichste Drijuuldicheijt Is ter eeren ende tot glorie vande selŭe Alder heijlichste Drijŭuldicheijt, Ende ter eeren vande gloriose ende Ghebenedijde Moeder Godts ende Maghet Maria, Den eersten steen van het conŭent gheleijt, Dit was den pant die beneŭen de kercke gaedt, De plaetse daer de fundamenten begrepen waeren wart afgheschudt (Soo veel verder datmen bequaemelijck met calck ende stenen, daer om cost gaen)</l>
					<l></l>
					<l>Met berders ende houdt om alsoo eenichsins af ghesloten te sijn, Ontrent de 9 vren qŭam de Magestraet Met</l>
					<l></l>
					<l>  Met noch veel goede Boerghers in ons oude kercke daer wert een solemnele misse ghedaen ende Onsen Eerwerdighen Pater fransciscus wellemans dede een schoon sermoon, Als den dienst wt was ginck onsen eerwerdichen pater met men heer den borghenmeester ghenoempt Adam van lenthoŭdt oftte Adam daemen, ende Alle de goede heeren ende vrienden aende graeŭen vande fundamenten, Daer waeren 2 Maegdekens toe ghemaeckt , De eene representeerden de persoone van ons Salighe Moeder Ioanna noedende men heer den borghemeester met eenighe spreek woorden , hem presenterende den eersten steen, De ander representeerden de persoon van Martha , Dese quamp met eenen witten voorschoot, ende dede dien den bŭrghemeester voor brenghende een baxken met calck ende ghereetschap om te metsen, ende doen leijde den burghemeester den eersten steen, Ende ter wijlen dat dit gheschieden was onse Eerwerdighe Moeder Ancilla Met de ghemeente op het werckhŭijs waer van de vensters quaemen op de plaetse datmen malcanderen cost hooren singhende veni creator spiritus, ende Aue Maris stella met noch eenighe loffsanghen van Maria, Ende als nŭ den eersten steen gheleijt was songhen met groote blijtschap te deum laudamus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>In dit selfste Iaer worden het boŭenste welfsel vande kercke voleijnt op Sinte bartolomeus  Aŭont; den, 23. Aŭgusti, Doen begostmen terstont ghereetschap te maeken tot het onderste welfsel Op Sinte Augŭstines dach den 28 Augusti wert den eersten steen gheleijt (van eenen goeden buergher gheheeten frans ingen syp vanden eersten pileerne inde kercke, ende In september begostense het onderste welfsel, Als dat voleijnt was begostense oock den pant  te welŭen wij hadden een groote begeerte dat de kerck soude Moeghen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Moeghen ghewijdt worden op den sterf dach van ons Salighe Moeder Ioanna , Doen Maecktemen oock met eenen de Sacristij ende den bichtstoel dese mŭeren quaemen noch op tot het dack toe, maer eer het 3 cruijs inden pant gewelft was, begonst het soe seer te vriesen dat het werck moest blijuen staen, ende de Metsers vertrocken wederom</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Daer waeren veel goede bŭerghers die te vooren eenen grooten hoep aerde (soo groot datmen daer niet oŭver sien en cost) wtte kercke geŭoert hadden met schorgkerkens ofte kruijwagens soo dat de sommighen soo om de liefde godts ghearbeijt hadden datse in 3 oft 4 daeghen niet wel en costen eeten dese quaemen nŭ wederom ende trocken soo veel eerde met Manden op datse Alle de gaeten van het gewelfsel vol maeckten op onsen choor ende deden wederom seer grooten arbeijt</l>
					<l></l>
					<l>Hoe wi eerst op onsen niewen choor quaemen. XXII. cap.</l>
					<l></l>
					<l>Hier nae Inden adŭent In dit selfste Iaer 1618, des wonsdaechs Inde quatertemper Alsmen de gulden mis  soude singhen dit was doen den 19 december, Doen worden de ghemeente des smorghens te 4 vren op gheclopt om de prijmen te doen ende daer nae de gulde Mis te beginnen, Onder de welcke onsen Eerwerdighen Pater een seer schoon sermoen dede Als nŭ de Mis wt was ende de h ghemeente ghecommŭniceert hadde, doen worden onsen lieŭen heer binnen ghebrocht vanden Eerwerdighen pater Gardiaen, pater Lazarus sanguessa, ende onsen E. Pater fransciscus wellemans bij ons oude onder moeder op dat sij oock soude commŭniceren, doen het hoochwerdich heijlich Sacrament wederom wt ghedraghen worden gingen de paters nae de nieŭwe kercke doen brack onsen lieŭen heer selŭer het slodt ende sloedt het rechte</l>
					<l></l>
					<l>  rechte slodt aende kercke, want van dier vren af en wast gheen slodt meer daer wijt soo langhe gheschonden hadden, ter wijlen dat onsen lieŭen heer inde nieuwe kercke ghedraghen worden, quam de heylighe ghemeente met processie vanden ouden choor met de witte mantels ende brandende kersen Inde handen singhende de Letanien van loretten Commende aenden inganck vanden pant tradt Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla eerst in daer nae Ons Eerwerdighe Moeder viccaris ende de heel heylighe ghemeente volgden naeden graedt singhende de letanien voorts wt, Aende trappen commende bebegonsten de rectix chori  den Lof sanck Magnificat ter ghedenkenisse dat die ghebenedijde Moeder Godts is op gheclommen ende ghegaen naede gheberchten, ghecommen sijnde aende choor dŭer doen begonsten de rectix choori den psalm Letatus sŭm , ende daer mede dede Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla haeren Intre Inden choor Ende de h. ghemeente volchden naeden graedt, Ons bŭiten susterkens hadden een cleijn autaerken inden choor ghemaeckt waer voor wij alle gader neder vielen (om een lutsken schuilens te hebben en van tvolck niet soe seer ghesien te worden die beneden inde kercke waeren) Aenbiddende ende groetende het hoochwerdich Sacrament, hier nae songhen wij met grooter blijtschap Tedeŭm Laudamus ende als die wt was gaf ons den E Pater gardiaen de benedixie met het hoochwerdich h Sacrament ende droeghen onsen Lieuen heer wederom inde oude kercke, Maer wij bleŭen noch op den nieuwen choor singhende veel Loffsanghen tot danckbaerheijt Aen Godt Almachtig ende sijn ghebenedide Moeder, Daer nae hielden wij noch een lŭtsken tijtts ons deuotie storttende ons begeerten eens wt voor godt, Doen stont onse Eerwerdighe Moeder Ancilla op ende hiet ons welckom op den nieuwen choor, ende wij haer wederom, een Iegelijck haer cussende, ende elck mlacderen, het welk niet geschieden sonder veel traenen van blijtschappen, Als dit ghedaen was keerden de h ghemeente</l>
					<l></l>
					<l>  te wederom naeden ouden choor om de gheteijden voorts te doen</l>
					<l></l>
					<l>Doen begonstet sulcken soeten bequaemen weder te worden, dat onse Eerwerdighe Moeder Ancilla, de Metsers wederom ontboedt de welcke nae nieŭwe Iaers dach quaemen Ao. 1619, om de outaeren inde kercke te maken ende den pant voorts te weluen, ende te plaueijen, ende andere noodighe dinghen want wij vreesden dat dit beledt soude hebben om de kercke opt den voorghenoemden dach te wij en het welck sij met Godts gratie volbrochten soe haest als de nootwendichste dinghenwat ghedaen waeren begonst het wederom soo hert te vriesen dat de metssers weer mosten vertrecken Den 19 Ianuarius Anno 1619 op eenen saterdach worden de 2 balcken van het ocsael  gerecht, Maer eer den tweeden balck op quam oueruiel ons den donckeren aŭont soo seer datmen dien met de keersen moest opwinden Maer onsen lieŭen heer sij gheloeft hij bewaerden alle de wercklieden datter niemant onghelŭck en krechg</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Des saterdachs daer nae den 26 Ianŭarius wert de clock ghegoten ende den 27 op den sondach septŭagesima wordense In ons oude kercke van den eerwerdighen pater Gardiaen ghewijdt daer was seer veel volckx die de selŭe quaemen heffen men bontter al veel cordekens aen datmen aide kercke door daer aen const houden daer ginck oock een cordeken boŭen ouer het scŭtsel  in onsen choor waer aen dat onse Eerwerdighe Moeder Ancilla ende de heele ghemeente oock hielden, doen moestese de cloeck noch 3 daghen nae datse ghewijdt was met een wit cleet behanghen inde kercke blijŭen staen, des vrijdaechs daer nae den 1 febrŭarius op ons Lieŭe vroŭwen Liechtmis Aŭont doen wert de clock inden tooren gehangen ende onse Eerwerdighe Moeder Ancilla ende de h ghemeente trockense selŭer op tot inden choor daer de groete tralie in soude staen Item op desen dach vasten de heele ghemeente ghelijckmen op den goeden vrijdach doet houdende oock de Maeltijt op de aerde Des</l>
					<l></l>
					<l>  Des Anderen daechs op ons Lieue vrouwen Liechtmis dach hielden wij ons Soo stil als wij costen Maer des Sonnendaechs wast wederom al in roere Daer was soe veel te doen Met de kercke ende het ghene dat tot de kerckwidinghe van noede was te beschicken, Onsen choor boŭen was noch soo onghestelt  om den goddelicken dienst daer op te doen, onder en wast niet gheplanckt maer het was maer aerde ende vŭijlicheijt datmen nieuers bequaemelick en cost neder knielen wijmoesten Al berders gaen legghen al den choor ouer soe dat de heele ghemeente tot des aŭonts ten 8 vren toe werck hadden eerse costen te ruste gaen, Des sonnendaechs hielden wij de eerste vespere vande kerckwijdinghe Maer wij moesten noch alden dienst inde oude kercke doen tot des anderen daesch de hoochmisse toe Inde eerste vesper lŭijdemen eerste den goddelijcken dienst met de nieŭwe clock ende die gaf sulcken armen ghelŭijdt dat een Ieghelijck verwondert was Men meenden doen dattet vanden brant was maer naeder hant beŭontmen datse eenen borst hadde daerse om moest vergoeten sijn </l>
					<l></l>
					<l>Nae de vespers quam sijn hoochwerden van roermŭnde comende in ons cloester ginck hij rontom besien de ghelegentheijt en offse oock rontom de kercke costen gaen, het welck te vooren ghereedt gemaeckt was daer was een gadt geslagen Inde mŭer vant cloester die staet tusschen t cloester ende Ian engelen eerŭe aen dese sijde vande kercke binnens sloets, ende aende ander Sijde bij ons buten susterkens was oock een gadt inde mŭer gheslaeghen soo dat men bequaemlijck rontom de kerke gaen cost </l>
					<l></l>
					<l>Wanneer ende in wat eere dat de kercke gewijdt is XXIII. capitel.</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1619. den 4 febrŭarius op den sterf dach van ons Salighe Moeder Ioanna. Is ter eeren Godts Ende Maria Sijn ghebenedijde Moeder ghewijdt de eerste kercke der Annŭntiaten In gelder Lant binnen de stadt venlo, vanden eerwerdighen heer, ende In Godt vader heer, Iacobus vander Burcht Bisschop van roermŭnde op eenen Maendach</l>
					<l></l>
					<l>Als nŭ de heijlighe ghemeente des smorghens te 4 den Goddelicken dienst beginnende den selŭen voleint ende de heijlighe commŭnie ontfanghen hadde, quam sijn hoochwerden tusschen 6 ende 7 vren Met den Eerwerdighen heer pastoor van venlo en de Sijn dienaers Inde kercke, Al waer hem verwachtende was den Eerweerdighen Pater Gardiaen Pater Lazarus SanguessaEnde onsen Eerwerdighen Pater, p fransciscus wellemans, Met noch meer ander Paters ende priesters die in dit groodt werck souden helpen, beginnende terstont haer te cleeden ende te prepareren, Daer waeren wel 3 plaetsen open aen de welcke susters ghestelt waeren om het slodt gade te slaen ten eersten het slodt aende kercke daer moesten gedŭerichlyck 3 ofte 4 susters wesen om deen en dander te haelen wt te geŭen oft in te nemen datter van doen was, ende daer waeren 2 susters ghestelt aen den bicht stoel die binnen noch altemael open was ende der waeren oock 2 susters aen het gadt vande mŭer die tŭsschen Ian engelen erŭe staet soe langhe Als de processie rontom de kercke moest gaen Sijn hoochwerden wijden de kerck Inde eer vande Annŭntiati geŭende op den dach der kerckwijdinghe 40 daghen Aflaets aen elcken aŭtaer, den hooghen Aŭtaer is gewijdt Inde Eere vande ghebenedijde moeder Godts ende Maghet Maria. Ten 2 den h Enghel Gabriel Ten derden den h Ioseph Ten vierden den h Ioannes Baptista Ende ten vijfsten de h Ioannes Euangelista</l>
					<l></l>
					<l>  Den Tweeden Aŭtaer is gewijdt Ter eeren de Gebenedijde moeder Sinte Anna Ten 2 de h Maghet Clara Ten 3 de h Maghet ende Martelaerse Katarina Ten 4 de h Maghet Katarina Senensis Ende ten 5 de h Elisabeth wedue </l>
					<l></l>
					<l>Den Derden Aŭtaer is gewijdt Ter eeren Den h franciscus Ten 2 den h Ioachim, Ten 3 den h Martelaer Laurentius Ten 4 den h Bernardus Ten 5 den h Bernardini . Op desen selŭen dach worden met eenen den pant ghewijdt ende oock den frŭijt hof die mettertijt tŭssche de 4 panden sal wesen</l>
					<l></l>
					<l>dit dŭerden tot oŭer 12 vren toe eer datmen de hoochmisse cost beginnen Sijn hoochwerden dede selŭer de hoochmisse De welcke de Susters songhen, van doen af begostmen denGoddelicken dienst inde niewe kercke te doen Als de mis wt was d&apos;welck was ontrent ten 2 vren Gink syn hoochweerden Met de Paters ende heeren (Die nŭ alte mael veel gearbeijt hadden,) In Paters earner bij ons buiten susters om haeren Maeltijt te houden, De heijlighe ghemeente ginck oock nae den reefter, ende soe haest als de ghemeente wt den reefter quam gingense terstont de vespers doen, Nae de vespere songhense Seer blijdelijck te deum Laudamus Met noch veel lofsanghen tot danckbaerheijt.</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen Daechs qŭam sijn hoochwerden boŭen opt ocsael Aende venster daer de groote tralie in soude staende, en Onse Eerweerdighe Moeder Ancilla Met de h ghemeente quaemen op onsen choor, Onse Eerwerdighe Moeder bedanckten Syn hoochweerden zeer, Ende onder ander vrachden Sijn hw. Aen ons E. Moeder Ancilla ofse de kerekwijdinghe niet lieŭer en soude houden  alsmen Alleluia sinckt waer opse antwoorden datse dat seer wel soude begeeren, hij vrachden wederom wanneerse dit fest alderliefste soude hoŭden waer op ons E. Moeder Ancilla antwoorden, In dient sijn hoochweerden beliefden dat wij dan dit fest alderliefste souden houden nae paeschen, Doen oordineerden syn hoochweerden datmen dit fest vande kerckwijdinghe dan voortaen altijt soude houden op den 2. Sondach nae paeschen veranderende de mis die dan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  dan begint Misericordie In Terribilis  Maer om dat de kerckwijdinghe vanden h gheest kerck op dien dach gehouden wordt veranderden syn hoochwerden dit wederom stellende daer toe den derden sondach naer paschen</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen dachs des wonsdaechs den 6 febrŭarius dede suster Ommel Mudders haer h Professie doen waeren wij wederom van 4 vren des morghens in roere met den smidt ende timmerlieden om de groote tralie  te setten dit wert noch solanghe eert al gedaen was dat men den Goddelijcken dienst ende de misse noch wel een vre daer nae vertrecken most, Op desen dach gaŭen ons de paters een groete gratie te weten dat wij mochten Comŭniceren dit was de eerste reijse op onsen nieŭen choor, Des anderen dachs des donderdachs dede noch een Suster haer h professie dit was S. Anna damatsaga</l>
					<l></l>
					<l>Hoe onsen e. pater ontgrauen wert. Ende het hoochwerdich heilich sacrament. op onsen choor gestelt wert. XXV. capittel.</l>
					<l></l>
					<l>Den. 13. febrŭarius dit was op den asschen wonsdach  dede onsen Eerwerdighe Moeder Ancillae het Liecham van onsen eerwerdighen pater heer willem hesius Saligher Memorien ont graŭen, dit dede broeder peter eenen Leken broeder vande recolecten den meester vande recolecten die haer cloester gemetselt heeft met noch eenen man, Als de kiste wtter aerden quam, wertse inde nieŭwe kercke gedragen, ende daer wederom voor den hooghen Autaer begraŭen op dien selŭen dach ontgroefmen oock het Liecham van S&apos;Meriken mans Saligher maer om dat ons den donckeren aŭont oŭerŭiel moestmen het licham noch int graf Laeten staen tot des anderendachs doen werdense op den nieŭen kerkhof begrauen Op desen selŭen dach dedemen een solemnele mis van reijqŭiem  voor dese 2 zielen</l>
					<l></l>
					<l>Doen naemen wij de oude kercke binnen  ende maeckten daer ons Sieck hŭis af</l>
					<l></l>
					<l>Binnen desen tijt worden het ocsael voor af gemaeckt ende den aŭtaer op onsen choor met het heijlich Sacraments huisken Als dit ghedaen was, Dwelck noch wel 3 weeken aen liep brochten ons de Eerwerdighe paters des morghens voorde mis op den 3 sondach inden vasten het hoochweerdich heijlich Sacrament boŭen dwelck wij met groote blijtschap ontfinghen terstont</l>
					<l></l>
					<l>  Terstont nae paschen begonsten de schrijne werckers Aende ghestoelte te werken ende aen het achtersste schudtsel sij macktender voort eerst. 27. bouen 21 ende onder ses daer was op h Sacraments dach soe veel aen gemaeckt datmen Inde eerste vesperse den Goddelijcken dienst begost daer in te doen, ende sijn volmaeckt  geweest op sijnte peter ende paulŭs Aŭont Anno 1619 </l>
					<l></l>
					<l>In desen selŭen soemer hebben ons De heeren vande stadt vergŭndt dat wij eenen mŭer souden trecken doer de beke om alsoo het water binnens slodts te hebben, hier af syn de eerste fŭndament begonnen te graŭen des maenen dachs den 19 Aŭgusti, ende des anderendaechs op sinte bernardus dach  ist fŭndament begonnen Als desen mŭer gedaen was soudemen vande oude kercke die nu het sieckhuis was het broŭhŭys (?) ende back huis gaen maken maer eer dit noch int werck gestelt worden vielder groete swaerichijt, om dat wij niet en wisten ofter noch mochten eenighe reliquien leggen vande dooden die daer eertijts begrauen mochten sijn Onse Eerweerdighe Moeder Ancilla dede den. 5. dach van october. op eenen saterdach de aerde ont graŭen om te besien ofter oock noch eenighe ghebeenten soude moeghen wesen, Als men int graŭen was vontmen noch de heel gebeenten mette kisten tot 4 oft 5 toe alsmen aen het eijnde vande een qŭam begonst wederom de ander, des maenendachs groeŭense noch wederom den heelen dach ende maeckten dit plaetse daer den back oŭen staet tusschen die forneisen heel Leech doen en dorstmen niet meer graŭen om dat den tijt te cort viel die wij hadden voorden winende der was noch soe veel te toen Alle dese ghebeenten worden op den niewen kerck hof begraŭen beneuen suster meriken mans saligher Op desen selŭen saterdach den 5 october doen werdt ons clock wederom vergoten ende den 9 is se gewijdt ende den 12 october isse op den tooren ghehanghen al op de selfste mannier gelijck de eerste behalŭen datter hier mede maer eenenbeneden inde kerck en is geweest diese gheheŭen heeft te weten harman de Laet</l>
					<l></l>
					<l>  Wanneer wy wederom hebben begonst aenden bou van ons conuent ende een stuck voleynt is XXV. cap. </l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren. 1621, hebben wij wederom begonnen, te bouwen aen het stŭck aende kercke beginnende, tot den stat muer toe, betroŭwende allenlijck op de goetheijt godts, dat hij door sijn ongemeten bermherticheijt ons syn arme dienaerssen soude te hulpen comen, om het huijs van syn gebenedijde moeder tot sijnder eeren voort op te timmeren, Niet tegenstaende datter grootte benautheijt ende swaricheijt viel eens deels om dat de treŭes  nŭ wt sijnde (den welcken. 12. Iaer gedŭert hadde) men seer vreesden vande vianden oŭerŭallen te worden, Ten anderen oock om dat de tijtelijcke middelen seer cleijn waeren, want wij gheen oft ommers seer weijnich geit hadden noch en wisten oock nieŭers gheen te becomen, Inden boŭ vande kerck vercregen wij noch al veel almissen wt hollant , en dit wert nu teenemael verboden door stercke ende grouwelijcke placaten die de vijanden van het .h. catolyck geloef in hollant wt lieten gaen benauwende de cristen geloŭighe soo seer datse gheen Almissen in het conincx Lant (catolyck synde) aen eenighe cloesters oft gasthŭijsen en mochten geŭen, De derde swaricheijt en was niet minder, dit was dat wij gheen wagen poort en hadden, noch en costen door gheen middel met eenige kerren, aen het nieŭ werck comen, of men soude de mŭeren vande kerck moeten doorslaen, verwachtende al dat geral ende getier inde kerck, het welck onbetamelijck was om de reŭerentie vant hoochwerdich. h. Sacrament, wij versochten door verscheijden vrienden, ende oock met de heeren vande stat (want door haeren raet was de kercke soo geset) aen onsen gebŭermanIan engelen dat hij ons mede door sijn opŭaert wilde laeten rijden ende verhŭeren ons die om eenen redelijcken peninck soo lange als den boŭ soude dueren, Maer hij sloech dit altoos aff, seggede daer toe, al wilden wij hem alle dage hondert gulden geŭen soo en soude hij dat niet doen:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Soo dan niet tegenstaende dese ende menigerleij ander swaricheijden stelden wij al ons betroŭwen, op de goedertieren bermherticheijt, ende hulpe vanden Almogenden Godt, en opt voorbidden vande gebenedijde Moeder godts Maria, beginnende tot sijnder eeren, gheen betroŭwen oft toeŭerlaet nemende op eenighe menschelycke hulpe, maer alleen op godt, ons selŭen als arm slaefkens aen sijn goddelijcke Maiesteijt opofferende, om met sijn gratie ende hulpe te aenuerden, alle swaricheijt ende arbeijt die hier toe van noode soude wesen Onse</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Onse buijten Susterkens brachten ons calck steen ende sant aent sloet ende wij drogent binnen om de fondamenten noch voor den winter te Leggen, want het was seer spaede inden tijt, Den 13 october dit was op eenen woons dach worden het eerste fundament afgemeten, Dit gedaen sijnde quamp onse Eerwerdighe Moeder Ancilla, vallende op haer knieen Las 3 Aŭe Maria, ende begonst daer na 3 schuppen te graŭen, Desgelijckx ookx oock onse Eerwerdige Moeder viccarisse ende ons Lieŭe Suster Geertruijt van berghen , ende S. digna Cornelis, ende voorts veruolgende de heele h gemeijnte, Als elck sijn steken gegraŭen hadde, Doen groeŭen de Susters voorts dien heelen dach deen deel voor ende dander deel nae, Des donderdachs ende vrijdachs quaemende veel goede borgers wt de stat grauen wt Liefden</l>
					<l></l>
					<l>Des Saterdachs, den 16 october begonsten de metsers het eerste fondament in te leggen, Ende men begonst het tweede te graŭen, wij hadden met dese 2 fondamenten soo grotenwerck wantse onder bicans vol cecreten  lagen, de welcke daer in geuoert waeren Als dese stat gues was, Men moest hierom veel dieper graŭen en daer en boŭen oŭerquamp ons soo veel waters datmen genoch te doen hadde met de grachten Ledich te hoŭden om te fonderen, sonderlinge in het 2 fondament dit quamp aen een eijnde aen een oudt huijsken het welck doen de schoole  was, en alst nŭ bicans diep genoch gegraŭen was vielder een muŭr van dit huijsken neder in het fondament, dat het wonder was datter niet. 3. oft 4 wercklieden die daer onder stonden doot en vielen, Maer godt sij geloeft daer wert niemant gequest dit was aenden aŭont, de metsser lieten haer werck om datmen des anderendachs de mŭer soude onstŭcken hoŭden  ende de steenen wt doen om voorts te graŭen, Des anderen dachs stondender een deel susters heel vroch op om voor den dach de steenen een deel wt te dragen, en te eer weder aent werck te comen, Maer als wij aent fondament qŭaemen vonden wijt onder vol water ende op sommige plaetsen de aerde ingeŭallen, Soo dat alle de wercklieden noch tot  de Susters bijna den heelen dach werck hadden om wederom wt te rumen, ende soo metter haest worden desteenen al met eenen ingeleijt om te fonderen, ende dit onderloepen vant water, ende inŭallen vande aerde dŭerden soo lange tot dat het fondament soo hooch was datmen de aerde weder besyden in slisten , ende dat de aerde soo wederom vasticheijt crege,</l>
					<l></l>
					<l>Den 3 noŭember worden het eerste fondament voleijnt, ende men bedeckten dit 3 oft 4 voete hooch met aerde om voor den vorst bewaert te sijn,</l>
					<l></l>
					<l>Den 13 nouember op eenen saterdach worden het tweede fondament voleijnt, maer den aŭont oŭerŭiel ons soo seer datse noch met de kersse moesten metsen eerse gedaen costen crijgen; Wij meinden het derde fŭndament ock noch geleijt</l>
					<l></l>
					<l>  geleijt te hebben maer waere bedrogen met demergel steenen, de welcke niet eer en qŭaemen dan nae paeschen, en daerom mosten wijt dien winter laeten berusten; hier en tŭsschen waeren wij seer beraeden met het houdt het welck tot den bou van nooden was om binnen te brengen, Den 5 Noŭember dit was op eenen vrij dach wordender een erdt wind gestelt  ontrent daer den achtersten pant nŭ compt voort capittel huijs  en hier mede trocken 4 oft somtijts 6 oft 8 mans nae dat de hoŭten swaer oft groot waeren, behalŭen de gene die noch bij het hout waeren, de balcken vande straet door de kercke in, Des anderen daechs hielmen heel vroch capittel voor het cleppen, en soo haest alsmen clepten begostmen met eenen de prijmen , onder de welcke de hoochmisse wert gelŭijt, ende die gedaen synde begostmen al wederom hoŭdt in te trecken; Ende des gelijckx worden noch de mergel steenen; ende de blaŭwe steenen door de kerck in gebrocht, de cleijnste blaŭ stenen worden op een bŭrri  in gedragen, Maer de sommige waeren soo groot datmense niet dragen en cost om dies wil datter niet soo veel menschen tusschen de dŭeren aende burrij en costen comen, dese worden op een wagenken geleijt ende met 10 oft 12 mans ingetrocken, Alsoo dat het altemael groote costen ende moeijten was</l>
					<l></l>
					<l>Hier na Int Iaer 1622 den 8 Iunij is het derde fondament begonst te graŭen, ende den 9, op eenen donderdach begonstmen het selue al in te leggen; Maer eerwij noch begonsten bestierden godt door sijn ongemeten goetheijt sulcken middelen dat wij de opŭaert van Ian engelen vercregen soo lange als den bou soude dŭeren, Als dit fŭndament nŭ ontrent de helft of een lŭtsken  meer inde lengde, gegraŭen was, vonden wij daer een quaet gat, dwelck eertijts scheen een cecreet geweest te hebben, daermen gheenen gront af en cost crijgen, sijnde nŭ veel dieper als de ander fondamenten, dede onse eerwerdigheMoeder Ancilla een vande sŭsters die daer in waeren om in het selŭe wt te rŭmen, met een iseren speike  daer in steken om te voelen oft wij haest vasten gront souden vinden de welcke soo diep in ginck dat het verloren moeijten soude sijn dieper te grauen, ende hier mede opende daer een water aeder, met sulcken abondantie ende oueruloedicheijt opspringende, dat wij haestelijck altesaemen wt den pudt mosten climmen; ende men moest houdt crijgen om te paelen , want daer worde wel ouer de 50 oft 60 paelen in geslaghen; Ter wijlen men noch in dit fondament besich was, begonstmen de stat mŭer af te breken, het welck ons de heeren vande stat toegelaten hadden, om het achterste huijs te weten het capittelhŭijs recht te setten en de plaets te winnen, oft het soŭde anders</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  wel 14 oft 15 voeten inwaert hebben moeten comen; te meer om dat de muer soo oŭdt en quaet was datse niet en dede als affallen soo vreesden wy datse op het nieŭ werck vallende groot en schaede soŭde doen, ende datter oock noch eens Iemant onder doot mocht blijŭen; Daer wert een rol houen opde mŭer vast gemaeckt om de steenen met manden neder te laten, en alsse nŭ int nederlaten waeren, soo stondender 2 oft 3 susters om aerde wech te schieten  diese wt het fondament worpen, en noch 2, oft 3 susters die stenen aflieten en wech drogen, alsse nŭ boŭen een mandeken geŭolt hadde om neder te laten brack het toŭ daer de rol mede vast gemackt was ende de rol  met de mandevol steenen viel van boŭen neder onder hoep voerende een suster aen haer clederen al ofse beneŭen haeren rugge afgestreken hadde maer godt sij geloeft daer en wert niemant gequetz</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op dien selŭen dach ontrent anderhalf vre daer nae sijnde noch aen dat selfde eijnde int werck ende den meester vande metssers benede int fondament om voorts te fonderen schieter een deel aerde in soo dat hij met beyde sijn beenen onderdaerde stont datmen hem met schuppen wt moest graŭen maer hij en crege geen letsel</l>
					<l></l>
					<l>Daer na begost het werck redelijck wel voort te gaen, Alsoo dat den 13 Iulius op sinte bonaŭentura auont  de eerste balcken op gerecht worden, hieren tusschen dat dit op ginck worden de stat mŭer voorts af gebroken, de pijlerne daer de bogen ouer geslagen waeren worden onder wtgehoŭwen en dan met toŭwen neder getrocken daer worden wel 4 oft 5 gaten inde mŭer gemackt daermen door gaen cost, ende bouen wordese soo leech dat de gene die opten wal ofte vesten  ginge int cloester sien costen, wij waeren doen soo open al of wij bicans op straet geseten hadde onse benaŭtheijt vande openheijt was soo groot dat wij daer af heel ontstelt waeren, ende dit dŭerden ons soo lange wy costen hier soo quaelijck een eijnde af crigen, ock mosten wij noch wachten na het water want de stat graue  moest afgelaten worden eermen het fondament cost graŭen om den wttersten muer op te trecken, en als nŭ de graŭe leech waeren, dwelck ons alle dage eenen halŭen daelder costen, doen namp de stat den meester wt het werck om Iet tot de welŭaert vande stat te maken, dit graŭen liep soo lanck aen, en alst nŭ gegrauen was moestmen aende een sijde wel bicans tot de helft toe paelen om dattet soo nae bij het waeter was</l>
					<l></l>
					<l>Den 16 Aŭgustus sanderen daechs nae onsen Lieŭwe vroŭwen dach Assumptio is</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  is dit achterste fondament begost, Ende inde selŭe octaue sijn aen het eerste eijnde van dit werck, te wete boŭen de Sacristey oft costerije de boŭenste balcken gerecht ende daer nae almede van het eerste eijnde beginnende de cap op gerecht, ende den 19 September sijn de eerste sperren  van het dack op geleijt, ende den 26 September sijn de eerste leijen op het dack geleijt</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hier na sijn de ander 2 fondamenten van den derden pant gegraŭen, aen het capittel huys, ende gefondeert het lest vandese is begonst op de elfdusent machden aŭont  20 october, ende den 29 october sijn de onderste balcken gerecht op eenen saterdach, Ende den 14 noŭember worden de boŭenste balcken gerecht, ende daer na worden de cap opgerecht, hier mede geschieden doen een deerlick ongelŭck, daer brack een planck op de welcke twee knechts stonden, ende vielen beyde gader van boŭen neder in het eerste beginsel vanden derden pant den eenen stont noch selŭer wederom op ende binnen corte dagen was hy wederom genesen sonder eenich letsel daer af te behoŭden, Maer den anderen bleef doet sonder eenich teyken van verstant  meer te thoonen, dit geschieden den, 18. noŭember op eenen vrij dach Als nŭ de cap gerecht was boŭen het capittel hŭijs ende den scheij mŭer tussen het capittelhŭijs ende het sieckhŭijs gemaeckt was niet veerder en was het werck begrepen, doen moestmen ophouden om dat den winter op handen was,</l>
					<l></l>
					<l>Maer principalijck om dies wil datmen den hoeck niet en cost om maken bij gebreck van plaetse, want aende sijde bijde stat mŭer, liep die mŭer die tŭsschen de weij bleijck  ende ons cloester stont soo seer inwart datment hŭijs int welck den reefter ende het sieckhuijs soude comen niet en cost setten noch men en soude oock gheen open vensters hebben connen maecken, Onsen eerwerdighen pater Reynier banckhoren arbeijden den heelen winter doende groote instanti  om van het cloester inde Weijde soo veel plaetse te vercrijgen datmen den boŭ beqŭaemelijck mochten setten, het welck sij ten lesten geconsenteert hebben op dese conditie te weten dat wij haer soŭden op dragen de gerechticheijt vande stat de welcke ons de heeren gegeŭen hadden , aen beijde sijde vande bleijck dewelcke is 7 vooten breet beneŭen de heel stadt mŭer, en hier voor gaŭense ons soo veel erffs als eenen boch breet nuijs  afgaende tot onsen reefter doen tegenwoordich sijnde dit was ontrent 5 roeden eerffs, doen worden de mŭer afgebroken ende worden soo veel wtterwert geset, dit geschieden Int Iaer 1623 den sesten meert doen begonstmen de nieŭ mŭer te metssen, als die nŭ gedaen was soo hooch datmen recht staende daer niet ouersien en cost doen bleeffse ongedeckt om dat het noch soo seer vroes, ende als nu de werck luijden</l>
					<l></l>
					<l>  lŭijden wt het werck waeren en costmen de selŭe niet wederom krigen, hier en tussen waeren onsen eerwerdigen pater ende ons eerwerdighe Moeder Ancilla beraeden om een nieŭ spreeckhŭijs ende schijŭe  te maken, Maer op de plaetse daermen dit setten soude stont een oŭdt huys, opt welck 5 susters gelogiert waeren met hŭn celle Onse Eerwerdige Moeder Ancilla sijnde in desen noot seijde dat de Susters de cellen op den nieŭwen dormpter selŭer souden metsen, terstont ginck de een den calck gereet maken, de andere mackten een rolle gereet om de steenen ende calck op te trecken ende holpen malcanderen elck soo sij best costen, Onse eerwerdighe moeder ginck den eersten steen leggen dit was den 21. April des vrijdachs binnen d&apos;octave van paeschen, Onse eerwerdighe Moeder viccaris leyde den tweeden S. Geertruyt den 3, S. Digna den 4, ende doen setten onse eerw. moeder eenige Susters aent metsen om de sellen aende een sijde te maken, want aende ander syde en was den pant noch niet gewelft, ende doen besettense al met eenen de sacristeij ende de school  de welcke wij dien winter al onbeset gebruyckt hadden te weten de Sacristeij voor een werckhuijs</l>
					<l></l>
					<l>Hier nae den 10 Meij quaemen de metsers ende timmerlieden ende begonsten de schijŭe ende het spreckhuijs te maken met een wagen poort ende op den h Sinxen aŭont  is het slot verandert, want het te vooren aen dat eijnde soo crancken slot was datment wel met een hant soŭde om veer gestooten hebben</l>
					<l></l>
					<l>In desen tijt maeckten sij met eenen de scheij mŭeren aent werckhuys ende aen de naeij camer het welck de susters al met eenen bessetten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Daer na welfdense den pant ende maeckten noch ander noodige dingen, en dit liep noch soo lanck aen dat wij dien heelen somer het werckhŭijs noch niet en costen gebrŭycken; hier nae den 2 december, op eenen Saterdach voorden eersten sondach vanden Adŭent hiel onse Eerwerdighe moeder Ancilla hier int nieŭ werckhŭijs aldereerst capittel Als nu de h gemeijnte smorgens vergaerden, laesen aldereerst miserere mei deus  met de antiphone ende orati gelijck opte dissiplijne , Godt om vergiffenisse biddende van alle de sonden die hier op dese plaetse soŭde mogen geschiet sijn,</l>
					<l></l>
					<l>Daer na Veni creator spiritus, Magnificat ende Aŭe maris stella biddende godt ende de gebenedijde Moeder godts om gratie op dat alle de goede wercken worden ende gedachten die hier soŭde geschieden tot den eijnde des werelts toe mochten strecken tot syn alder meeste eere ende glorie</l>
					<l></l>
					<l>ten lesten laesen wij met groote blijtschap Te deŭm laŭdamŭs, danckende ende loŭende Godt dat hij ons tot het gebrŭijck van dese plaetse heeft laten comen om hem getrouwelick te dienen, Nae het capittel dede onse Eerweerdeghe Moeder de heele h. gemeinte in eenen ronden rinck op haer knien sitten, ende ginck selŭer voor elck susterken</l>
					<l></l>
					<l>  susterken particŭlier op haer knien haer schuit spreken, doen volgden onse Eerweerdeghe Moeder viccarisse haer nae ende voort de heel gemeinte spraken elck tegen malcanderen particŭlier schult. Nae den goddelijcken dienst vergaerden de h gemeijnte wederom int werckhuijs, ende onse Eerweerdeghe Moeder stelden een Iegelick in ordinantie in sijn plaets; hier nae hielden wij hier capittel huijs ende werckhŭijs soo lange tot dat het capittel huijs gereet was;</l>
					<l></l>
					<l>Hoe wi het derde ende vierde stuck voorts gemackt hebben ende alenxkens tot het gebruijck der seluer gekomen syn. Het XXVI. capittel.</l>
					<l></l>
					<l>  Hier nae int Iaer ons heeren 1625, hebben wij wederom begonst hoepende ende betrouwende, op de bermherticheijt, ende goetheijt godts, om met sijn gratie ende hulpe dit werck alenxkens ten eijnde te brengen, daer ons wel wttermaeten seer naer verlangden, op dat wij hem met meerder bequaemheijt, stillicheijt, en gerustheijt des herten moechten dienen, Maer het scheen dat de goetheijt godts behaechden dat dit met patientie moest geschieden, Wij meijnden terstont naer paeschen te beginnen om vruch gedaen te hebben, vercrijgende vanden cappiteijn  die doen inde stat lach een deel soldaten; die des wonsdachs nae paschen begonsten den kelder te grauen onder den Reefter, welcke aerde De Susters inde weyde  met 5 oft 6 kerren lieten haelen om haeren hoff mede te hoegen, wij lieten de nieŭ mŭer tusschen beijde wederom duerslaen, om de aerde duer te voeren, dit duerden soo de heele weeck; ende souden geerne de fondamenten met eenen begonst hebben, maer en costen hier vande stat gheen steenen crigen, om datter eenighe nootsakelijcke dingen aende selue te maken waeren, Onsen Eerwerdighen pater vercrech te bleerick eenighe duijsenden steenen, de welcken de boŭlŭijden van dat doerp hijer brochten, daer en tusschen ginck den tijt al duer, ende een 50 oft 60 dusent steenen en mochten ons niet veel helpen; Den 30 Meij des vrijdachs binnen de octaue vant hoochwerdich heijlich Sacrament, worden het eerste fondament begonst, ende doen terstont daer nae het tweede, binnen 8 dagen den eersten vrijdach naestvolgende begonstense het derde; soo lange als steenen costen crigen hadde het werck goeden spoet, soo datseden 20 Iŭnii de eerste balcken rechten; het scheen wij souden binnen de 6 weken de mŭeren tot het dack toe op gehadt hebben, maer bij gebreck van steenen duerdent den heelen soomer tot inden winter toe</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 october op eenen vridach begonstense de bouenste balcken te rechten aent een eijnde, want het ander eijnde noch niet hooch genoch gemetselt en was</l>
					<l></l>
					<l>  Ende alsse nu int rechten waeren bersten de rol bouen inden craen daerse den balck door op trocken; Den meester vande metsers dit gewaer wordende riept den timmerman toe, den welcken als eenen dooden wert van verslagenheijt; hij scheen meer te vliegen dan te gaen, om te remedieren wantse altesaemen in perikel van haer leuen waeren; ende het geheel werck in perikel van om te slaen; wij waeren in groete benautheijt, Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla verweckten ons om al onse toeulŭcht tot godt te nemen seggende kinderen, bidt bidt; Godt moet geloeft ende gebenedijt sijn die ons inden noet niet en heeft verlaten; Maer holp ons dat den balck noch sonder ongeluck oft Iemant te quetsen op sijn rechte plaets quam met groote blijtschap van ons altesaemen ende van alle de wercklieden; Desgelijckx ongelŭck waster ock verscheert , met een vande cleijn balckxkens die bouen den pant leggen, alsse desen wilden op sijn plaetsse stellen, ende den timmerman tegenwordich niet int werck en was; de metsers om datse naer den timmerman niet en costen wachten trocken hem selŭer op, ende als hij nŭ bouen was, viel wederom neder met eenen vande wercklieden, men meijnden anders niet als desen voor doot op te nemen Maer stont godt sij gelooft seluer op sonder eenich letsel,</l>
					<l></l>
					<l>Alster nu een deel vande bouenste balcken gerecht waeren op het leste stuck begonsten se den 12. Nouember begonstmen de sperren op te trecken; ende begonsten het dack te maken ; Den 10 December worden den lesten balck gerecht, en als die gesloten was mosten de metsers het werck laeten, om denwinter, hoe wel der noch aent een eijnde eenen hoeck bleef op te maken; Ende gingen met het dack voorts; Daer nae, Alsmen desen hoock  voort soude op maken thoonden godt wederom sijn wonderlijcke bermherticheijt; Eenen vande metsers knechts dragende de steenen bouen sijnde nŭ opt hoochts vande mŭer, begonst te struijkelen; ende gewaer wordende dat hij vallen moost liet de mande vallen, hernemende eenen spronck, ende quam op sijn voeten te staen, sonder eenich letsel te crijgen dan Alleen een cleijn qŭetsuerken aen sijn been maer was soo verbaest ende verslagen van soo grooten val, dat hij in eenen dach oft anderhalf niet en cost wercken</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae Int Iaer ons heeren, 1626 den 29 April begonstense het sieck huijs te welŭen, ende Als dit gedaen was maecktense gereetschap  om den kelder te welŭen Doen braecken wij den ouden reefter Aff, om met die steenen, den kelder te welŭen, bij gebreck van andere, en dese waeren ock bequaemer, wij gingen op ons L heeren hemluaerts Aŭont int nieu capittel hŭijs onsen reefter maken, en cockten inde sieckhuijs coeken , doen hielmen daer ock capittel, maer worden somtijts vande wercklieden verstoort dat wij mosten vertrecken, om dat wij gesien oft gehoort worden, sonderlinge doense den pant voort capittel huijs welfden; Als nŭ den kelder gedaen was, den 30 Meij dit was op den Sinxen Aŭont , macktense gereetschap om bouen te welŭen ende ter wijlen sij hier mede besich waeren begonsten tusschen beijden de koken te maken op een deel vande plaetse daer den oŭden reefter gestaen hadde, brengende dit</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  oudt huijs vant welck een stuck was bliuen staen, om een kelderken dat daer in was, aen het nieu werck, te weten de koken aenden reefter, ende dat het werck alsoo bequaemelijck soude gesloten worden; Dit fondament woort gebegonst op S. Antonius van padŭa  den 13 Iunius, Ende op den selfsten dach voleijnden de timmerlieden het leste stuck; met haerwerck, te weten den Reefter, ende stelden den meij daer op </l>
					<l></l>
					<l>Daer nae den 17 Iunius voleijnde de metsers het bouenste welfsel vanden reefter; Op ons Lieue vrouwe Visitatie aŭont  voleijnden de leijen deckers haer werck, ende stelden den meij opt dack bouen den reefter, hangende ock het reefter cloxken; Ter wijlen De koeken gemaeckt wert besetten. De Susters den Reefter, ende het sieckhuijs; (De Susterkens hebben het heel conŭent binnen selŭer beset behalŭen het capittel huijs om dat wij doen soe veel siecke susters hadden dat wij malcanderen niet en costen helpen;) ende ock de welfsels besetten de metsers bouen,) De metsers plaueyden den Reefter onder; Als dat gedaen was begonsten, Den 18 Aŭgŭstus den pant beneffens den reefter te weluen, ende daer nae den pant beneffens t Capittelhuijs, ter wijlen weert de koeken beset ende het sitte werck  inden Reefter gemaeckt, ende voorts tgene nodich was om daer in te comen</l>
					<l></l>
					<l>Den 19 September op S Matheeus des h Apostels auont het welck doen viel op eenen Sondach; Dit was den selfsten dach dat wij ouer elf Iaeren te vooren, Onse Eerwerdighe Alder Liefste Moeder, ende susterkens met groote blijtschap ontfingen commende van louen om ons te reformeren. Doen hielden wij onsen eersten Maeltijt des snoonens  in onsen nieuen Reefter, ende bleuender voorts Altoos Naeden noen hieten wij Malcanderen met grooter blijtschap inden nieuen reefter welckom; Danckende ende Loouende Godt Dat Sijn goedtheijt beliefden ons allenxkens voorts te helpen Ende tot het gebruijck te comen De woelinghe ende onrust verminderende; Om hem met meerder stillicheijt ende neersticheijt te dienen; Als de pande nŭ geuelft waeren plaueijdense het sieck huijs, Ende ander noodighe dingh dieder noch te maken waeren het welcknoch duerden tot ons Lieue vrouwe presentatie Avont ,</l>
					<l></l>
					<l>Doen scheijden de metsers wt het werck, sprekende haer schuit bij de Discreten diese gaede geslagen hadden, seggende waerder iet qualijck gedaen oft geseijt, dat het selue haer schuit waer datmen haer dat vergeuen soude; Sij hadden ons mannieren soo geleert, dat alsse bij de discreten quaemen om eenighe noodighe dingen te seggen oft te heijschen , dieder van doen waeren, Ende het wel somtijts gebuerden dat de eene was tappen  voor de werck lieden, oft eenighe bootschap doen; datse seijden roept suster; oft de sommighe en dorsten oock niet spreken</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Maer gingen achterwarts, oft weesen het gene sij begeerden, oft bleuen staen wachten tot dat de suster weder quam, oft Alster eenighe susterkens int werck waeren; datse daer quaemen om eenige noodighe dingen; vrachden eerst is hier ock Iemant die spreken mach</l>
					<l></l>
					<l>Als de metsers nŭ wt het werck waeren, en cost en wij euen wel vande Ander werck lieden niet ontslagen sijn Als timmerlieden, leijdeckers ende Andere, soo datter Al tot nae kerssemisse toe werckliden binnen slots waeren</l>
					<l></l>
					<l>Het sieck huijs bleef dien winter soo staen om te droogen ende den calck rueck te vergaen  tot nae paeschen toe; Den 10 Meij (Ao 1627) dit was des maendachs voor Assencionis ; Doen worden Suster Anna vander Donck  int sieckhuijs gedragen; ende Ick  wordender in geleijt; Op het hoochtijt van ons lieuen heeren hemeluaert worden de eerste reijse de h Sacramenten daer geadministreert ; Onsen lieuen heer quam ons daer besoecken, geuende ons sijn seluen ende sijn goddelijcke benedicxie; Doen hadden wij aide huijsinghe beneden int gebruijck, Gelooft ende gebenedijt Moet Godt wesen inder Eewicheijt, die dit werck tot sijn eere ende glorie soo veer gebrocht heeft</l>
					<l></l>
					<l>In dien seluen somer In Augustus worden de 6 cellekens bouen den pant voort capittel huijs gemaeckt Ende oock de earner bouent capittel huijs; voor onse Eerwerdighe Moeder Ancilla, om de arcke  met de brieuen ende andere noodighe dinghen op te setten; met de was camer ende de sieckhuijs camer; Int Iaer 1628 worden de 5 cellen bouen den pant voorden reefter gemaeckt Ende int Iaer 1629 worden de ander vier voorts gemaeckt; Als dit gedaen was quam onsen Eerwerdighen Pater Prouinciael; (Dit was den Eerwerdeghen pater franciscus vanden broeck; oft paludamus; daer voor aff geseijt is die onse E. Moeder Ancilla ende haer Susters van louen hier gebrocht hadde; Ende ons 15 eerste susters gecleet int h. habijt vande gebenedijde Maghet Maria)</l>
					<l></l>
					<l>Onse E. Moeder Ancilla hadde groote deuotie dat het geheel conuent noch eens soude gewijt worden, om dat Inde wijdinghe vande kercke noch gheen geboudt en was dan alleen den pant beneffens de kercke; Maer principalyck om dat het capittelhuijs doen noch niet al binnent begrijp vant conuent en was, want de stadt vesten daer stonden ende een deel van die plaetse buijten de stat vesten quam; Den vierden Augusti quam onsen Eerwerdighen Pater Prouinciael het geheel clooster wij en bouen ende beneden gaende in alle plaetsen tot alle de cellekens toe, Met twee paters die hem dienden ende holpen int lesen; ende wieroken, de heele h. Gemeijnte  ginck al mede rontsom processijs ge wijs met het cruijs; Maer comende aen het capittel huijs sloch dat ouer om dat hij doen gheenenEpiscopael  bij hem en hadde; Den 16 Augusti des seluen Iaers 1629, quam onsen E. Pater Prouinciael wederom binnen; Des anderen dachs nae den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  feestdach van ons 1 vrouw Assumtio; dit was op eenen Donderdach, om het capittel huijs te wijen met den pant voort capittelhuijs; ende oock den kerckhoff daer wert een houten cruijs gestelt op den kerckhoff met 3 wassen kerssen; De h. Gemeente gingen mede tot het capittel huijs met processie, ende van daer door den pant op den kerckhoff; Al waer wij bleuen knielende oft tusschen beijden staende tot dat de belesinghe ende andere ceremonien voleijnt waeren; Daer nae keerden wij weder om nae den choor al waer onsen E. Pater Prouinciael ons de benedickxie met het hoochwerdich h. Sacrament gaff;</l>
					<l></l>
					<l>  Hoe wij tot de volcomen besluytinge gecomen sijn, ende den hoff maeckten. met de huisen aende straet. Het XXVII capittel</l>
					<l></l>
					<l>  Int Iaer ons heeren 1630, hebben wij vercregen dat wij mochten beginnen eenen hooff te maken; want wij tot dien tyt toe gearbeyt hadden, met veel moeyten ende groote costen; soo int copen vande Eruen, als int bewillighen vande gene die ons tegen stonden; Ende want de heel plaetse van ons clooster nu betimmert was; waeren wij heel benaut om dat wij gheen open lucht en hadden het welck veel sieckten ende weeckelickheijden causeerden;</l>
					<l></l>
					<l>Ende oock om dat wij gheenen hoff binnen en hadden, moesten al wat wij van noden hadden, als wermoes , slaet, Erten boenen en soo voort, Aende Oede  haelen, het welck een groote slauernije voor ons beminde buyten susterkens was Ende oock dickmael groot perikel naer ziel en lichaem, om de quaede menschen die met desen benauden orloch ouer al liepen vermoorden ende schoffeerden  soo menighen mens: Ende daer en bouen als ons susterkens somtijts inden hoff quaemen om te haelen tgene ons van nooden was: dan warender andere geweest diet genomen hadden, ende wij moesten patientie hebben, want sich de sommighe noch beroemden datse wt den beginen hoff  genomen hadden</l>
					<l></l>
					<l>Onse beminde buyten susterkens, te weten Suster Catharina hermes de welcke mede van louen gecomen was om ons Conuent te helpen reformeren; Ende Suster Sophia voeten een van ons eerste Susterkens te vooren inden derden regel ons. H. Vaders francisci geprofessijt synde met noch twee dochters die wt de werelt ontfangen waeren, S. Anna Salemes, Ende S. Elysabeth Ianssen Dese thoonde haer groote liefde tot godt Inden getrouwen doenst diese aen ons Conuent deden; vanden eersten aff tot den lesten toe, En lieten sij haer gheenen arbeyt, beschaemptheijt oft swaricheyt verdrieten; soo wel in Almoessen te vercrygen, als in getrouwelyck te Arbeyde; Reysende naar hollant naer brabant, naer walslant , Al om assistentie tot den bouw vande kercke ende vant heel conuent; Ons beminde S. Catharina op een reijse In hollant geweest synde; Bracht wel 6 hondert gulden mede van Almissen; Ende noch eens 4 hondert gulden; En soo voort</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  op andere keren, soo veel als Godt ons door syn goetheyt beliefden te verleenen</l>
					<l></l>
					<l>Dese thoonden haer Goetwillicheyt om te aenuerden allen arbeyt en suaricheyt dieder op vallen mocht om den hoff te maken</l>
					<l></l>
					<l>Soo hebben wy ten lesten door groote moeijten vercregen; dat Ian Engelen die welcke een veruerij hadde alder naest ons conuents erff gelegen, syn plaetse beneffen den geuel vande kerck breet synde ontrent. 15. ofte 16 voeten; beginnende aende straet; tot op de stat muer; al waer de veruerij achter opgebout was, synde de stat muer ock de muer vande veruerij;</l>
					<l></l>
					<l>Ende aende ander syde van Ian engelen Erff, was de erue wederom ons conuent toe ; de welcke doen wij die coften vande rechte erff genamen leefdender noch eenen ouden man, dieder tochter  aff was; desen hadde het achterste eynde van dit erff voor sijn leuen lanck aen Ian engelen vercoft; Ende op dit lyf  vercoffte erff was de veruerye mede gebout; Soo dat dit huijs vande veruerij wel half stont op ons conuents erue, want den man die tuchter daer van geweest was die was nu ouer eenige Iaere gestoruen; ouersulckx was den Gront het conuent toe; Ende aen dese syde nae ons werckhuys waert stont de de veruerij e op ons conuents muer; Hierom presenteerden wy hem; Soo veel plaetse als syn plaetse groot was; ende de veruerij op onsen cost te laten versetten; om dat sijn plaetse lanck ende smal was en coste de veruerij soo bequaam niet staen ende staende aen een syde op ons erff, en quam hem niet meer rechtuerdich toe; Dit accort wert met veel tusschen beyden spreken ten lesten gemaeckt; van onsen geestelycken vader wilhem Duycker; den welcken seer getrouw aen ons conuent was; Ende wel te recht den naem van Vader mocht voeren; waerom wij wel in hem verobligeert blyuen, om voor hem te bidden; want hy puerlyck om de liefde Godts veel swaricheyt, ende opual  voor ons heeft door gestaen, Ende daer en bouen dit werck altemael vanden eersten totten lesten; soo int copen vande huijsen ende eruen (dieder noch te copen waeren) als int op bouwen vande .7. nieu huysen; ende den heelen muer rontsom den hoff, Ende versetten vande veruery op hem genomen heeft, besorgende (want het al buytens tsloots was) alt gene van nooden was, leenende ende verschietende  voor ons tgene wy niet en hadden; Desen dan het Accoort met Ian Engelen makende; Int Iaer ons heeren, 1630 den 26 Meert; (dit was doen dinsdachs inde goede weeck),om de veruerije te versetten; liet terstont alle het gene daer getracteert wert, al</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Autentijckelyck  voor de heeren oftschepen beschrijuen om dat hij vreesden voorden quaeden raet die hier tusschen beyden comen soude, ende de schuldenaeren die ons oueruallen mochten; dwelck daer nae noch swaricheyts genoch maeckten Hier nae den vierden dach Inde Meij op de vindinghe Iesu ; dit was doen op eenen Saterdach, begonsten ons buyten susterkens de eerste oude huyskens aff te breken, want den meesten deel vande plaetse al vol cleyn huyskens betimmert was daer voelck in gewoont hadde; Alsmen nu begonst te breken soo verweckten den viant  een niew orloch in sommighe menschen die veel te seggen ende te doen maeckten; dat wij de stat swackten met de huysen aff te breken; wie de wacht ende soldaten souden houden als wy al de plaetse in namen; Ende datmen ons niet gelouen en soude, dat wij wederom huysen aende straet, souden op maken; Ende al waert dat wyse maeckten dat wij se seluer souden in nemen; Ende veel des gelijckx; soo dat de heel stat bij nae beroert was; ende oock veel vande heeren vande magestraet; Onsen geestelycken vader ende buyten susterkens hadden veel te lyden, doende alle neersticheyt om de fondamenten vande huysen te beginnen; op datse te beter het volck souden paeijen </l>
					<l></l>
					<l>Hier en tusschen wert de muer vanden hoff begonnen; Onse Eerwerdighen heer Iacobus A castro  Bisschop tot rormunde, begeert, dat hem belieuen soude den eersten steen te leggen van ons vaste besluijtinghe; (Want de besluytinghe tot noch toe aen die cant seer onuast was geweest; en was meer een gewillighe besluijtinghe, want men soude daer hebben connen wt en in geuen en spreken, en hadde de liefde Godts niet wederhouden) het welck hij accepteerden; Ende quamp des Sondachs voor Sinxen, inde staet , om des maendachsden 13 Meij den eersten steen te leggen; Op desen dach wast den Iubileus van 100 Iaeren  dat ons clooster der Annuntiaten tot Louen gefondeert was Ende Eerwerdighe Moeder Ancilla tot louen; hadde van syn heijlicheyt vercregen den vollen Afflaet van Iubileus; In haer kercke; Oock hadde de selue E. Moeder van ons Eerwerdighe Ouersten vercregen dat alle de Religieusen int conuent van louen, midts gaders oock de gene die wt het conuent van louen In andere plaetsen gesonden waeren om</l>
					<l></l>
					<l>van desen Afflaet ende hoemen den Iubileus tot louen gecelebreert heeft leyt voor in dese boeck een brief die de E&apos; moeder Ancilla van louen doen hier gesonden heeft, En wij hebben dien bewaert op dat de E&apos;Moeder Ancilla Indien tyt wesende haer daer wat nae mach reguleren </l>
					<l>nieu cloosters te fonderen; oft te reformeren; souden thien dagen Communiceren; Onse Eerwerdighe Paters gauen ons oock een singuliere gratie; soo om den Iubileus, als ock om dat onse besluytin-</l>
					<l></l>
					<l>  ghe begonst op desen dach gemaeckt te worden; De heele gemeente de .H. Communie; Daer nae op den bequaemen tyt hiel ons Eerwerdighe Moeder met ons Susterkens die van louen gecomen waeren haer 10 dagen Des morgens vroch quamp syn hoochwerden ontrent te 6 vren de misse doen, wij hadden ons prymen  vroch aff gedaen; Ende op de misse een schoon sermoon; dit gedaen synde ginck hij inden hoff om den eersten steen te leggen; Ende Gaff ons ontrent 50 gulden tot een Almisse Daer nae den 14 Iunius op den feestdach van den .H. Basilius ; dit was op eenen vridach syn de fondamenten vande huysinghe aende straet begost; ende onsen Geestelij eken vader dedese soo seer haesten; datse voor de kermisse de voorste duer ramen met de venster ramensoude setten op dat de heel stat inden omganck vande prosessie sien souden dattet huysen souden sijn Den 8 Augustus sijn de bouenste balcken begonst te rechten; Ende den 13 Augustus is de cap begonst op te rechten</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae den twintichsten Augustus, begonstmen het fondament, vanden achtersten muer aen den stat graue; ter wylen dit geschieden worden, worden de huijsen voort aff gebroken; Ende de stat muer de welcke noch een eijnde was blijuen staen vant gene dat ouer 16 Iaeren om geuallen was De pilerne oft boogen worden onder wt gehouden; ende dan om getrocken; dwelck niet en geschieden sonder groote sorge en perikel, om datse soo nae quaemen aen ons niew huysinghe; Maer onse Lieuen heer moet gelooft syn die ons bewaerden van ongeluck Den 14 September op H Cruys verheffighe , dit was doen op eenen Saterdach naemen wij een hoxken in dwelck buijten de stat muer was geweest ontrent twelf oft 13 voeten breet, beginnende aen eenen pilerne die tegen de vensters van ons werckhuys stont tot aen Ian Engelen veruerij, Hier staet te bemercken dat ons de heeren vande stat toelieten dat wy onsen muer wel ontrent twelf oft derthien voeten buyten den stat muer setten; Ende de stat muer mocht wel meer als .6. oft 7 voeten breet syn met de pilernen oft bogen; Ende nu is de gerechticheyt noch vande stat  7 voeten binnen de stat muer die nieijiant en mach betimmeren oft voor sich eygen houden; Dit hebben ons de goede heeren, Altemael geschoncken; met den ouden stat muer</l>
					<l></l>
					<l>  soo veerde als hij noch stont; want aent vterste eynde vanden hoff was hy ouer 16. Iaeren om verre gewalle met het groot water gelijck voor geschreuen staet; wij mosten den muer op onsen cost laten affbreken; maer daer voor hadden wij oock al de steenen, soo dat wy met dese steenen ende voorts die vande oude huijskens gebroken worde seer nae tot quaem totten heelen muer ronts om den hoff ende de7 nieu huyskens aende straet, daer waeren noch eenighe duysenden nieu steenen gecost; des schoten ons weder soo veel ouer dat wy noch onsen stal daer mede mackten; ende de panden plaueyden ende noch bleefter eenen goeden hoep leggen, Deze plaeste die ons de heeren gauen was soo lanck als het geheel Closter, vant vterste eynde des hoffs tot het ander eynde vant sieck huys; alwaert de plats wat nuijs aff  gaende nae de rechte vande huyse onsen muer wederom aende stat muer geurocht was</l>
					<l></l>
					<l>Des gelyckx staet noch te bemercken datse ons voor aende beke toegelaten hadden, dat wij onsen muer op den ouden kerckhoff die te vooren op deses syde vande beke stont; soo dat wij gheen beeck binnens cloesters en hadden, mochten inde beke setten soo veer als wy nu de beke binnen hebben; Ende soo voorts veruolgens worden de nieu huysen ock wtterwart gesedt; dat wij aen die syde oock soo veel plaetse soude winnen</l>
					<l></l>
					<l>Op dien selfsten dach, te weten. H. Cruys verheffinghe  begonstense het leydack op de nieu huysen; Daer nae den 5 october op eenen saterdach is de muer gesloten, ende de metsers wt het werck gescheyden; De huysinge moesten oock soo halff gedeckt blyuen staen, bij gebreck van leyen; Ende den hoff bleeff noch dien winter buytens slots want de muer aende syde vande</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hier staet datde heren ons dese plaets of groesken acgter de muer van de hof aende graef  ertijts gauen dat sy nu op dit volgende blat beuestich hebben </l>
					<l>nieu huysen oock noch niet al op en was by gebreck van calck</l>
					<l></l>
					<l>Daer nae Int Iaer ons heeren. 1631, op assen wonsdach dit was doen den 5. Meert; soo begonstemen de veruerije aff te breken; swonsdachs daer nae op quatertemper, sijn de twee leste pilernen omgetrocken; met de rest van de stat muer daer de veruerije op gebout hadde geweest; sanderdaechs des donderdaechs begonsten de metsers het leste fondament aende muer voor de huijsen te weten aent dit eynde tusschen demuer die vant potbackers huys was blijuen staen ende ons kerck soo verde wast open gebleuen</l>
					<l></l>
					<l>Als dit nu stuijtbaer  was begeerden onse Eerwerdighe Moeder Ancilla op den Annuntiatie dach haeren eersten intre inden nieuwen hoff te doen, om die in</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> fol. 65]] possessie te nemen binnens slots, want onsen Salichmaker op desen dach de menschelycke natuer, In dien besloten hoff  vande Aldersuyuerste maghet hadde aengenomen Anno 1631; den 25 Meert; op den dach vande .H. Annuntiati ; des morgens voor de prijmen quamp onse Lieuen heer binnen bij de siecken; ter wylen dat onsen Eerwerdighen Pater Gardiaan Pater Geerradu suchtelen; Ende onsen Eerwerdighen Pater, Pater Petrus velde, binnen waeren int sieckhuys quamp de heel. H. Gemeynte aff; hebbende elck een brandende wasse kers inde hant, Ende een beelt van eenighen heylighen, singende de Letanien van loretten; De Eerwerdighe Paters gingen voor met het hoochwerdich .H. Sacrament; Ende Ons Eerwerdighe Moeder Ancilla volchden; daer nae de Eerwerdighe Viccarisse, Ende soo voort elck nae synen graet; Gingen rontsom den hoff al singende, tot aen het slot vanden hoff dat doen stont aenden Inganck vande kercke al waer onse Lieuen heer wederom wt ginck; Onsen Geestelijcken Vader Wilhem Duijcker die stont buyten aen het slot, Ende presenteerden onse Eerwerdighe Moeder Ancilla den sluetel van het slot; den welcken sij ontfinck met grooter Blijtschap, dien cussende Ende aen haer hert douwende, In een teken dat hij haer welckom was; Deden terstont het slot toe; Ende hieuen te deum Laudamus op , gaende al singende nae den choor;</l>
					<l></l>
					<l>Aldaer comende stont het groot beelt van ons Lieue vrouwe voor den Autaer, Onse Eerwerdighe Moeder stack den sleutelvan het slot aenden eenen vingher, ende haeren gouden rinck aen den anderen vinger, Ende haer cappelsluetels  honckse aen den arm vande maghet Maria; haer beuelende het slot, kerck, Clooster, ende de heel regeringe ; Alle de religieusen tegenwordich. en toecomende tot den Eynde des werelts toe.  Hier naer soo haest als ons E.W. moeder konde heeft sij die poort laeten toe metsen daer wij godt grootelijcks van danckten datse toe was eer dat de statt gues wart want hadt sij niet toe geweest sij hadden ons den hoff af genomen gelijck ons genoeg trijgden  willende een passagie daer duer maecken maer godt Almachtig door sijn bermhertighiet heeft ons sloet bewaert dat het niet gebrocken en is daer hij van gebenedijt moet sijn inder eewigheit Amen.</l>
					<l></l>
					<l> Captein Antoinus Capiano heeft 6 hondert gŭlden gemaeckt aent Clooster bij testament om datmen alle maenden 1 missesoude laten lesen vor sijn ziel aende Capel van Loretten inde oede  hij is bij de Minderbroders begraŭen de oŭersten hebben orlof gegeŭen datmen dese Misse in ons kerck mach doen lesen daer is eenen Cornel  begraŭen int Capelke die daer doot geslagen is van de guesen, als Venlo belegert was Reqŭiescant in pace amen... </l>
					<l></l>
					<l>  Vande menchuuldighe benautheijden die wi hadde voor de geusen. Ende hoe de stadt ouer ginck Het XXVIII cap.</l>
					<l></l>
					<l>Als nu den bou van ons clooster bij nae voleynt was meenden wy onse Lieuen heer met meerder gerusticheyt ende stillicheyt te gaen dienen ende ons schulden allenxlcens te betaelen ende dan metter tyt voort te volmaken datter noch resteerden; maer de menichuuldighe benautheyden vermeerderden soo seer, om vande guesen oueruallen te worden; dat wy in dese 3 leste Iaeren voorde veranderinghe vande stadt weynich gerusticheyt hadden; Dit was geduerichlyck te doen dat al deen een tydinghe ouer de ander quaemen; datmen wel soude toesien daer is verraderye op venlo; de borgerij moesten den meesten tyt ouer den anderden nacht waken; te weten den eenen nacht de een helft den anderen nacht de ander het helft; dit viel seer swaer; sonderlinghe; de arm arbeyders die in sweet huns aensichts hun broot moesten winnen; Ons E. Moeder Ancilla dede ons susterkens eenighe plaetsen af mettelen  om de beste ornamenten vande kerk wat aen een syde te doen ; oft wy eens met een verradery ouerrompelt worden, datse noch mochten gesalueert worden ; Ende alster dan weder om ander tijdinghe quaemen van de stadt met belegeringhe ofte met gewelt in te nemen; dan moesten wyse wederom op een ander plaetse draeghen: van vreesen datse voort schieten oft ander ongemack niet en souden bewaert syn; Dit sleepen ende draghen duerden dese drye Iaeren lanck, niet alleen met de ornamenten maer oock met alle ander noodighe dingh die wy niet en costen deruen; en vreesdent dickwil op eenen nacht altemael quyt te worden;</l>
					<l></l>
					<l>Hier nae Int Iaer 1632; werter seer groote orlochs gereetschap gemaeckt in hollant een Iegelyck was benaudt ende in bangicheyt sonderlinghe de religieusen, ende geestelyckheijt; om dat de Heylighe Catholycke religie tot noch toe al hollant door, ende oock alle ander steeden die de staeten met gewelt oft loose listen onder hun hadden gecregen, gheenen godts dienst int open baer en mocht geschieden; Ende de vierighe  Catholycken; sochten dien dickmaels int heymelyck te doen; met perikel van lyf en goedt; Ende men nu soo oueruloedelyck gesien ende gehoort hadde datter sulcken menichte van cloesters, ende kercken gedestrueert ende vernielt waeren; Doen waeren wij in groote vreese; niet wetende hoet met ons ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  het geheel lant aflopen soude; het was aende Catholycke syde soo armelyck gestelt datter gheenen hoop en was van eenighe menschelicke hulpe bescherminghe oft ontsedt; Dan alleen op godt; die niemant en verlaet die op hem betrouwen; Gelooft moet hy syn; dat hy ons syn arme dienaerssen niet en heeft verlaten maer heeft ons bewaert in synen .H. dienst, op sulcken mannier alst syn goddelycke voorsichticheyt beliefden;</l>
					<l></l>
					<l>Synde dan In dese benautheyt; gestelt, keerden wij ons veel meer tot Godt al wast dat wijt; In dese voorgaende tyden eendrachtelyck; gedaen hadden; Onse E. Moeder Ancilla ordineerden; tot het Cruypen voort hoochwerdich .H. Sacrament ; ende int Cruys 7 pater Noster Ende Aue maria ter eeren de 7 droefheyden vande ouergebenedyde moeder Godts ende Letanien, noch ander gemeen gebeden te lesen ende te singhen; ende oock tyden om dat sich een Iegelick tot het inwendich gebedt, In stillicheyt, naer syn deuotie soude begeuen; op dat wij godt mochten versoenen ende syn bermherticheijt verweruen; vermanende ons dickmaels tot groote hope ende betrouwen op Godts, ende tot een naw waerneminghe ons selfs; Versteruende om syn Liefden alt ghene dat syn goddelycke ooghen in ons soude moeghen mishaghen, ende dat wij in ende met alle ons werken tot godt souden bidden</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent het hoochtijt van sinxen vergaderden de guesen by malcanderen; de spraeck liep alt lant door datse masseerden ; maer men en wist niet wat datse voor hadden; dan datmen seyde datse al op de moeckse heij  bij een vergaderden; op den tweeden sinxen dach des morghens quamp de droeuighe tijdinghe datse op venlo aenquaemen; de .H. gemeente en wisten dit noch niet al; voor dat den goddelicken dienst wt en was; ons ouersten waeren inde vterste benautheyt; noch hoopten men datset op venlo niet hebben en souden om datse soo seer sterck waeren; datse iet grooters souden aenuanghen; endedatter dan eenighe ressistentie  soude tegen gedaen worden; maer soose allenskens naerder quaemen dede ons Eerwerdighe Moeder; naer den goddelycken dienst de kercke ende den choor die nu als opt grootste hoochtijt gepaleert waeren , aff doen doende de reliquien; ende het silueren werck met de beste ornamenten wat aen een syde; wantse quaemen met soo grooten macht dat het niet moegelyck en was dat de stadt van venlo die soude connen wederstaen, ontrent de vespertyt waerense soo nae datse haer paerden hier inde mase drinckten; ende dien seluen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  sinxen maendach den welcken doenviel op den 31 meij, omcingelden sij dese stadt ende begonsten sich al te begrauen ; doen en mochten wy de groote clocke niet meer luyen tot den goddelycken dienst, maer luyden met het reefter cloxken, wy en songhen oock die heel weck misse oft vesper oft eenighe geteyden dan alleen veni creator  inde vesper ende tertie ende lasen des sauonts ons mettenen; Des dinsdachs; Gaff onsen Eerwerdighen pater ons de .H. Communie, ende haelden onse Lieuen heer vanden choor, op dat hem gheen iniurie  en soude aengedaen worden; want wy en wisten niet hoet aflopen soude oftse ons met gewelt oueruallen souden oft dattet met accoort soude geschieden Dit deruen vant hoochwerdich .H. Sacrament was ons een groote desolatie in dese wtterste benautheyt; te meer om dat wy vreesden; dat wy hem nu voort meer niet wederom en souden cryghen; nochtans hadden wy lieuer dese desolatie als te verwachten dat Godt eenighe oneer soude aengedaen worden, alle de beelden en schilderyen, oock de schilderyen vande autaeren, werden inde kerck ende op onsen Choor aff gedaen; van vreesen datse onstucken souden geslaegen worden; Des wonsdachs dede onsen E. Pater ons wederom dese Consolatie ende gaff ons deH. Communie; Ende als nu het Heylich Sacrificie der Missen wt was; Ende wy neder knielden, om tot de heylighe Communie te gaen quamder een vrouwe met groot gedruys inde kercke geloopen; Ende riep luyer kelen wt; Wy verstonden datse riep sy synder al in; Wy en wisten niet oft wy terstont Altemael doot geslagen souden worden, oft wat dat ons ouercomen soude ons beminde buyten susterkens gingen terstont wt om te vernemen; en quaemen ons segghen dattet niet en was; Doen gaff onsen E. Pater ons de H. Communie; Als den goddelycken dienst wt was, Vondt den E. Pater Gardiaan goedt, dat wy alle onse bedden stroo; ende ofter eenighe moetsaerden  oft houdt op de solders waer; met ock alle ons ander dinghen souden van bouen doen, om dat de geschutten  nu geplant waeren ende scheen offse recht tegen ons kerck quaemen; hy vreesden datse t vier, hier in souden schieten; Wij leyden ons bedden Int capittelhuys werckhuys naeycamer schol; en inde sacristeij al rontom aende aerde neder, om voort schieten beuryt te syn; maer den schuet en treften op ons clooster niet; wy droeghen ons siecke susterkens wt het sieckhuys om dat wy vreesden dat het welfsel, dwelck nu seer geborsten was; vant daueren neder soude vallen; Want ons geheel cloester beefden vant</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  schieten datse hier op de vesten naeden leger schooten; Den Prins hadde verscheyden reijsen aende heeren oft magenstraet van deser stadt gesonden heysschende de stadt op ende datse hem eens souden comen spreken, seggende dat het tot der stadts ende des lants weluaert soude zyn; maer de heeren en wildender niet naer hooren; hy sondt noch op eenen morgenstont den trompetter vyfmael aende heeren datse hem eens soude comen spreken; ten lesten als den trompetter soo dickmaels quam, oordineerdense eenighe van hunluyden die wt souden gaen om hem te spreken; de welcke hy met grooter beleeftheyt ontfinck ende aenspraeck; seyde hunonder andere dat de stadt tegen sijn macht niet en vermocht; want hy viftich duysent man int velt hadde; Ende had nu syn geschutten geplant, hy cost de stadt op eenen dach inde gront schieten, Indien sy niet en wilden accordeeren; want oft sy wilden oft niet; hy soudese euen wel mergen als te weten des vridachs hebben; hy presenteerden hun dat de religi in haer vollen fluer met alle de cloosters souden blyuen, ende de heeren diet beliefden in hun vol possessie ; hy gaff hun tyt, en respyt met den stadthelder Graef henderyck vanden berch , sich te beraeden die sich naer gelder vertrocken hadde; maer als de heeren bij hem quaemen ende hulp van hem versochten cregense seer crancken troost, als dat hyse niet en cost gehelpen; de heeren waeren seer bedroeft ende weenden gelyck kinderen datse sulcken affscheyt cregen; Alsse wederom hier inde stadt quaemen dedense de borgerie vergaderen; ende vrachden haer aff watse van meijninghe waeren te doen de welcke antwoorden; Sy waeren bereydt tot den lesten droppel bloets toe te stryden; Voor Godt, ende haer gelooft; Ende oock voor den Coninck; by aldien sij hun eenich ontsedt ofte hulpe wisten te cryghen; maer indien sij haer gheen ontsedt en costen vercryghen; waer toe sullen wy dan ons vrouwen ende kinderen int swaert ouerleueren; Dus moestense tegen hunen danck accorderen ;</l>
					<l></l>
					<l>Wy hadden doen 2 nouisien: een om nonneken te syn binnen, Suster Ionna Palmers; wiens tyt nu op acht daghen nae wt was; Ende een buyten susterken S. Anna thessers dese resteerden noch wel ontrent vijff maenden; Sy weenden beyde gaeder met ontroostelycke traenen; vreesende om dat in alle andere steeden die tot noch toe ouer waeren gegaen al die niet geproffessit en waeren wederom wt de cloosters moesten gaen; datse oock wederom wt souden moeten gaen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den E. Pater Gardiaen vondt goedt dat S. Ionna wiens tyt nu soo nae</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  was haer belooften voorde .h. gemeente soude lesen, sonder meeninghe van haer te verbinden, Ende datmen haer den swarten wiel ende den rooden schapelier soude aendoen; om mede voor een geprofesside suster door te passeren; om soo op den rechten dach haer. H. Proffessie te moeghen doen, dit geschieden des vridachs, smorghens</l>
					<l></l>
					<l>den 4 Iunius; alst accoort gemaeckt wert; daer nae droeghen wy ons beddekens wederom op den dormpter; op dien seluen dach des auonts quaemen de guesen in de stadt</l>
					<l></l>
					<l>Des saterdachs: als onsen E. Pater het heylich Sacrificie der missen gecelebreert hadde bracht hij onse L heer weder om bouen op onsen Choor; tot ons groote consalatie en vertroostinghe; Des namiddachs luyden wy de vespers wederom met de groote clocke; Ende songhen de eerste Vesper van de alderheylichste Drijuuldicheyt; ende van doen voort deden wij onsen goddelycken dienst; als wij te vooren hadden gedaen; behaluen dat wy noch eenighen tyt lanck maer een misse en hadden; om dat den E. Pater Hieronimus stroobant, voor de comste vande guesen de vlucht hadde genomen, niet tegenstaende dat hy sieck was; welcke sieckte nu door de droefheyt soo vermeerdert was datmen niet en wiste hoemen hem wederom hier soude cryghen; Wij en mochten doorgaens soo langhe niet luyen, en sonderlinghe op de groote feestdaghen, om dattet voor dese nieue incomelinghen, te grooten nieuwicheyt was; sy quaemen in de Catholycke kercken dickwils met sulcken irreuerentie , clappende en sprekende datse menighe deuotie beletten, ende de goede harten seer bedroefden, daer quamp eens eenen in ons kerck, ende trock syn swaert wt, al oft hy onse 1. heer ofte den priester eenighen spyt hadde willen doen , waerom dat onsen E. Pater de kerck duere toe liet tot dat dit wat gebetert was; Daer nae liet onse E. MoederAncilla allenskens de kercke wat stofferen , ende de schilderyen op de autaeren stellen ende de autaeren altemael toe rusten; maer in middeler tyt hielen de guesen in hun kerck die hun toegelaten was in de stadt , met hunnen predicant raedt om ons kercke te cryghen; ende gauen wt datse den boode hierom nae den prins hadden gesonden; somtyts seydense sy wilden ons kerck onder innemen, en laten ons bouen sitten; somtyts seydense, datse ons kerck met het clooster ende al de goederen nae sich wilden nemen ende Iaegen ons Altemael wt, die van buyten waeren mochten wederom ter stadt wt gaen, ende de borgers kinderen mochten haer ouders thuys gaen; Alsmen hun dan seyden vant accoort dat den prins gemaeckt hadde; seydense datse om den prins ende syn accoort niet en gauen; Ende dat dit accoort niet</l>
					<l></l>
					<l>  altyt dueren en soude, als sy meester Vant heel lant souden syn, dan salt wel anders toe gaen; dan en souden wy soo niet met vreeden blyuen sitten; Dit ende des gelycken vermeerderden seer de vreese die wy van selfs genoch hadden; om datmen de ongetrouwicheyt vande kettersche belooften te vooren genoch gehoort ende gesien hadde; dit was de eerste twee oft drye maenden oueruloedelyck te doen; binnen desen tyt quamp de spraecke seer sterck dat des keysers volck wt duytslant quam, om mastricht te ontsetten ende dat venlo aen hun prys gegeuen was; dit maeckten een nieu turbatie  inde stadt; sommighe goede vrienden vielen ons ende oock alle de ander cloosters seer moeielyck, om eenighe van hun dinghen inde cloosters te doen verhoopende datse daer gesalueert  souden syn; Dit verweckten wederom een nieu orloch tegen de cloosters verweckende malcanderen om de clooster te spolieren ; ende versochtent oock vanden gouernuer der stadt ; maer hy sochtet te beletten;</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Onse Eerwerdighe moeder Ancilla was in duysent benautheyden, dat het slodt soude open geslagen ende gebrooken worden; siende alle die Ionghe plantsoentgens die Godt inde heylighe oorden van sijn gebenedyde Moeder gestelt hadde: vreesende door alle dese menichuuldighe benaŭdtheyden, en trobelen eenich betetsel te crychen in haeren wasdom ende voortganck; Ende wantse ons met een moederlycke Affectie altyt socht te veruorderen tot de religieuse volmaecktheyt, haer seluen nacht noch dach niet spaerende, maer met alle sorchuuldicheyt sochtse ons te Instrueren ende te leeren tot de duecht, ende nauwe onderhoudinghe van onsen .H. Regel, statuten ende alle goede ordinantien; berispende ende straffende scherpelycke alle gebreeken, hoe cleyn datse waeren; om ons te helpen op dat wij in groote niet en souden vallen; Leerende ons noch veel meer met haer goede exsempelen; Want draeghende een soo grooten last; als is soo veel zielen ende lichaemen te regeren; te voeden ende te onderhouden; ende hebbende den geheelen bou, vande kerck ende het conuent soo nae ten eynde gebracht; daer by hebbende een seer weeckelyck lichaem soo swaer vant water  datse somtyts nauwelyckx voort en cost comen; haeren vierighen Gheest, en gaff haer gheen rust, maer volchden nacht en dach de .H. gemeynte, alsse door de liefde int ghene daerse door haer officie in verbonden was niet beledt en werdt; ofte swaere sieckten; al tot haer leste dootelycke sieckte toe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Vande droeuige doot van ons e&apos; moeder Ancilla. Ende wt uaert. Ende van de groote benautheijt die wi noch hadden vande geusen het XXIX. cap.</l>
					<l></l>
					<l>Onse Eerwerdighe eerste Moeder Ancilla Suster Sara herlin; heeft seer loffelyck geregeert, den tijt van 18 Iaeren, seuen weken ende twee daghen min; oudt synde 56 Iaeren. Sy hadde haer .H. Prossessie gedaen int conuent der Annuntiaten binnen louen; Gelyck voor geseyt is; Ende heeft inde heylighe Oorden vande gebenedyde Moeder Godts, Godt Almachtich ende syn gebenedyde Moeder seer vierichlyck ende getrouwelyck gedient 37 Iaeren</l>
					<l></l>
					<l>Sy was seer nau ende Iuerich Inde onderhoudinghe van onsen heylighen regel, Statuten, ende alle goede oordinantien Ende oock in ons de selue te doen onderhouden; Een wtnemende liefhebster tot de deuotie; Ende tot de Alderheylichste Moeder Godts Maria, ons daer in geduerichlyck voeyende door haer leuende exempel, oueruloedighe vermaninghe ende leeringhe, mondelinghe ende oock met schriften , soeckende ons harten geduerichlyck met nieu vierichheyt te ontsteken; Arbeydende met een moederlycke Affectie; de bedroefden te consoleeren; die in tentatie waeren te verstercken; die in cranckheyt waeren te helpen, een Iegelyck nae vereys  van haeren noot, Soo is nu eylaci, in desen donckeren neuelachtighen droeuighen tyt, ons dese sonne onttrocken, ende is met de leste sieckte, als een doncker wolcke voor ons ooghen; beuanghen; wat costen wy nu anders doen als met geduerich suchten weenen ende bidden, roepen tot den vader der bermherticheyt om de gesontheyt van alsulcken moeder; die welcke ons naer ons duncken meer nootsakelyck was als ons eyghen; Ende hoe gerne souden wy voor haer gestoruen hebben haddet, Godt belieft; Maer Godt Almachtich willende haer verlossen van alle dese menichuuldighe onrusticheijt, Ende loonen van haeren getrouwen arbeyt; heeft ons gebeden op een andermannier verhoort; te weten, haer te verlossen van alle dese swaricheyden ende droefheyden, ende ons een ander moeder verleenende die ons naer synen alder liefsten wil wel soude regeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Des nachts tusschen den negenden, ende thienden Iulius, sijnde 3. oft 4 da</l>
					<l></l>
					<l>  ghen te vooren seer quaelyck geweest; quamp onse E. Moeder noch te mettenen maer sij en coster niet langhe blyuen, sy moest wederom affgaen ; doense op haer celle quamp vielse inden stoel neder en cost niet meer, Alsse wat gerust hadde holp de sieckmoeder haer mettenen voorts wt lesen, ende holpse op haer bedde; Des smorgens vruch want het saterdach was, moest ons Eerwerdighe Moeder Viccarisse capittel houden: geuende de .H. Gemeynte te kennen, met groote droefheyt, hoe quaelyck dat onse Eerwerdighe Moeder was; de sieckte namp toe, alsoo dat wy in groote droefheyt waeren; ende vreesen voor haer doot; den docktoor wert geropen den welcken oock scheen te vreesen, maer beloofden syn alderbest te doen; byde gedurighe cortse ende het water daer onse Eerwerdighe Moeder mede beuanghen was, sloch noch de rose aen haer been, de welcke den doctoor seluer socht te remedieren , des saterdaechs acht dagen da nae dat de sieckte begonst was droeghen wy ons Eerwerd. Moeder int sieckhuijs; haer been daerse de rose aen hadde wert soo dick ende soo root dat het schruemelyck was om te sien; den doctoor arbeyden dattet gaten soude werpen om den brant ende het water vant haert te trecken; naer vyff oft 6 daghen, quampter veel waters wt haer been, ende begonst allenskens te slincken ende de viericheyt wat te vergaen; van gelycken verminderden oock de cortse; ende begonst wederom inden dach een lutsken  op te staen van haer bedde, ende op haer been te treeden, ende van de een cotse  tot de ander te gaen; den doctoor maeckten nuseer goeden moet, meenende datse aen dese sieckte niet en soude steruen;</l>
					<l></l>
					<l>Den lesten Iulius, dwelck doen oock op eenen saterdach was; Als onse Eerw. Moeder gebicht hadde om sanderdachs te comnuniceeren; doen stontse des Auonts ontrent ten 7 vren wederom wat op; ende sittende voor haer bedde seydense datse nu soo fintgens was ; ende sprack soo wesentlyck, Doen chrechse een subite veranderinghe haer spraeck verginck, De .H. gemeente wert terstont geropen, ende oock de Paters; hierentusschen hernampse een weynich, datse wederom sprack, de Paters gingen wt om het H olisel, het was al haest haest; het welckse voor haer bedde ontfinck; ontrent den acht vren was onse Eerwerdighe Moeder gepasseert , ende ten 7 vren wasse noch seluer van haer bedde opgestaen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  och in watten extremen droefheyt wij doen bleuen, omt deruen van alsulcken Moeder, in sulckenen benauden tyt; ende dat soo subbitelyck als wyt minst meenden om datse wederom scheen te beteren waer in wy onsen troost hadden meynende datse ons de goedertierenheyt Godts wederom op een niew gegeuen hadde Gelooft moet hij syn inder eeuwicheyt; die wilt dat wij ons hope ende alle onse Affectien alleen sullen stellen, Want hy alle ons begeerten can voldoen naer syn wel behaghen</l>
					<l></l>
					<l>Onse Eerwerdighe Moeder Ancilla Saligher Memorie, is begrauen Int midden vant Capittel huijs; houdende voor haer een dubbel wtuaert naet vereys van ons statuten; Ende om ons danckbaerheyt naert vereys der liefden een weynich te thoonen; voor alle dien sueren arbeyt diese om de liefde Godts, Inde reformatie van ons conuent Inwendich ende wtwendich gedaen heeft; hielden wy tot de dubbel wtuaert Inde eerste thien daghen noch een solemnele misse; De eerste op den dach van haer begraffenisse de tweede binnen de thien daghen, de derde op den thienden dach, stellende 3 wassen kerssen diedaegelyckx aen haer Graff ontsteken werden als wyt Responsorium  aent graff quaemen synghen; des gelyckx soo dickwils als wijt responsorium aent graff songen; lesende dat telcke reyse als wy met prossessie Inde welcke t Cruys voorgedragen wert, daer gaende ende wederomcomende miserere ende deprofundis </l>
					<l></l>
					<l>Wy hielden oock dit eerste Iaer alle maenden maenstont  met misse ende vigilie, ende songhen dan telcke reyse als voor geseyt is een responsorium aent graff, Ende lasen dit heel Iaer alle daghe op den choor den deprofundis inde gemeynte</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Als wy nu indese extreme droefheyt waeren om de doot van onse Eerw. Moeder, vermeerderden noch meer de ander quellinghe die wij nu wtwendich hadden; want de mompelinghe ginck soo sterck ondert volck, datse de cloosters souden spoliëren; datmen elcken nacht verwachten dat het slodt soude open geslagen worden, ende dat ons de soldaten oueruallen souden; Onse Eerwerdighe Moeder Viccarisse liet geduerighe waeke houden int gebedt, ontrent 3 weken lanck, Om te bidden voor ons Eerwerdighe Moeder Saligher Ende dat den .H. Gheest soude belieuen te wercken inde Electie  van de</l>
					<l></l>
					<l>  nieuwe moeder; Ende dat Godt Almachtich ende syn gebenedyde moeder ons beliefden te bewaeren in synen heylighen dienst, en dat ons slodt toch niet en mocht gebroken worden; Waer van Godt ende sijn gebenedyde Moeder moeten gelooft syn; dat wy het selue tot noch toe hebben moeghen onderhouden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>De Electie vande nieuwe Moeder liep noch aen tot inde derde weeck om datmen soo haest gheen bescheet  vanden E. Pater Prouinciael en cost cryghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den E. Pater Gardiaen Pater Geradus suchtelen sondt naede doot van onse E. Moeder Saligher twee broeders met ons brieuen naer brabant, maer dese quaemen niet eerder wederom voor den 17 Augustus des Auonts; Brenghende Antwoort vanden E. Pater Prouinciael, dat den E. Pater Gardiaen de Electie soude doen ende de confirmatie vande niew gecooren Moeder; Des anderen dachs den 18 Augusti, op den Auont vanden .H. Ludouicus Bisschop , op eenen wons dach quamp den E. Pater Gardiaen Men songe de Misse vanden heylighen Gheest ; daer nae quamp hij binnen om seluer de stemmen vande siecke susterkens te hooren; Ende doen hielt hy de Electie met eenen int capittel huys; De welcke eendrachtelyck viel op onse beminde meestersse Suster Geertruyt van bergen, De welcke vanden E. Pater Gardiaen geconfirmeert wert; Dit was nu ons tweede Moeder Ancilla</l>
					<l></l>
					<l>Sy was by nae 18 Iaeren Meestersse geweest; Van dien tyt aff, datse met ons E. Moeder Ancilla Saligher Memorie, van Louen gecomen is; ende heeft ons altesaemen die tot dien dach toe ingecomen waeren het cruysken op de schouder geleyt ;</l>
					<l></l>
					<l>Als de confirmatie geschiedt was, doen leyden onse E. Moeder Viccarisse, Ende Suster digna Cornelis, met de heel .H. Gemeynte, Onse Eerwerdighe nieuwe Moeder Ancilla op den choor, Ende stelden haer inden stoel vande Moeder; Ende de gemeynte gaende elck naer haeren graet inde gestoolte; songen met grooter danckbaerheyt Te deum Laudamus, Onder de welcken onsen E. Moeder Viccarisse ende S. Digna Cornelis ende veruolghens de heel gemeente, onse Eerwerdighe Moeder Ancilla gingen cussen ende welcoom heeten; Alst al wt was songe ons E. Viccarisse de oratien; Alst nu den Reefter geluydt was, leyden onse E. Moeder Viccarisse, en E. Digna Cornelis onse E. Moeder</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Ancilla, Int Capittelhuys ende inden reefter op de Plaetse vande Moeder</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Veel van ons hadden een groote begeerte om ons .H. belooften inde handen van ons E. Moeder Ancilla wederom te vernieuwen; om t welck wy haer baeden; Ende sy liet ons dit toe Op den feestdach vande alderheylichste geboorte, Vande ouergebenedyde Moeder Godts Maria</l>
					<l></l>
					<l>Als den Noen gedaen was vergaderden de heel .H. gemeente int sieckhuys Ons E. Moeder Viccarisse voorgaende viel ootmoedelyck op haer knien vernieuwende haer H belooften inde handen van ons E. Moeder Ancilla daer nae S. Digna Cornelis; ende soo voorts veruolgens onsen graet  alst aenden graet vande siecke susterkens quamp; Ginck onse E. Moeder Ancilla aen hun beddekens om oock haer goede begeerten te voldoen</l>
					<l></l>
					<l>Alst nu altemael gedaen was, laesen met grooter danckbaerheyt te deum laudamus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Daer nae gingen wy naer den choor om de vespere te singhen</l>
					<l></l>
					<l> Van de droeuige doot van ons eerwerdige .2. moeder Ancilla en van haer wtuaert, het 30. cap.</l>
					<l></l>
					<l>Onse Eerweerdighe tweede Moeder Ancilla Suster Geertrŭydt van Berghen; heeft seer loffelyck geregeert, den tijt van 3. Iaeren .6. weeken en 3. daghen/ oudt synde 54. Iaeren. sy hadde haer h. professe ghedaen int conŭent der Annŭntiaten binnen loŭen/ (gelyck voor geseijt is) ende heeft inde .H. Oorden van de bebenedijde Moeder Godts Maria/ Godt almachtich ende syn gebenedyde Moeder seer vierichlijck ende getroŭwelijck gedient 30. Iaeren/ sy heeft geweest 18. Iaeren Meestersse van de noŭitien/welck officie sy oock seer loffelijck bedient heeft, synde seer Iŭerich om de Ionckheydt te leeren en te onderwiesen om een goet fondament te leggen / Sy was seer naŭ inde onderhoŭdinghe van onsen h. Regen en statŭten,ende alle goede oordinantien/ ende oock om ons de selŭe te doen onderhoŭden. Een wtnemende liefhebster tot het .h. ghebedt: en tot de alderheijlichste Moeder Godts Maria, ons daer ghedŭerichlyck in</l>
					<l></l>
					<l>  voeyende door haer leŭende exempelen, ende oŭerŭloedighe vermaeninghe, soeckende onse herten ghedŭerich te inflamieren  met een nieuwe viericheijt, Arbeydende met een Moederlijcke affectie de bedroefden te vertroesten: die in tentatie  waeren te verstercken, en die in cranckheyt waeren te helpen, een Iegelijck naer dat hem van noeden was.</l>
					<l></l>
					<l>Maer eijlatie dese consolatie en heeft niet langhe ghedŭert, want als wij niet eens en peysden om noch beroeft te worden van alsŭlckene grooten schadt / die ons altesaemen noch soo seer noetsaeckelijck was, soo heeft de eeuwige wiesheijt godts ons desen belieŭen te ontnemen / ende tot hem te trecken / want den 27. september soo heeft onsen lieŭen heer ons Eerweerdighe Moeder comen besoecken met het roet melesoen  waer om wy altesaemen in groote droefheijt waeren / des sachternoens soo cregh ons E. Moeder daer een cortse toe / dit was op eenen donderdach / wij waeren altesaemen seer benaŭdt siende dat de sieckten dagelyckx vermeerderden / ons eerweerdighe Moeder viccarisse, deden ghedŭerich bidden voor ons E. Moeder Ancilla, waert den wille Godts dat het mocht beter worden, daer en was doen gheenen doctoor inde stadt, alsoo dat wy den berbier  lieten comen / om ons E. Moeder te cŭreeren, hy deden syn beste om haer te helpen / ende gaeff ons oock seer goeden hop / want hy seyden datter int minsten gheen perijckel en was van sterŭen / wy bleŭen nochtans in groote vreese / niet weetende wat dat Godt beliefden met ons te doen / den 30 september / (het welcken doen was op eenen sondach) doen worden ons E. Moeder des sachternoens naert sieckhŭijs gedraghen om daer meerder rŭst te hebben / maersy en qŭaem daer niet weer wt / want den 2. october soo creg ons E. Moeder sŭlcken stercken cortse dat het scheen dat de doodt daer was / den berbier worden geroepen, den welcken verwondert was van die cortse / maer gaeff noch goeden moet, seggende dat die sieckten daer soŭde naer omslaen / Maer eylacie die doodt volchden daer naer / want des snachts omtrient elf vren worden de .H. ghemeijnten op gheclopt / om datmen sach datter teeckenen van de doodt qŭaemen / ende onsen E. Pater gardiaen / met onsen E. Pater / worden gehaelt / om ons E. Moeder haer kercken rechten  te gheuen / de welcken sij met groote begeerten / en met vol verstandt ontfanghen heeft / ende soo haest als dit ghedaen was / soo is sij gevallen in</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Agonie , ende heeft soo ghebleŭen tot omtrient 4. vren naer midnacht wanneer sy haeren geest heeft ghegeŭen / (ons latende in groote droefheijt:) weesende op eenen wonsdach den 3. october /</l>
					<l></l>
					<l>Ende den 4. october op S. Franciscŭs dach des smorgens is sij gesoncken / om sommighe oorsaecken/ ende men en song doen maer / den psalm. Laudate dominum de celis . tot tsanderen dachs wanneer wy een sollemneele wtuaert hebben ghehouden / ende die 10. naer volgende daghen met processie naert graeff gaende / leesende den psalm. Miserere / ende De profundis . ende aent graff singgende het R. Libera me domine . ende voorts ghelyckmen voor de Oŭersten behort te doen. Sy leijt int middel van ons capittel huijs / aende rechte siede van ons E. eerste Moeder saliger memorie / wiens lieue sielen moeten rŭsten in vreden.</l>
					<l></l>
					<l>Als ons nŭ oŭer comen dese groote droefheijt / en dat wy waeren weeskens t&apos;sonder Moeder, soo heeft ons E. Moederviccarisse ghebeden aen onsen E. Pater gŭardiaen dat syn E. ons toch soŭde willen helpen ende Broeders naer den E. Pater Proŭinctiael. sinden om syn adŭijs te gheŭen om wederom een ander Moeder te kiesen, ende den E. Pater Provinctiael onbodt dat hij noch niet en cost comen / maer dat wij noch soŭden patientie hebben tot ter tijt dat hij selŭer hier qŭaem het welck wel omtrient .6. weeken aen liep / ondertŭsschen dede ons ons E. Moeder viccarisse oŭer al bidden op dat den .H. geest soŭde mogen oŭer ons comen / en dat wy wederom een goede Moeder mochten vercrijgen / een alsŭlcken die godt van inder eeŭwicheijt daer toe hadde vercosen / Als wij aldŭs waeren verlanghende / soo heeft den goeden Godt onse ghebeden verhort / want op S. Martinus dach  soo is onsen eerweerdigen Pater Proŭincial ghecomen / om een nieŭ Moeder te stellen / Den 12. noŭember soo heeft syn E. de stemmen gehoert vande visetatie / ende met eenen gebracht waer toe dat een iegelijck gesint was aengaende de kiesinge van de E. Moeder. Den 13. noŭember soo heeft men een solemneele Misse gesongen van den .H. Geest / en daer naer den Veni creator. desen wt sijnde soo qŭaem den E. Pater Proŭinciael, met de ander E. Patris  / boŭen aende tralie om de electie van de nieŭwe</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Moeder te doen / de welcke eendrachtelijck viel op onse E. viccarisse. S. Maria van den Blaesberch / Den E. Pater Proŭinciael confirmeerden haer int offitie. Dit was nŭ ons 3. Moeder Ancilla. Sij hadde gheweest 21 Iaeren ons E Moeder viccaris,</l>
					<l></l>
					<l>Als nŭ de confirmatie van ons E. Moeder gedaen was soo dede den E. Pater Provinciael de H. gemeijnte wederom bij hem comen om een ander Moeder viccaris te kiesen / welcke electie viel op ons Beminde S. Emilia Mŭdders / ende den E. Pater Provinciael confirmeerden haer oock int offitie. dese confirmatie gedaen sijnde / Soo leyden ons beminde S. Dignacornelis / met de heel H. gemeijnte ons E. Moeder Ancilla / ende ons E. Moeder viccaris / een iegelijck naer haeren stoel. De E. nieŭwe Moeder Ancilla. in den stoel vande Moeder / ende de E. Moeder viccaris inden stoel vande viccarisse / ende de H. gemeijnte gaende elck naer haeren graet inde gestoelte / songen met danckbaerheijt Te deŭm Laŭdamus  onder den welcken onse E. nieŭwe Moeder viccaris / onse E. Moeder Ancilla ginck cŭssen / ende daer naer soo ginck S. Digna cornelis ons E Moeder Ancilla / en ons E. Moeder viccaris cŭssen en willecom heeten / en soo voorts de heel H. gemeijnte. Alst nŭ den Refter ghelŭydt was, soo leijden S. Digna Cornelis / S. francisca heijster / S. Anna schelart  / onse E. Moeder Ancilla / en onse E. Moeder viccaris / Int capittel hŭijs / ende inden Refter op de plaetse vande Moeder / ende vande viccarisse.</l>
					<l></l>
					<l>Ende den 21. nouember / naer noen soo vergarden de H. gemeijnte int werckhŭijs / ende wij vernieŭden altesaemen onse H. Professie in de handen van ons E. nieŭwe Moeder Ancilla.</l>
					<l></l>
					<l>  Hoe dat de statt wederom Catolijck gewoorden is het 31 cap.</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren 1637 heeft godt Almachtig door sijne H. giest belieft te Inspireren om ons vande ketterse slauernij te verlossen onsen doorluchtigsten prins ferdinandus infant van spanien Cardinal vande H. Romsch kercke  naer dat hij tot Bruszel geariuert ende seer trijumphantelijcken onthaelt was / is den 20 Augusti mit sijnen legger  voor</l>
					<l></l>
					<l>  venlo gecomen heel onuerwacht sonder dat wij het minsten te vooren daer van gehoort hadden / enden heeft terstont de statt laet en eijschen / den guesen gouernuer  mitdie Capiteijnen hebben dise petici geweijgert / ende geseit datse begerden te vechten tot ten lesten man / ende lieuer de statt ten gront te laeten scheiten. dan die ouer te geuen / begerende vande borgers datse ock vechten souden / maer sij en hebbent niet willen doen / seggende dat sij tegen haeren koninck ende heer die hun quam verlossen niet en begerden te vechten de borgers vrouwen sijn soo quat ende verbittert geworden op den gouernuer ende capitiens datse voor haer naemen den gouernuer mit de Capitiens waert saecken dat sij  de statt niet en wilden ouer geuen mit spinckrocken  souden doot slaen / waerom dat den gouernuer en de capitiens niet en derfden allein ouer straet gaen dan mit eenige soldaeten vergeselschapt / de borgers waeren seer begerrich om die porten open te doen / om sijne hocheit mit sijn volck in te laeten / maer en konsten niet te weg bringen / ouermits dat die guesen sulcken scherpe wacht hielden / als wannir den prins Cardinal die bouen gemelde antwort gehoort hadde / heeft terstont battereijen laeten stellen / ende alsoo mit groote geschutten als ock mit fuer ballen dapper op die statt laeten scheitten / soo dat daer duer eenen grooten brandt in die statt gecomen is / ende ouer sulcks een groot geroep ende geschreij gewest is / de borgers ende de vrouwen reipen al men soude de statt ouer geuen / den gouernuer mit die Capiteins en wilden daer niet naer hooren maer antwoordende als bouen / wij waeren als doen eensdeels bleijde om dat ons verlossinge wt die slauerneij van de ketterse regeringe nu aenstaende was / maer ter ander sijde waeren wij in groote benautheit siende dat de guesen soo hertneckig waeren datse die statt niet en wilden ouer geuen / waerom wij nacht ende dag int gebett waeren</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  doende daer bij veel penitentie ende verootmoedinge voor godt / om zijne godtlijcke maiesteit te versoenen ende te bewegen dat hij die begonste verlossinge beleifden tot goet effect te laten comen / ende ons beliefde victoriete verleenen / op dat ons vijanden niet en mochten gloerieren in haer boosheit, gott Almachtig dan heeft door sijne gewoonnelijcke goetheit ende bermherticheit de gebeen dide van ons als ock van andere Religieusen door de geheel statt gescheden verhoort / want den prins Cardinal heeft op st. Bartolomeus auuent  de statt noch eens op laeten eijschen drijgende de selue mit al dat daer is was, mit fuer ende sweert ten vernielen / waert datse de statt niet op en wilden geuen / wtgenomen de kloster ende kercken het welcke inde borgers een groote benautheit causerden  / vreesende alle vren ouervallen te worden / soo datse denseluigen dag des auuents wt groote ververtheit mit groote mengnigte in ons kerck quamen geloepen / roepende ende schreijende oft den Ionsten dag waer geweest / waer door wij seer verschrickt waeren / biddende godt Almachtig sonder ophouden dat sijn godtlijcke Maiesteit beliefden het hert vanden gouernuer te bewegen dat hij die statt mocht ouer geuen / den gouernuer was seer goet hertig ende die Religieusen seer toe gedaen / maer die capitienen waeren daer tegen vreesende vanden prins van Oranien gestrafft te woorden / maer den gouernuer hoerende die drijgementen bouen gemelt / ende het geroep vande borgers / ende daer bij siende dat onsen legger buijten niet op en hielden van geduerich te scheiten mit fuer ballen / heeft den gouerneur op st Bartolomeus dag de statt op gegeuen / als wannir onsen Dorluchtigsten prins Cardinal mit sijn volck inde statt gekomen zijn / ende van de Magestragt ende borgers mit groote solemniteit ontfangen is  / wij hebben op onsen choor mit onwtspreckelijcke blijschaep te Deum Laudamus gesongen ende mit processie gegaen tot danckbaerheit gelyck ock gedaenheeft die geheel statt / gebenedijt mocht godt sijn inder eeuwigheit dat hij bewaert ende verlost heeft vande ketterse handen / want ons sloet en hebben sij noijt gebrocken</l>
					<l></l>
					<l>  Vande drouighe doot van onse seer beminde s. Digna Cornelis het 32 cap.</l>
					<l></l>
					<l>Onse seer beminde suster digna cornelis / is een vande vier fondatersen  / van louen hier gesonden om schijuers te sijn welck officie sij seer lofelijck bedient heeft den tijt van 25 Iaeren / weesende seer vrindelijck en beminnelijck in haer conuersatie / daer bij seer bermhertig ende compassieus  tot een Iegelijck / sag iemant in noot giestelijck oft lichaemelijck sij consolerden mit woorden ende mit wercken soo als in haer macht was / sij was ock seer wtsteckende in deuotie / want hoe laet datsij vande schijf quam / oft hoe vermoijt datsij was / soo ginck sij altijt het Alderheijligste sacrament groeten mit een cruijs gebedt / ende haer recollectie  houden / niettegenstaende datsij seer wieckelijck was mit geduerige pijn vanden stien  / als ock die terreng  mit die welcke sij soomighe Iaeren gegaen heeft / is ten lesten van godt die haer begerden te loonen van allen heren getrouwen arbeijt inde H. Religie gedaen / besonder inde bouwinge van ons Conuent / daer sij haer niet in gespaert en heeft is besocht met een stercke kortse / wij lieten terstondt den Doctor komen om haer te kuereren / maer hij seide dat hij sijn besten wel doen soude / maer sij en soude van die sieckte niet op staen / warom wij hertelijck bedroefdt waeren / want wij konsten haer noch qualijck missen vande schijf / ons E.W. moeder heeft sij hertelijck gerecommandirt aende H. gemiente om hertelijck voor haer te bidden / dat godt Almechtig haer beliefden gesondtheit te geuen waert haer salig / gelijck wij ock altemael eendrachtelijck gedaen hebben / maer onsen L. Heer en beliefden ons niet te verhoeren / maer wilden sijn bruijtbij hem haelen / want sij dagelijcks siecker waert / soo dat wij haer niet en derfden roeren om van haer celleken te draegen naer het sick huijs</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  van vrees datmen haer te seer soude krencken / om dat sij soo ouer wonnen sick was  / den Doctor seide men soude haer die H. sacramenten gheuen / welck sij mit groote begerte ende deuotie ontfangen heeft op haer celleken / al waer sij op st maria Magdalena dag  des auuents tusschen vijf en ses vren haren giest gegeuen heeft inde handen van haeren Schepper int Iaer 1639 Sij leijt begraeuen in ons capittel huijs ande voeten van ons E.W. eerste moeder saligher memorie wiens Lieue sielen moeten in vreden rusten...</l>
					<l></l>
					<l>Hier naer heeft ons E.W. moeder mit die discreeten eendragtelijck tot schijuers gekoesen suster Agnes Maria van Anstenradt  seer Eedel van afcomst maer noch veel edeler in duechden mit die welcke sij bouen al wtgeschijnen heeft, sij heeft het officie seer loffelijck bedient anderhalf Iaer requijescat in sancte pace </l>
					<l></l>
					<l>Hoe dat wij noch eens belegert sijn gewoorden dat 33 cap.</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren 1646 is noch eens heel onverwacht voor venlo gekomen den prins van Oranjen mit sijn leger men en hadde van te vooren niet eens daer van hoeren seggen / maer wel hadden wij ouer langen tijt gehoert / hoe dat den vreden welcken tot munster getractirt  worde / souden haest gesloete worden / daer wij en alle menschen seer naer verlangden, om die groote miserien daer sij soo veel Iaeren in geweest waeren daerom was een Iegelijck ende wij ock van dise goede tijtinge seer verblijdt / maer ons blijschaep is seer haest in groote droefheit ende benaetheit verandert / sienden ons vande guesen widerom beleggert want het was maer 9 Iaer geleden dat wij konincks gewoorden waeren / ende dise benautheijt hadden wij te meer eensdeels om dat wij noch eens onder de kettersche</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Regeeringe geweest waeren / ende veel benautheit geleden ende wt gestaen hadden / ten anderen dat wij seer vreesden dat sij ons nu den vrijdom niet en souden laeten / van onsen goddelijcken dinst te doen int openbaer / gelijck sij te voor ons toe gelaeten hadde / ons E.W. moeder Recomandirden  ons altemael seer hertelijck dat wij nacht ende dag souden gebedt houden / sij stelden in gebedt van 40 vren/ onsen E.W.P. Bartolomeus moenen heeft ons vijf dagen achter malcanderen de H. comunie gegeuen om ons te meer onstecken inde deuotie / als ock om ons te verstercken in het lijden ende droefheijt daer wij in waeren / te meer om dat wij anders niet en verwachten dan dat die stat soude ouer gaen / aengesien dat daer geen apparentie  van ontsett te woorden en was</l>
					<l></l>
					<l>Waerom ons E.W. moeder ons vermaenden tot penitencie  te doen / ende ons seluen te verootmoedigen voor godt Almachtig / om sijn goddelijcke Maiesteijt also te versoenen en tot bermhertigheijt te beweegen / want godt is eijgen te spaeren die penitencie doen / wij hebben dan geeren en gewillig veel verootmodinghe ende groote penitencie gedaen / inden chor als ock inden refter / om also van godt in bermherticheijt ontfangen te worden / ende ons gebedt mit ootmoedicheijt ende penitencie gelardirt  van godt mocht verhoort woorden / op dat wij doch niet widerom en mochten vallen inde handen der ketters mit die welcke die statt omcingelt was</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Want den prins van oranien heeft terstont die statt laetenop eijschen  / op welcke de magestraet mit die borgers geantwoort hebben / dat sij dat geenszins en begerden te doen maer dat sij begerden te vechten tot den lesten man / ende lieuer de statt te gront te laeten schieten dan die noch eens ouver te geuen aende guesen / om dat sij noch soo onlants geproeft hadden / de groote slauernij ende seruituijt  vande ketters van alle die inposten  / ende vreesden daerbij gelijck het aparentelijck wel souden gebuert hebben dat sij noch veel ergers souden gedaen hebben / hadden sij die statt noch eens gecregen / soo wel mit de Religieusen als ock mit die borgers gelijck sij te vooren wel gedrijgt hadden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> fol. 85]] Den prins dan dise voorseijde antwoort ontfangen hebbende / heeft terstont die battereijen laeten setten om te schieten, op die statt / welcke batterijen sij alsoo gestelt hebben / dat ons kercke ende conuent rechts indie schuet  liggende groote noot daer van geleden heeft / want daer sijn wel elf schueten van grof gestuck soo duer ons kerck als ock het conuent gegaen sijn / ende 2 gloijende bollen / eenen schuet is gegaen door een gelas van ons kerck achter den hoege gen Autaer des auuents ende ginck ouer het hooft van onsen E.W. pater welcke daer was gaen liggen om wat te rusten, want inde paters kamer en mochten sij niet slaepen, om dat sij daer noch in meerder perijckel  waeren vant schieten / ende sij en mochten ock niet in haer lieden conuent gaen / om dat geduerich schieten van de koegels welcke mit groote menigte ouer de straeten quaemen gevliegen / als ock om de groote vrees ende benautheijt daer wij in waeren / niet weetende wat ons ouer komen mocht / waerom sij gedurich nacht ende dag bij ons moesten blijuen / want gingen wij eens inden hoff om Iet nootsackelijcks daer wt te haelen oft andie schijf om boetschaepen / so waeren wij al in perijckel van geschoeten te worden / soo dat wij moesten leuen gelijck wij wilden steruen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Daer is eenen gloij enden bol geuallen op den soller bouen ons brawhuijs daer den turff lag om een heel Iaer daer mit te browen ende begonst terstont een hoepen turff gemuel  op welcken hij neder viel te onstecken ende te branden / wij als doen inden chor sijnde en wisten daer niet af / maer ons buijten susterkens ende de naegebueren siende den rock so seer wt ons backhuijs kommen / quamen terstont geloepen ende geroepen dat daer brant was / wij waeren heel verslaegen / deden terstont het sloedt op om het volck in te laeten die den brandt bluesden / het welcke door die hulpe godts terstont gebluest is. maer het was bijnaer mirackel soo wonderlijck als sich door de gehenckenis  godts die bol gekeert hadde / want anders hadde hij nootsackelijck gevallen in den grooten hoep turff welcken op den seluen soller lag / ende alsoo en waer het vier niet te bluesen geweest aengesien daer noch eenen soller mit turff bouen den ander was.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Den tweeden gloijenden bol is gegaen door onsen verckens stal / ende duer den koij stal vast neuens een koij / ende heeft hem als so gekeert ende is voor bij eenen grooten hoep stroij gegaen door godts bewaerenis / want naturklijck te spreken, souden hij hebben moeten vallen inden hoep stroij, ende alsoo den heelen stal ontstecken hebben, ende verbrandt, eer wij het gewist hadden, want het was inden nacht geschiedt, alsoo dat die suster welcke die koij en melckden des morgens den bol heeft vinden liggen buijten die duer vanden koij stal, indie welcke hij een seer groot gatt gemackt hadde, die koijen waeren soo veruirt  dat men sij wt den stal moest leijden op een andere plaets, want die daer den bol vast neuen gegaen was / en wilden op die selue plats niet meer staen/ als dit nu des nachts gepassiert was / hebben wij discreetenveel nachten moeten wacken / van vreese ofter eenigen brandt hadt gekomen / om als dan terstont het sloet open te doen / om hulp te crijgen / maer godt sij gelooft ende gebenedijt die ons bewaert heeft. </l>
					<l></l>
					<l>Onse heel gemienten gingen int cappittel huijs / ende inden pant slaepen / ende droegen alle dingen vande cellen af, neit weetende bij naer waer wij het best souden bewaert sijn/ van het schieten / sijn darom inden keller geulucht wt grote benautheijt / want wij en derfden somighe daghen niet wel mis hoeren op onsen chor, waerom onsen E.W. pater 2 mal mis gelesen heeft int sickhuijs / al waer hij ons ock eens die .H. comunie gegeuen heeft / ende ock een schon sermoon gedaen heeft / ons seer versterkende in die hoep ende betrowen op godt / ons coragie ende moet geuende om te volherden int gebedt. het welcke wij ock continuirden , want den tijt van 3 wecken dat wij belegert waeren, en hebben wij bijcans anders niet gedaen als bidden / wij en gingen niet opt werckhuijs want daer lag allen ons kooren / welcke wij vanden soller daer hadden laeten door loopen  / om alsoo bewaert te sijn ofter brandt gekomen hadt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Wij hebben dan godt Almachtig nacht ende dag gebeden om hulp ende bermhertigheijt, dat sijne goddelijcke Maiesteit doch bliefden eenige middelen te schicken, waer door dat die statt moegt ontsett worden, want daer en waeren maer 300 soldaeten inde statt, het welcke niet mitallen en was , om soo groote beleggerin lang tegen te houden, soo dat die borgers besten moesten doen mit wacken vecheten, ende schieten, ende sij hebben haer soo mannelijck gedraegen, ende soo dapper geschoeten hebben, soo dat sij seer grooten schaeden inden prinsen legger gedaen hebben, soo dat denprins seijde, sijn dat lamen en cruppelen oft sicken die daer binnen sijn, want sulcks was hem angedint, dat binnen venlo anders geen soldaeten en waeren, dan sicken en kruppelen, waerom dat den prins ock te meer voor venlo was gekomen, meijnende in passant de statt alsoo voor eenen onbijt gelijck men seijt mit te nemen / maer het is hem godt loof seer qualijck geluckt, want hij van sijn volck wel 2000 voor venlo gelaeten heeft, soo dat hij seijde dat hij sijn leuen wt geen statt soo seer en hadde sien schieten als wt venlo, want sij schoeten bijcans sonder op houden.</l>
					<l></l>
					<l>Maer dit en soude niet genoch geholpen hebben, hadden godt geen hulp van buijten geschickt, want van binnen en kosten sij niet wel langer tegen houden, als doen heeft godt bewegt het hert vanden wel Edelen Ridtmeester Hafften, den ohm van onse beminde s. filicitas van stienen, den welcken seer wel weetende de Contrijen  van venlo, ende aen wat poort hij best het volck souden in bringen, heeft sijn leuen in perijckel ende sijn huisvrouwe mit sijn kinders ende alle sijn goedt te pandt gestelt, om het konnincks volcks te bewegen dat sij hem volgen souden, ende 2 reijsen heeft hij eenighe compagnien van konnincks volck ingebrocht, mit eenen ouersten den welcken seer goede order hielde, ende terstont alle die borgers deden monsteren om die te tellen, ende te sien oft sij mit die soldaeten sterck</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  genoch waeren tegen de vijandt wt te vallen, hij rijden selfs wt om alle gelegentheijt van prinsen legger te besien, om soo te weeten hoe ment best anleggen mocht, als den prins dit vernam, ende sinde dat hij soo veel volcks verloor, ende geen apparentie en was om die stadt te bekomen, ist hem seer berouwen dat hij voor venlo komen was, hebben daerom al stillekens beginnen op te brecken/</l>
					<l></l>
					<l>Des nachts den 24 october hebben die francsoesen  die welcke lagen aende sijde van ons cappittel huijs haer huttekens die van stroij waeren in brandt gestecken, het vier lichten soo seer op ons kerck, dat wij meijnden ons kerck hadt in brandt gestaen, waer van wij seer verschrickt sijnde sijn bouen geloepen om te besien, maer hebben gesien dat die huttekens in brant stonden, het welck ons verblijden siende dat ons vijanden sich begonsten op de been te geuen maer dien heelen nacht en hebben sij niet gedaen dan schieten, soo wel wt de statt als die van buijten inde statt, het schijnt datse malcanderen daermit adiu geseijt hebben, soo dat wij noch niet en verwachten soo haest verloest te worden.</l>
					<l></l>
					<l>Des anderen dachs des morgens te 6 vren quam den E.W. pater gardian pater Ioannes Bentinck ant sloet inden pant gekloepen seggende tot ons E.E. moeder dat wij verloest waeren, dit was op den bruijt dag van ons E.W. moeder wij waeren seer verblijdt in dise goede tindinge, wij sijn naer den chor gegaen mit groote blijschaep om ons getijten te lesen / ende mis hooren naer de welcke ons / onsen E.W. pater die H. comunie gegeuen heeft / ende die hoogmis gesongen sijnde, hij ock een sermon gedaen, als nu het sermon begonst was, is daer eenen schuet van een grof gestuck  gekomen, door het dack van ons kerck een sijde in en ander wt, mackende twee groote gaeter int dack, ende sulcke groote gerucht, dat wij soo verslaegen waeren meijnende dat ons het welfcel op het hooft viel, ende dat wij daer doot gebleuen souden hebben, warom onsen W.E. pater op hiel van precken.</l>
					<l></l>
					<l>  Dien selfden morgen is op onsen malt soller  ock sulcken schuet dweers door het dack gekomen, breckende een niew rip vant dack, daer sijn ock 2 gloijende bollen geuallen bij ons buijten susterkens, eenen voor die sacrestie, den anderen viel voor haeren refter, maer 3 oft vier dagen daer naer sijn die guesen samen vande statt vertrocken, daer wij godt grootelijcks van gedanckt hebben singende mit grooteblijschaep te deum laudamus, ende op st martinus dag  heeft de magestraet allen de borgers geboden, dat sij altemal in de hog kerck souden kommen in die hog mis, om godt eendrachtelijck te louen en te dancken ende mit vol gewer  indie processie souden campareren , welcke mit groote solemniteijt en Iubilatie gehouden is. Wij hebben ons hier in aende statt conform gemackt, singende ock die hog mis tot danckbaerheit, ende gaende ock mit processie, in die welcke een Iegelijck een bildt oft een schilderij droeg, het welcke seer beweglijck stont , ende seer verweckte tot deuotie ende alsoo gaende naer den chor, hebben godt van alles gelooft ende gebenedijt. dat hij ons conuent soo vaederlijck bewaert heeft anders waer ons conuent geheel vande guesen door schoeten ende ock verbrandt geworden.</l>
					<l></l>
					<l> Van de drouighe doot van onse derde Moeder Ancilla het 34 cap.</l>
					<l></l>
					<l>Onse eerweerdighe derde Moeder Ancilla, is geweest Suster Maria vanden blasbergh, welcke eerw. M. van loŭen hier gesonden, dŭer de H. gehorsamheit, om te helpen fondieren, en het officie van vicarise te bedienen, welcke officie sij Seer lofflick bedint heeft 21 Iaeren, is int Iaer 1635 tot Moeder Ancilla gekoossen, in welcke officie sij haere ondersaeten in alle goede exempellen is voor gegaen, sinde voor een eegelick eenen spegel van deuotie, goedertierentheit, odtmoedigheit en sagtmoedigheit, was een sonderlicke liefhebster van den sŭsterlicken vrede, was nacht en dagh besoright om een eegelick tetrosten en tehelpen so vŭel haer moegelick was, alle haere Conŭersatie was gemachelt  met otmoedigheit en liefde tot haere keinder de sij met een oprecht Moederlick herte beminden sij heeft het officie van Moeder Ancilla Seer lofflick bedint21 Iaeren, Iubilaria  gewoorden sijnde inde H. orden heeft haer officie geresingneert , ende niet tegenstaende haeren grooten ouderdom heeft onvermoodelick den Coor dagh ende nacht totterdoot gevolicht, met eenen groten Iŭer, was eenen spiegel van het gemijn leŭen, versterŭinghe, patientie, en andere dŭegden, vande H. Moeder godts, seer strenghe oŭer haer selŭen, meewerdigh tot haere ondersaeden vol van alle goede wercken, is den 21 Meij befanghen worden met een heite korsse van welcke sij den 24 daernaer is ouer leeden, des aŭonts om trint de 7 vren, weessende op eenen saederdagh int Iaer 1664 oudt 83 Iaeren, en inde H. order geleeft 60 Iaeren sij is in ons Capietel hŭis begraŭen aen de slincke seij  van onse eerwerdighe eerste Moeder sust er Sara herlin. godt verblie haere seilen inder ewegheit</l>
					<l></l>
					<l>  Aue Maria</l>
					<l></l>
					<l>Dit is gewest de de 4 Moeder Ancilla Sr helena Maria vanden hoŭen Anno 1657 hebben de eerwerdighe Paters van Wesfŭalen hier versocgt door begerten vande sŭsters tot Coesŭelt in het Clooster van Sint Anna vanden derden Regel van onsen h Vader franciscus welcke Religieŭsen haeren seer eerwerdighen Pater Confessŭer  hier hebben ghesonden om eenighe van ons sŭsterkens te haelen, die daer soŭden comen om haer Clooster te reformeeren ende in de Plaats vanden 3 Regel S francisci te planten de h oorden der Annŭntiatie gefŭndeert op de 10 eŭangelische dŭchden  vande Gebenedide Maghet ende Moeder Godts Maria onse seer eerwerdighe Moeder Ancilla Sr Helena Maria vanden Hoof had grooten Iŭer en deŭotie om ons h. oorden te Planten en te verbreiden oock in die proŭincie van Wesfŭalen want ons Salighe Sr Agnes Maria van Amstenraet had haer veropenbaert dat sij hier geen Moeder Ancilla ensoude blijŭen maer dat godt een wonder werck met haer voor had oock heeft ons eerste eerwerdighe Moeder Ancilla Sr Sara Herling wel geseidt aende oŭde sŭsterkens want hier wt dit clooster Iemant most gesonden worden om een ander conŭent te fŭndeeren datse Sr Helena Maria daer toe seer beqŭaem vondt want sij was seer Iŭerich tot alles wat den H. Regel ende statŭtten ons beŭelen sij had eenen grooten geest van deŭoti soe datter eens eenen Pater vande Capŭcinen haer aende trali sach die seijde die sŭster heeft den oprechten geest van Deŭoti dit was waer want hoe sij meer in dorricheit en verlaten was hoe sij langher int gebet volherde was oock seer verdŭldich en lijdsaem daerom seijde de Salighe Sr. Agnes tegen een Sŭster Moeder Helena Maria sal noch heijlich sterŭen soe hebben de oŭersten haer eerwerdighe hier toegestelt om met de Benedictie godts en van de Sŭŭere Maget Maria door de H gehorsamheijdt daer te gaen om Moeder Ancilla te sijn en Sr Margareta Stephani Vicaris Sr Anna Marie hugen Meesters  ende Sr Anna Catharina Kemners schijfsŭster sŭster Helena Maria was hier Moeder Ancilla een Iaer geweest en noch int offijcie doense van hier vertrock soe heeft men hier een ander Moeder Ancilla</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l> fol. 94]] moeten kiesen twelck gheschiet is den 11 Iŭnij 1657 wanneer een drachtelijck ghecosen is tot Moeder Ancila ons Beminde Sŭster emilia Mŭdders die doen Meestersse was vande Noŭitien en Iongegeprofesside Religieŭsen Den 19 dach der selŭer maent Iŭnij Anno 1657 is de seer eerwerdighe Moeder Ancila Sr Helena Maria vanden Hoof en de eerw. Vicaris Sr Margareta Stephani naer koesŭeldt gereist ende den 9 Iŭliŭs ontrint 3 wecken daer naer is Sr Anna Catharina kemners die daer schijfsŭster soŭde sijn en Sr Anna Maria hŭgen die daer Mesters gemacht was oock samen naer koesŭeldt gereist dese 2 sŭsters waeren van Mŭnster geboren en daerom hadden de eerwerdighe paters en oock de Religieŭsen tot koesŭeldt ger van haere Natie daer gehadt maer twaer hŭer profijtigher gewest naer der Zielen datse noch wat hier haddenmogen blijŭen dan godt liet dat toe om de Croon vande eerw. Moeder beter te vercieren sij hebben  met haer 4 daer geplant de h oorden van de gebenedide Maghet Maria tot Lof en glorie vande H Drijŭuldicheijdt en ons Salighe Moeder Ioanna en den Salighe Vader Pater Gabriel Maria  en tot salicheijdt van haere zielen soe ons noch hondert Ricxdalder qŭam vande dote  van Sr Anna Catharina kemners wiens oŭders tot Mŭnster woonden en oock qŭam ons noch van ons L. Sr Anna Agnes heerde soe veel dat het samen mackten 1124 gulden 11 stuver venlos welcke somme geldt ofte schŭldt onse eerw. moeder Ancilla met de eerw. Vicaris en de discreten gegeŭen hebben aende eerw. Moeder Ancilla van koesŭeldt en die boŭengenoemde sŭsters die met gegaen sijn om ons h. oorden daer te bringhen en soe en heeft ons Clooster van Venlo nŭ niet meer tepretenderen  van geen susters van Mŭnster want wijt gegeŭen hebben aent conŭent van koesŭeldt tot een met gaŭe voor ons susterkens de reijs naer koesŭelt heeft gecost 200 gŭl. twelck aen terrgelt  en vaer gelt</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  en soo vordts wij hadden ons sŭsterkens wel eerlijck en degelijck wtgeset  datse in alles genocht voorsien waren als onse seer eerwerdighe Moeder Ancilla in ons H oorden tot Lof van Iesus en Maria daer geplant hadt en dat Clooster wel gereformeert en den tijt van 3 Iaeren en 5 wecken daer gewest had hebben de Paters vande Westŭaelse Proŭinciese wederom hier gebracht sij sijn den 30 Iŭliŭs 1660 hier int slot ghecomen de E Moeder Ancilla met de eerw. Vicaris en de 2 Andere susters te weten Sr Anna Catharina kemners en SŭstAnna Maria hŭgen sijn daer ghebleuen om datse van Mŭnster waren onse eerweerdighe Moeder Sr Helena Maria heeft haer naer dit weder sinden hier seer ootmodich gedraghen was altijt het eerst daer de clock vande H Gehoorsaemheijdt ons riep soe wel des snachs naer de Mitten als inden dach sij leerden ons nŭ met schoon exempelen tgeene se te vooren Ieder socht in te Planten met Crachtige vermaninghe heeft hier int Iaer 1641 Meesters gewest vande Noŭitien 8 Iaer twelck se met groten Iŭer heeft ghedaen en daernar oock 5 Iaren schyfsuster van welck offijcie sij tot Moeder Ancilla gecosen werdt tgene sij een Iaer gedaen heeft tot datse nar Koesvelt is gegaen en van daer wedergecomen sijnde is noch eens Meesters vande Noŭitien gecosen twelck sij met groot Liefden en vrindelijckheijt gedaen heeft tot contentement  vande Ionghe sŭsterkens 3 Iaer was als een seraphijnse Maghet inden goddelijcken dinst en vtneenende deŭoot stil en Lijdtsaem seer wel geresingneert inden wille godts was besich met deŭoote gebeden tot den Lesten snack als den asem vt ginck hiel de gebenedide tong niet op van Godt te Loauen om inden Hemel met alle de H H eeŭwich Sanctus te moghen singhen sij is oŭer leden Anno 1667 den 19 Iŭniŭs heeft inde H oorden gheleft den tijt van 48 Iaer oŭdt sijnde 63 Iaeren wiens lieŭe ziele moet Rusten inden eeŭwigen Vreden als dese Religieŭs het H habijt aennaem heeft Sr Agnes Maria om de plaets gebeden sijnde maer 7 Iaer oŭdt doen sach de Salighe Sr Amstenrat al de Sŭsters als engelen </l>
					<l></l>
					<l>Onse seer Eerwerdighe 5 Moeder Ancilla is gewest Sŭster Emilia Mŭdder die onse lieŭe heer inde H oorden vande Gebenedide Moeder Godts Maria seer getroŭwelijck gedient heeft 70 Iaeren oudt 91 heeft verscheijden offijcien seer Loffelijck bedient dat van Moeder Vicarisse ende daer naer oock van Meestersse Ieder 10 Iaeren was eenen spieghel vant gemein leŭenende Naŭwe onderhoŭdinghe van alle Cloosterlijcke ordinantien sijnde seer Iŭerich tot den Goddelijcken Dienst naŭ op de H. Gehoorsameheijdt Armoede ootmodicheijdt Nersticheijt seer Meewerdich oprecht en groot inde Liefde alles int goet keerende om te vermeerderen de sŭsterlijcke Vreden was seer Deŭoot tot de Passi Christi en de H 5 wonden ons Salichmackers Meestersse sijnde was besonder Iŭerich om het selŭe oock te planten in de Ionghe Religieŭsen ende in haer te leggen een goet fŭndament van alle perfectien en Dŭchden besonder inde Iŭer tot de Coorsanck en H Meditatien getrouwicheijdt inde Wercken Gehoorsamheijdt ootmodicheijdt en groote Lijefden Waer in sij met schoone Exempelen voor ginck heeft oock het offijcie van Moeder Ancilla seer Loffelijck bedient 9 Iaer waer toe sij met alle de stemmen vande gansche H Gemeinten eendrachtelijck gecosen is gecomen sijnde int 50ste Iaer is ontslagen geworden vanden swaren Last van Moeder Ancilla 10 maenden voor de dach van haeren vollen Iŭbilee  twelck sij met een ootmoedeghe danckbaerheijdt heeft aengenomen sij was in haer regeringhe sonderling Meewerdich Bermhertich Mildt Vrindelijck en Patientich en Iŭerich om staende te houden alle Cloosterlijcke Manieren en Loffelijcke ordinantien naer dat eerw. nŭ ontslagen was van alle moijelickheijdt en lasten heeft haer seer Minnelijck en soet gedragen aen een Ieder liefgetael  en troostelijck ons dienende ten lesten toe voor een leŭende Exempel van alle Dŭchden besonders vtsteckende inde leste Iaeren haers leŭens int H Gebet en Deŭoote</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Meditatien ent H Roosencransken ter eeren de Aider sŭŭerste Maget Maria of ter eeren de 7 wee vande bedrŭckte Moeder Godts Maria  een Croon was voorder besich met deŭoote Inwendighe gebeden tot welŭaert van haer mede sŭsters en vant Clooster of van eenighe besondere Noot dit gebet was altijt verenicht met minnelijcke sŭchten naer het hemelsVaderlant altijt met de handen te samen want om dat het gesicht haer seer vergaen was door den hoogen oŭderdom van 91 Iaren cost nŭ niet meer eenich handtwerck doen soe bracht sij al den tijt oŭer int gebet ter wijlen de H Vergaderinghe samen opt werckhŭis was somtijts soe lang knielende dat het te verwonderen was dat men inde oŭde daghen noch sŭlcke Crachten heeft twelck al geschiet is door de cracht en grati van Godt Almchtich en eenen stercken Geest tot groote verwonderinghen van alle Religieŭsen die het selŭen aensagen en namen dat voor een schoon exempel om naer te volgen en Iesŭs met Maria daer door glorie te geŭen dat naer te volghen nŭ tot het leste eijndeken haer Leŭens gecomen sijnde heeft op den Dach vande H Maget Barbara  voor het Lest op den Coor met de H Gemeinten gecomuniceert daernar oŭervallen met een groote extreemiteijt  en benautheijdt op de borst is naer vijf Daghen met een vtneemende Patientie ende Resingnatie en groot verlanghen naer Iesŭs haeren Lieŭen Brŭidegom soetelijck inden Heer gerŭst waer toe sij met een verlangende Liefden haer nŭ oŭer de eenentwintich Iaeren had bereidt gemackt want soe langhe is haer eerwerde ontslagen gewest van alle verstroeitheijdt en moijelicke offijcien heeft als een seer wijse voorsichtighe Maghet geschoŭdt  alle vergefse woorden en onnodige conŭersatie om de Rust des herten  en den Vreden der zielen te bewaren en om haer selŭen te beter bereijdt te macken tot de Reijse naer de eeŭwicheijdt die Ieder alleen sal moeten Passeeren sij is int Capittelhŭis begraŭen int Graaf van ons eerw. tweede Moeder Ancilla Sr Gertrŭijt van Berghen die haer Meesters geweest was waerom sij altijt gewinst had bij haer in den graf te rŭsten dese ziel en alle gelouige zielen moeten rŭsten In Vrede</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Int iaer ons Heeren 1702 den 1 nouember is ouerleden den genadigen coninck van Spaignien Carolus den 2 ende gevolght den 2 soon van den Dolphin van Vrancrick hertogh van Aniou die genoempt wiert Philippus den v</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer 1701 Sijn de franse garnisoenen in brabant gecomen en voorts in gelderlant Den 20 april is eenen Commissaris vande francen gecomen en heeft onse solders gesien om die met meel en graenen te belasten Daer wij seer bedroeft om waeren om het gedurig slodt brecken Waerom de susters blije waeren dat wij Dien last vrij waeren Daeren tusschen waeren de bedienders vandes conninx magecijn gecomen tot ons groot gevoelen ende brochten eenen grooten last van graen in ons capittel hŭijs soo dat dien pant Daer voor, oock vol was dat wij geen processis oft Crŭijswegh gaen en costen en dat wiert alle 14 dagh oft 3 weeken gekeert , als wanneer wij dan saegen den heelen schoonen pant soo bedorŭen ende die costelijcke glasen  van het stof soo bedorŭen bedroefden ons seer, och arm en voorsaghen niet watter volgen soŭde, weijnigen tijt daer naer qŭam dan den Commisse en brogten menigte saecken met meel 2 panden vol en dat was gedŭrig wijt  en in te loopen soo dat men heel dagen aen het kerck slodt moesten wesen dat dien commissariŭs, qŭalijck wilde lijden en seijde Dat wij onsen tijt bij hŭn niet en behoefden te verslijten maer als wij hŭn seijde dat ons h. fondatersse die ordonnantie in vranckrijck aldŭs geordinneert hadden waeren Doen tevreden, daernaer qŭaemen dan noch en leijden het werckhŭijs oock vol terwe soo dat de h gemeijnte het werckhŭijs inde naijCamer mosten gaen hoŭden voor wenige daghen doen gongen al de heele h. gemeijnten boŭen op dormter Diemen het welfsel noemden boŭen het sieck hŭijs, daer naer hebbense het graen Comen bringen onder inde kerck daer wij seer droef om waeren te meer datse eerstgewit was met onsen choor ende alse dat qŭamen om keeren was den stof soo groot dat al was het oock met plancken afgemaeckt en costen niet dŭeren  van den stof en al watter was bedierf en als wij s&apos;nachts te mettenen qŭaemen waeren om te versticken vande stanck en reuck van al het cooren dat seer</l>
					<l></l>
					<l>  verdost  was het welcken soo bleuen Continuieren tot naer paeschen int iaer 1702</l>
					<l></l>
					<l>Als het dan inder maij begonst te Comen begonst de roep te comen dat de stadt belegert  soŭde worden ende men wiste niet van wijen dan qŭaemen nŭ en dan al eenige nieŭw maaren, dat het de hollanders ende brandeborgers soŭden doen gelijck geschieden, Doen de francen dat vernomen hadden hebben alle de saecken met meel comen vijt haelen ende noch weijnich in de kerck laeten liggen, daer wij oock noch wat van Cregen int leste van aŭgŭsti van dat iaer hebbense eerst de schans belegert van welcke wij de bollen en bommen saghen vliegen Dat dŭrde soo 3 weeken. doen wij dat soo saegen Continŭieren , hebben alle de religieŭsen af gaen slaepen inden pant aen het Cappittel hŭijs dat meer als 14 daghen dŭrde, doen wirt de schans stormender hant ingenomen dat een schrickelijcke schreeŭwen en lamenteeren was, dat de sŭsters het hert beefden, van schrick en vreese</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Nota int selŭe iaer 1702 hadde onse seer Eerw. moeder sr Anna Maria moŭtz haer officie van moeder Ancilla geresigneert het welck sij seer loffelijck bedient heeft den tijt van 35 iaeren sij was seer exemplair  van leŭen ende dagh en nacht inden choor dienst onvermoijdt seer ootmoedich en me weerdich vanconŭersatie eenen spieghel van deŭotie seer compassieŭs met siecke en weeke  sŭsters en met de arme menschen dagh en nach besorght en besigh met bidden voor de siele des vageviers vijtsteekende int silentiŭm  en alle sedelijcke deŭgden soo dat sij haer seer gelŭckich vonde ontslagen te sijn van haren last Den thienden Iŭliŭs is haer gevolght inden last van moeder Ancilla de hoogh Edelgebooren Baronesse sr florentin Agnes van doerne de welcke doorhaer deŭchdelijck leŭen en groot verstant heeft vijtgesteeken in deŭotie tot het H. Sacrament en boŭenmaeten te loŭen in den onvermoijden Iver tot den goddelijcken choordienst, heeft stifft Joffroŭw geweest in het stift van moŭsti 24 Iaer ende heeft hier 23 iaeren meesterse vande noŭitien en Ionge sŭsters geweest die sij dagh en nacht met grooten Iŭer heeft voor gegaen met goet exempelen en hŭn soecken in te planten den rechten geest van Religie haer niŭers in spaerende is de seŭende moeder Ancilla geweest welck officie sij alleen becleedt heeft den tijt van 5 maenden en 7 daghen</l>
					<l></l>
					<l>Naer dat dan de schans oŭer was hebben sij de Canons geset tŭsschen blerick ende schans recht op ons Clooster doen hebben wij al wat men coste af bringen in den kelder gedragen en oock den pant tegen refter op gegrauen ende alles met kisten daer ingedaen eenige ornamenten af gesneden die het beste waeren ende het silŭer werck van kerck</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Ende onder den steenen trap aende choor hadden wij de witte mantels de droeŭe moeder godts  met de reliqŭien de choorboecken en ander dingen gesalŭeert  ende noch veel ander dingen inden kelder bewaert</l>
					<l></l>
					<l>Ende doen hebbense den refter gebadt  met schansen en aerde soo hooch als de banken sijn en doen gongen wij indenpant aende krantiens  eten ende de bŭijten sŭsters qŭaemen alle daghen met eten</l>
					<l></l>
					<l>Inde stadt Regneerde seer den loop  ende int Clooster waeren oock verscheijden daer aen vast en besmet, maer den 6 September stirf daer een sŭster af en dan wasser een leeke sŭster die langhe Iŭbilaria was onder den H. olie noch seer sieck van, Daer en tŭsschen qŭamter een groote Dierte , datmen voor een Eij eenen schillingh moeste betaelen dat ons armoede niet toe en liet, en wij en hadden geen bier meer ende en costen oock niet gemaelen Crijgen mits de stadt al geblockeert was soo dat de Ew moeder ons seijde dat wij water soŭde moeten drinken dat ons al seer droef was om hooren, wanter al veel qŭalijck vande gemelde sieckte waeren, men vont dan gelegentheijt om 3 malder gemaelen te crijgen op een ros meŭlen  Daermen wel 2 Rixdaelder van betaelen moeste, en daer braŭwden sij 18 tonnen bier af, het is te Dincken wat cracht daer in was, om datse dan somtij ts al een Canon Schooten soo qŭaem een vliegen door het back huijs tot aen het gancxken vande keŭcken die den raem vande dŭre ende mŭren een stŭck wech naem, daer een sŭster seer naer bij was int perijckel, Doen qŭamen noch oock al van het doeŭen berghsken  eenen Canon, door het glas boŭen op den choor ontrent het oxael, oŭer het hooft van een sŭster tot den H. Cas van reliqŭiem  niet sonder perijckel, waer van sij wel gealtereert  was soo dat wij doen alles af deden ende in het cappittelhŭijs onse L. Vroŭw met alle die schoon schilderijen droeghen, en gerst en malt deden ende het weerdig hooft van sr Agnes mari van Amstenradt was daer oock ende het Cooren ende een goede proŭicie van terwe hadden wij op het werck hŭijs door den solder ende door een celle laeten af loopen onsen pachter had het sijn daer oock bij, soo datter wel samen over hondert malder verbrant waeren</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De H. gemeijnte dan begonsten oock te vreesen midts de batterijen altemael recht op ons Clooster en kerck vande viant te blerick gemaeckt wierden hebben altemael hŭn bedden soo inden pant voor het Cappittel hŭijs gedragen een deel int werck hŭijs en hebben daer gebleŭen tot den 21 september als wanneer sij quaemen seggen dat de stadt belegert soŭde worden waerom wij dan des snachts ten 2 vren altemael int sieckhŭijs gongen misse hooren en Commŭniceeren</l>
					<l></l>
					<l>  ceeren maer den 22 sten september als de belegeringe geschieden soŭde, waeren wel 9 sŭsters s&apos;aŭonts bij hŭn oŭders ende vrinden vijt het slot gegaen vijt groote vreese en anx Want het was geseijt datse te ses vren soŭden beginnen te schieten maer daer was eenen soo dicken neŭel gecomen datse de stadt niet sien en costen en oŭer sŭlx moesten wachten wel tot 10 vren in den dagh En doen onder het prefect vande victorie van landoŭw soo begonsten doen soo vehement  teschieten met gloijende kogels en oŭervlodige bommen tot dri reijsen toe, t&apos;is te noteeren dat den Eerw. pater Marcŭs Ingelbergh bichtvader qŭam de heel gemeijnten vijt het slodt haelen het welck met soo extreme droefheijt  geschiede dat niet en is te beschrijŭen soo dat den E. pater het op de gehoorsaemheijt moeste gebieden altemael naer het Conuent vande Eerw. paters te gaen, en doen waerender noch hier en daer inden kelder, soo alsmen bij een qŭaem al de sŭsters discreten noch altemal int Clooster waeren, ende de leeke sŭsters waeren oock seer troŭw om al toe te sien, maer och arm het was al te vergeefs, soo datse qŭaemen seggen dat de Eerw. moeder liet gebieden dat wij altemael soŭden naer Conŭent Comen, een sŭster dan die 4 of 5 dagh den meesten tijt het slodt had bewaert de werelijcke menschen waeren inde kerck om hŭn tesalŭeeren, maer doense hoorde dat al de batterie op ons Clooster waeren gekeert gongen van selŭer wech, men schoodt dan soo oŭer vloedige bommen en gloijende bollen dattet int Cleijn sieck hŭijs boŭen int brant qŭaem, soo wasser een sŭster noch int sieck hŭijs seer miserabel van de florecijn  dat niet een lit tot haer gebrŭijck en hadde, het vier dan al Comende boŭen op het sieck hŭijs heeft de sŭster die de siecken diende, die sŭster op beijde haer arme opgenomen en inden kelder gedraghen al waer noch een leeke sŭster oock was te vooren gebracht die den H. olie hadde, doen sijn der 2 mans gecomen die die siecke sŭsters naer het Conŭent hebben gedraegen ende de leeke sŭster is naer wenige daghen daer gestorŭen ende in de paters kerck begraŭen doen qŭaemen die mans een sŭster tegen op de straet en seijde wij hebben de siecke sŭsters naer het Clooster gedragen wij gaen oock de simpele  haelen en de eijlacen sij en costen daer niet bij comen want de brant was alsoo sterck en den damp soo groot dat de sŭster van de eene onnosele meijnden haer sŭster te gaen helpen maer was selŭer int perijckel van</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  te versmachten door de geweldighen damp soo dat die 2 arme schaepen daer onnosel versmacht ende verbrant soo datter weijnige gebeente gevonden sijn die inde gras plain  behoorlijck gebraŭen sijn</l>
					<l></l>
					<l>Doen liet de Eerw. moeder bevelen dat wij altemael vijt het Clooster naer het conŭent soŭde comen die noch int slodt waeren en doen d&apos;een en d&apos;ander op de straet was en wisten geenen wech waer het conŭent te vinden was , ende de heele straet was sonder menschen om het perijckel vande bommen en het Clooster branden al, soo dat seer droeŭich om sijn was en doen qŭamen die borgers van alle kanten om te helpen datse oock al haest vermoijt waeren, waerom de heeren moesten laeten om roepen tot hŭlpen en bij standt want door ons ongelŭck bleŭe de stadt behoŭden anders soude de heel stadt wel bedorŭen sijn woorden</l>
					<l></l>
					<l>Al het Clooster ende kerck is dan altemael verbrant het bŭijten sŭsters quartir met het spreeck hŭijs schijue, back hŭijs en braŭw hŭijs ende stallinge sijn blijŭen staen, Daer hebben hŭn dan noch Eenige religieŭsen gelogeert soo nonnekens als Werck sŭsters bŭijten en binnen, ende die int Conŭent waeren sijn daer gebleŭen tot dat pater prouincial is comen ontrent 14 daghen den welcken doen qŭam ordonneeren soo datter 15 sijn gesonden inde Cloosters van ons orden in brabant en die tot thinnen  was is met haer sŭster naert verloop van 2 Iaeren tot brŭggen in vlaenderen gegaen Die hŭn daer begeeren te hoŭden voor hŭn leŭen lanck, ende daer sijnder 4 naer hollant gegaen om almosse den sesden october En 2 qŭaemen 8 dagh naer alderheijligen wederom en d&apos;ander twee op onse L. Vrouwe Conceptie  watse gecregen hebben sal op sijn order stellen en</l>
					<l></l>
					<l>De Eerw. moeder Ancilla de Ew. vicarisse en moijer  Iubilaris en noch tot 14 of 15 religieŭsen die int Conŭent gebleŭen sijn die daer al veel hebben vijt gestaen want en costen niet crijgen noch soŭt noch peper noch asijn noch brant soo dat den koek gedŭrich vijt gonck om hier en daer wat voor de arm schaepen te crijgen die anders gebreck geleden soŭde hebben soo wel int Conŭent als die in ons Clooster waeren soo dat ons sŭster kock haer seer met groote liefde en arbeijt geqŭeten heeft om dat se vijt de stadt t&apos;hŭijs was, ende den langen tijt maeckten een groot verdriet bij de paters om dat hŭn slodt altijt moeste voor ons open staen, ende de Eerw. Moeder cregh soo groote opspraeck datse niet en arbeijde dat de religieŭse weder int Clooster qŭaemen, en vande anderen kant schreŭen d&apos;oŭersten ten waer de religieŭsen naer hŭn Clooster gongenom dat in te hoŭden , dat de heeren staeten  daer al van scheenen te sprecken om die plaets tot hŭn gerief te willen in pocessie nemen, Doen heeft men dan begonst te gaen arbeijden om onder het choor welfsel vande kerck met berders  af te maecken en voor met een leemen meŭr half voor de Religieŭsen en half voor de werelijcke menschen om dagelicx misse te comen hooren Dat al haest toe naem en ge daen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  daen wiert Daer naer soo quaemen de religieŭsen op den 22 noŭember vijt het Conŭent altemael met alles dat daer geweest was wederom in ons Clooster ende den 23 op ste Clemens dagh  wiert de eerste misse gelesen inde af gemaeckte kerck onder het choor, Als dan alle de religieŭsen wederom t&apos;hŭijs waeren moeste met 2 of 3 en 4 op een gemaeck  al slaepen en behŭlpen hŭn soo dat de af gescheijdentheijt gaf gelijck een vervremptheijt onder malcanderen daer waeren 5 in het hŭijsken onder de poorte en 12 boŭen op de bŭijten sŭsters cellen en inde bŭijten sŭster keŭcken bleŭen wij cocken ende het eten dan draghen in het back hŭijs en dan van alle Canten door regen en wint en hagel en sneew naer den refter int backhŭijs gaen Waerom wij 2 adŭente en 2 vastens s&apos;aŭonts niet en gongen samen Collatien  om dat de dŭijsterheijt de menschen oorsaeck was datse vielen oŭer het hoŭwt en steenen en men gonck al somtijts op perijckel van sijn leŭen, en niŭers en wasser plaets te vinden om werck hŭijs te hoŭden, dan bŭijten op de celle daer vicarisse sliep gongen met hun 5 of 6 de coor  lesen en alle de spoelen  en stoelen waeren oock al verbrant op het werckhŭijs en Iŭstwasser sŭlckenen continŭerlijcken regen dat het welfsel van de kerck altemael door droncken wiert vande natigheijt soo datmen niet anders te vresen en hadde dan datse boŭen in soŭde vallen, hoe wel de klock vijt den toren gesoncken was en de ongeschent is bleŭen, men heeft dan gearbeijt die clock af te crijgen, die onder den preckstoel geconserŭeert niet denckende datter volgen soŭde doch op eenen dagh als den Eerw. pater naer de misse vande aŭthaer gonck viel een stŭck steen vijt het welfsel dat sijn Ew. niet wegh waer geweest had op sijn hooft gevallen Waer om 2 broeders metselaers geseijt hebben te besichtigen ofter perijckel was die niet en costen vinden datter te vreesen was, Waerom wij dan al besigh waeren om de eerste O  te sullen singen den 17 december gelijck wij met groote affectie en Iŭer met ons weijnige gedaen hebben ende was iŭst op den sondagh, des Maendagh den 18 december als de H. gemeijnten aende tafel waeren inde Pant voorden refter qŭaem eenen brooder en sŭster seggen dat hij sagh dat de osiuen te weten de crŭijs mirgel rŭbben soo seer begonsten te wij eken dat men de eerw. moeder soŭden seggen dat de religieŭsen hŭn soŭden hebben te wachten want godt alleen wisten wanneer den tijt was van dat het wilfsel vallen soŭden het welck geen half vre aen en liep oft de H. gemeijnten gongen met hŭn 14 daer bidden het crŭijs gebedt ende Recolexie hoŭde onder welck gebedt een welfsel te weten het boŭenste op het onderste viel ende alsoo samen op de religieŭsen al waer drij mors doot bleŭen ende 4 geqŭetst te weten de E. m.  Ancilla Van doerne en sr Anna maria cox en sr helena maria keutz dese waeren mors doot en seer miserabel verplet dat onbeschrijŭelijck is ende doen gongen noch al soecken ofter meer waeren en vraeghden al wij datmen al gemisten dat was met groot misbaer en ongeloffelijck droefheijt de oŭde EW. moeder Iŭbilaria moŭtz  was half doot en leefde noch tot den anderen dagh en qŭaemwederom bij vol verstant en ontfonghe de H. Sacramenten van ons moeder de H. kerck en alsmen de anderen naer het graf drogh soo gaf sij haeren geest aen haeren schipper die haer geschapen hadde ende de andere 3 die dodelijcke wonden hadden sijn wederom genesen ende noch een vande oŭtste sŭsters stont tot den hals toe inde steenen al waer men haer vijt werckte sonder beschadigt te sien</l>
					<l></l>
					<l>Wij sijn dan vande 18 december tot den 17 Ianŭari geweest sonder moeder Ancilla Daer en tŭsschen hebben de oŭerste in all de Cloosters in brabant daer de sŭsters gevlŭcht waeren gecommitteerde  gesonden om de stemme te vraeghen tot een nieuwe Moeder Ancilla te kiezen ende al hier tot Venlo oock gesonden den seer Eerw. pater gŭardiaen van Rŭrmondt den 17 Ianŭariŭs 1703 welcken keŭs de H. gemeijnten van alle kanten verdeijlt siende, nochtans met den eersten keŭs oŭer een Comen sijn, godt wiltse verstercken die dien swaeren last op geleijt is, men heeft dan op den hoff aende oijde  al terstont gaen laten hoŭwt soecken om de 4 panden te anckeren, al waermen noch gevonden heeft 40 balcken daer de panden met geanckert sijn, al hoe wel de brandt borgers  noch wel acht hondert boomen af hadden gecapt. hebben dan aen het heesken te gribbenvorst  ende tot wachtendonck noch veel schoon balcken gehaelt soo dat ons de timmerlŭijde geseijt hebben dat wij wel mogen schrijuen voor 2 oft 3 hondert dŭcatons hoŭwt op ons Erŭen gehadt hebben</l>
					<l></l>
					<l>Bijlage I</l>
					<l></l>
					<l> Int Iaer een duijsent ses hondert seŭen en twintich, quam haer doorlochtighe hoocheijt; Die Eedele Coninckx Dochter van spanien; Isabella Clara wgenia Onse genaedighe hartoginne van brabant; ende Gelderlant; hierbinnen venlo; Ende den 19 Iunius; dwelck was op eenen Saterdach; quampse hier binnen slots ons besoecken; De h. gemeijnte was inden choorknielende inde gestoelte; Onse Eerwerdighe Moeder bracht haer doorlochtighe hoocheijt Inden choor; doen stonden wij alletesaemen op commende in ons oordinantie  haer voeten en cussen; wantse gecleet ginck int habijt vande derde Oorden. S. francissi met een groue Corde  voort Costelijck cieraet ende goude ketene</l>
					<l></l>
					<l>Sij gaff ons conuent 100 Rijckx daelders tot een allemisse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Bijlage II Aue Maria</l>
					<l></l>
					<l>Anno 1692 den 20 Iunijus hebben wij een ootmodich Request gepresenteert twelck Sr Geertrŭijt ons bŭijten sŭsterken op het stathŭs heeft gedraghen om aende Heeren der Magistraet te versoecken te gene hier sal volghen. soe is op den 22 dagh Iŭnij hier bij ons gecomen den Regeerenden Borghemeester mijn Heer Arnoldŭs Blommers seggende, dat de Heeren der Magistrat van Venlo geconsenteert hadden tgene dat Wij versochten, te weten, dat het groesken of smalen wech achter de Stats Mŭer tŭssen den Potbackers Graef en de Mŭer van onsen hoof, twelck oock met  de Stats Mŭer is. dit voorgenoempt plaetsken hadden ons de voergaende Heeren der Magistrat oock vergŭnt, als dit Clooster eerst getimmert werdt int Iaer Anno 1614, gelick men in onse Boecken vindt, daerom hebben de tegenwordige Heeren der Magistraet de selfste Liefden ende Bermherticheijdt nŭ aent Conŭent oock betont, twelck Godt Almachtich haer inder eeŭwicheit sal loonen. wij sŭllen altijt danckbaer sijn met de gebeden der H. Gemeinten. tis versocht, dat men een Dŭer soŭ laten macken om dit weghsken daer met af te slŭijten en den slŭttel hier bewaren, maer als de Heeren inden graef laten vissen of als sij dien laten vagen of den dreck daer wt doen werpen, salmen altijt den slŭttel geren. aende dieners geŭen, die den selŭen dan wederom aen ons bŭijten sŭsterkens sŭllen oŭerleŭeren, daer hij altijt wel moet bewart worden, als men hop of iet anders daer can poeten tot profijtvant Clooster heeft den Borgemeester oock oorlof toe gegeŭen, die eenen oprechten Getroŭwen Vrindt van het Clooster was, door Wiens goede Recomandati de Heeren der Magistraet ons dit groen plaetsken, Achtter de Mŭer vanden hoff neŭen den graef, gegeŭen hebben. maer sij blijŭen daer heeren en meester oŭer gelijck vorschreŭen is.</l>
					<l></l>
					<l>Bijlage III</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer 1631 heeft de eerwerdighe Moeder Ancilla een Capelle laten timmeren ter eeren vanden Aldersŭuerste Maget Maria om de Deŭoti te vermeerderen tot de H Moeder godts dese Cappel is gemackt naer de rechte forme van het binnenste Capelleken van ons Lieue Vrouw van Loretten eenen seckeren Pastoor van honsbroeck genoempt Heer Ioannes van Gelder die op sijn voeten daer was gewest om de H Moeder godts te besoecken had ons de maet met gebracht en naerder handt doen de Capel volmackt was qŭaem hij daer om de H moeder godts te groeten en seijden dat alles seer wel accordeerden  op het Capelken van Loretten ons is geseit van verscheijden gheloofbaer persoonen datse banden en Crŭcken daer hebben sien hangen die wech genomen sin doen de stat venlo belegert is van Prins henderick van oraien doen hiel graef willem van Nassoŭ sijnen broeder hem op  in dat Capelken ons sŭsterkens van bŭijten lieten hem vragen of sij hem eens mochten comen sprecken, antwarden hij was te vreden daer sijnde, seijden sij wij bidden u op datmen dit beidt van ons L Vrouw met naer ons Clooster mogen dragen hij seijde sŭsterkens dat beldt wil ick hier hoŭden tis een soet schoon beldeken tis mij plesier dat aen te sien ick heb vermack daerin en salt bewaren dat niemant dat sal schinden daerop sijt gerŭst ons is oock geseit datter niet eenen schŭdt die Capel gerackt heeft maer al de kogels sijn oŭer het dack gevlogen inde graf  nochtans is dit Capelleken recht tegen den Lichtenberchdatter met dŭijsenden Cogels henen vlogen de H moeder godts heeft het altijt bewart daer sijn oock H Religieŭsen begrauen wantter een Clooster is gewest daer 50 sŭsters in geleeft hebben die veriacht sijn vande ketters die haer kerck 2 mael hebben afgebrandt en eens het Clooster oock sijnder persoonen die hier inwendich veel gratien hebben ontfangen en vroŭwen die haer kinder daer op geoffert hebben sijn verhoort hebben de engelen daer oock hooren singen int beginsel godt Lof en Maria</l>
					<l></l>
					<l>Bijlage IV</l>
					<l></l>
					<l>Int Iaer ons heeren 1647 heeft ons E.W. derde Moeder S. maria vanden blaesberch doen macken eenen nieuwen bicht stoel neuen den kleinen dormiter bouent schotelhuijsken om dat den eersten bichtstoel bij de wagge port ende ock bij het spreck huijs te seer verstroijelijck  was, ende ock moest de gemeente altijt duer den regen ende sneeu gaen als sij te bichten gingen</l>
					<l></l>
					<l>hier aen sijn geimploijert  de 100 ricksdaller welcke ons vande koninck gegeuen waeren voor den schaede door de belegeringhe en ons conuent gescheit int Iaer 1646 gelijck ghij breeder vindt folio 83</l>
					<l></l>
					<l>Int seluige Iaer is ock gemackt die groote nieuw poorte neuen die groote kerck duere</l>
					<l></l>
					<l>Item Int Iaer ons heeren 1648 heeft ons E.W. moeder sr. maria vanden blaesberch van Luijck laten komen 2000 grauw plaueije steijnen om in ons panden te leggen, noch 3000, 200 en 50 noch 600 dergelijcken van negen duijmen int vier kant kosten samen 300 69 gulden</l>
					<l></l>
					<l>Item Int Iaer ons Heeren 1655 hebben wij eenen orghel op onsen Choor gesett, welck gecost heeft omtrint. 800-gll hier van hebben de Broeders ende Sŭsters van Sŭsters Maria, ende Sŭster Geertrŭijdt Smits betaelt -470-gll de rest heeft het Conŭent voldaen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Bijlage V</l>
					<l></l>
					<l>Item in het Iaer 1724, isser een groodt misgewaesgeweest het geheel lant door soo dat wij van alle onse hooven, ende alle ons lant om de stadt maer 12 maer roeghen  en hebben getroecken.</l>
					<l></l>
					<l>en in alles toesamen met alle andere vruchten 66. maer in alles, soo dat wij soo nae alle ons broodt, en bier kaeren  hebben moeten coopen, wij willen huope dat het de volghende Iaeren den heer sal beter laten wasschen tot onderhoŭdt van sijn diennersse, en alle sijn schepsels</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
