<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1718_Dron_Rouc - Dronrijps Memoriael</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: t.m.a.m.dekker@hum.leidenuniv.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<pb n='4'/>
			<pb n='5'/>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>H. Roucoma&apos;es Memori-Pilaer of Dronrijps Memoriael (off Chronijk),</l>
					<l>waarin gevonden word</l>
					<l>al het voornaamste dat zedert ’t jaar 1690 gepasseert is.</l>
					<l>door H. Roucoma, schrijffmeester, coster en organist des selven dorps.</l>
					<l>1e deel. 1690</l>
					<l>Op Dronrijp regeeren:</l>
					<l>Hobbema de eerste</l>
					<l>En Pastoors-Corps d&apos; veerste:</l>
					<l>Ses en vijftig Heeren</l>
					<l>1690. De Ed. Heer Douwe van Grovestins opvaart van Anscke Allerts</l>
					<l>en Dnus Landrebens hofs hoek af is uitgeslattet in ’t laast van Mey¬</l>
					<l>maand 1690. Heeft aan ’t slootie om D° oud hof lopende de roede gekost</l>
					<l>ses stuivers, daar van tot Eelke Pijters costers plaats hof voorbij aan sijn</l>
					<l>fenne vijf stuivers en 8 penningen, daar van tot mijn hekke aan de</l>
					<l>rijddijk drie stuivers 8 penningen, van mijns tot aan het sett (of berten)</l>
					<l>halvweg Grovestins vier stuyvers. Dog is een steek onder uit het zand</l>
					<l>daar buyten besteed voor twe stuivers en ook voor drie groot. De</l>
					<l>kerkvoogden hebbe mijn schoolmeesters part betaalt, maar ik hebb met</l>
					<l>de modder moeten raden en op mijn kosten weg brengen laten.</l>
					<l>Om dese tijt is de buirster opvaart (en haven) van de trekweg af geslat-</l>
					<l>tet. Hiervan is een resolutie gemaakt en van de buirsters pro quota</l>
					<l>betaalt. Om dese tijd is de gracht onder de schoolmeesters brugje door</l>
					<l>ook geslattet. Nota. 2 a 3 jaar voor.</l>
					<l>1691. Den 20en Julii hebbe ik H. Roucoma, schrijfmeester, coster en</l>
					<l>organist op Dronrijp, de eerste steen van de regenwatersbak in de</l>
					<l>schoolmeesters huisinge gelegt. Andries Ages heeft deselve gemaakt.</l>
					<l>Waren kerkvoogden Here Douwes en Buwe Taekles. Is groot omtrent</l>
					<l>16½ of 17 tonne. (Is naderhand vermaakt, omdat&apos;er lek was, door</l>
					<l>Dsbrand Heins, timmerman. 1700 weder een muir en vloer in</l>
					<l>gemaakt, nieuw.)</l>
					<l>Den 27en Junii 1693 heeft Jan Sipkes, meester uirwerkmaacker tot</l>
					<l>Sneek, van Buwe Taekles, administrerende kerkvoogd op Dronrijp, ont-</l>
					<l>vangen tagtig Carolus gulden, wegens ’t vermaken en repareren (met</l>
					<l>kopere bossen) van ’t groot toornsuirwerk, dat hier op de Rijp is. (N.B.</l>
					<l>Zie 1717.)</l>
					<l>1694. In de nasomer is de nieuwe schoolmeesters stoel in de schoole</l>
					<l>op Dronrijp door Mauris Tjeerds gemaakt en in de noord-oster hoek</l>
					<l>geset. De oude heeft in ’t midden van ’t enkeld en dobbel cosijn gestaan</l>
					<l>aan de wester muir. Dies tijd waren kerkvoogden Buwe Taeckles en</l>
					<l>Christiaan de Hertoghe. De school is mede om dese tijd gerepareert.</l>
					<l>1695. In Augustus is het groen stek en de solder, mitsgaders ’t lood op</l>
					<l>deselve vernieuwt (boven op de toorn van Dronrijp). Gemaakt door</l>
					<l>Andries Ages, meester timmerman. Doe waren kerkvoogden Christiaan</l>
					<l>de Herthoge, gewesen secretaris van Menaldumadeel, en Pier Piiters,</l>
					<l>huisman op voorschreven dorp.</l>
					<l>Om dese tijd zijn de pannen op de schoolmeesters huis boyen de</l>
					<l>10</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>beyde kamers aan de noordkant gelegt door de timmerman voor¬</l>
					<l>schreven. De kap aan deselve kant ook vernieut.</l>
					<l>Den 19en Februarij 1696 is ontrent twe hondert roeden van Dronrijp,</l>
					<l>na ’t Blauhuis te reeckenen, een seecker man (zijnde een bulle¬</l>
					<l>schijtbrander geweest tot Groningen, is mede voor trompetter na de</l>
					<l>Indiën geweest, maar nieuwelijks voor soldaat hem aannemen laten)</l>
					<l>verdronken in de trekvaart. En hier op Dronrijpster kerkhoff den 24.</l>
					<l>dito begraven een weynig van de predicantsbrugge. Hij hadde nog soo</l>
					<l>veel bij hem, dat hij met zijn eygen onder de aarde quam.</l>
					<l>1696. Den 1en November heeft Dnus Arnoldus Landreben (geboor¬</l>
					<l>tig van Steinfort), gaande van hier als predicant na Franeker, zijn</l>
					<l>afscheydspredicatie gedaan. Zijn text was 1 Pet. 5 : 10 en 11. N.B. Dom.</l>
					<l>Landreben is hier op Dronrijp predicant geweest 11 ¾ jaaren. Ik hebbe</l>
					<l>hem de beroep gebragt van 2 sonderlinge plaatsen, als schoolmeester,</l>
					<l>binnen drie jaaren: eerst van Roordahuysum, daarna van Dronrijp</l>
					<l>voorschreven.</l>
					<l>Den 23en December is in plaats van D. Landreben de candidatus</l>
					<l>Gerardus Elards (oud ontrent 23 jaaren) gestemd tot predicant op</l>
					<l>Dronrijp, en den 10en Januarii 1697 bevestigt. D0 Schellinger van Win¬</l>
					<l>sum predikte en D0 Munckerus van de Schingen leyde de handen</l>
					<l>op.</l>
					<l>Den 17en Januari 1697 heeft Dns Gerardus Elards zijn eerste inley¬</l>
					<l>ding predicatie gedaan; zijn text was Ephesen 3 : 8.</l>
					<l>Den 3°1 Mey is Sipke praamschuyver gesturven.</l>
					<l>6b Den 24en September 1697 is Sijtse Gerrits van Al’s wijf (Grietie) van</l>
					<l>twe sonen en een dogter verlost (heeft gewoont in de oude herberg ’t</l>
					<l>wapen van Vrieslant, op mijn buyren) en zijn den 26en dito gedoopt</l>
					<l>(voor noen) Adam, Eva en Jacob. Eva is den 27. September 1697 ’s</l>
					<l>avonds t’8 uir gesturven, Jacob is den 29. dito’s morgens t’2 uir gesturven</l>
					<l>en Adam den 1en October’s morgens t’8 uir. Dese voorschreven drielin¬</l>
					<l>gen zijn bij malcanderen in een vat geleyd en den 3en October 1697</l>
					<l>omtrent Dronrijpster toorn (aan de noordkant) begraven, op een</l>
					<l>Sondagmiddag.</l>
					<l>Nota. Van de gereformeerde geboorte ga tot het dorpsdoopboek.</l>
					<l>Alsmede van trouwen wijse ik tot het trouboek. Van de stervelingen kan</l>
					<l>nagesien worden in ’t armevoogdeboek, etc. De officiën in ’t kerckeboek</l>
					<l>en in ’t diaconieboek. N. De voornaamste stervelingen zijn aange¬</l>
					<l>teeckent.</l>
					<l>1698 heeft de Heer Huber, secretaris van de Heren Gedeputeerden,</l>
					<l>een nieuw woonhuys met een vlaams gewel op Brantsma sate gebout (en</l>
					<l>’t jaar te vooren is de plantagie aangeleyd).</l>
					<l>Om dese tijd is de Heer Majoor van Glinstra’s keukentuyn, de zingel</l>
					<l>aan het zuyden van deselve tuin vergroot. Alsmede (om dese tijd) heeft</l>
					<l>de procureur Öffringa een paardestal achter zijn nieu gecogte huisen bij</l>
					<l>de brugge (Schreyershoek genaamt) laten timmeren, en ook groote</l>
					<l>reparatien aan sijn bewoonde huisinge gedaan. Nota. De stal is in de</l>
					<l>naherfst te vooren ’t muirwerk gemaakt.</l>
					<l>11</l>
					<l>1695-1698</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1622 IIl den 12 October betaalt aan Jelle Claas zoon hardhouwer 5</l>
					<l>gulden 6 stuivers voor de steen boven aan de schoole deur.</l>
					<l>Den 16en Mey 1698 zijn de Dronrijpsters volgens voorgaande dorps</l>
					<l>resoluitie aan ’t repareren en met zement berijden van hare toorn</l>
					<l>begonnen (heeft veel gecost, wel 1000 daalders; 1544 is Dronrijpster</l>
					<l>toorn gebout), en zijn verscheyden nieuwe eycken balcken boven de</l>
					<l>klokken als andersints ingekomen, en het ijserwerk doorgaans ver¬</l>
					<l>nieuwt (’t ijserwerk is gelevert en gemaakt van Wijbren Sijmens smid in</l>
					<l>de buyren, ’t pond voor 2 stuivers 8 penningen) en de onderste omme-</l>
					<l>gang in zement gemetselt en vier nieuwe wijsers aangecomen (4 nieuwe</l>
					<l>uir-wijsers door Douwe Walpert geschildert; van schilderen 60 guldens).</l>
					<l>Pier Pijters en Lolcke Lolckes kerkvoogden. Hebben drie timmerbasen</l>
					<l>met elk zijn knechts aan gearbeyd, namelijk Andries Ages, Douwe Sib¬</l>
					<l>les en Usbrand Heyns.</l>
					<l>1632 den 3 Augusti betaalt aan Hans Falk van Neurenburg 671 £6</l>
					<l>stuivers ter cause de halve betalinge van de nieuwe klok. Ergo kost de</l>
					<l>Rijpster kleyne klok 1342 £ 12 stuivers, en aan Ulbe Hilles Jlees Ulbe</l>
					<l>Hibbes 60 guldens voor beluyden van de nieuwe klok,</l>
					<l>Öm dese tijd heeft de Edele Heer Capitein Harmen Rudolff van Ru¬</l>
					<l>siers van sijn huis, bij meester Sijtse chirurgijn bewoont wesende, een</l>
					<l>paardestal met een vlaams geveltie laten timmeren en is dat klein</l>
					<l>kamertie in de selve, op de buyren uitsiende, nu ook gemaakt en zijn</l>
					<l>woonhuis merckelijk gerepareert en verandert.</l>
					<l>In de somer heeft Theuwes Jansen Boeder een nieuwe paardestal met</l>
					<l>een springhuis laten maken bij of aan de nieuwe herberge, staande in de</l>
					<l>buyren op de hoek omme hernne,’t wapen van Dronrijp (2 ossen Dron-</l>
					<l>rijps wapen, een schieren met een rooden, gekoppelt in ’t Rijppe-reyd),</l>
					<l>en de springende hengst is den 10en Julij uitgehangen. De oude herberg,</l>
					<l>genaamt ’t wapen van Vriesland, is in Martio te vooren afgebrooken.</l>
					<l>Om dese tijd is de schuyr op Haarsma plaats (Tomes Wijbes bruyker)</l>
					<l>verset en ’t huis vermaakt.</l>
					<l>1698. Den 8en Augusti hebben de voornaamste princepalen van</l>
					<l>Dronrijp aan DS Gerardus Elards jaarlijks, als particulier uit haar</l>
					<l>eygen beurs, boven zijn ordinaires tractement van 4 hondert £ belooft.</l>
					<l>en sal op nieujaar naastkoomende ’t eerste en vervolgens de andere</l>
					<l>jaaren op nieujaarsdagen aan hem tot een nieujaarsgivte vereert wor¬</l>
					<l>den, ter tijt toe dat ’t quota part van Here Douwe Pijbes Leen aan de pas¬</l>
					<l>torije weder komt, ’t welk alle ses jaaren continueert en verwisselt. N. Dit</l>
					<l>sal in geen consequentie getrocken worden. De acte daar van zijnde luit</l>
					<l>als volgt:</l>
					<l>Wij Edele welgeboorenen, eygenerfden, goede ingezeetene van den</l>
					<l>dorpe Dronrijp, ter herten neemende de weynige profijten, die de</l>
					<l>kerckelijcke anders pastorije goederen onsen predekant des jaars kon¬</l>
					<l>nen toebrengen, waar van Sijn Eerwaarde bezwaarlijk bezonder in</l>
					<l>deese tijd na behooren bestaan kan, en wel wetende dat die den altaar</l>
					<l>bedienen, van deselve ook leeven moeten, Soo ist, dat wij uit goedwillig¬</l>
					<l>heyd en genegentheyd belooven en ons verplichten, gelijk wij doen door</l>
					<l>﻿1698</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>desen, onse tegenwoordige predekant DS G. Elards een stuk gelds des</l>
					<l>jaars tot een nieuwjaarsgivte te vereeren, een ijder voor zijn quota, als</l>
					<l>hier nevens gespecificeert word, de gulden gereeckent op Carolus gul¬</l>
					<l>den van twintig stuivers ’t stuk.</l>
					<l>Mevrou Deytzen van Roorda, vrou van Humalda</l>
					<l>15:-::</l>
					<l>De Heer Majoor Hector van Glinstra</l>
					<l>15:-:-:</l>
					<l>De Heer Schelte van Heemstra</l>
					<l>14:-:-:</l>
					<l>De Heer Harmen Rudolff van Rusiers (Capitein)</l>
					<l>14:-::</l>
					<l>De Heer Gellius Sixti (I.U.D.)</l>
					<l>10:-::</l>
					<l>Lolke Lolkes Hommema</l>
					<l>’s jaars 7:-:-</l>
					<l>Somma 75:-::</l>
					<l>t Geen zijn aanvang sal neemen op huyden den 1. Januarij 1699, doch</l>
					<l>onder die verstande, dat het maar duyren sal voor vier jaaren, als wan¬</l>
					<l>neer de profijten van de leengoederen weeder tot Sijn Eerwaarde moe¬</l>
					<l>ten komen, willende ook niet, dat deese onse goedwilligheyd in</l>
					<l>consequentie zal getrokken worden van die geene, welcke Sijn Eer¬</l>
					<l>waarde sullen mogen succederen. In kennisse onser handen. Actum als</l>
					<l>vooren. Onder stonde: Deytsen van Roorda, H. van Glinstra, S. van</l>
					<l>Heemstra, G. Sixti, Lolke Lolkes, me presente H. Roucoma.</l>
					<l>Om dese tijd is de halve dorps daalder de diaconie toegestaan en de</l>
					<l>armevoogden volgens dorps resolutie ontnoomen.</l>
					<l>Om dese tijd heeft ’t last rogge 280 à 290 goud gulden gegolden.</l>
					<l>Nu is afgebroocken en weggenoomen de schuyr agter Pijtie Hendrix</l>
					<l>huys (getrout aan Sikke Bokkes).</l>
					<l>Mede om dese tijd is begonnen ’s namiddags met het buydeltje in de</l>
					<l>kerk, voor de diaconie armen, om te gaan, en eerst van de predicstoel</l>
					<l>door de predecant afgekondigt als volgt.</l>
					<l>Geliefde in den Heere Christus. Nademaal bij de reeckeninge der</l>
					<l>diaconen gebleecken is, dat de arme goederen door de diere tijd en</l>
					<l>andere toevallen zedert eenige tijd merckelijk verminderen en de tegen¬</l>
					<l>woordige tijd ons geen verbeeteringe maar verergeringe schijnt te drey¬</l>
					<l>gen, Soo is het dat de Heeren goede en welmeenende ingeseetene van</l>
					<l>dese plaatse na rijpe overleg der zaecken ’t noodig hebben geacht in</l>
					<l>tijds, soo veel mogelijk was, voor de welstand der armen te sorgen, gelijk</l>
					<l>sij dan ook op ’t verzoek van de diaconen hebben toegestaan des na de</l>
					<l>middags een aelmoes van Ue. mildadige handen te versoecken, ’t geen</l>
					<l>dan met dese na de middag sijn aanvang sal neemen, Ue. hertelijk ver¬</l>
					<l>soeckende, daartoe Ue. aelmoesen te bereyden, een ijgelijk na dat hij</l>
					<l>van Godt gezegent is, weetende dat Godt deselve ook genadelijk belooft</l>
					<l>heeft weder te vergelden. Onder stond: Uit naam en last van de E.</l>
					<l>kerckenraad G. Elards.</l>
					<l>Resolutie. Wij Edelen, eygenervden, goede ingesetenen, bijeen ver¬</l>
					<l>gadert na voorgaande huyscondinge op de costerije in de kercke van</l>
					<l>den dorpe Dronrijp. Alzoo ons bij de reeckeningh der diaconen ge¬</l>
					<l>bleecken is, dat haar staat van jaar tot jaar merckelijk verachterde, en sij</l>
					<l>met haar jaarlijckse inkomsten niet machtig waeren haar arme wegens</l>
					<l>de menigte en diere tijdt te onderhouden en ons te gelijk vertoond is, dat</l>
					<l>﻿1698</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de diaconen rechtswege uyt seeckere acte van dato May l. 1691, art. 3, te</l>
					<l>vinden in het kerckeboek van de kerckvoogden, comporteerde de halve</l>
					<l>profijten van de Stadsdaalder, op ijder tonne bier in Dronrijp ten tappe</l>
					<l>gesleeten, en sij als blijkt uyt gemelte acte doemaals sijn versocht gewor-</l>
					<l>den uyt gratie haar gerechte aanpart de armevoogden te laten trekken</l>
					<l>bij provisie tot dat de diaconie ’t weder sou van noden hebben. Soo is’t</l>
					<l>dat wij de armevoogden ordonneeren, gelijk wij doen mits desen,</l>
					<l>afstand te doen van de doemaels haar bij provisie toegestaene profijten</l>
					<l>en de diaconen sonder molest haar gerechte aanpart aan voorschreven</l>
					<l>daalder weder te laten trekken, op die wijse als sij gemelte armevoogden</l>
					<l>’t doemaals van haar ontvangen hebben, ’t geen sijn aanvang neemen</l>
					<l>sal met den len Mey 1698, sullende de armevoogden haar niet mogen</l>
					<l>behelpen met exceptie van verpachtinge en borgtocht voor voor¬</l>
					<l>schreven daalder wegens dit loopende jaar. Ordonneerende wijders de</l>
					<l>collecteur Here Douwes de armvoogden niets boven haar gerechte part</l>
					<l>uyt te tellen en het andere te stellen in de handen van de diaconen.</l>
					<l>Aldus geresolveert en geordonneert op huyden den... 1698. In kennisse</l>
					<l>onser handen, etc.</l>
					<l>Den 4. October (zijnde de dag van mijn H. Roucoma stemdag in den</l>
					<l>jaare 1682) oude stijl, zijn na gedaene aansegginge en 3 maal klokklip-</l>
					<l>pinge de dorpsingesetenen in de kerk vergadert in tegenwoordigheyd</l>
					<l>van de deelsgrietman Jonker Sjoek Tjaerd van Burmania etc. en hebben</l>
					<l>een nieuw cohier van de stemmen van Dronrijp gemaakt.</l>
					<l>Den 5. October is gesturven de landmeeter Rijmer Sijbes.</l>
					<l>Den 8. November hebben wederom de vernaamste principalen van</l>
					<l>Dronrijp (op de costerijekamer vergadert zijnde) aan D.G. Elards vol¬</l>
					<l>gens resolutie noch jaarlijx uit de dorpsontvangen toegelecht vijf ende</l>
					<l>12 tseventig Carolus gulden, te weten: Here Douwes uit de floreens ont-</l>
					<l>vang vijff en twintig f, Jan Johannes uit de speciën vijff en twintig £ en</l>
					<l>Tevis Jansen Boeder uit de goedschattings ontvang (of stuyvergelden)</l>
					<l>insgelijcx vijff en twintig Carolus gulden. N.B. De twe voorschreven ont-</l>
					<l>vangers Here Douwes en Jan Johannes moeten jaarlijx ook elx vijf ende</l>
					<l>tseventig Carolus gulden uit de stuyvergelden van voornoemde ontvan-</l>
					<l>gen aan de buytenarmen uitkeeren.</l>
					<l>Den 9en November (St. Marten) is gesturven Sijtske (j.d.), Afke Jet-</l>
					<l>ses dochter.</l>
					<l>Den 18. dito is gesturven Douwe Feijckes.</l>
					<l>Den 23. dito is gesturven Tjalling Feddricx.</l>
					<l>Den 25en Januarij 1699 hebben wederom de voornaamste principa¬</l>
					<l>13 len van Dronrijp (op de costerije vergadert zijnde) beslooten, dat de ker¬</l>
					<l>kehuysinge en schuire, de Stijkelpolle genaamt, affgebroocken sal wor¬</l>
					<l>den. Is kort daar na ook volbracht.</l>
					<l>Den 15. Februarij is gesturven Rintie Rintjes.</l>
					<l>In ’t begin van April 1699 zijn de lindeboomen etc. op de oude trek-</l>
					<l>wech bij de brugge geset. Elke eygenaar heeft nevens zijn plaats geset.</l>
					<l>Woensdag den 12. April is gesturven de turvmeeter en Sondags gaar¬</l>
					<l>luyder Douwe Yntes.</l>
					<l>1698-1699</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>—</l>
					<l>Pck Octols 1oi Keeft</l>
					<l>d gls</l>
					<l>Len</l>
					<l>.lai K tis</l>
					<l>8</l>
					<l>umanan</l>
					<l>„bo. os, Winss op de</l>
					<l></l>
					<l>iloffhu.</l>
					<l>n tges-</l>
					<l>den 15. 11g)e</l>
					<l>Sdagon necest sies for</l>
					<l>n 1  gS</l>
					<l>fr en ao</l>
					<l>nan</l>
					<l>prortsSgeda- aanfiis.</l>
					<l>isken schegen wfgo.</l>
					<l>etr: a</l>
					<l>l m den</l>
					<l>der</l>
					<l>g</l>
					<l>Ruysen edest arand tin.</l>
					<l></l>
					<l>n</l>
					<l>al.de) ges9</l>
					<l>jenh</l>
					<l>Dech</l>
					<l>DeKs.vKla.</l>
					<l>deggklog</l>
					<l>ank desd. Hms Bail lsanctlaasman</l>
					<l>Rse dostess.</l>
					<l>oh. Eden 3o erb: n asstirtey.</l>
					<l>EJSOR EDJDR.—C</l>
					<l>Devig</l>
					<l>kenwiaasag ah  y</l>
					<l>9 .</l>
					<l>ees esd</l>
					<l>kinsjend fecess (Rekrnn de</l>
					<l>8 Orv. Pasmina jy tod hiy.</l>
					<l>van de kroniek</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In de winter zijn de Majoor Glinsters zuid en wester cingel (of alee)</l>
					<l>de oude boomen uitgeroeyd.</l>
					<l>In’t laast van Mey is mijn buytenhuys met een muir affgeschut en een</l>
					<l>[14] soldringe boven de gang gemaakt, mitsgaders een nieuwe vloer in de</l>
					<l>keucken, door Usbrand Heins soonen gemaakt. Kerkvoogden Gellius</l>
					<l>Sixti I.U.D. en Lolke Lolkes Hommema.</l>
					<l>Den 18. Junij heeft Yilles Harmens in ’t graaven van een gat om yets</l>
					<l>in te bedobben, op ’t oost van ’t pad (en aan) omtrent op de helft van de</l>
					<l>wagenmaackers en Hendrik Botes huis op ’t Hoog, gevonden een hooft</l>
					<l>en ander gebeente van een mensch.</l>
					<l>Nu in de soomertijd is Seerp Sijbes nieuwe schuir etc. (op Hatsum)</l>
					<l>door sijn landheer H. van Glinstra, Majoor van een regiment</l>
					<l>paarden, gebouwt.</l>
					<l>In Julij heeft de boode Keimpe Lutsmaturp de gracht om ’t groot hoff</l>
					<l>laten slatten door eenige soldaten, de roede voor 25 stuivers. N.B.’t groot</l>
					<l>hoff is aangeleyt 1686 door Dirk Gaijtzes en ’t oude uitgeroeyt &apos;’s</l>
					<l>jaars te vooren.</l>
					<l>Omtrent dese voorschreven tijdt heeft Johannes Jochums bakker</l>
					<l>voor de toorn ’t bakhuis aan ’t noord end van sijn huis laten setten; is te</l>
					<l>vooren geweest agter Claas Heins schoenmaackers bewoonde huysinge.</l>
					<l>op ’t west van ’t nieuw gemaakte.</l>
					<l>Nu is ook gerepareert en vermaakt de Hoornbrugge en over de flo¬</l>
					<l>reen betaalt, yder floreen op twe stuyvers ses penningen. Jan Clasen en</l>
					<l>Sijbren Clasen gecommitteerden van de selve.</l>
					<l>Als mede ’t hooghout (op Schreyershoek genaamt) bij Offringa’es</l>
					<l>van de nieuwe streeck gemaakt.</l>
					<l>In Augusti is de predicantsbrugge geheel vernieuwt en de leuninge</l>
					<l>met eycken latwerk gemaackt, door de timmerluyden en kercvoog¬</l>
					<l>den voorschreven.</l>
					<l>In ’t laast van September 1699 hebben G. Sixti en Lolke Lolckes kerk¬</l>
					<l>7b</l>
					<l>voogden de gracht om de predecants tuin laten slatten door Cornelis</l>
					<l>18 Corperaal en Jan Heins, de roede voor 4 stuivers, de modder op een wal.</l>
					<l>De voorschreven modder is cort daar na gebracht in voarschreven tuin</l>
					<l>en de sloot tusschen de bleek en gemelte tuyn gedamt.</l>
					<l>Om dese tijd is de schuyr merckelijk gerepareert en de gevel gemetselt</l>
					<l>van ’t binhuys op Wiglius plaats in de Poelen, Jelle Umes bruycker.</l>
					<l>In October heeft Here Heins op sijn huis bij de brugge de tobaksmul¬</l>
					<l>len laten maaken.</l>
					<l>Den laatsten dito is Claas Johannes praamschuyver gesturven.</l>
					<l>Den 3en November hebben de kerckenraad van Dronrijp etc. in de</l>
					<l>consistorijstoel op kussens geseeten, maar Lolke Lolkes liet se als</l>
					<l>kerkvoogd aanstonds weder wegnemen.</l>
					<l>In de laatste dagen van November hebben G. Sixti en L. Lolkes voor¬</l>
					<l>schreven als kerckvoogden voor de eerste maal laten schillen ’t padt van</l>
					<l>de kerckebuyren tot aan halvweg de brugge. N.B. Een jaar à 2 daar na</l>
					<l>hebben de kerkvoogden G. Sixti en T.J. Boeder van de brugge tot aan</l>
					<l>halvweg ook geschild.</l>
					<l>6</l>
					<l>1699</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>St. Lucia dag 13 dec. is Here Martens schuytevoerders vrou Trijn ge-</l>
					<l>sturven.</l>
					<l>Nu zijn de abelijboomen en elssen op Majoor Glinsters wester en</l>
					<l>suyder zingel (of alee) geplant.</l>
					<l>Den 18en Januarius 1700 is gesturven de jonge Lijsbeth Lap.</l>
					<l>In Februarij is de oude rogmolen bij de brugge afgebroocken ende</l>
					<l>heeft de molenaar Willem Phlippus een nieuwe peldegarst en rogmolen</l>
					<l>te samen weder in de plaats laten setten, gemaakt door een molenmaac-</l>
					<l>ker van Uyreterp.</l>
					<l>Nu heeft Sijtse Auckes meester chirurgijn een nieuw dwarshuis met</l>
					<l>een vlaams geveltie (of uytkijk) laten timmeren op de plaats van de oude</l>
					<l>herberge, daar ’t wapen van Vriesland uitgehangen heeft, ’t tweede huis</l>
					<l>van ’t kerkhofs poortie; gemaakt door Claas, zijn wijfs vader en 2</l>
					<l>knechts, te weten Sikke Bokkes en Ate Taeckes (meester Sijtses</l>
					<l>swager).</l>
					<l>Den 4en Maart is Grietie, Pijter Sijbes huisvrouw gesturven.</l>
					<l>Omtrent dese tijd is de Paap op de Rijp komen woonen; heeft ’t eerste</l>
					<l>jaar bij T. Clasen gewoont, zedert bij de meulen. N.B. [Tusschen] den</l>
					<l>laasten September en eersten October 1705 gesturven.</l>
					<l>Den 22en Maart 1700 (Catharina dag), ’s morgens vroeg, is Feer</l>
					<l>ljeerds, meester smid op Dronrijp, bij Johannes van der Waijens in de</l>
					<l>trekvaart tusschen Kingmatille en de Rijp dood gevonden. De voeten</l>
					<l>waren tusschen de beenen kruiswijs met een dun tou of koorde gebon¬</l>
					<l>den, van buyten op een snaar, gelijck men een schoen of broekfeeter</l>
					<l>bind. De handen waaren los. Hij hadde zijn geld bij hem en alle sijn</l>
					<l>kleeren aan.</l>
					<l>Den 26en dito, nadat ’t lichaam gevisiteerd en geopent was, aan de</l>
					<l>noordcant van de kerk op ’t kerkhoff begraaven; op een wagen met 4</l>
					<l>peerden na ’t kerkhof gebracht.</l>
					<l>Nota. Eenige weecken te vooren is meester Jan Haijes, schoolmeester</l>
					<l>tot Sweins, daar ook, te weten aan de andere kant van de trekweg,</l>
					<l>staande in voorschreven Heer van der Waijens gracht, met de handen</l>
					<l>op de wal (eenige seggen met de eene hand op de wal) ’s morgens dood</l>
					<l>gevonden. En eenige tijd te vooren is de Heer van der Waijens gaarde-</l>
					<l>niers dochter daaromtrent ook in ’t water dood gevonden, en verschey¬</l>
					<l>dene pasagiers daaromtrent niet wel vergaan.</l>
					<l>N.B. Eenige tijd hier na is tot Groeningen een persoon gerabraakt,</l>
					<l>dewelke beleden heeft Feer Tjeerds en Jan Haijes, mede met behulp van</l>
					<l>sijn makkers, omgebracht te hebben.</l>
					<l>In’t laast van Meymaand is Jan Clasens tille vernieuwt ende gemaakt</l>
					<l>door de timmermannen U. Heins en D. Sibles. Nota. De plaats, waarvan</l>
					<l>gemelde Jan bruycker en de grietman van Idaarderadeel Kam¬</l>
					<l>stra en de houtvester Burmania eygenaars zijn, moet de voorschreven</l>
					<l>tille in de rijddijk, waardoor de treckschepen en andere vaaren voor de</l>
					<l>visscherije tot Ritsumazijl toe, en in gedachte vaart en tille onderhou¬</l>
					<l>den.</l>
					<l>Omtrent dese tijd heeft de Heer Huber op ’t west van sijn nieuw ge¬</l>
					<l>1699-1700</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>boude huys een nieuwe brugge over de gracht laten maaken en de zingel</l>
					<l>etc. laten schillen. Korts daarna de wester en ooster homeyen en een</l>
					<l>pijpke om ’t water in de gracht door te vloeyen gemaakt.</l>
					<l>Sondag 30 junil, zijnde de Maandags te vooren de Dronrijps peerde-</l>
					<l>merk geweest, is versturven Rochus schroof.</l>
					<l>lot St. Jacob 27 julil (Spangiens patroon) is ’t costershout, bij de</l>
					<l>school, gerepareert en een nieuw stalhout over geleyd; komt de kerk</l>
					<l>voor de helft en de Oost-rijpsters voor de andere helft te betaalen. Nota.</l>
					<l>De Edele Heer Schelto van Heemstra geeft, pro quota, wat meer als de</l>
					<l>andere Oost-rijpsters. Hiervan is naderhand een register in ’t kercke¬</l>
					<l>boek gebracht, achter in ’t nieuw boek.</l>
					<l>In de nasomer heeft de timmerman Andries Ages ’t oud huis op de</l>
					<l>oosterhoek van de wijdde steeg afgebrooken en een nij dwarshuis met</l>
					<l>opcamer en achterkamer in plaats gebouwt (of geset).</l>
					<l>Omtrent dese tijd hebben de kerkvoogden ’t pad (door mijn puy¬</l>
					<l>stertreeder Rommert Pijters) op de kleyne buyren (de kerkhofs ringmuir</l>
					<l>ten oosten, Johannes Bakkers bewoonde huisinge ten westen) laaten</l>
					<l>vioeren. Nota. De kerk moet soo verre Johannes voorschreven plaats</l>
					<l>loopt onderhouden en ’t ander word van de huysen op de luttiebuyren</l>
					<l>voorschreven pro quota onderhouden.</l>
					<l>Woensdag den 30en October 1700 sijn Wijbbe Lammerts Tjesma cre¬</l>
					<l>diteuren bij malkanderen geweest, na dat se te vooren rechtelijker wijse</l>
					<l>geciteert waaren, en heeft voorschreven Tjesma voor de derde maal ban¬</l>
					<l>querôt gespeelt. (Wijbbe Tjesma keert de zack om.)</l>
					<l>voor eenige dagen is gesturven de oude meyd Aagt Jansen, woonde</l>
					<l>bij Jan bijsjager en worde van de buyten armevoogden onderhou¬</l>
					<l>den.</l>
					<l>Alsmede de Heer Ernsthuijsens knecht Gerrijt. Is den 31. dito bij de</l>
					<l>zuyder kerckedeur met pompe, nadat hij te vooren in ’t vat van de suster¬</l>
					<l>tjes bepronkt was, en swarte strycken of 3 bosken linten op een verheven</l>
					<l>vat, staatelijk begraaven.</l>
					<l>Alderheyligen [1 nov.) zijn elff op belijdenisse des geloovs (Gerefor¬</l>
					<l>meerde) tot ledematen aangenomen, waaronder Juffrouw Idske Mar¬</l>
					<l>grieta en Juffrouw Jetske Maria van Grovestins zijn, en ses met attes-</l>
					<l>tatien.</l>
					<l>Den 4en November is gesturven Jan Clasens soon Claas Jansen,</l>
					<l>Den 7. dito is gesturven Jan Broers soon Tiete Jans.</l>
					<l>Den 20en dito is gesturven Maijke Jacobs.</l>
					<l>Den 23en dito is gesturven Jelle Hessels wijff Dieuke Bokkes met</l>
					<l>haar twe kinders; gelijk beluyd en in een vat begraaven.</l>
					<l>Den 26en November is gesturven de Overste Kingma tot Sweins,</l>
					<l>Den twaalfden Januarij 1701 (Nieuwjaarsdag) hebb’ik H. Roucoma</l>
					<l>aan onse tegenwoordige praedicant Gerardus Elards betaalt, voor de</l>
					<l>derde maal, vijf ende seventig f, zijnde een vrijwillige vereeringe van</l>
					<l>onse dorpsprincipalen (of een nieujaarsgifte). Nota. 1702 desgelijks.</l>
					<l>Den 27en Januarij 1701 is gesturven de oude Lijsbeth Lap alias Jans,</l>
					<l>Lichtmusnacht is gesturven Heert UJsbrands, oud 93 jaaren.</l>
					<l>18</l>
					<l>1700-1701</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1701 t’Ligtmus [2 febr.] zijn vijv op belijdenisse des geloovs tot lede¬</l>
					<l>maten aangenomen, waaronder mijn naaste buirman Sikke Bokkes is,</l>
					<l>te vooren papist.</l>
					<l>In ’t begin van Maart is Antie Ansckes, op halweg, gesturven.</l>
					<l>Den 11en April ’s avonds is gesturven Trijntie, Jantie Harmens huys-</l>
					<l>vrou, aan ’t water.</l>
					<l>Den 20en dito is gesturven Wijtse Roelofs, schroor en coopman.</l>
					<l>Den 21en dito is gesturven Seerp Sijbes soon Anscke.</l>
					<l>Om dese tijd hebben de Heer G. Sixti en Teuwes Jansen Boeder,</l>
					<l>kerkvoogden van Dronrijp, een nieuw stalt bij en aan de schoolmeesters</l>
					<l>brugge laaten maacken door Douwe Sibles timmerman, mitsgaders de</l>
					<l>gracht daarnevens laten slatten.</l>
					<l>Den 28en Maij is gesturven Tjerk Douwes, Douwe schippers zoon.</l>
					<l>Den len Junij 1701 heeft, na gedaane aansegginge en klokklippinge,</l>
					<l>de grietman Jonker Sjoek Tjaerd van Burmania in onse kerk voor hem</l>
					<l>geroepen de dorpsingesetenen, en ijder hoofd voor hoofd sijn goederen</l>
					<l>bij hem aangegheven, doch sijn naderhandt verscheydene persoonen</l>
					<l>hooger getauxeert.</l>
					<l>Den 9en Junij is gesturven Antie Goslings, Claaske coopvrous jong¬</l>
					<l>ste dochter.</l>
					<l>Den 14. dito is gesturven Jonker Sjoek Edzerd van Humalda (de Heer</l>
					<l>Humalda eenigste soon); tot Hennaard begraven.</l>
					<l>Den 15en dito, ’s nachts, is gesturven Utsen, Douwe Clasen schip¬</l>
					<l>pers wijf.</l>
					<l>Den 2en Julij, ’s nachts, is gesturven Ätze Lieuwes, Lieuwe Atses oud¬</l>
					<l>ste soon.</l>
					<l>Den 14en dito is gesturven Tjeerd Utes, meester schoenmaacker bij</l>
					<l>de brugge.</l>
					<l>Den 23en dito is gesturven Douwe Clasen, alias Douwe schipper.</l>
					<l>N.B. Dese is de vierde doode op malcander uit dit huisgesin.</l>
					<l>Ömtrent dese tijd hebben de Heeren Harmanus Huber, secretaris</l>
					<l>van Haar Edel Mogenden, en Christiaan de Hertoghe, old secretaris</l>
					<l>van Menaldumadeel (nu klerk), een nieuwe keucken mitsgaders een</l>
					<l>regenwatersbak, groot omtrent 20 tonnen, laten maacken op haar Ed.</l>
					<l>plaats, door de timmerman Usbrand Heins.</l>
					<l>Den 11en Augusti is gesturven Aagt Jacobs, weduwe van Tjeerd Ytes,</l>
					<l>die den 14en Julij jongstleden gesturven is.</l>
					<l>Vrijdag den 19en Augusti, tusschen 2 en 3 uir na noen, sijn hier stuk-</l>
					<l>ken ijs gevallen, de groote van knikkers en grooter.</l>
					<l>Den 23en dito is gesturven Pijter Willems, de mullenaars 2de zoon.</l>
					<l>Den 31en dito is gesturven Antie Heres, Here Heins oudste dochter.</l>
					<l>Den 17en September, ’s morgens vroeg, is gesturven Geertie, Jelle</l>
					<l>wevers wijff.</l>
					<l>Dito,’s morgens, is meede gesturven Wijtz, Jan Blaus wijf. N.B. Dese</l>
					<l>2 wijven zijn in een uir gegraven.</l>
					<l>Met October 1701 heeft Douwe Taeckes, meester suykerbakker etc., in</l>
					<l>’t huys tusschen Juffrouw Burmaniaas en Riemer Sijbes weduwes op de</l>
					<l>nieuwe streek coffie-huis beginnen te houden.</l>
					<l>﻿1701</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 15., 16., 17. en volgende dagen heeft het seer hevig uit den westen</l>
					<l>gestormt, waardoor hier en al-omme groote schaade aan huysen,</l>
					<l>dijcken, scheepen, menschen, etc. geschiet is, alsmede door den donder</l>
					<l>en blixem enige huysen elders verbrand zijn.</l>
					<l>Den 11en November (Sint Marten) is gesturven Houk, Gerrit</l>
					<l>Hanses dochter.</l>
					<l>Nu regneren hier de kinderpokken.</l>
					<l>Den 12. December is aan de pokken gesturven Bauk, Hans glaas¬</l>
					<l>maackers dochter.</l>
					<l>Den 30. December is gesturven pater Peter.</l>
					<l>Nieuwjaarsdagsavond 1702 is gesturven de vrijster Sjouk Jelles, kok</l>
					<l>van de Edele Heer S. van Heemstra, op ’t Roodhuys.</l>
					<l>Den 6en Januarius is gesturven Feddrik Tjallings, aan de pokken.</l>
					<l>Tüsschen den 14. en 15. dito is gesturven mijn buyrman Wijtze Tietes.</l>
					<l>Den 13en Februarij is gesturven aan de pokken Jan bijsjagers kindt.</l>
					<l>Den 3en Maart, ’s morgens, is gesturven Bauk Pijters (in de kraam;</l>
					<l>heeft een dood kind ter wereld gebracht), Hendrik Jans ketellappers</l>
					<l>vrouw. Nu is Jan Wijbes jongst kind ook gesturven.</l>
					<l>Halv Maart is gesturven Maarij Jacobs, vrijster, alsmede Gabbe Wijt¬</l>
					<l>zes schuytevaarders wijff Tzietske.</l>
					<l>Sondag den 19en Maart 1702,’s morgens tot 8 uyren, is overleden, tot</l>
					<l>groote droevheyd van alle zijne onderdanen, Willem de 3de, Coning</l>
					<l>van Groot Brittaniën, etc. etc. etc.</l>
					<l>Den 10en April 12 uyren beluyd, hier en in alle steden en dorpen van</l>
					<l>de provintie, mitsgaders over de geheele 7 proventien; en daar op Anna</l>
					<l>voor Coninginne geproclameert.</l>
					<l>In ’t begin van April heeft de Collonel H. van Glinstra de schuyr op ’t</l>
					<l>Blauhuys met reyd en sloek gedeckt en de roode pannen affgenomen.</l>
					<l>Gedachte Heer heeft nu ook de zuyder en wester cingel om zijn Ed. huys</l>
					<l>met nieuwe ijpren bomen geplant.</l>
					<l>Nu heeft Jan Clasen Settenberg mede zijn bewoonde huysinge en</l>
					<l>schuyre merckelijk gerepareert; ’t binhuys met pannen in plaats van</l>
					<l>sloek laten beleggen, met de oude pannen, die van de Heer Overste</l>
					<l>Glinstra schuyr gecomen zijn.</l>
					<l>De timmerman Andries Aeges heeft ook in deese tijdt een kuypers-</l>
					<l>winkel aan zijn huys in de buyren, tusschen ’t hoekhuis van de wijde</l>
					<l>steeg en Lammert Keimpes weduwe huys, gemaakt. En is nu mede,</l>
					<l>omtrent Mey, door sijn swager Jan Kuyper in ’t zelve huys een laacken¬</l>
					<l>winckel opgerecht.</l>
					<l>De dwerse leeninge voor ’t padt bij de brugge is nu ook voor de eerste</l>
					<l>maal gemaakt, door Jan Clasen Settenberg en Ülbe Hibbes Bantert,</l>
					<l>Den 13. April is gesturven Leuyts Clases, huysvrouw van Tomes</l>
					<l>Wijbbes.</l>
					<l>Den gen Meij, ’s avonds tot 10 of 11 uir (omtrent), is gesturven tot</l>
					<l>Hennaard de oude Vrouw Deytzen van Roorda, laast weduwe van Hu¬</l>
					<l>malda, in haar 58ste jaar; tot Hennaard in haar Ed. kelder in de</l>
					<l>kerk bijgeset.</l>
					<l>1701-1702</l>
					<l>20</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>32</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Nu is de opzigter Dirk Jelles ook overleden.</l>
					<l>Den 2en Junij, ’s avonds tot 10 uir, is oude Geert-muy op halvweg ge-</l>
					<l>sturven. Zij laat een man na, Joost Schup genaamt, die al een goed getal</l>
					<l>van jaaren over de hondert is.</l>
					<l>Den 7. Junij, midden op den dach, zijnde Woensdag na Pinxter, heb¬</l>
					<l>ben haar hier verscheydene ringen omtrent de sonne vertoont, te weten:</l>
					<l>een om de sonne loopende, van couleur als de regenboogen, en vier</l>
					<l>andere, witachtig haar vertoonende, ter zijden, malkanderen doorhaac¬</l>
					<l>kende of snijdende, waarvan een door de sonne ging en deselve door-</l>
					<l>sneed, ’t welk op sommige plaatsen groot alteratie heeft verwekt (is ook</l>
					<l>van mij selfs gesien).</l>
					<l>In Julij regneeren hier de muysels.</l>
					<l>Nu gaander 20 Vrijske deuyten voor een stuiver (tot November 1702</l>
					<l>toe) en worden nieuwe geslagen in Holland, West-Vriesland, Vriesland,</l>
					<l>Overyssel, etc.</l>
					<l>Den 21en September is gesturven,’s namiddaghs, Pijter Jacobs glaas¬</l>
					<l>maacker.</l>
					<l>Den 24en dito, ’s avonds, is gesturven Uppe Isbrands zoon.</l>
					<l>Den 3en December is gesturven Rochus, Mauris Tjeerds jongste</l>
					<l>soon.</l>
					<l>Den 13. dito is een extraordinaris dankdag geweest over de 7 proven¬</l>
					<l>tien en ’s avonds vreugdevuyren alom gebrand en de klokken geluydt</l>
					<l>over het inneemen van Keysersweerd, Stevensweerd, Venlo, Roermond,</l>
					<l>Luyck, Laudauw, etc., alsmede van ’t nemen der Zilvervloot en ’t ruynee-</l>
					<l>ren en neemen van bij de 20 Fransche oorloghscheepen in de baay te</l>
					<l>Vigos in Galicien, mitsgaders ’t neemen van bij de 20 Spaansche gallioe¬</l>
					<l>nen met kostelijke coopmanschappen, silver als andersints, etc.</l>
					<l>Den 20. December is gesturven Äfke, Jetze Rinses wijff.</l>
					<l>Den 18. Januarij 1703, ’s avonds, is gesturven Claas, Jan Clasens</l>
					<l>knegt, Griet Halvwegs zoon.</l>
					<l>St. Angniet 21 jan. is gesturven, ’s avonds, UJtsen Pijters wijff.</l>
					<l>Den 24. dito is gesturven Lieuwe kistmaacker.</l>
					<l>Den 27. dito is gesturven Julius Öffringa’s tweede soon.</l>
					<l>Den 6. Martij is gesturven Pijter, een van Boote Heres soonen.</l>
					<l>Den 30en dito is gesturven de weduwe Pijtie Hanses.</l>
					<l>Nu, in ’t begin van Maart, zijn de esken boomen aan de zuydkand etc.</l>
					<l>van ’t groot hoff op de dijk door Keimpe Lutsmaturp geset, alsmede de</l>
					<l>wilgen aan de andere kant van de voorschreven dijk door de Ed.</l>
					<l>Heer Humalda.</l>
					<l>Den 3.of4. Paaschdagh [10/11 april is de vrijgesel en schuytevaarder</l>
					<l>Jacob Wijtzes de spriet van sijn schuyte op ’t hooft gevallen en ’s ande-</l>
					<l>ren daags daarvan gesturven.</l>
					<l>In de voorsomer heeft de huisman Claas Hessels een nieuwe binhuys</l>
					<l>etc. laaten maacken, door de timmerman Sikke Bokkes, op zijn ge¬</l>
					<l>bruyckende plaats; de Ed. Heer Schelto van Heemstra is landheer.</l>
					<l>Alsmede heeft nu de Överste Hector van Glinstra een nieuwe schuir</l>
					<l>en binhuis laaten maacken, door de timmerman Maurens Tjeerds, op</l>
					<l>1702-1703</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>874e</l>
					<l>(DRONRYP</l>
					<l>Glina</l>
					<l>Cli</l>
					<l></l>
					<l>Plaatsen in de omgeving</l>
					<l>van Dronrijp</l>
					<l>(naar D. v.d. Meer in</l>
					<l>Skiednis fan Menameradiel)</l>
					<l>de plaats in de Poelen, bij Cornelis Hobbes gebruykt wordende.</l>
					<l>Den 21. Maij, te 11 uyren voor noen, is gesturven de oude Joost</l>
					<l>Schup, omtrent in de ouderdom van 110 off 112 jaaren, zijnde alzoo een</l>
					<l>van de oudste van de provintie; ik hebb hem selvs mee beluydt.</l>
					<l>’s Nachts tusschen den 7. en 8. Junij is gesturven Aeaek-moey, Heert</l>
					<l>Piers wijff.</l>
					<l>Nu heeft de Ed. Heer Humalda de gracht om ’t gaardenierslandt, op ’t</l>
					<l>(34 oost van sijn huis en aan ’t padt leggende, laaten slatten. N.B. 1704</l>
					<l>omtrent Alderheiligen [1 nov.] met vrugtbomen beplant.</l>
					<l>Nu is mede onse predicants achterhuis vermaakt, te weten in plaats</l>
					<l>van dak, pannen opgelegt, mitsgaders de keucken, ’t clein kamerke aan</l>
					<l>de oostkant etc. gemaakt, door de timmerman Andries Aeges; waaren</l>
					<l>kerkvoogden Teuwes Jansen Boeder en de Heer Gellius Sixti. Te vooren</l>
					<l>was de deur of ingang, daar ’t voorschreven camerke nu is.</l>
					<l>Tusschen den 13. en 14.’s nachts is gesturven Sijbrig. S’heeft onlangs</l>
					<l>een kind in onecht gehadt.</l>
					<l>In ’t laast van Julij en in Augusti heeft Keimpe Lutsmaturp de keuc-</l>
					<l>kengaalderie, etc. achter ’t bonthuys laaten maacken. De timmerluyden</l>
					<l>Andries Aeges en Sikke Bokkes hebben ’t aangenoomen om te maac-</l>
					<l>1703</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ken (Luitsmaturp sal de materialen op de plaats leeveren) voor een</l>
					<l>somma van hondert en vijfentwintig Caroli guldens. N.B. Op ’t dak staat</l>
					<l>met swarte pannen 1704, maar dit huis is 1703 gemaakt; de timmerman</l>
					<l>konde geen 3 met pannen maacken. Pro memoria.</l>
					<l>Nu heeft de Ed. Heer Heemstra ’t houthuys aan Dotinga huysinge,</l>
					<l>mitsgaders ’t vloerde padt bij deselve langs alsmede ’t staket aan de</l>
					<l>noordkant van de thuyn laten maaken door de timmerman Sikke Bok-</l>
					<l>kes en zijn halfbroer.</l>
					<l>Den 14. Augusti 4 Hollandsche Heeren (waaronder de Heeren Trip)</l>
					<l>op ’t orgel voorgespeelt; bij die gelegentheyt een vereeringe ontvangen</l>
					<l>twe f vier stuivers 8 penningen, alsmede bij die gelegentheyd van</l>
					<l>deselve ontvangen voor de diaconie armen vier £ drie stuivers 8 pennin-</l>
					<l>gen, dewelke ik aan de diacon Allert Heixan betaalt hebbe.</l>
					<l>Den 1. September is gesturven, ’s namiddags, Buwe Taeckles, ge¬</l>
					<l>admitteerde landmeter en notaris.</l>
					<l>Nu is de blinde Johannes Pijters mede gesturven, op steehouders-</l>
					<l>plaats.</l>
					<l>Alsmede is nu overleden Änsch, Wijtze Gabes weduwe.</l>
					<l>Den 23. dito is gesturven een van mijn schoolknaapen, Sijbold Jil¬</l>
					<l>lerts oppe Fennen.</l>
					<l>Nu is in plaats van de schoolmeestersbrugge een dam gemaakt met</l>
					<l>een homeyke etc., alsmede de kleerkas na de opkamer op te gaan, op ’t</l>
					<l>einde van ’t bedsteed in de schoolmeesters bewoonde huysinge, door de</l>
					<l>timmerman Andries Aeges; waaren kerkvoogden T. Jansen Boeder en</l>
					<l>Docter Gellius Sixti.</l>
					<l>Den laatsten October is gesturven Gerrit Upes wijff Afke.</l>
					<l>Den 10. November is gesturven de wedenaar Pijter Watzes op de</l>
					<l>nieuwe streek.</l>
					<l>Zaturdag den 8. December 1703 heeft’t een vervaarlijke storm gewayt</l>
					<l>uit het zuydwesten, waardoor overal zeer groote schaade is geschiet aan</l>
					<l>kercken, toorns, huysen, mullens, etc. N.B. Van ’t glas in de kerk bij de</l>
					<l>preekstoel zijn 6 quartieren met de Bintumersteen uytgesmeeten (nu</l>
					<l>zijn de ijsere laaven om de glaspijlaaren gemaakt), alsmede verscheyde</l>
					<l>groote ijperen boomen op ’t kerkhof en elders omgeveldt, etc. Godt</l>
					<l>bewaar ons voor diergelijke stormen.</l>
					<l>Den 12. December is gesturven Jan Wijbes wijff.</l>
					<l>Tüsschen den 13. en 14. Januarij 1704 is gesturven Taecke Minx.</l>
					<l>Den 29en Januarij is, ’s avonds, gesturven Tietie Umes.</l>
					<l>Ömtrent dese tijdt heeft Dirk Gaijtzes gaardenier de polle met vrugt¬</l>
					<l>bomen beplant.</l>
					<l>Woensdag den 27. Februarij, ’s morgens omtrent 7 uiren, heeft Pater</l>
					<l>Peter een haas gevangen, die grooter was als hij selvs is, op mijn hiem</l>
					<l>digt aan de buytendeur; ik hebbe deselve noch levende zijnde aan de</l>
					<l>Heer Overste Hector van Glinstra tot Leeuwarden aan zijn intrek ge¬</l>
					<l>bracht en is daar in praesentie van de oude Heer en Mevrouw en</l>
					<l>Juffrouw Viersen, mitsgaders de Juffers Glinstra en haar Ed. zoonen de</l>
					<l>ritmeester en cornet, die hem aldaar achter op de plaats van het oude</l>
					<l>raadhuys gedoodt en ontleedigt hebben.</l>
					<l>1703-1704</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>N.B. Dese Pater Peter heeft ook rotten en muysen konnen vangen.</l>
					<l>Meydag, &apos;s nachts, is Pater Peter, nadat hij eenige dagen te vooren van</l>
					<l>een boos mensch in de zijde met eenig geweer gestoocken was, gestur¬</l>
					<l>ven en ’s daags daarna van mij onder de bellefleur appelboom op de</l>
					<l>noordwester hoek van mijn bewoonde huysinge begraaven. Men zeydt</l>
					<l>ook, dat een van Heemsters windhonden hem doodgebeeten heeft,</l>
					<l>andere, dat Burmania’s hond hem gebeten heeft.</l>
					<l>Nu in ’t voorjaar 1704 is groote oneenigheyt en twist ontstaan tus-</l>
					<l>schen onse kerckeraad ter eenre ende de coopman en administreerende</l>
					<l>kerkvoogd Tewes Jansen Boeder ter anderen zijden, soodanigh dat voor</l>
					<l>den Hoove van Vrieslandt dienaangaande geprocedeert is, en het</l>
					<l>leedemate- of het boek daar de handelingen van de kerckenraad, betref¬</l>
					<l>fende de leedematen, in aangeschreven worden, drie weecken onder</l>
					<l>Docter Valckenaar (of ijmandt anders) tot Leeuwarden geweest is,</l>
					<l>naderhandt een wijle tijds onder een van de ouderlingen, namelijk</l>
					<l>onder Wierd Westerveld, ’t welk noyt te vooren (immers soo veel mij</l>
					<l>bekent is) soo gepracticeert is, maar is altoos en alom onder de</l>
					<l>praedicanten betrouwt en berustende geweest. Waaren doe ter tijdt</l>
					<l>ouderlingen, benevens de praedicant Gerardus Elards, Jetze Rinses,</l>
					<l>Aene Djures en meester Wierd Westerveld voorschreven, diaconen</l>
					<l>Rinse Dirks, meester Allert Jans Heixan en Beert Aebes. Maar Dns</l>
					<l>Elards en de administreerende diacon Allert Heixan zijn afgescheurt</l>
					<l>ende hebben tegens dese handelingen geprotesteert, nadat een acte hier¬</l>
					<l>van geboekt was, soodat de kerckeraadt ook verdeelt was. Hetwelcke</l>
					<l>ook groote opschuddinge in de gansche gemeente Jesu Christi gebaart</l>
					<l>heeft. Godt wil ons voor dese en diergelijke voorts (en alle diegeene, die</l>
					<l>Zijnen Heyligen Naame belijden) bewaaren en met Godtzalige en ver¬</l>
					<l>standige opzienders, die met Zijnen Heyligen Geest begaafd zijn, ver¬</l>
					<l>sien, die de vreede beminnen, het beste soecken, Godt lieffhebben ende</l>
					<l>haaren evennaasten als haar selfs. Dit is mijn hertelijke wensch.</l>
					<l>De voorschreven kerkvoogd T.J.B. heeft in zijn zaake getriumpheert</l>
					<l>tegens gedachte kerckenraadt volgens Hofs sententie, nadat de kercken¬</l>
					<l>raadt eenige dagen voor de uitspraak voor de raadsheeren ontboden</l>
					<l>zijnde, soo heeft een van de commissarissen tegens haar (op de cansela¬</l>
					<l>rij) gezeydt, dat het Hoff haar misschien ordonneeren soude, om de</l>
					<l>geseyde acte, daarvan geboekt zijnde, te royeeren, of se niet behoudens</l>
					<l>haar respect uit eygen beweginge (voor het vonnis) deselve beliefden te</l>
					<l>royeeren, ’t welke meergedachte kerckenraadt geweygert heeft, soodat</l>
					<l>de uitspraak daarop gevolgt is. ’t Hof heeft geordonneert, dat dese acte</l>
					<l>binnen 8 dagen zoude geroyeerdt worden; elk zal zijn eygen costen hoe¬</l>
					<l>den of draagen.</l>
					<l>De kerckenraadt is wederom, in de weecke voor het Nachtmaal, door</l>
					<l>bemiddelinge en tusschenspreecken van twe gecommitteerden uit het</l>
					<l>classis, namelijk Dns Boekholt, praedicant tot Harlingen, en Dns</l>
					<l>Munckerus, praedicant op de Schingen, met malkanderen versoent en</l>
					<l>(ten deele) vereenigt geworden. Godt geev&apos; dat het lange mag duyren.</l>
					<l>Waarop het Nagtmaal Pinxsterdag [11 meil gehouden is, maar om¬</l>
					<l>﻿1704</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>trent de helft van de ledematen, waaronder mede de Heer Overste Hec¬</l>
					<l>tor van Glinstra en zijn Ed. vrou en de eene diacon Rinse Dirks be¬</l>
					<l>nevens veel andere, zijn niet aan de Tafel des Heeren geweest. En de</l>
					<l>aalmoesen zijn maar halff soo groot (op dit maal) als ordinairis ge¬</l>
					<l>weest.</l>
					<l>Den 27. Mey, ’s avonds in de nacht, is gesturven mijn buirman</l>
					<l>Pijter Tijssen.</l>
					<l>Den 10. Junij is gesturven de huisman Lieuwe Ätzes wedunaar.</l>
					<l>Den 12. dito, ’s avonds, is gesturven de vrijster Trijntie, Age schipper</l>
					<l>dogter.</l>
					<l>Sondag den 15. dito,’s avonds, is gesturven mijn buirman Jan Everts</l>
					<l>Schoeg, alias Jan-oom. N.B. ’t Hooy op en de koe dood.</l>
					<l>Den 19. dito, ’s avonds, is de innocente Hiske, Seerp Sijbes dochter</l>
					<l>gesturven, en tot Tjom begraaven.</l>
					<l>41 St. Jan, den 24. Junij, is gesturven mijn buirwijff Maatie, laatste we¬</l>
					<l>duwe van Pijter Tijssen, die den 27. Mey, te weten des voorigen maants,</l>
					<l>gerust is.</l>
					<l>Een maand voor dese tijdt zijn de 4 nieuwe glas-cosijnnen in de</l>
					<l>schoolmeesters (of mijn) voorkamer, etc., gemaakt door de timmerman</l>
					<l>Andries Aeges, en het cosijn, waarin Aarnt Jan van Loo en Lolke Lolkes</l>
					<l>staat, uit de kamer genomen en in de gang of voorhuys geset. Waaren</l>
					<l>kerkvoogden de koopman Theuwes Jansen Boeder en de Heer Gellius</l>
					<l>Sixti. De glasen zijn er in gegheven door acht juffers en de voorschreven</l>
					<l>kerkvoogden, gelijk in gedachte glasen kan gezien worden.</l>
					<l>Alsmede heeft nu de substituit secretaris van Menaldumadeel Schik</l>
					<l>op de nieuwe streek ’t huis naast (en op ’t oost van) de huisinge van de</l>
					<l>Heer G. Sixti met een nieuwe gevel, etc., gemaakt en merkelijk verbetert.</l>
					<l>N. 1705 een bellefidêre gemaakt.</l>
					<l>Ontrent dese tijdt is de eene leuninge op Jan Clasens tille</l>
					<l>gemaakt.</l>
					<l>Sondag den 3. Augusti is de huysman Jarig Melles dood op een bank</l>
					<l>of balk bij sijn huys sittende gevonden; hij was besogt met de St. Jans</l>
					<l>ziekte. N.B. Hij is niet beluyd, gelijk doorgaans wegens afgesturven doo-</l>
					<l>den hier tot een gebruyk is.</l>
					<l>Den 14. September is gesturven Jeltie Tijssen (weduwe).</l>
					<l>Den 15. October, midden op den dagh, is verdronken Pijter Rom¬</l>
					<l>merts eenigste soon, bij en aan sijn huys en aan ’t gemeene padt, in de</l>
					<l>endt van de Ed. Heer Humalda gracht.</l>
					<l>Den 16., ’s morgens, is overleden de vrijgezel Claas Huyberts, schip¬</l>
					<l>pers zoon en turvdrager.</l>
					<l>Den 19. dito is gesturven Ansch Jacobs, zijnde een oude meydt, die</l>
					<l>van de armen onderhouden wierde.</l>
					<l>Den 26. dito is gesturven Hotske, Anne Andries dienstmeyd, en niet</l>
					<l>beluyd.</l>
					<l>Tot Alderheiligen [1 nov. 1704 heeft de Ed. Heer Frans Binnert</l>
					<l>Aebinga Glins van Humalda zijn land voor zijn zaalsgevel leggende</l>
					<l>met vruchtboomen beplant.</l>
					<l>Den 4. November is Jyllis Harmens gesturven.</l>
					<l>﻿1704</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>143 Den 20en November is de oude Catholijke meyd Gerland, die bij</l>
					<l>Antie Roukes woonde, gesturven. Zij heeft haare goederen de vrienden</l>
					<l>bij testement ontmaakt en eenen vreemden Ate tot Franeker ge-</l>
					<l>maakt.</l>
					<l>Den selven dito, ’s avonds, is — al gaande en staande, tobakroocken-</l>
					<l>de - gesturven Ayse Pijters, laackenkooper in de buyren, waardoor zijn</l>
					<l>eenigste dochter, etc., een goede buyt bekoomen hebben, maar is weder</l>
					<l>gauw door de mostert geraakt.</l>
					<l>Aede Gosses (mijn gewesene buyrman, maar woont tegen woordig tot</l>
					<l>Midlum) soon Gosse (zijnde een aancomende vrijer) is hier, eenige tijdt</l>
					<l>na Harlinger kermus (laatste), in dewelke hij ook, benevens veel andere,</l>
					<l>met de havensbrugge vallende in ’t water verongelukt is en enige dagen</l>
					<l>daarna gevist geworden zijnde, hier op Dronrijp bij de zuyder ker¬</l>
					<l>kedeur begraven. N. Mijn buyrman Pijter Bientjes heeft ’t in de selve</l>
					<l>brugge op de doods dobbe met veel moeyte beneffens andere meer en</l>
					<l>krankte daarvan en na doorgehaalt.</l>
					<l>Den 10en December is gesturven Rommert; Lijsbeth Minnes waar er</l>
					<l>moey over, Folpert Baarda knecht.</l>
					<l>Den 11en dito is gesturven Maeyke, Wijbren Rienks vrouw, op halv¬</l>
					<l>weg.</l>
					<l>Nieuwjaarsavond is Grietie, Offringa’s wijf, van een soon en een</l>
					<l>dochter in de kraam bevallen; de zoon is genaamt Julius en het dochter¬</l>
					<l>ke Geertruit.</l>
					<l>Den 11en Januarij 1705, ’s morgens, is gesturven Pijter Harmens.</l>
					<l>Den 12. dito, ’s morgens, is de huysman Cornelis Johannes, alias</l>
					<l>Knelis Ruyter, gesturven.</l>
					<l>Ömtrent dese tijdt is mijn antecessor meester Tjebbe Petri, conrector</l>
					<l>tot Kollum, overleden; hij laat een vrouw na met een zoon, Petrus Hania</l>
					<l>genaemt, predicant tot Makkinga, etc.</l>
					<l>Den 16. dito, ’s avonds, is gesturven Meynsch Jeltes, Hobbe Cornelis</l>
					<l>wijf.</l>
					<l>Dito is Geertruydt, zijnde een van bovengedachte Öffringa’s twelin-</l>
					<l>gen, gesturven.</l>
					<l>Den 19. dito, ’s morgens, is gesturven (aan de kancker in haar borst)</l>
					<l>de oude vrijster Jattie Broers, den 28. dito de innocente oude meyd Gaats</l>
					<l>Broers, zijnde Jattie voorschreven zuster, dewelke bij malkanderen in</l>
					<l>een huis woonden (de hospus Jan Broers beyde zusters). N.B. Nu is Jan</l>
					<l>Broers (jongste) kind ook gesturven.</l>
					<l>In Januarie is overleden Jelle Lolles schroor, alias Jelle chersjer.</l>
					<l>Den 30en dito (zijnde proevpreek) heeft Jetske, de weduwe van wijlen</l>
					<l>Sikke Jacobs, die in leeven doorgaans oneenig was met de predicanten,</l>
					<l>haar drie jongste kinderen laaten doopen, met naemen Lissck, oud 14</l>
					<l>jaaren, Foppe, oud 11 jaaren, Jyslik, oud negen jaaren.</l>
					<l>Den 1. Februarij is de E. Heere F. van Ernsthuysens vrouw overlee-</l>
					<l>den.</l>
					<l>Den 18. Martii is overleden, na een langduyrige ziekte, Freerk Jeppes.</l>
					<l>Den 9en April is gesturven Zieuke, Folpert Baarda wijff, op Oorebijt-</l>
					<l>ters plaats.</l>
					<l>1704-1705</l>
					<l>26</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>46</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rekenboek armvoogden, afrekening 1705</l>
					<l>Den 21. dito, ’s namiddags, is in Keimpo Lutsmaturps gracht ver¬</l>
					<l>droncken Wijbren Sijmens smids soon, bij zijn huis over.</l>
					<l>Den 22. dito is gesturven Tomes Wijbes wijf.</l>
					<l>N.B. Sedert ’t verschil in verleden jaar over de zaake van Theuwes</l>
					<l>Jansen Boeder ter eenre met de kerckenraad ter andere zijden, hebben</l>
					<l>de diaconen de visitatien met de praedicant (voor ’t nachtmaal als</l>
					<l>andersints) niet willen doen. Te vooren was ’t voor een gebruik, dat de</l>
					<l>diacons zoo wel als de ouderlingen benevens de praedicant van huis tot</l>
					<l>huis de noodinge en visitatien dienaangaande, etc., deeden, maar nu</l>
					<l>wordt ’t alleen door de praedicant en ouderlingen gedaan (Zij woonen</l>
					<l>ook de kerckenraad niet bij).</l>
					<l>Dingsdag den 5. Mey,’s namiddags, is tot Weenen overleden de Key-</l>
					<l>ser Leopoldus na een ziekte van 21 dagen, in het 65ste jaar sijns ouder-</l>
					<l>doms, en is zijn soon Josephus weder in zijn plaats gesuccedeert.</l>
					<l>Den 25. en 26. Maij zijn de 4 looden gooten (of del-loopen) aan onse</l>
					<l>kerk met een looden bak aan de noordkant bij de toorn gemaakt, door</l>
					<l>Phlippus Wabes Idzinga, alias Raadsman, leydekker tot Bolswerd. Te</l>
					<l>vooren was ’t met 4 houten pompen. De 4 del-loopen met de bak zijn</l>
					<l>swaar 504 ponden; ’t pondt kost 3 stuyvers 4 penningen (dat is te duir,</l>
					<l>Raadsmanl); bedraagt in een somma, buyten ’t ijzerwerk en de 4 houten</l>
					<l>bossen etc., 81 f. 18.-.</l>
					<l>Nu heeft de Heer kerkvoogd G. Sixti de kerk mitsgaders costerie en</l>
					<l>schoole ook schoon laaten maaken door de timmerman Sikke Bokkes,</l>
					<l>Pijter Sijbes en mijn puystertreeder Rommert Pijters, mitsgaders 3</l>
					<l>vrouspersoonen, Evertijn, Marike Rienks en Hiltie Jacobs. De kerk etc.</l>
					<l>heeft nu veel gecost.</l>
					<l>Den 4. Junij is Sijtze Gerrits van Al geworden van Niet (dood).</l>
					<l>1705</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 8. dito is gesturven Dns Elards enigste dochter Anna Catharina,</l>
					<l>aetatis 15 dagen.</l>
					<l>Nu is Meinte Bientjes kind ook gesturven.</l>
					<l>Woensdag den 17. Junij is Dns Gerardus Elards predicant tot Doc¬</l>
					<l>cum beroepen (door de Princesse).</l>
					<l>Nu is onse St. Jans merkt een wilde-merkt geweest, waar in veele plok-</l>
					<l>haringen en schermutselen geschiet zijn. De Biltjers hebben haar pot¬</l>
					<l>zen met de Menaamer en andere aangestelt.</l>
					<l>Tüsschen den 1. en 2. Julij is Jelle Dirks gesturven, zijnde wever en</l>
					<l>turvdrager; binnen ’t etmaal gezond en doodt.</l>
					<l>Nu is de mesken kroone of voet in de consistorie (in plaats van een</l>
					<l>ijsere) gemaakt door Crispijnus coperslager tot Franeker, kost een</l>
					<l>ducaat buyten de vracht. N.B. Eenige tijdt hierna weder verandert,</l>
					<l>omdat desen de ingeseten niet behaagde (is verandert, kost nu 2 silvere</l>
					<l>ducatons).</l>
					<l>Den 1. Augustus, ’s morgens is gesturven Juffrouw Tjemk Helena van</l>
					<l>Heemstra; is 6 uiren beluyd, met beurten; heeft een ongemeene swaare</l>
					<l>kiste. Aetatis 1 jaar. Tot Oenkerk in Heemstra’s kelder gebracht.</l>
					<l>Nu heeft Mevrouw Heemstra de put op haar bleek op ’t west van ’t</l>
					<l>Roodhuys laaten maken door de timmerman Sikke Bokkes; ’t bovenste</l>
					<l>werk is door een ander gemaakt.</l>
					<l>Den 9. Augusti heeft Dns Arnoldus Elards, predicant tot Huysum,</l>
					<l>hier voordemiddagh gepreedict; zijn text was Mattheus 8 versen 10 en</l>
					<l>13. Nademiddagh heeft onse domene Gerardus Elards zijn afscheyds¬</l>
					<l>predicatie gedaan; zijn text was Job 22, versen 21,22 en 23. Tot Doccum</l>
					<l>49 is zijn inleydingtext geweest Coll. 1 : 25 en 26.N. Dns Gerardus Elards is</l>
					<l>tot Doccum in de zomer 1715 versturven.</l>
					<l>Saturdag den 22. Augusti heeft ’t een swaare storm uit den zuyden</l>
					<l>gewaayt, waardoor groote schaade aan boomen, boom- en landvruch¬</l>
					<l>ten etc. geschiet is.</l>
					<l>Den 4. September is Theodorus van Tuynen, Theologiae Docter en</l>
					<l>S.S. Ministerij Candidatus, in plaats van Dns Gerardus Elards (door</l>
					<l>toedoen van Haar Hoogheyt de Princesse) op Dronrijp predicant ge-</l>
					<l>stemt.</l>
					<l>Zijn beroepinge luit als volgt (op een 8 stuivers zegel geschreven; ’t</l>
					<l>zegel is niet noodzakelijk, doorgaans worden beroepingen geschreeven</l>
					<l>op ongezegeldt papier):</l>
					<l>Alsoo door het verroepen van den eerwaerden, Godzaligen ende</l>
					<l>Hooggeleerden Dns Gerardus Elards tot Doccum de pastorije van</l>
					<l>onsen dorpe Dronrijp van een dienaer des Goddelijken woords ontle¬</l>
					<l>digt ende vacant geworden is, ende hoognodig dat de gemeente weder¬</l>
					<l>om met een goed ende bequaem predicant worde versien; Soo is ’t, dat</l>
					<l>wij ondergeschrevenen, het recht van stemminge hebbende, ende daar¬</l>
					<l>toe behoorlijk gequalificeert, na gedane uitschrijvinge van den Wel</l>
					<l>Edelen Heere Jonker Sjuck Tjaerd van Burmania, grietman over Me-</l>
					<l>naldumadeel, sampt huiskondinge ende klokklippinge in onsen kercke</l>
					<l>van voornoemde dorpe Dronrijp gecompareert ende vergadert zijnde,</l>
					<l>1705</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bij eenparige stemmen tot predicant van onsen dorpe Dronrijp in plaet-</l>
					<l>ze van gedachte Dns Elards hebben genomineert, beroepen ende</l>
					<l>gekören, gelijk wij nomineeren, beroepen ende kiesen mits desen, den</l>
					<l>eerwaerden Godzaligen ende Hooggeleerden Theodorus van Tuynen.</l>
					<l>Theologiae Docter en S.S. Menisterij Candidatus, omme het Heylig</l>
					<l>ende alleen saligmaekende woordt des Heeren de gemeente onvervalst</l>
					<l>in alle getrouwigheyt, soo door predicatien als particuliere aenspraek</l>
					<l>voor te dragen, deselve te vermaanen, bestraffen ende troosten, de Hey¬</l>
					<l>lige sacramenten te bedienen, ook de krancken en noodlijdende persoo-</l>
					<l>nen sonder onderscheydt te besoecken, voorts hem na Godes Heyligh</l>
					<l>woordt, wet en kerckenordre te comporteren, gelijk een goedt, getrouw</l>
					<l>en Godtzalig predicant betaemt te doen; Tot welcken einde wij dan den</l>
					<l>welgedachten Dns Theodorus van Tuynen offereren ende opdragen een</l>
					<l>vrije beroepinge aangaende de pastorie van onsen dorpe Dronrijp voor-</l>
					<l>noemt, met alle profijten, emolumenten, opcomsten ende lasten daer</l>
					<l>bij, toe ende aanbehorende, ende hebben gecommitteert Wiltie Aedes</l>
					<l>als kerkvoogdt ende meester Wierd Westerveld als ouderlingh van</l>
					<l>onsen dorpe Dronrijp, omme aan de eerwaerde classicale vergaderinge</l>
					<l>tot Franeker op dese onse beroepinge approbatie ende bevestinge in</l>
					<l>forma te versoecken (N.B. Maandag den 7en September geapprobeert).</l>
					<l>Actum Dronrijp den 4. September 1705. Was onderteeckent: G. Sixti,</l>
					<l>4</l>
					<l>A dit merk heeft Rein Ruirds selfs gestelt, me praesente Here Dou¬</l>
					<l>wes, me praesente H. Roucoma, 1705.</l>
					<l>Den 3en September, ’s avonds, is gesturven mijn buirman Aene</l>
					<l>Djures bakker.</l>
					<l>In de vacantie van onse pastorie hebben gepreedickt als volgt:</l>
					<l>Den 16. Augusti 1705 Dns Laverman van Oosterlittens; zijn text was</l>
					<l>voordemiddag Cantica 3, verssen 7 en 8, nademiddag Lucae 13:6,7,8 en</l>
					<l>9.</l>
					<l>Den 23. dito Dns Ringers, Philosophiae Docter, van Rie; zijn text was</l>
					<l>voor noen Heb. 12, vers 1 (’t laatste gedeelte), na noen Rom. 8, vers 14.</l>
					<l>Den 30. dito Dns Weslingius van Peins; voor noen Actor. 2 : 37 en 38,</l>
					<l>na noen Jesaia 55, vers 1.</l>
					<l>Den 6. September de Candidatus Joh. Monckerus van de Schingen;</l>
					<l>voormiddag 1 Petri 2, vers 4, namiddag vers 5.</l>
					<l>Den 13. dito de Candidatus Schellinger van Winsum; voormiddagh</l>
					<l>Philipp. 3 : 1, namiddag 2de Cor. 5 : 21.</l>
					<l>Den 20. September 1705 is ons Dns Theodorus van Tuynen beves-</l>
					<l>tight. Dns Schellinger van Winsum predikte; zijn text was Hebreen 13,</l>
					<l>vers 17 (N.B. Dns Schellinger predikte ook doe de voorige predicant</l>
					<l>bevestigt worde, in ’t jaar 1697). Dns Arn. Landreben van Franeker</l>
					<l>leyde de handen op en deede de bevestinge. Na de middag predikte</l>
					<l>gedachte Landreben; zijn text was Jesaias 30, versen 20 en 21. Na de laat-</l>
					<l>ste predicatie gaf T.v.T. in zijn zaal een prachtige maaltijdt aan meer als</l>
					<l>50 mans- en vrouwspersoonen.</l>
					<l>Den 27. September heeft de Candidatus Brakel voor noen gepreedikt;</l>
					<l>zijn text was Ephes. 2, vers 17.</l>
					<l>1705</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dito, na noen, heeft onse nieuw verkooren predicant Theodorus van</l>
					<l>Thuynen zijn inleydingspredicatie gedaan; zijn text was 1 Corinten 1,</l>
					<l>vers 3.</l>
					<l>Dito is gesturven de wedenaar Dirk, Griet Halfwegs soon.</l>
					<l>Tüsschen den laasten September en eersten October is gesturven de</l>
					<l>Heer T. van Oosten, priester op Dronrijp etc. Hij woonde in ’t dwarshuis</l>
					<l>bij de meulen, Ulbe Hibbes tegenwoordig toebehoorende. N.B. Den 1.</l>
					<l>October door 7 luyden beluydt, en de luyders hebben bier en wijn in de</l>
					<l>toorn gehadt. Zijn lichaam is hiervandaan na Leeuwarden gevoert.</l>
					<l>Den 11. October heeft Dns T. van Tuynen voor noen gepreedickt,</l>
					<l>Jude, versen 14 en 15, na noen de catechismus voor de eerste maal</l>
					<l>begonnen; zijn text was op de eerste Sondag Rom. 14 : 8.</l>
					<l>Saturdag den 14. November, ’s avonds, is na een langduirige podra¬</l>
					<l>geuse ziekte van eenige jaaren gesturven (tot Leeuwarden) mijn buir¬</l>
					<l>vrouw, Vrouw Magdalena van Wijgara, huisvrouw van de Heer Majoor</l>
					<l>Harman Rudolf van Rusiers. Zij is een geheel dagh beluidt. De Heer</l>
					<l>Rosier won mannen bij ons die hielpen. Wij hebben een tonne Hol¬</l>
					<l>lands bier en eenige halv kannen brandewijn gehadt. Joh. Nulk heeft ’t</l>
					<l>wapen geschildert en van de brugge voor ’t lijk gedragen, den 1. Decem¬</l>
					<l>ber, &apos;s avonds tusschen 9 en 10 uyren. Sij is in de kerk begraven onder de</l>
					<l>steen, daar de Koninklijke en Keyserlijke Majesteits grietman van</l>
					<l>Menaldumadeel leyt. N.B. Bovengedachte Heer Rosier is voor Rijssel</l>
					<l>dood geschooten en tot Menen begraaven.</l>
					<l>Nu is Geertie, de suikerbakkers Douwe Taeckes vrouw ook gesturven.</l>
					<l>Den 27. Januarius 1706, ’s avonds, is overleeden de oude Claas Pij-</l>
					<l>ters, op de Fennen. Hij laat na kind-kinds-kinderen, die al groot zijn; is,</l>
					<l>mijns weetens, de oudste van Dronrijp.</l>
					<l>Den 28. dito, ’s avonds, is gesturven de huysman Jelle Hessels.</l>
					<l>Den 3. Februarij, ’s morgens vroegh, is overleeden de oude Jelle</l>
					<l>Hijlkes, aetatis 84 jaar.</l>
					<l>Nu is Tomes Wijbes knecht Aene ook versturven.</l>
					<l>Den 14. dito, zijnde kleyne vastelavond, is gesturven de oude Huybert</l>
					<l>Clasen, alias Huybert gortmaker.</l>
					<l>Den 27. dito, ’s avonds, is na een langduyrige uitteerende ziekte ge¬</l>
					<l>sturven Ydtie, Lijkle Lansbachs vrouw.</l>
					<l>Den 12. Martii is gesturven de oude weduwvrouw Neeltie Jans,</l>
					<l>weduwe van Jarig Melles.</l>
					<l>Nu omtrent is Douwe Taeckes jongst kindt gesturven.</l>
					<l>In ’t begin van Martii is hier weder een paap of priester, zijnde een</l>
					<l>Jesuwijt van de stadt Slooten, met naamen Anthonis van der Lijnde, in</l>
					<l>de vacante plaats gekomen. Hij woont bij zijn moeder en zuster in ’t</l>
					<l>zelve huys, daar de voorige overleedene (Tijmen van Oosten) in ge-</l>
					<l>woont heeft.</l>
					<l>N.B. De grietman Jonker Sjuk van Burmania heeft door de executeur</l>
					<l>Dije Piers Domna Zaturdagavond de voorschreven priester laten seg¬</l>
					<l>gen, dat hij &apos;s anderen daags hem niet verstouten soude om te preecken,</l>
					<l>en dat hij binnen 3 of 4 dagen vertrekken zoude.</l>
					<l>30</l>
					<l>1705-1706</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 22. April, ’s nademiddags, is in Keimpe Luitsmaturps gracht aan</l>
					<l>de dijk bij de hoek van ’t groot hoff tegenover het kershoff, omtrent een</l>
					<l>steenwerp van mijn huis, verdronken Rinse Dirks oudste soon Gaytse</l>
					<l>Rinses, oud in het vijfde jaar.</l>
					<l>Bededag, den 5. Maij, is gesturven Jets Hilles, huisvrou van Sipke</l>
					<l>Jans. Zij laat een man na met vijf a 6 kinderen.</l>
					<l>Christi Hemelvaartsdagh, den 13. Maijus, onder de predicatie, is ge¬</l>
					<l>sturven de vrijster Houkjen Rommerts, mijn puystertreeders dochter,</l>
					<l>aetatis 27 jaaren.</l>
					<l>Nu is mijn pad door de kerkvoogden van de dam tot het kerkhoff toe</l>
					<l>geschild, mitsgaders de oostend van mijn buytenhuys en westkant van</l>
					<l>de keucken ’t dak vernieuwt, door de timmerman Sikke Bokkes ge-</l>
					<l>maakt.</l>
					<l>Pingsterdag, zijnde den 23en Maij 1706, is het Franse leger etc. onder</l>
					<l>Zijn Keurvorstelijke Miserabelheydt Beyeren en den Fransen Villeroy,</l>
					<l>door de Hollanders etc. onder Quwerkerk en Marlborough in Braband</l>
					<l>bij Judoigne of Ramaliers totalijter geslagen (waarin de jonge ritmees-</l>
					<l>ter, zijnde mijn buirman, Johannes van Grovestins doorstoocken is;</l>
					<l>N.B. is van de wonde weder genesen) en Brabandt en Vlaanderen, mits¬</l>
					<l>gaders hare steeden, alsmede Antwerpen, Oostende, Kortrijk, Meenen,</l>
					<l>etc., hierop overgegaan zijn en Coning Carel de derde erkent hebben.</l>
					<l>Weynige dagen te vooren hebben de Hollanders en Engelschen Barce¬</l>
					<l>lona, in Cataloniën, ontset en is de gepretendeerde Coningh Philippus</l>
					<l>met eenige seer weynige, nadat hij deerlijk geslaagen is, met sijn Fran-</l>
					<l>sche manschap door het Rousselion na Vrankrijk gevlught, latende</l>
					<l>alles op het slaghveld voor Barcelona staan, canon, etc., amonitie en</l>
					<l>vijvres, mitsgaders een groot gedeelte van haare bagagie en haare siec-</l>
					<l>ken en gequesten, tot 14 a 1600 in ’t getal. De Coninginne, Philippus wijf,</l>
					<l>is nu ook uit Madrid gevlucht.</l>
					<l>Dronrijpster peerdemerktdag 28 juni is hier over alom een dankdag</l>
					<l>gehouden; de klokken ’s avonds geluid en het gedonder van ’t geschut</l>
					<l>gehoordt, etc.</l>
					<l>Den 4. Junij, ’s avonds, is Gerlof Clasens jongste soon verdroncken.</l>
					<l>Den 16. dito is gesturven Marijke, weduwe van Lammert Keimpes.</l>
					<l>St. Peter en Paulusdagh [29 juni is gesturven Moye Gaats (in de wan¬</l>
					<l>delinge worde se soo genoemt), gedeserteerde huisvrouw van Jan</l>
					<l>schroor; zij heeft een kindt gegenereerdt nadat se van haar man gese-</l>
					<l>pereerd was. N.B. Over dit kind is een playdoy voor ’t Hoff geweest, dog</l>
					<l>de diacons hebben ’t laaten steecken en aangenoomen ’t zelve te onder-</l>
					<l>houden.</l>
					<l>Nu is Jan Pijters zoon Aucke Jans, een van mijn schoolknapen, ge-</l>
					<l>sturven.</l>
					<l>Den 12. Julij is Pijter Bientjes kind gesturven.</l>
					<l>Den 6. Julij is de importante fortres Oostende, die ten tijde van den</l>
					<l>Aerdshertog Albertus een beleegeringe van 3 jaaren, 3 maanden, 3</l>
					<l>dagen en 3 uiren uitgestaan heeft, nu in 3 dagen, nadat men begonnen</l>
					<l>31</l>
					<l>﻿1706</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>heeft te canonneeren, aan den Staat overgegaan. N.B. Hierop volgde</l>
					<l>Menen, Dendermonde en Aet, etc.</l>
					<l>Den 19. Julij is verdroncken Tomes Wijbes kindt.</l>
					<l>Den 28. Julij, ’s avonds, is gesturven Baatie Pijters Strijkwerda,</l>
					<l>159</l>
					<l>huisvrouw van de chirurgijn Allert Jans Heixan.</l>
					<l>Nu is Tzietske, alias Graette Wijtte, kind gesturven.</l>
					<l>Den 17. Augusti is Utske Pijbes, weduwe van Jelle Hessels, in de</l>
					<l>kraam gesturven; zij heeft Lolke Lolkes bij testament curater over haar</l>
					<l>kind gemaakt.</l>
					<l>Nu is Mink zijn kindt overleeden.</l>
					<l>Den 19., ’s avonds, is gesturven Gerbrand Harmanus, alias pastoor</l>
					<l>van de Laene.</l>
					<l>Den 30. dito is ’s morgens gesturven Sijts Hoytes, weduwe van Jarig</l>
					<l>Tjeerds zeugelubber.</l>
					<l>Nu is het houten beeldt, etc. (Amphion, Arion), op Mevrouw Heem-</l>
					<l>sters put geset.</l>
					<l>Den 5. September heeft D° Elards, predicant tot Doccum, hier ge¬</l>
					<l>preect; zijn text was Phil. 2 : 12, ’t laatste gedeelte.</l>
					<l>60 Den 7. September is Turin door de Prins Eugenius van Savoyen en de</l>
					<l>Hertog van die naam vuyrieus ontzet, en een groote victorie tegens de</l>
					<l>Fransen onder den Hertogh van Orlians etc. bevogten, waarop veel ge¬</l>
					<l>volgt is. N.B. Nu is Philippus V door Coning Carel geslagen in Span¬</l>
					<l>gien.</l>
					<l>Den 11. dito is gesturven Akke Jans, huisvrouw van Cornelis Hobbes,</l>
					<l>huysman in de Poelen.</l>
					<l>Nu sijn de vijf nieuwe leyen, of borden (te vooren waren der vier</l>
					<l>oude), met vergulden text, psalm en pause, in de kerk gebragt. (N.B. Den</l>
					<l>22. Martij 1707 hebben de voornaamste ingesetenen tegens dese leyen</l>
					<l>etc. geprotesteert, gelijk in het kerckeboek onder ’t slot van G. Sixtis reec-</l>
					<l>keninge gesien kan worden.) De kasten of raamten zijn gemaakt door de</l>
					<l>timmerman Sikke Bokkes, het hantijk of snijwerk door meester Pijter</l>
					<l>Nauta op de Waese (naast de Raadsheer Sminia) tot Leeuwarden en de</l>
					<l>voornoemde woorden zijn er op geset (nadat de eene, in de consistorij-</l>
					<l>stoel, eerst van mij getrokken was, en de andere door eenen meester</l>
					<l>Tiete, meester B. Nicolai’s swager, tot Leeuwarden mede woonagtig)</l>
					<l>door de schilder meester Freerk ...J.S., bij de ordinaires Bentum woo¬</l>
					<l>nende. Dese 5 borden hebben 203.4.- gekost (eerst de 5 leyen 9.--, ik van</l>
					<l>de letters trekken 3.-.-, F. Jans van schilderen 11.-.-, P. Nauta van</l>
					<l>beeldsnijden 105.-.-, S. Bokkes van de raemten te maaken etc. 36.--, ’t</l>
					<l>hout cost 39.4.-, in ’t geheel dus 203.4.-) en ook al eenige opschuddinge</l>
					<l>gemaakt. De Heer G. Sixti heeft se laaten maaken als kerkvoogd, buyten</l>
					<l>eenig consent; Wiltie Aedes was adjunct.</l>
					<l>Nota. Sondag den 19. September is op de 4 oude borden, die benevens</l>
					<l>de nieuwe stonden, geschreven de psalm etc. Eenige dagen daarna heeft</l>
					<l>de gedachte kerkvoogd, terwijlle ik niet t’huis waar, buyten weeten of</l>
					<l>aansegginge van op de nieuwe de texten etc. te schrijven, de oude borden</l>
					<l>uit de kerk laaten neemen (N.B. te voren heeft men hier van geen texten</l>
					<l>1706</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aan te schrijven geweeten), soodat ik genoodsaakt was, om datter noch</l>
					<l>van de een of andere geen ordre quam, de Sondags daaraan, zijnde den</l>
					<l>26. dito, ’t selve (de beyde predicatien) op de schuddingen etc. van de</l>
					<l>kerk te schrijven (voor de middag Psalm 80, na de middag de</l>
					<l>pause).</l>
					<l>De Sondags daarna, zijnde den 3. October, is voor de eerste maal op</l>
					<l>de 5 geseyde leyen de Psalm alleen geschreeven. Victor, den 10. October,</l>
					<l>zijn de texten de eerste maal aangeschreven, volgens gegheven consent</l>
					<l>van de Heeren principalen, etc. Op de reeckeninge van G. Sixti is tegens</l>
					<l>de nieuwe borden (schriftelijk, in het kerkeboek staande) geprotes¬</l>
					<l>teert.</l>
					<l>Den 16. September is gesturven Hans schroors zoon, in de Poelen.</l>
					<l>Den 17. dito, ’s morgens, is gesturven een van mijn schoolknaapen,</l>
					<l>Claas Jansen, Jan Clasens oudste soon.</l>
					<l>Den 19. dito is gesturven een van mijn schoolmeysjes, Aaltie, Har-</l>
					<l>men wevers jongst dochter.</l>
					<l>’t Schiphuis bij groote Annes heeft de Ed. Heer Heemstra nu maa-</l>
					<l>ken laaten door de timmerman Sikke Bokkes en sijn broeder Bokke.</l>
					<l>Saturdag den 16. October, ’s morgens, is overleden, na eenige dagen</l>
					<l>ziekte, mijn buirman Sijtze Aukes, meester chirurgijn (6 weecken</l>
					<l>hierna is zijn jongste soon gesturven); hij laat een weduwe na met drie</l>
					<l>kinderen. N. Leyt in ’t graf van zijn wijlen vader, Auke Sijtzes, meester</l>
					<l>chirurgijn op Dronrijp, die ontrent 14 jaar geleden gesturven is.</l>
					<l>Nu heeft de Heer Eppinga de huysinge op Oorebijttersplaats mercke-</l>
					<l>lijk grooter laaten maaken, mitsgaders ’t boomgewas etc. uitgebreydt. ’t</l>
					<l>Nieuhuis aan de noordkant is nu geset, mitsgaders de homey, zingel,</l>
					<l>hooven en tuin aangeleydt.</l>
					<l>Den 2. November, ’s morgens, is gesturven Jan Broers Tanja, hospus</l>
					<l>alias weerd, althans in de vergulden Hoorn bij de Hoornbrugge; hij was</l>
					<l>collecteur van ’t gemael en turf en brandhout. Hij laat een weduwe na</l>
					<l>met een huissie vol kinders, die hij in zijn oude dagen bij zijn laaste wijf</l>
					<l>Zieuke Jantjes geghenereert heeft. N. [Hijl is tot Minnertsga in de</l>
					<l>kerk begraven.</l>
					<l>Alderheyligensdag (oude stijl) [12 nov. N.S.] is hier op Dronrijp een</l>
					<l>levendig wild varcken geweest; hij swom, een weinig van de schuit¬</l>
					<l>makers af, door de treckvaart. Is den 15en dito, ’s morgens, bij Oor¬</l>
					<l>rebijttersplaats door de Ed. Heer Humalda geschooten; een tonne bier</l>
					<l>etc. daarop ten besten gegheven. N.B. Hij was omtrent soo groot als een</l>
					<l>spalling (Frijssche).</l>
					<l>N.B. De drie Dronrijps Ed. Heeren, te weten Schelto van Heemstra,</l>
					<l>Frans Binnert Aebinga Glins van Humalda en Taecke van Burmania,</l>
					<l>hebben ’t voorschreven wild varcken met haar drie’n gepart (omdat dese</l>
					<l>3 Heeren alle drie er op jaagden). Gedachte Heer Schelto van Heemstra</l>
					<l>hadde, onder anderen, de kop van ’t zelve. N.B. Hij hadde geen speck;</l>
					<l>het swaard was over ’t vleesch. Hij was swart-achtig, dogh de hayren, of</l>
					<l>borsels, waaren aan de uitendt grijs-achtigh.</l>
					<l>Sondag, den 21. November, zijnde Maria praesentatiodag, is de</l>
					<l>﻿1706</l>
					<l>33</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>164</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Dronrijps priester Anthonis van der Linde, onder het plegen van de</l>
					<l>dienst, ten huyse van Jyldert Sijbolts, huisman op de Fennen, door de</l>
					<l>grietmans drie adsestenten Jacob, Willem en Buwe en vier soldaten (in</l>
					<l>tegenwoordigheydt van een menigte paapsche gesinde), met uitgetrok¬</l>
					<l>ken deegens etc. gevangen genomen (N. represailles wegens D0 Brink</l>
					<l>tegens Cattius) en is tot Jan Broers weduwe, hospita in de Vergulden</l>
					<l>Hoorn, veertien dagen door voorschreven adsestenten mitsgaders de</l>
					<l>Dronrijps bijsjager Jan Jager bewaart, en daarna ontslagen.</l>
					<l>’s Nachts tusschen den 8. en 9. dito is gesturven een van mijn</l>
					<l>schoolknaapen, Douwe Heres, Here Heins tabaksmullenaars soon.</l>
					<l>Den 23. Januarij 1707 is gesturven Gerben Jansens wijf. 2 dagen te</l>
					<l>vooren is onse executeur Dije Piers Domna ook gesturven.</l>
					<l>t&apos; Ligtmus (2 febr. zijnder 11 ledematen in de Gereformeerde religie</l>
					<l>aangenoomen (door Dns van Thuynen) en 3 met attestatie aangekoo-</l>
					<l>men.</l>
					<l>Nu tot St. Pijter [22 febr. zijn hier ballen uitgesmeeten door twe</l>
					<l>vrijers en 2 vrijsters, te weeten Willem Usbrands met Geyske UJsbrands</l>
					<l>en Freerk Douwes met Antie Seerps; bij dit t’&apos; doen is veel ongere¬</l>
					<l>geltheydt gepleeght. Nota. St. Pijtersballen uytsmijten. Is maar mallen</l>
					<l>met schijten.</l>
					<l>Den 23. Martij, ’s morgens, is in de kraam gesturven Janke Auckes,</l>
					<l>huisvrouw van Aete Taeckes; zij laat een man met 4 arme kinderen</l>
					<l>na.</l>
					<l>Den 27. dito, zijnde Sondagh, is de croone (alias cardinaalsmuts),</l>
					<l>65 daar de silvere doopbekken op komt te staan, in de consistoriestoel</l>
					<l>gekoomen; bij Chrispijnus tot Franeker gemaakt, heeft gecost twe zil¬</l>
					<l>vere ducatons. Dit is de tweede na de ijsere: de voorige, mesken, was niet</l>
					<l>behaaglijk en dese tamelijk na’t zin, etc.</l>
					<l>Nu, en voorts in de zomer, heeft de Hoog Wel Geboren Heer Schelto</l>
					<l>van Heemstra ’t hoog latwerk door de thuin op ’t Roodhuis of Dotingha</l>
					<l>staate laaten maacken door de timmerman Sikke Bokkes en zijn broe¬</l>
					<l>der, mitsgaders de thuin aan de zuidkant vergroot ende de dam verleydt,</l>
					<l>alsmede de homeybrugge over de gragt (en de gragt aan de dijk laaten</l>
					<l>slatten) en de peerdestal een stuk van de zuid-end genoomen en aan de</l>
					<l>noordkant weder aangemaakt, de kap vernieut en verhoogt, etc.</l>
					<l>Den 13. April, ’s avonds, is gesturven Mevis Johannes.</l>
					<l>Meydag is bij mijn oosterdam, aan de dijk, van de boode Keimpe</l>
					<l>166</l>
					<l>Luitsmaturps hout gevallen en verdroncken Gerrit Poeps tweede zoon.</l>
					<l>Bededag, den 4. Maijus, is gesturven Jan Wijbes, huisman op Haars-</l>
					<l>ma en Verutius plaats.</l>
					<l>Den 25. dito is gesturven Juw schippers eenigste soon Frans.</l>
					<l>Den 30. Mey is gesturven de oude Dirk Jeltes, wever.</l>
					<l>Den 7. Junij is de balke (voor quaad-doenders) in onse toorn gekoo¬</l>
					<l>men en van Marsum gehaalt.</l>
					<l>Den 9. Julij is gesturven Gerryt Hanses oud wijff.</l>
					<l>Ömtrent dese tijdt isser weder eenige opschuddinge geweest wegens ’t</l>
					<l>versoek of maaken van Dns van Thuynens zomerhuys; de Heer Glin-</l>
					<l>1706-1707</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>stra etc. waren der tegen. N.B. Dns van Thuynen heeft in de voortijdt</l>
					<l>1708 een zomerhuis, uit zijn eygen beurs, laaten maaken in de noord¬</l>
					<l>wester hoek van de pastoriehovinge; kost, bij de roes besteed, aan Bokke</l>
					<l>Dirks 13.10.-, buyten verven etc., ’t welk de kerk becostigt heeft.</l>
					<l>Den 17. Julij is de haaven (omtrent 24 roeden lang) bij oproepinghe</l>
					<l>aan de minstbiedende ’t uitslatten besteedt tusschen de beyde laanen, en</l>
					<l>bij Hobbe Cornelis aangenomen de roede voor 26 stuyvers, en hij heeft</l>
					<l>een goudgulden tot strijkgeldt gekreegen. Elk heeft het stalt voor zijn</l>
					<l>huis aan de wal moeten maaken laaten en de kerk heeft van Johannes</l>
					<l>bakkers stoep al tot de muyr toe; de muyr isser nu voor de eerste maal</l>
					<l>gemaakt, en de steen op deselve in het midden den 30. Augusti geleydt,</l>
					<l>waarop gehouwen is (N.B. dit is van letter tot &amp;c. gelijk op de steen</l>
					<l>gehouwen staat): Geen fullens in de Haaven of aen de Buyren te bren¬</l>
					<l>gen, bij pene van ses Caroli gulden te verbueren. Anno 1707.</l>
					<l>le vooren waar er mede een stalt aan ’t endt van de haaven mitsga-</l>
					<l>ders aan de zuydkant langs tot Gaats Lieuwes bewoonde diaconiehuis</l>
					<l>toe. Heeft de kerk laaten maaken door de timmerman Bokke Dirkx;</l>
					<l>waaren kerkvoogden Wiltie Aedes en de substituit secretaris Johannes</l>
					<l>Casper Schik. N.B. Dns van Thuynen heeft&apos;er 8 stuivers toe gegheven, ik</l>
					<l>6 stuivers, en Antie Roukes (op de kosterije plaats) 5 stuivers; anders nie¬</l>
					<l>mand van de Oostrijpster buyren.</l>
					<l>Den 6 Augusti is versturven Usbrand Heyns timmermans wijff.</l>
					<l>Rienster merk (ca. 28 aug. is de leuytenant Carbons kamenierske</l>
					<l>Eelkjen (alias juffer meyd) in de kraam bevallen van een jonge soon.</l>
					<l>Carbon heeft bekent, dat hij vader van ’t kindt is, en heeft de buyrewij-</l>
					<l>ven etc. braav getracteert. ’t Selve kindt is de Sondags daaraan ten doop</l>
					<l>gehouden door Marij, Rienk Pijters wijff, zijnde een Luytersche vrouw,</l>
					<l>en genaemt Johannes Wilhelmii. N.B. Hij isser naderhandt aan ge¬</l>
					<l>trouwt, voor het regt.</l>
					<l>Nu is het jongst kindt van Hans schroor in de Poelen, alias Crates,</l>
					<l>gesturven.</l>
					<l>Den 6en September’s namiddags is, in haar Ed. huys bij de brugge,</l>
					<l>versturven de oude Juffrouw Rins van Burmania. Zij is in een schrien</l>
					<l>van hier na Stiens op haar slot gebragt; s’ heeft daar de lijkdiensten en</l>
					<l>begravenisse gehadt. Tot Stiens in haar Ed. kelder bijgeset.</l>
					<l>Den 27. September zijn wij voor commissaris geweest (voor de</l>
					<l>Raadsheer Knok) wegens ’t kindt van Gaatske Tjeerds (de diaconen</l>
					<l>waaren partij, met naamen Jan Reydsma, Willem Willems en Sjoerd</l>
					<l>Jacobs) te weeten: meester Wierd Westerveldt, Berberke zijn wijff, Dns</l>
					<l>T. van Thuynen, H. Roucoma, Lijkle Lansbagh, Rinske Oenes, Zieuke</l>
					<l>Jans, Marike Rienkx, Jacob schoenmaker en zijn wijff, Sijbren Clasen,</l>
					<l>Feddrik Taeckes en de dorprechter Here Douwes. De goedvrouw Eelk¬</l>
					<l>moey was eerst geciteert en daarna gewarst. Doctor Duijvenstein was</l>
					<l>Jan Allerts schroors advocaat, en de pensionaris Mellema de diacons;</l>
					<l>Jan schroor voorschreven hadde het Pro Deum bekoomen. N.B. De dia¬</l>
					<l>cons hebben dit pleyt om redenen laaten steecken en ’t kind aangenoo¬</l>
					<l>men te onderhouden.</l>
					<l>1707</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 22. October is de oude schuytevaarder Here Martens tot Span¬</l>
					<l>num, bij zijn soon, overleden en hier begraaven.</l>
					<l>Nu is Hiltie Jacobs gesturven.</l>
					<l>In November is de hovinge op Juffrouw Harinxsma en onse kercke-</l>
					<l>plaats (Tamme Rintjes bruycker) met vrugtboomen beplant; de Mey-</l>
					<l>tijds te vooren is de mantel etc. geset.</l>
					<l>Den 14. November, ’s morgens, is versturven Aaf, Jylles Harmens</l>
					<l>weduwe, alias rae-holle Äfke.</l>
					<l>Ömtrent dese tijdt hebben twe kleyne jongers een rood hemdrok met</l>
					<l>zilvere knoopen gestoolen tot Djure Jacobs, waarop de jongers door Jan</l>
					<l>Jager gevangen gekregen zijn. En tot Zieuke Jantjes, hospita op Dron¬</l>
					<l>rijp, in de voorkamer door Jacob Pijters adsistent en de bijsjager Jan</l>
					<l>Jager bewaart wordende, soo sijn die twe kleyne gaudieven de eerste</l>
					<l>nagt (terwijle de voorschreven bewaarders sliepen) uitgebroocken en</l>
					<l>geëschapeert. Waarover gemelte Jacob en Jan op de crimineele rolle</l>
					<l>geciteert sijn, waarop het vonnis gevelt is en hebben tot straffe gekregen,</l>
					<l>datse acht dagen op water en broodt op het gedemolieerde Blokhuys zit¬</l>
					<l>ten moesten, ’t welk geschiet is.</l>
					<l>Den laasten December, ’s morgens, is gesturven, na eenige dagen</l>
					<l>ziekte, Rommert Pijters, zijnde mijn puystertreeder, tromslager en</l>
					<l>doodgraver. Hij was mijn 3de puystertreeder. Pijter Sijbes is hem in</l>
					<l>officio gesuccedeert, etc.</l>
					<l>Dito, ’s avonds, is gesturven Siu Clases, huisvrou van Willem Tomes,</l>
					<l>gaardenier op het Blauhuis.</l>
					<l>Sondag den 1. Januarij 1708, ’s morgens tusschen een en twe uiren,</l>
					<l>nadat hij ’s avonds te vooren met de gasten wel gegheten hadde, is seer</l>
					<l>schielijk gesturven (op het Huis ter Horn) de Graav Gustav Carlzon, in</l>
					<l>leven Graav van Boringen, Heer van Lintholm, zijnde een neev van de</l>
					<l>tegenwoordige Coning van Sweeden, in den ouderdom van 59 jaaren, en</l>
					<l>tot Beetgum bijgezet een maand daarna.</l>
					<l>Den 6. Februarij is gesturven Hans glaeskers jongste zoon.</l>
					<l>Den 8. dito, ’s morgens, is gesturven Jets Rochus, 2de huisvrou van</l>
					<l>Douwe Sibles timmerman.</l>
					<l>Nu te Ligtmus [2 febr. zijn der 11 ledematen op belijdenisse aan¬</l>
					<l>genoomen, en een met attestatie, dat is een dozijn met malkander.</l>
					<l>Den 21. Februarij is Johannes Caspers Schik in plaats van de Heere</l>
					<l>Assuerus van Vierssen tot secretaris van Menaldumadeel gestemt, be¬</l>
					<l>neffens den afgaanden Assuerus van Vierssen en Willem Livius van</l>
					<l>Glinstra, en den 22. dito van de grietman Jonker Sjuk Tjaard van Bur-</l>
					<l>mania is gemelde Joannes Caspars Schik (uit die drie) tot secretaris</l>
					<l>gekooren.</l>
					<l>Den 14. Maart, ’s avonds, is gesturven Juffrouw Anna Maria Sixti,</l>
					<l>aetatis omtrent 33 jaaren.</l>
					<l>Nu is ook gesturven de oude Vrou Burmania, weduwe van de collonel</l>
					<l>Watzo van Burmania.</l>
					<l>Den 23. dito is Douwe bakkers jongst kind versturven.</l>
					<l>1707-1708</l>
					<l>36</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 25. Martius is gesturven oude Reyner timmermans wijf.</l>
					<l>Den 5. Apriles is gesturven Jan Clasens jongste dogter.</l>
					<l>Den 1. Maijus, ’s morgens vroeg, is gesturven (rottekruydsmantie)</l>
					<l>Pijter Sijbes. Hij was mijn vierde puystertreeder in mijn tijdt, terwijle ik</l>
					<l>hier organist etc. geweest ben. Hij laat een arme onnoosele vrouw na met</l>
					<l>2 kinderen. N.B. Dese Pijter Sijbes is eens vergeven geweest, tegens de 17</l>
					<l>a 18 jaaren geleden, van een van zijne wijven (N.B. zijn eerste wijff,</l>
					<l>gelijk hij gezeydt heeft, die tegenwoordig nog leeft, maar ze is een vlugte-</l>
					<l>lingh), daar hij wat misslik aanquam; hij heeft 3 wijven (na malkande-</l>
					<l>ren) gehadt. N.B. Swarte Jacob, alias Japik, is hem weer in het</l>
					<l>puystertreedersampt etc. gesuccedeert, behalven ’t tromslaan (de</l>
					<l>tromme is nooyt te vooren van ’t costerschap afgescheyden geweest), ’t</l>
					<l>welk de turffmeter Jan Wever gegheven is (door kuyperie van de Heer</l>
					<l>Humalda etc.). Dese Japik is mijn vijfde puystertreeder.</l>
					<l>Enige dagen voor St. Jan is Gosse Tijssen, alias Landsman, verdron¬</l>
					<l>ken in de zee en tot Norden begraven.</l>
					<l>Omtrent dese tijdt isser een Franse kaper door de Rijp na Harlingen</l>
					<l>gebragt, door capiteyn Sprotinga, van gemelte stadt, veroverdt.</l>
					<l>Den 9. Julij was hier in een schip te bezien een ternijn.</l>
					<l>Den 10. dito, &apos;s morgens vroeg, is Jacob Sjoerds (op de Fennen) schuir</l>
					<l>etc. bij mooy weer afgebrandt, maar ’t binhuis is nog blijven staan. N.B.</l>
					<l>Juffrouw Juliana van Glins heeft naast 20 jaaren 2 brandhaaken in de</l>
					<l>toorn vereerdt en s’ zijn eerst aan haar erfgenaams huis gebruykt. Edog</l>
					<l>1. van Burmania comt, beneffens de Heer Humalda, de plaats toe. Dog</l>
					<l>de voorschreven huisman quam ’t huis toe, maar ’t was niet betaalt, ’t</l>
					<l>geld stonde aan ’t huys. Voort deselve zomer weder opgebout; ’t arbeyds-</l>
					<l>loon is 340 f, bij de roes besteedt, dat is te duir.</l>
					<l>Den 12. dito, ’s avonds, is gesturven de oude weduwenaar Willem</l>
					<l>Martens, gewesene turffmeter.</l>
					<l>Sondag den 15. dito,’s morgens, is gesturven Aage Ubles, alias Aage</l>
					<l>buirster schipper.</l>
					<l>Nu heeft Pietiemuy de schuir etc. naast T. Jansen Boeders hof, aan de</l>
					<l>trekweg, laaten timmeren, door UJsbrand Heins gemaakt. N.B. Over de</l>
					<l>schuir is een pleyt gecomen tusschen Pijtiemoey en de huirder Boote</l>
					<l>Hendrix; voorschreven Boote heeft in desen getriumpheert.</l>
					<l>Woensdag den 11. Julij 1708 heeft de Hertog van Marlboroug, Ouwer-</l>
					<l>kerk en Prins Eugenius van Savoijen het groot Frans leger, onder den</l>
					<l>Hertog van Vendome mitsgaders de Princen van den bloede, totaliter</l>
					<l>ontrent Audenaarden in Vlaanderen geslagen en verstroyt (eenige duy¬</l>
					<l>senden op ’t slagveld doodt), met weynig verlies van de onse. En hebben</l>
					<l>een groot getal gevangenen etc. van den vijand, waaronder veele folian¬</l>
					<l>ten, bekoomen, te weten (volgens schrijven van de courant) 30 comman-</l>
					<l>derende officiers, omtrent 400 officiers van alderhande character, bij de</l>
					<l>8000 gemeene soldaaten, 60 a 70 vaandels en standaars, en een quanti¬</l>
					<l>teydt keteltrommen.</l>
					<l>Nadere Copia. Meenen, den 15. Julij 1708. Van de Franse gevangens,</l>
					<l>gekregen in de battaille bij Audenaarde, ziet men dese lijst: 1 Lt.gene¬</l>
					<l>﻿1708</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>raal, 3 mareschals de camp, 4 brigadiers, 186 van ’s Conings Huys, 7 col¬</l>
					<l>lonels, 8 lt.collonels, 8 majors, 198 capiteins en ritmeesters, 147</l>
					<l>luytenants, 96 cornets en vaandriks en 47 quartiermeesters, te saamen</l>
					<l>705 officiers en 12000 soldaten, daaronder begreepen de gequesten (in</l>
					<l>Gent telde men alleen 6000 gequesten), zonder de gesneuvelden van de</l>
					<l>kant der vijanden te reeckenen.</l>
					<l>Den 27. dito is gesturven Haye Seerps jongst kindt.</l>
					<l>Den 14. Augusti is gesturven de oude weduwe Rixt Bokkes; zij was</l>
					<l>een van de oudste, mogelijk de oudste, van de Rijp.</l>
					<l>Nu is onse administreerende diacon Sjoerd Jacobs (buirster schip¬</l>
					<l>per) wees(huis) vaar in het diaconie weeshuis tot Franeker geworden.</l>
					<l>Sondag den 2en September is hier, na de laatste praedicatie, op de</l>
					<l>dijk bij’t plat landt voor de eerste maal ringreden. Foppe Johannes</l>
					<l>wierde coning en Haring Clasens dogter, op de Schingen, coninginne.</l>
					<l>De coning kreeg tot een prijs een silveren tabaksdoos en de coninginne</l>
					<l>een gouden hoepring, te saamen omtrent weerdig 25 Carolus guldens.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 7. en 8. dito is gesturven de oude weduwe</l>
					<l>Lijsbeth Minnes. Zij woonde op mijn buyren in de wijde steeg, in de</l>
					<l>Heer Humalda huysinge. St. Mattheusdag, den 21. dito, is van haare</l>
					<l>goederen boelgoed gehouden.</l>
					<l>Sondag den 9. September heeft de oude boode Keympo Luitsmaturp</l>
					<l>de groote balsteen met kragt van volk gebragt op de westerhoek van</l>
					<l>zijn huis in de buyren (’t Bonthuis genaemt) van de plaats daar hij lag</l>
					<l>tot een baacken (eenige treeden van de noordwesterhoek op de camp</l>
					<l>buyten de haagh aan’t noord van het padt bij de sloot aan de 3de</l>
					<l>abeliboom, nevens mijn streng over). Men zeyt, dat ’t groot hoff daar-</l>
					<l>aantoe vrijheydt van opslag in oude tijden heeft gehadt in mijns en de</l>
					<l>Roodhuyster opvaart (wat daar van zij, dat laaten wij daar); immers</l>
					<l>wanneer die voorschreven opvaart laast uytgeslattet is, heeft ’t geseyde</l>
					<l>groot hoff (of de eygenaars van dien) pro quota aan die balsteen ’t slat-</l>
					<l>loon (mede)betaalt.</l>
					<l>In’t midden van September zijn in mijn bewoonde huysinge 2 nieu¬</l>
					<l>we glaskousijnnen in de keucken, mitsgaders de steentjes aan de muir</l>
					<l>gezet, alsmede een nieuwe voordeur met ’t kousijn en een in de kelder</l>
					<l>gemaakt en schoorstienmantel in de keucken, door de timmerman</l>
					<l>Bokke Dirx. Waaren kerkvoogden Wiltie Aedes en de secretaris Johan¬</l>
					<l>nes Casper Schik. N.B. Ülbe Hibbes huis is nu ook merkelijk gere-</l>
					<l>pareert en verbetert.</l>
					<l>Nu is Gerlof Pijters jongst kind gesturven.</l>
					<l>In de storm, die de belegeraars den 21en September, ’s avonds, voor</l>
					<l>Rijssel op de tenailles, de hoornwerken en’t ravelijn deden, is mijn oude</l>
					<l>buyrman Harmen Rudolf van Rosiers gesneuveldt; hij was overste leuy-</l>
					<l>tenant van de Prins van Orangien en Nassauws regiment (N.B. Tot Mee¬</l>
					<l>nen begraven). Terselvertijdt is de Prins Eugenius van Savoyen door een</l>
					<l>musquetkogel boven ’t linker oog ligt gequest.</l>
					<l>Den 18. October is de veldtmarschalk Ouerkerk, na eenige dagen</l>
					<l>ziekte, in ’t leger omtrent Rijssel overleden.</l>
					<l>﻿1708</l>
					<l>38</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>180</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 22en dito is de sterke stadt Rijssel na een lange, moeylijke en</l>
					<l>bloedige belegeringe aan ons bij capitulatie overgegaan (N.B. den 9en</l>
					<l>December ’t casteel, waarop gevolgt zijn Gent en Brugge, etc.).</l>
					<l>Hier is een accurate lijst van de dooden en gekwesten van alle de</l>
					<l>natién, bekomen in de belegering van de stad Rijssel, zedert den 14.</l>
					<l>Augusti tot den 22en October 1708, als 1 collonel doodt, 7 gequest, 3</l>
					<l>It. collonels doodt, 9 gequest, 7 majors doodt, 10 gequest, 91 subalternen</l>
					<l>doodt, 192 gequest, 100 sergeanten doodt, 225 gequest, 3479 soldaten</l>
					<l>doodt, 7981 gequest, 25 ingenieurs doodt, 39 gequest. In ’t geheel 3750</l>
					<l>dooden en 8560 gequesten, tesamen 12316 dooden en gequesten, buyten</l>
					<l>’t casteel.</l>
					<l>Den 24. dito is gesturven de executeurs jongst kindt zijnde een</l>
					<l>dogter.</l>
					<l>Nu in de herfst zijn de vrugtboomen in’t hof van Seerp Sijbes ge¬</l>
					<l>bruykende plaats geplant, waarvan de overste Hector van Glinstra eyge-</l>
					<l>naar is.</l>
					<l>Den 7. December is gesturven Baukmuy op Halvweg, weduwe wijlen</l>
					<l>Tijs Tomes.</l>
					<l>Den 1I. dito is de Catholische huisman op Flokhaerne gesturven.</l>
					<l>Ruird Idzes, alias Lanhere, aetatis 73.</l>
					<l>In’t midden van Januarij 1709 is gesturven Douwe Anskes, alsmede</l>
					<l>Jan Clasen Zettenberg. N.B. Tot Marrum gesturven in ’t laast van Julii</l>
					<l>1710 zijn vrou Trijntie, die getrout was aan Hendrik Bourbon.</l>
					<l>Nu is’t een harde felle lange winter, zijn hier en daar dood gevrooren</l>
					<l>verscheydene menschen, en de vogelen in eenige gewesten uit de lugt</l>
					<l>dood op de daaken van de huysen en op de aarde gevallen. Veel vrugt-</l>
					<l>boomen en voor’t meerendeel alle land-veld-wintervrugten zijn dood-</l>
					<l>gevrooren, als men geen exempels gezien heeft. Tot St. Geert 117 maartl</l>
					<l>hebben de peerden en sleeden gereeden en is een groot gebrek van turff</l>
					<l>geweest, en duyre tijdt en hongersnood daarop gevolgt.</l>
					<l>Den 25. Februarij zijn wij, namelijk de secretaris Schik, Dns van</l>
					<l>Thuynen, de notaris Osinga lees Offringa) en ik, H. Roucoma, nadat we</l>
					<l>eenige dagen te vooren geciteert waaren, voor de Raadsheer Zacheus</l>
					<l>van Ghemmenigh thoe Kingma, als commissaris tusschen de Heer</l>
					<l>Humalda posant en de Heer Sixti poseerde, om getuichenisse te doen</l>
					<l>causae injuriae.</l>
					<l>In t laast van Maart isser weder eenige troeblinge geweest over de kos¬</l>
					<l>terije turff, voor de diaconie en buytenarmen daar weg haalende en</l>
					<l>meer willende haalen.</l>
					<l>Den 21. heeft de administreerende kerkvoogd Wiltie Aedes de coste¬</l>
					<l>rije sleutels van Dns van Thuynen laaten haalen en tot zig genoomen,</l>
					<l>en den 26. dito heeft de mede kerkvoogd Johannes Caspers Schik de cos-</l>
					<l>terijedeur door Beerd Abes smid willen laaten opsteecken (of op laaten</l>
					<l>doen), maar hij zeyde, dat hij deselve niet op konde krijgen. N.B. Omdat</l>
					<l>’t een nagtslot was konde de smid deselve niet opkrijgen.</l>
					<l>N.B. De praedicant had de sleutels van mij laaten haalen door zijn</l>
					<l>meyd; zij zijn doorgaans te vooren bij de puystertreeder of bij mij</l>
					<l>39</l>
					<l>1708-1709</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>geweest. In’t laast van de Paaschweek [Pasen 31 maart 1709, wanneer</l>
					<l>Wiltie Aedes de geboden aangaff, oud 54 jaaren, met Sijke Reyns, oud 21</l>
					<l>jaaren, heeft hij mij de sleutels weder gebragt.</l>
					<l>De maselen rignere nu op Dronrijp, besonder onder de kinderen.</l>
					<l>Den 27. Martij is Auke, Ate Taeckes jongste soon, gesturven.</l>
					<l>Den 31. Martij, zijnde Paaschmorgen, is mijn puystertreder swarte</l>
					<l>Japik gesturven. ’t Puystertrappen is weder gegheven door de kerkvoog¬</l>
					<l>den en door toedoen van de Heer Humalda en Domene aan de turfme-</l>
					<l>ter Jan Wever, en Jan Heyns ’t turfmeten. Dogh dese Jannen hebben met</l>
					<l>malkander gereuylt, soodat Jan Heyns puystertreeder geworden is en</l>
					<l>Jan Wever turfmeter opnieus. Dog de laaste Jan krijgt van de eerste Jan</l>
					<l>een sommetie geldt en Jan Wever sal de kerkenraad etc. bediene en ’t</l>
					<l>wieden van de kerkepaden doen en mede helpen gaarluyden. ’t Puyster-</l>
					<l>treeders tractement is tot nu toe geweest 32 Carolus gulden.</l>
					<l>Dese Jan Heins is mijn seste puystertreeder op Dronrijp: Iste Jelte</l>
					<l>Jeltes, 2. Auke Hilles, 3. Rommert Pijters, 4. Pijter Sijbes, 5. swarte Japik,</l>
					<l>6. Jan Heyns. N.B. 15 November 1716 Tjerk Hendriks de 7de puyster-</l>
					<l>treeder.</l>
					<l>Vrijdag den 5. April is overleden de oude Johannes Jochums alias</l>
					<l>Johannes bakker.</l>
					<l>Ömtrent 3 a 4 dagen hierna is Douwe Taeckes bakker bij de brugge</l>
					<l>met wijf, kinders, zak en pak bij nagt deurgegaan. (Douwe loopt voor</l>
					<l>schellem weg.) Veel menschen zijn er bij te kort gekoomen. Ju Fransen</l>
					<l>schipper heeft se weg gebragt na Groeningen. Hij Douwe etc. is verder</l>
					<l>getrokken na Emden, alwaar verscheydene crediteurs hem gevolgt zijn.</l>
					<l>84 Den 10. April heeft Wiltie Aedes, als administreerende kerkvoogd</l>
					<l>van Dronrijp, van 2 jaaren reeckenschap gedaan, alleen van de kercke¬</l>
					<l>goederen. Zijn ontvang was 5002.10.- en de uitgaav daartegen 3852.11.10,</l>
					<l>meerder ontvang als uitgaav 1149.18.6 etc. En zijn de kerkvoogden op</l>
					<l>heden geauthoriseerdt omme de pastorijegoederen te administreeren</l>
					<l>ende de profijten daaraf te ontvangen, in voegen als ten tijde van Diis</l>
					<l>Elards is gedaan, ende alle vierendeels jaaren aan de praedicant een</l>
					<l>vierde van sijn tractement te betaalen, zullende hun in reeckeninge vali¬</l>
					<l>deeren. De post, dewijle bij de gesamentlijke ingesetenen is verstaan,</l>
					<l>dat de seven Carolus gulden drie stuivers wegens intressen van de secre¬</l>
					<l>taris Schik ontvangen ende hiervooren in ontvang aangetoont, weder¬</l>
					<l>om aan deselve zullen werden gerestitueerdt, gelijk is gedaan, die na</l>
					<l>sulx genoemde seven gulden 3 stuivers aan de armen aldaar heeft :</l>
					<l>geschonken. Onder praesentatie onder voorgaande reeckeninge bij</l>
					<l>contra protest bij de Heer Sixti gedaan worden en die en dese reec¬</l>
					<l>keninge geapprobeert etc.</l>
					<l>Den 19. dito, op den dag, is verdronken Willem Tomes eenigste soon</l>
					<l>in de haven, voor Claas Heyns (die bestevader over’t zelve was) huys.</l>
					<l>Den 10. Maije is overleeden Antie Hoytes, Hendrik Boodes oud wijf.</l>
					<l>Den 14. Junij heeft de turffmeter Jan Wever mijn meyd Jancke, wan¬</l>
					<l>neer se met twe schooljongers (Jan Willems en Rouke Menses) ’s mor¬</l>
					<l>gens 8 uyre luyde, haar de toornssleutel ontnoomen en heeft geweygert</l>
					<l>1709</l>
					<l>40</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>mij deselve weder te geven; maar is mij omtrent negen uyren door de</l>
					<l>predicants meyd Afke weder, inne schoole, gebragt.</l>
					<l>Den 5. Julij, &apos;s morgens, is gesturven Grietie, weduwe van wijlen</l>
					<l>Zijtse Gerrits van Al.</l>
					<l>Den 16. dito is gesturven Allert Reyners, zijnde een van mijn</l>
					<l>schoolknaapen, die de daags te vooren nog inne schoole geweest is.</l>
					<l>Vrijdag den 19. Julij is Aede Gosses, gesturven zijnde, van buyten</l>
					<l>hier gebragt zonder de kerkedoodsbaar en touwen; met planken ofstok¬</l>
					<l>ken nat graff gedragen en met schipperstouwen in’t graf geset en be¬</l>
					<l>graven (N.B. Geweldpleginge door Jan Wever). Op den 22. Augusti isser</l>
					<l>een doode, agter Leeuwarden vandaan comende, gelijk de voorschreve¬</l>
					<l>ne ter aarden besteldt.</l>
					<l>Eenige weecken te vooren hebbe ik, op een Sondagmorgen, aan de</l>
					<l>ooster kerckedeurs ring een dun tou of koorde, en aan de toornsdeurs</l>
					<l>ring een roede (gelijk men de kinders met geeselt) gebonden gevonden.</l>
					<l>Godt bewaar ons in zulke troebele tijden.</l>
					<l>Nu en voor een wijle tijdt zijn’er veel plaeydoyen op de Rijp, soowel</l>
					<l>voor den Hove als voor’t Nedergeregt; de eyckenboomen waayen tegen-</l>
					<l>woordig tegen malkander aan, met kragt, dat se kraaken: soo dat het nu</l>
					<l>een dangaereuse tijdt is. N.B. Op Dronrijp zijn te veel eyckenboomen</l>
					<l>voor een schoolmeester.</l>
					<l>De strontpotten hebben ook schrikkelijk (voor een wijle tijdt) gerig¬</l>
					<l>neert bij de brugge (Vuilligheeden, fij!), soodat de heerligheyd van&apos;t</l>
					<l>Friese Haagje verwerret is; ’t zal op haaren kop koomen, die se aanregt.</l>
					<l>Och! dat de schoone Rijp soo bevlekt wort.</l>
					<l>Woensdag den 24. Julij 1709 is’t slot van de costerijedeur door de</l>
					<l>praedicant T van Thuynen en de kerkvoogd Schik, tot faveur van Jan</l>
					<l>Wever, Humalda dienaer, afgebrooken en een ander sleutel toegemaakt.</l>
					<l>en mij cöster alsoo met geweldt, tegen alle regt en reden ontweldigt (N.B.</l>
					<l>t is oppe Rijp ijn’t wijld), mitsgaders mij’t doodgraven van de buyten</l>
					<l>Inkomende dooden, waar ik mede op beroepen was, ontwrikt, nadat ik</l>
					<l>de daags te vooren door de genoemde praedicant gedreigt wierde, indien</l>
					<l>ik de sleutel niet over gaff, dan sou ’t slot afgehouwen worden en een</l>
					<l>ander toegemaakt worden; waarop ik antwoorde: ik wou liever geweld</l>
					<l>lije als geweldt doen. Ik hebbe deselve over de 26 jaaren vreedig beseten</l>
					<l>en die dingen die bij’t costerschap hoorden altijt in voorschreven jaaren</l>
					<l>met accoort besteedt aan mijn puystertreeders, volgens aanraadinge en</l>
					<l>versoek van mijn promoters, namelijk Watze van Burmania, Douwe</l>
					<l>van Grovestins, Hector van Glinstra, Arend Jan van Loo en verdere</l>
					<l>ingeseten (t Huys van Glins wasser tegen) dies tijdt, dat ik coster etc.</l>
					<l>was. En heeft de erffgenaam daarvan (bovengedagt) met behulp van</l>
					<l>voorschreven praedicant en kerkvoogd mij nu weder ontnoomen, ’t</l>
					<l>Spreekwoord zeydt: als’t geweld komt, is&apos;t regt uyt; maar dat strijdt tegen</l>
					<l>de Goddelijke en ook tegen de poletijke regten. (Hebbe ik onregt,</l>
					<l>advocaten?) Patientiae. Hebbe deselve, gelijk booven verhaalt is, over de</l>
					<l>26 jaaren beseten en die dingen, die bij ’t costerschap behoorden (off</l>
					<l>waaren) met accoort besteed (of laaten doen), te weten: de tromme, ’t</l>
					<l>1709</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Rekenboek armvoogden, afrekening 1709</l>
					<l>doodgraven, de kerkepaden te wjoeden en de kerkenraadt te bedienen</l>
					<l>etc., van’t graff te openen; van de graven is mij een register gebragt, wan¬</l>
					<l>neer ik op de Rijp quam in’t jaar 1682, benevens een handplak mitsga¬</l>
					<l>ders de toorns, kerke, schoole, costerie en verders alle sleutels die tot St.</l>
					<l>Salvus behooren alsdoen overgegeven. Wierde van ’t graff te maaken</l>
					<l>betaalt een Carolus gulden en van dragen daar te boven aan ijder drager</l>
					<l>ses stuyvers. Bij de dorps tromme is vijf Carolus guldens vast geld, welke</l>
					<l>5 £ van de floreens ontvanger of van de dorpregter betaalt wordt, en een</l>
					<l>schellingh betaalt die geene, die wat trommen laat. Van ’t wjoeden had¬</l>
					<l>den se daags 14 stuivers, dat wierde van de kerkvoogden betaalt. t</l>
					<l>Kerkhofs gras hebbe ik tegenwoordig nog behouden, en de toorns</l>
					<l>dienst. ’t Voorschreven gras is verhuirt, beneffens mijn hofs en hiems,</l>
					<l>aan Boote Heres voor drie Carolus guldens.</l>
					<l>Den 29en Julij is Doornik aan de geälieerden overgegaan. N.B.’t Cas¬</l>
					<l>teel van Doornik is overgegeven op discretie den 3en September 1709 en</l>
					<l>het guarnisoen tot prisonniers de guerre gemaakt.</l>
					<l>Den 11. Augusti is de luytenant Carbons jongste soon gesturven.</l>
					<l>Den 11. September hebben de geälieerden omtrent Mons de Fran¬</l>
					<l>schen in haar retrensementen aangetast en met nadruk dapper gesla¬</l>
					<l>gen, waar wij ook veel hooge en laage offiscijeren verlooren hebben,</l>
					<l>onder allen Jonker Georg Zigismond van Heemstra, en wij hebben om¬</l>
					<l>trent 25 stukken canon mitsgaders eenige standaren en vaandels ver-</l>
					<l>overt en gekregen etc.</l>
					<l>1709</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Ziet hier een lijst van onse dooden en gequesten, uit ’s Gravenhage</l>
					<l>den 20. September geschreeven. Volgens de gemaakte lijst van de doo¬</l>
					<l>den en gequesten (alleen van ’t Hollands voetvolk) waaren er gebleeven</l>
					<l>6 collonels en geq. 6 collonels, 5 Its.collonels dood en 11 geq., 5 majors</l>
					<l>dood en 14 geq., 42 capteins dood en 116 gequest, 45 luytenants dood en</l>
					<l>124 geq., 40 vaandrigs dood en 118 geq., 83 serjants dood en 252 geq., 14</l>
					<l>tamboers dood en 40 geq., 2141 gemene dood en 5400 gequest. Haar</l>
					<l>Hoog Mogenden hebben bevel gegeven, dat men de officieren van regi-</l>
					<l>menten, in dewelke plaatzen vacant geworden zijn, in die regimenten</l>
					<l>soo veel als doenlijk is, zal avanceeren.</l>
					<l>De weyt geld nu 18 Carolus gulden en er over, ’t ander noot na</l>
					<l>advenant, de rogge 8 a 9 gulden, de grauwe orten 14 a 15 gulden. Nu wor-</l>
					<l>den der veel koorn-bollen gebakken en graag verkogt.</l>
					<l>Den 13. September 1709 is onse predicant Theodorus van Thuynen</l>
					<l>tot Doccum als ordinaires praedicant verkooren; dat is 2 na malkander</l>
					<l>van Dronrijp na’t stadtie Doccum in ruym 4 jaaren. Den 24. dito hebben</l>
					<l>de gedeputeerden van genoemde stadt hem de beroepinge gebragt. N.B.</l>
					<l>Den 28. October gedemitteert en den 3en November afscheydspraedica¬</l>
					<l>tie gedaan; zijn text was 1 Cor. 15, vers 58. Den 10. dito tot Doccum inley¬</l>
					<l>dinge; text Psalm 89: 16, etc.</l>
					<l>Den 6. October heeft de praeceptor van ’t Roodhuis, Abraham Bil¬</l>
					<l>beaut hier voor noen gepreedikt; zijn text was 1 Petrus 1, vers 5.</l>
					<l>Lijst van dooden, vermisten en gequesten in de veldslag, den 11en</l>
					<l>September jongstleden bij het bosch Tagnieres, alias Taisniere, be¬</l>
					<l>komen onder de veldmarschalken Marlboroug, Prins Eugenius van Sa¬</l>
					<l>voyen en de Prins van Orangen, etc., bij en op’t zuyden van Bergen-</l>
					<l>Henegouwen, volgens annotatie van de maandelijkse postrijder (buyten</l>
					<l>de Engelschen en Keyserschen) 4236 dooden en 10595 vermisten en ge¬</l>
					<l>questen, is te saamen 14831. N.B. Dese victorie komt ons duir te</l>
					<l>staan.</l>
					<l>Den 21. October heeft Mons, alias Bergen-Henegouwen, gecapitu¬</l>
					<l>leerdt, ende den 23. is se voltrokken.</l>
					<l>Den 5. November is de waterzugtige vrijster Hendrikje Cornelis ge¬</l>
					<l>sturven.</l>
					<l>Den 13. dito is vast- en dankdag gehouden over de bekoomene voor-</l>
					<l>delen op de vijand behaald; de klokken alom geluydet ’s avonds en het</l>
					<l>gedonder van’t canon gehoordt.</l>
					<l>Den 2. Januarij 1710 is de Prins van Nassauw en Orangien zijn gema¬</l>
					<l>linne met groote pompe en magnificentie tot Leeuwarden ingehaalt;</l>
					<l>dog ’t vuyrwerk was ’s avonds slegt.</l>
					<l>Den 7. dito is Aede Wiltjes kindt gesturven.</l>
					<l>Den 23. dito, ’s morgens, is gesturven Pijter Douwes, huysman in de</l>
					<l>Poelen.</l>
					<l>Den 24. dito is gesturven Attie, Fedde Sikkes dogter, huisvrou van Pij-</l>
					<l>ter Bakker tot Franeker. Zij laat 5 a 6 kinders na.</l>
					<l>Den 11. Februarij is overleden Douwe Hoytes, huysman op de Schin-</l>
					<l>gen, onder het resort van Dronrijp.</l>
					<l>1709-1710</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>193</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Sondag den 9en Martij,’s morgens in de nagt, is gesturven Jan Jacobs,</l>
					<l>alias Jan Lap.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 16. en 17. Martij is gesturven de oude weduwe</l>
					<l>Grietmoey, alias Griet Halvweg. Zij was een van de oudste van de Rijp.</l>
					<l>Zij laat kindskinders na, die al weder getrout zijn.</l>
					<l>Nu begint de duirte wat te cesseeren, maar de butter niet.</l>
					<l>Zaturdag den 29. Martij zijn der verscheydene onder een muyr van</l>
					<l>du Tours slot op ’t Bildt bij Beetgum, dat afgebrooken wierde (voor</l>
					<l>eenige jaaren nieuw gezet; bij Beerd Abes, coopman in graanen, gecogt</l>
					<l>voor omtrent elff hondert Carolus guldens), deerlijk bevallen en ellen¬</l>
					<l>dig bezeerdt, onder anderen Jochum Johannes, alias sloege Jochum, en</l>
					<l>Jan Maurens, beyde Rijpstere.</l>
					<l>Den 17. April isser stemminge op Dronrijp geweest van een nieuw</l>
					<l>predicant, in plaats van Dnus Theodorus van Tuynen, en is weder bij</l>
					<l>pluraliteyt en eenpaarige stemmen daartoe verkooren Dnus Petrus</l>
					<l>Meylsma, S.S.M. Candidatus, woonagtig tot Boxum.</l>
					<l>Ik hebbe zijn E. de bezoignes van de stemminge aanstonds daarop</l>
					<l>gebragt, waarop ’s anderen daags de gecommitteerden tot dien einde</l>
					<l>zijn E. de beroepbrieff gebragt hebben, die geweest zijn de twe kerk¬</l>
					<l>voogden, namelijk de secretaris Schik en L.L. Hommema, met een</l>
					<l>ouderling, Jantie Harmens, en Mijnheer Humalda als gast. De voor¬</l>
					<l>noemde candidatus Petrus Meylsma is op een vast tractement beroepen.</l>
					<l>Hij sal alle vierendeels jaaren van de kerkvoogden ontvangen hondert</l>
					<l>twaalff Carolus gulden tien stuivers, en de voorschreven kerkvoogden</l>
					<l>zullen de administratie van de pastorije goederen hebben. En als</l>
					<l>deselve geen vijfdehalve hondert Carolus guldens comen te rendeeren,</l>
					<l>haar van ’t landt laaten (gelijk anderen) suppleeren. Paasch-agten, den</l>
					<l>28. April, is de voorschreven beroepinge tot Franeker van de E. classis</l>
					<l>geapprobeerdt. De beroepbrieff was door mij geschreeven en luyde</l>
					<l>als volgt:</l>
					<l>Alzoo door het vertrekken van den eerwaarden en welgeleerden</l>
					<l>Dnus Theodorus van Thuynen van Dronrijp na Dokkum, de gemeente</l>
					<l>Jesu Christi op Dronrijp is ontbloot van hun leeraar, ende diensvolgens</l>
					<l>ten hoogsten noodsakelijk dat deselve gemeente wederomme met een</l>
					<l>goed Godzalig en welgeleerde predicant wierde versien, Soo is ’t, dat wij</l>
					<l>ondergeschrevenen, tot het stemmen in den selven dorpe geregtigt</l>
					<l>sijnde, volgens aanschrijvinge van den HoogWelgeboren Heer Jonker</l>
					<l>Sjuk Tjaard van Burmania, grietman over Menaldumadeel, de dato den</l>
					<l>7. deses, naar voorgaande huyskondinge en klokklippinge sampt alle</l>
					<l>andere requisiten, conform ’t reglement der Edel Mogende Heeren</l>
					<l>Staaten van Friesland op het poinct tot verkiesinge van praedicanten</l>
					<l>96 gestatueerdt, in de ga-kerke van den dorpe Dronrijp voornoemd, bij</l>
					<l>pluraliteyt ende eenpaarigheydt van wettelijke stemmen, tot het</l>
					<l>praedikampt van Dronrijp, in plaatze van Dnus Theodorus van Thuy-</l>
					<l>nen genoemd, hebben geëligeerd en verkoren, gelijk wij eligeeren en</l>
					<l>verkiesen bij desen, den eerwaarden en welgeleerden Dhus Petrus</l>
					<l>Meylsma, S.S.M. Candidatus, woonagtig tot Boxum, denwelken wij bij</l>
					<l>1710</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>desen opdragen de volle en vrije pastorije van onsen dorpe voor¬</l>
					<l>schreven, met alle de lasten, profijtten en wijdere ap- en dependentien</l>
					<l>van dien, sullende sijn eerwaarde sig in alles hebben te gedragen con¬</l>
					<l>form den woorde Gods en ordonnantien van de Christelijke Gerefor¬</l>
					<l>meerde kerke sampt sijnodale wetten deser landschappe van Friesland,</l>
					<l>’t welke wij zijn eerwaarde volkomen toebetrouwen. Vervolgens wij sijn</l>
					<l>eerwaarde bij desen stellen in den vrijen, realen en actualen possessie</l>
					<l>van de pastorije op Dronrijp met den vollen aankleef van dien, ernstig</l>
					<l>bij desen aan de eerwaarde classis tot Franequer versoekende, dat het</l>
					<l>haar eerwaarden believen wil, dese beroepinge te approbeeren, soo des</l>
					<l>na kerkenordre behoord. Ten waren oirkonde onser verteekeningen.</l>
					<l>Dronrijp, den 17en April 1700 en tien, was verteeckent, etc. Agterop</l>
					<l>stonde: Beroepbrieff voor Dnus Petrus Meylsma S.S.M. Candidatus als</l>
					<l>praedicant op Dronrijp.</l>
					<l>Den 25. en 26. April zijn tot Pijter Aukes in de schuyre 2 dommedaris-</l>
					<l>sen uyt Arabiën te bezien geweest. De eene was 40 en de andere 5 jaaren</l>
					<l>oud, leefden soo lang als een mensch, hadden twe bulten, de eene was</l>
					<l>agter bij de staart en de andere op de rugge. Zij worden dagelijkx gevoe¬</l>
					<l>det met vier halv brooden, beneffens stijkkels, nettels, koolbladen, etc. ’t</l>
					<l>Waaren vervaarlijk groote beesten, hadden gekloofde voeten, een kley¬</l>
					<l>ne staart en kleyne ooren; een bout deur ’t bovenste van de neus, met</l>
					<l>knoppen aan weerzijden, daar mede worden se geleyd en gemennet;</l>
					<l>waren omtrent 11 a 12 voeten hoog, etc.; waarop verscheydene luyden</l>
					<l>uit nieusgierigheydt zitten gongen.</l>
					<l>Nu in April en Maij heeft de coopman Beerd Aabes ’t nieuw huys met</l>
					<l>pijlaaren, naast zijn smitte en Sixti stal bij de meulen, van ’t affgebroo-</l>
					<l>ken slots materialen van du Tour, laaten zetten.</l>
					<l>Omtrent dese tijd is Tjommer toorn, voor de derde maal, van de don¬</l>
					<l>der en blixem in brand geslagen, dog wierde weder gelest, maar is boven</l>
					<l>merkelijk beschadigt en korter geworden.</l>
					<l>Den 11en Mey is Dnus P. Meylsma in de praedicdienst bevestigt.</l>
					<l>Dnus Jorna van Welsrijp preekte eerst; zijn text was 1 Petrus 5:2,3 en 4.</l>
					<l>Do Schellinger van Winsum leyde de handen op en preekte na noen;</l>
					<l>zijn text was Philip. 2, vers 29; waarop een kostelijke maaltijdt gevolgt is.</l>
					<l>In de schoole hebben de pasteybakkers de spijse bereydt en gebraa-</l>
					<l>den.</l>
					<l>Den 14. dito was het beededag; worde eenmaal gepreedikt door de</l>
					<l>candidatus Schellinger, predicantszoon van Winsum; zijn text was</l>
					<l>Psalm 32 : 10.</l>
					<l>Den 18en Maij deede ons nieuwe pastoor Petrus Meylsma zijn inley¬</l>
					<l>dings predikatie; de text was 2 Chron. 36 : 15; nadat zijn E. vader, pre¬</l>
					<l>dikant tot Boxum, eerst ’s voormiddags 2 Timot. 2: 1 gepredikt hadde.</l>
					<l>Veel volk wasser in de kerk.</l>
					<l>Den 25. dito heeft ons predicant gepreedict 1 Tess. 2 : 8, na noen 2de</l>
					<l>Tim. 3, vers 15, zijnde een inleydinge tot het catechismus. N.B. ’s Voor-</l>
					<l>middags, op heden, is voor de eerste maal ’t gebedt voor de predicatie,</l>
					<l>genaamt  ! Godt, gezongen, en is afgekondigt, dat daarin ’s Son¬</l>
					<l>﻿1710</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dagsmorgens zal worden gecontinueerdt. N.B. Door mij afgekondigt</l>
					<l>volgens ordre van de predicant. Is na een wijle tijdt weder opgehouden</l>
					<l>en nagelaten.</l>
					<l>Den 19. dito, ’s avonds, is gesturven een van mijn schoolknaapen,</l>
					<l>Ysbrand Heres tabakmullenaars jongste zoon.</l>
					<l>Den 19. Junij, ’s avonds, is gesturven de vrijster Lijsbeth Reyners,</l>
					<l>oudste dogter van oude Reyner timmerman.</l>
					<l>Nu regneere de maselen, bezonder onder de kinderen.</l>
					<l>1100 Om St. Jan [24 junil is mijn stalt nevens de schoolmeesters huysinge</l>
					<l>geheel vernieuwt, de gracht daarvoor geslattet, mitsgaders de straat aan</l>
					<l>de zuidkandt vervloert en voor de deur vernieuwt (met een star etc.</l>
					<l>gemaakt) door de timmerman Sikke Bokkes. Zijn kerkvoogden de se¬</l>
					<l>cretaris Schik en Lolke Lolkes Hommema.</l>
					<l>Den 28. Junij, Zaturdag in onse merkt, is in een schijtsloot ver¬</l>
					<l>smoordt de diacons Tjeerd Jarigs eenigste dogter.</l>
					<l>Den 11en Julij is gesturven de Catholijke vrijer Pijter Udsens, oudste</l>
					<l>zoon van UJdsen Pijters.</l>
					<l>Woensdag den 16. dito is dankdag geweest over ’t winnen van de</l>
					<l>sterke stad Douay en ’t fort de Scarpe (op den 26. van Zomermaand</l>
					<l>overgegaan). En continueeren de maandelijkse beededagen op de cerste</l>
					<l>Woensdag in ijder maandt, dog word ten platten lande eens gepreedikt;</l>
					<l>’s namiddags mag elk zijn ordinairis werk doen; volgens ordonnantie</l>
					<l>per myssijff.</l>
					<l>Zaturdag den 26. Julij heeft ’t horibel gewaayt en gestormt. Is alom</l>
					<l>101</l>
					<l>veel schaade geschiet. Zijn onder allen hier op ’t kerkhoff 6 a 7 swaare</l>
					<l>ijperen boomen de stammen gebrooken en alsoo om gestort.</l>
					<l>Den 1. Augusti is overleden, ’s morgens, de oude Jantie Harmens,</l>
					<l>alias Jantie-oom of Jantie wever, aetatis 77 jaaren. Hij bruykte nog geen</l>
					<l>bril op de neus, hij kon de couranten gemaklik leesen.</l>
					<l>Dito is mede overleden de Catholijke huisman Udsen Pijters.</l>
					<l>Den 28. Augusti heeft de stadt Bethune een witte faen opgestooken</l>
					<l>om te capituleeren, terwijllen de onse besigh waeren met victorie te</l>
					<l>schieten over de overwinning in Catalonien, in dato den 27. Julij jongst-</l>
					<l>leeden door Coning Carel op Philippus bevogten. Den 29. dito is de</l>
					<l>capitulatie van Bethune getroffen.</l>
					<l>Nu regneeren de pokken onder de kinderen.</l>
					<l>Copia. ’s Gravenhage, den tweeden September 1710. Desen morgen</l>
					<l>1021</l>
					<l>heeft men hier verscheyde brieven van seer goede hand van Parijs be-</l>
					<l>koomen, meldende, dat er een expresse aan het Franse hoff was gearri¬</l>
					<l>veert met tijding, dat het leger van den Coning Karel dat van den Hertog</l>
					<l>van Anjou den 20. Augusti voor de poorten van Saragossa ten eenemaal</l>
					<l>hadde geslaagen, nadat 10 of 12 duysent Walsche en Beyersche troupen</l>
					<l>de wapenen hadden neergeworpen. De ruyterij was voor een groot ge-</l>
					<l>deelte neergemaakt, de Spaensche guardes hadden nog wat tegenweer</l>
					<l>geboden, maer geen vierde gedeelte van het leger zoud daarvan afgekoo¬</l>
					<l>men zijn. De Hertog van Anjou was met 150 ruyters na Madrid gevlugt.</l>
					<l>Uit Parijs is geschreeven, dat de voorschreven Hertog met 50 man na</l>
					<l>1710</l>
					<l>﻿46</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gezeyde stadt gevlugt was, welke tijdinge groote alteratie aan het Franse</l>
					<l>hoff verwekt heeft.</l>
					<l>[103</l>
					<l>Copia. Nadere tijding. Leeuwarden, den 12. September 1710. De</l>
					<l>expresse, desen middag uit den Haag alhier gekoomen, heeft mede ge¬</l>
					<l>bragt, dat het leger onder den Hertogh van Anjou op den 20. Julij jongst-</l>
					<l>leeden door den Coning Carel totaliter was geruineerdt, met dese</l>
					<l>oniständigheeden: 6000 dooden, 6000 gemeene gevangens, 400 officiers</l>
					<l>gevangen; veroverdt 72 vaendels en standaren, 22 stukken canon, alder</l>
					<l>vijänden bagagie. De lt.generael Mahonij, met de rest van de infanterii</l>
					<l>gérétireert op ’t casteel der inquisitie bij Saragossa, maakte mijnen van</l>
					<l>zigh aldaar te willen defendeeren, dog Coning Carel liet hem weeten.</l>
					<l>soo zig binnen twe uyren niet overgaff, hij en al de zijne door den deegen</l>
					<l>1104 zouden passeeren, waarop hun als crijgsgevangens overgegeeven heb¬</l>
					<l>ben. N.B. Des avonds heeft Koning Carel in de tent van den Hertog van</l>
					<l>Anjou gegeeten. Den Hertog is met 200 ruyters na Madrid gevlugt. Aen</l>
					<l>onse kant is het verlies zeer kleyn, en niet een generaeispersoon</l>
					<l>gebleeven.</l>
					<l>De laatste dag van September is St. Vijnand door de onse veroverdt.</l>
					<l>Den 7. October, nadat onse grietman getuygen verhoordt hadde, is</l>
					<l>onse fiscaal Jan Offringa door de executeur Jan Reydsma geciteerdt, ter</l>
					<l>zaake overspel etc. bij de naaste regtdag voor ’t Edele Geregte van</l>
					<l>Menaldumadeel te verschijnen, om alsdan aan te hooren ’t geene hem</l>
					<l>verder voorgesteld zal worden tot zijnen laste.</l>
					<l>Den 10. October is versturven Hinke, Toomes Anskes huysvrouw.</l>
					<l>Nu is D. P. Meylsma studeerkamer met een alcovij bedstee etc.</l>
					<l>vermaakt.</l>
					<l>105 Den 16. October 1710 is de kraammeyd Vroukjen Pijters, zijnde de</l>
					<l>fiscaals Jan Öffringa’s dienstmeyd, met Eelk goedvrouw en de weduwe</l>
					<l>Antie Sluisker met een schip en 2 mannen van hier na Holwerdt ge¬</l>
					<l>bragt. N.B. Die van Holwerdt hebben Vrouk voorschreven met de twe</l>
					<l>genoemde vrouwspersoonen weder terstondt na de Rijp gestuyrdt; en</l>
					<l>hebben se een peerdt voor’t schip besteldt om voort te koomen, want ’t</l>
					<l>kraakte al. Met dat se hier weder quaamen, is Vroukjen bevallen, te</l>
					<l>weten den 18. dito ’s morgens, en heeft een soon van elf ponden ter</l>
					<l>wereld gebragt, en is den 31. October gedoopt en genoemt Jan. (N.B.</l>
					<l>Copermaandagh 1711 is dese Jan gesturven.) Eelk goedvrouw heeft</l>
					<l>voorschreven Jan te doop gehouden, en op het ordinairis formulier. ’t</l>
					<l>welke haar voorgelesen wierde door ons Domene vader, praediçant tot</l>
					<l>Boxum, die hier toen de proevpreek deede (zijn text was Luce 19, vers</l>
					<l>10), ja geantwoordt, en van zijn E. soon, onse praedicant, die in de con¬</l>
					<l>sistorijstoel was, gedoopt.</l>
					<l>Den 27. October heeft onse grietman Nieske, meester Eecke barbiers</l>
					<l>06 wijff, in apparentie laaten nemen (N.B. Den sen Februarij 1714 is dese</l>
					<l>Nieske gesturven.) en bewaart, in de vergulden Hoorn, door de execu¬</l>
					<l>teur en de adsistenten, ter zaake om betaalinge van twe hondert goude</l>
					<l>guldens breucken wegens overspel, en de onkosten daarboven. Voor de</l>
					<l>groötste gedeelte is meester Allert Heixan chirurgijn borge en voor ’t</l>
					<l>﻿1710</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(108</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>overige Wijbren Sijmens smid en de schoenmaaker Pijter Rommerts ge-</l>
					<l>worden, waarop voorschreven Nieske weder los gelaaten is. N.B. De</l>
					<l>breucken, die de armen hooren, zal meester Eecke met meysteren ver¬</l>
					<l>dienen.</l>
					<l>’t Is nu een wijle tijdts zeer onveylig voor de vroulieden op de Rijp</l>
					<l>geweest: zij konden zonder escorte qualijk op d’straat wandelen. Beson¬</l>
					<l>der omtrent de nieuwe streek, alias groene weg, worden se door de soo</l>
					<l>genoemde Rijpster bulle aangeranst en besprongen. Die hier een wijf,</l>
					<l>dogter of maagd heeft, is de wagt aanbevoolen! Elk pas op, ’t is nu alle</l>
					<l>hael ijnd wijld. Lobje dij bölle, lobje dij bölle! Meijtse hem d’ klooten</l>
					<l>quijt! Hij makket oors alle froulieuwe meij baern! Wa! Daeule het zijn</l>
					<l>leeven fin sokke fotsige dingen haerd! Het eerrer het better! Dij doors¬</l>
					<l>kasijnnen tjienje oppe rijgle-weij haeger makke te wurden! ’t Is waarag-</l>
					<l>tig alle hael ijnt wijld!</l>
					<l>Nu tot Alderheiligen [1 nov. 1710 zijn elff ledematen op belijdenisse</l>
					<l>aangenoomen, waaronder zijn Juffrouw Licia Maria van Heemstra en</l>
					<l>Juffrouw Cunira Wilhelmina van Glinstra, en vier met attestatie, dat is</l>
					<l>vijftien in ’t getal.</l>
					<l>Tusschen oude en nieuwe Alderheiligen 8 nov.] is de sterke stad</l>
					<l>Ariën, in’t Artoijs, etc. na veel slagtingen van de onse overweldigt.</l>
					<l>Sondag den 16. November preekte ons laaste geweesene praedicant</l>
					<l>T. van Tuynen, voor noen; zijn text was Heb. 12, vers 1.</l>
					<l>Den 18. dito is schielijk gesturven Cornelis Jans, alias corporael.</l>
					<l>Den 19. dito, ’s morgens, is versturven de Catholische huisman op de</l>
					<l>Fennen, Jyllert Sijbolts.</l>
					<l>Den 21. dito is aan de roode loop gesturven Trijntie, Claas Steenwijkx</l>
					<l>dogter, dienstmeyd van Jan Wijbrens, op Burmania slot.</l>
					<l>Ons predikant catechiseert nu’s weeks drie maal, te weten ’s Sondags</l>
					<l>avonds te 6 uir met volwassene, ’s Woensdags avonds te 5 uir met halv¬</l>
					<l>volwassene, en ’s Vrijdags avonds met kinders (gestamde, halv-stamde</l>
					<l>en drinklingen).</l>
					<l>Den 3en December is een algemeenen dank- en beededag gehouden</l>
					<l>wegens de veroveringe van de vijandlijcke liniën aan de Scarpe en het</l>
					<l>inneemen van Douay, Bethune en St. Venant, met de reductie van Aire</l>
					<l>geeyndigt, mitsgaders wegens de groote en heerlijke victorie door de</l>
					<l>wapenen der hooge geallieerden in Spanjen bevogten. Ons predekants</l>
					<l>text was voor noen 1 Samuel 7, vers 12, en na noen Psalm 30, verssen 12</l>
					<l>en 13,’t Gedonder van ’t canon is’s avonds alom en het geluydt der klok-</l>
					<l>ken gehoordt tot laat in de nagt, etc.</l>
					<l>Den 10. dito, ’s morgens, is versturven Trijntie waster aan de</l>
					<l>roode loop.</l>
					<l>Den 14. dito, ’s morgens, is aan de roode loop gesturven Rixt Rienks,</l>
					<l>de twede dogter van Rienk Jentjes.</l>
					<l>Den 19. dito is gesturven Tomes Wijbes kindt.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 20. en 21. December heeft’t een horribele storm</l>
					<l>gewaayt; zijn eenige boomen op ’t kerkhof de stamme midden door en</l>
					<l>aan stukken gebrooken, en overal veel schaade geschiet.</l>
					<l>1710</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De beste grauwe orten konnen 18 Carolus gulden nu gelden.</l>
					<l>1109</l>
					<l>Copermaandag, zijnde den 12en Januarij 1711, is Vroukjens Jan, in</l>
					<l>onegt gewonnen, gesturven.</l>
					<l>Den selven dag is oude (Catolijxse) Mayke, Ruyrd Idzes weduwe ge¬</l>
					<l>sturven.</l>
					<l>Den 26. Januarij is versturven Ydtie Pijters coopvrou, Dirk Gaytzes</l>
					<l>3de huisvrouw, aan de waterzucht.</l>
					<l>Den 10. Februarij is gesturven Feddrik Taeckes jongst kindt. N.B. wat</l>
					<l>dunkt U van die 5 a 6 swartrokken?</l>
					<l>Den 15. dito zijn Dominus Petrus Meilsma en Foekjen Riemersma</l>
					<l>hier gecoppuleerdt door zijn E. vader R. Meilsma, predekant tot Boxum</l>
					<l>en Blessum; zijn voornoens text was Jes. 61 : 10 en de nanoens Heb.</l>
					<l>13 4.</l>
					<l>Vers op de Troudag van Do Petrus Meilsma en Foekjen Riemersma.</l>
					<l>Wanneer men duysent jaar / voor seven en elf steld&apos;/ en in Sprokkel-</l>
					<l>maand teld&apos;/ driemaal vijf dagen klaar/ zijn op Dronrijp door d&apos;echt /</l>
					<l>110 met liefdensband gevlecht/ Dominus Petrus Meilsma/ en Foekjen Rie-</l>
					<l>mersma. / Godt wil s&apos; zegen geeven / in dit korte leeven / en namaals</l>
					<l>door zijn soon / vercieren met een kroon./ H.R.</l>
					<l>Den 23en Februarij is versturven Auk Wijtzes, huisvrou van Jan</l>
					<l>wever; zij laat een man na met 6 arme kinderen.</l>
					<l>Nu is de gortmaker Jelle Douwes en zijn wijff versturven; tegelijk be¬</l>
					<l>graven. Haar oudste dogter, zijnde een vrijster, is eenige dagen te vooren</l>
					<l>begraaven.</l>
					<l>St. Geerdt, den 17. Maart, is gesturven, ’s morgens, Dominus Johan¬</l>
					<l>nes Jacobus Munckerus, predikant op de Schingen, etc.</l>
					<l>Den 20. dito, ’s avonds, is gesturven Folku Alberts, weduwe wijlen</l>
					<l>Cornelis Ruyter.</l>
					<l>Den 29. dito, ’s morgens, is versturven Antie Roukes suster, Mense</l>
					<l>Oeges wijff.</l>
					<l>1111</l>
					<l>Nu in de Meytijdt isser een nieuwe Paapse kercke aan de pagters</l>
					<l>Ulbe Hibbes Banterts huys bij de meulen, daar de tegenwoordige pries-</l>
					<l>ter Anthonis van Lim in woond, gebouwt. Dese kerk is 30 of 31 voet lang</l>
					<l>en 20 breed (binnenwerk); de zolder is rondom aan de muyr, en in &apos;’t</l>
					<l>midden een openinge of gat; ’t ruim is dus gemaakt door IJsbrand</l>
					<l>Heyns timmerman en zijn zoon Heyn Usbrands, dog ’t overige binnen-</l>
					<l>werk door een paaps timmerman, Mauris Tjeerds. Dese kerk wordt ge-</l>
					<l>naemt St. Ulbes. N.B. In Junij 1712 is de paap van hoger hand verboden</l>
					<l>om niet in haare nieuwe gemaakte (en met beelden, waarvan St. Bonifa¬</l>
					<l>cius haar patroon is, vercierde) kerke haare paapsche godsdienst te ple¬</l>
					<l>gen, op zeeckere groote poene, soodat de papisten, die hier stout</l>
					<l>wierden, wat beknobd zijn.</l>
					<l>Den 14en April is de Dolphijn (s Conings zoon van Vrankrijk) aan</l>
					<l>de kinderpokken gesturven, alsook de Keyser Josephus den 17en April.</l>
					<l>mede aan de kinderpokken.</l>
					<l>§ Nagts zijnde tusschen Sondag en Maandag, den 17en Maii &apos;s</l>
					<l>avonds begon tomtrent te 10 uyren een horijbel leelk en vreeslik weer te</l>
					<l>1711</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>11121 worden van donder en blixem etc. en continueerde tot aan de morgen-</l>
					<l>stond (den 18.). En is van verscheydene menschen een groot vuyr, gelij-</l>
					<l>kende na ene glandige draak, op de heer Humalda plat landt (tusschen</l>
					<l>de buyren en brugge) gesien op den 17en avonds voorschreven omtrent</l>
					<l>11 uvren; en was, na haar zeggen, soo groot als een onderdeur en hadde</l>
					<l>een lange dikke staart en was vreeslijk om aan te sien. Hij quam tus¬</l>
					<l>schen Pijter Auckes en Dirk Clasens vandaan en is op ’t voorschreven</l>
					<l>plat land weg geworden. Is alsdoen alom van schaade gehoort in Fries¬</l>
					<l>land en elders. Tot Leeuwarden zijn groote hagelsteenen (als deuyters</l>
					<l>bakkerts) gevallen en hebben veel glasen beschadigt en gebroocken.</l>
					<l>Onder allen aan Mijnheer Heemstra huys op de Weerd wel 180 of daar-</l>
					<l>omtrent (sommige seggen van 200) glasen off ruyten aan stukken.</l>
					<l>Den 26. Maij is de oude Catolijke Pijter Hanses versturven.</l>
					<l>Tot Pinxter [24 mei zijn de catechisatien opgehouden en opgeschort.</l>
					<l>Sondag den 7. Junius heeft de Heer Proffessor Andala hier gepredikt;</l>
					<l>11131</l>
					<l>zijn text was 1 Petrus 1, vers 17, en na noen Dnus Arn. Landreben van</l>
					<l>Franeker ’t vervolg, verssen 18 en 19.</l>
					<l>Tot St. Jan [24 juni] heeft Wijbren Sijmens Winsemius smid en Wik-</l>
					<l>jen Jans echtelieden het zomerhuys met pijlaren in de hoek bij haar</l>
					<l>huys laaten zetten (nadat se eerst ’t oude huis gekogt hadden van de</l>
					<l>Heer Humalda voor omtrent 103 guldens en afgebrooken), door de tim¬</l>
					<l>merman Bokke Dirks gemaakt.</l>
					<l>Omtrent dese tijd heeft de Heer Ernsthuysen ’t zomerhuis in zijn hof</l>
					<l>aan de trekwegh ook laaten bouwen, door Mauris Tjeerds ghe¬</l>
					<l>maakt.</l>
					<l>Den 14. Julij heeft de grietman Jonker S.T. van Burmania Boote</l>
					<l>Hendriks, alias Piertom, in onse toorns balke laaten zetten door de</l>
					<l>executeur Jan Reydsma en 2 adsestenten, wegens verscheyde maalen t</l>
					<l>mes te trekken en andere guytestukken. Is den 17. dito, omtrent Il uiren</l>
					<l>voor noen, weder uitgelaaten, en moeste toen voor de grietman koomen</l>
					<l>om Zijn Ed. voor een genadige sententie te bedancken.</l>
					<l>Dingsdag den 14en Julij is onse stadhouder, de Prins van Orangen en !</l>
					<l>Nassauw, met de commandant Hillicken, in ’t oversetten met ’t schip de</l>
					<l>Hinxt van het Hollands Diep of Buttervliet tusschen Moerdijk en ’t Sas</l>
					<l>in Strijen, jammerlijk (digt aan landt, aan dese zijde) verdroncken. Een</l>
					<l>dwaalwind smeed ’t schip om, en de Prins en Hilliken zaaten in de</l>
					<l>koets; de Heer du Thour en de koetsier Pijter (meester Wierds swager)</l>
					<l>zijn behouden gebleven. N.B. Dese Pijter heeft kort hierna ’t land moe¬</l>
					<l>ten ruymen; hem wierde yets quaads te laste geleydt.</l>
					<l>Copia.’s Gravenhage, den 16en Julij. Voorleden Dingsdagavond ten 1</l>
					<l>halv 8 uyren (zijnde den 14. deses) bragt de Heer Moesbergen hier de</l>
					<l>droevige tijding, dat de Prins van Nassau, erffstadhouder van Friesland</l>
					<l>etc., uit het leeger herwaarts koomende, dien namiddag tusschen een en</l>
					<l>twee uyren van de Moerdijk in een vaartuyg (hetwelk men den Hengst</l>
					<l>noemd) overvaarende, het ongeluk gehad had, dat deselve door een !</l>
					<l>dwarrelwind (niet zeer verre van de wal aan dese kant) omgeslagen</l>
					<l>zijnde, neffens den oversten Hilken te verdrinken, niettegenstaande alle</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>116</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aangewende devoiren om Zijn Hoogheydt te bergen. Hij had zig wel</l>
					<l>eenen korten tijd aan de mast vastgehouden, maar was door een sterke</l>
					<l>golf daarvan geslagen, zonder dat men nog tijding heeft, dat desselfs li¬</l>
					<l>chaam weer gevonden is. N.B. Over de dood van de Prins is alom 6 weec¬</l>
					<l>ken ’s Woensdags een uir a 2 geluyd. Den 22 of 23en deser is de Prins</l>
					<l>weder door de visschers (nadatter een praemie op gesteldt was) gevon¬</l>
					<l>den; tot Dortrecht gebalsemt en ’t lichaam na ’t Orangewoldt gebragt.</l>
					<l>Dnus P. Meylsma heeft op de beededag den 5. Augusti gepreekt 2de</l>
					<l>Samuël 3, vers 38. Den 1. September is de Prinsesse weduwe in de craam</l>
					<l>gekoomen van een jonge Prins. Den 25. Februari 1712 sis het lijk van</l>
					<l>den verdronken prins tot Leeuwarden met groote pompe ’s nagts te</l>
					<l>kerke gebragt.</l>
					<l>In Julij zijn onse orgelspuysters gerepareerdt en andere saacken</l>
					<l>geholpen mitsgaders ’t pijpwerk gestemt door meester Jan Fransen</l>
					<l>Quint, orgelmaker tot Sweyns. Waaren kerkvoogden Lolke Lolkes</l>
					<l>Hommema, administrater, en Jonker Frans Binnert Aebinga Glins van</l>
					<l>Humalda, adjunct. Heeft aan de orgelmaker gekost agt en dertig Caro¬</l>
					<l>lus gulden tien stuivers.</l>
					<l>Tot St. Jacob [25 juli) is Gerrijt wever, alias Gerrijt Poep, met zijn wijf</l>
					<l>Rins, nadat ze gestoolen hadden (wat kant uit Jancke Zijtzes winkel,</l>
					<l>maar haar weder gegheven), weg geworden en deur gegaan, en hebben</l>
					<l>haar drie kinderen hier gelaaten, die van ’t dorp onderhouden worden.</l>
					<l>N.B. Dog naderhand weder gecoomen.</l>
					<l>In dese zoomer heeft de advocaat H. Popta ’t gast- of armehuys met 26</l>
					<l>a 27 kamers tot Marssum aan de dijk bij zijn slot laaten bouwen. N.B.</l>
					<l>Den 7. November 1712,’s avonds, is dese rijkke Dr. Popta gesturven; laat</l>
					<l>wel 3 tonne schats na; dit armehuys was nog niet al gemaakt.</l>
					<l>Den 5. Augusti heeft de Hertogh van Marlboroug de Franse lijnie on¬</l>
					<l>trent Arras, ’t Non plus ultra van Mr. de Villars, zonder slag of stoot, met</l>
					<l>een krijgslist ingenoomen.</l>
					<l>Nu zijn de huysen etc. hier op Dronrijp door ’t Geregt en 2 boeren,</l>
					<l>namelijk Pijter Auckes en Feddrik Taeckes, getauxeerdt.</l>
					<l>Woensdag den 19. Augusti is in onse kerkhofs poortie (of rooster) een</l>
					<l>Godloos pasquil aangespijkert geweest (zonder zegel), beginnende:</l>
					<l>Durk Johannes meyster kopschijtter maakt een ijder bekent, etc., en op’t</l>
					<l>end: dat hij zijn stront soo duyr verkoope zal als ’t mogelijk is.</l>
					<l>Segget voort.</l>
					<l>Nu is Deynumer buysekool op de toorn vernieuwt, mitsgaders de</l>
					<l>kleyne toorntjes aan deselve; ’t jaars te vooren zijn der nieuwe greynen</l>
					<l>bynten, daar de klokken aan hangen, gemaakt.</l>
					<l>Den 21. Augusti zijn de ingesetenen van Dronrijp in onse kercke na</l>
					<l>klokklippinge, voor de grietman Jonker S.T. van Burmania wegens de</l>
					<l>voorschreven tauxatie gecompareerdt.</l>
					<l>Ömtrent dese tijd is Hendrik Ruyter (Makkeman) in ’t leger gestur¬</l>
					<l>ven.</l>
					<l>Den len September 1711, ’s avonds omtrent 8 uyre, is de Princesse,</l>
					<l>weduwe van Prins Johan Willem Frijso, in de craam gekoomen van een</l>
					<l>1711</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[118</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>jonge Prins. Gedoopt op ’t hof door Dnus Fennema met de naamen van</l>
					<l>Willem Carel Hendrik Friso. N.B. Den 30. dito is een vreugdedag ge¬</l>
					<l>houden; de klokken alom geluyd en ’t gedonder van ’t canon ge¬</l>
					<l>hoord, etc.</l>
					<l>Den 12. dito is Bouchain de Fransen ontweldigt en aan ons overge¬</l>
					<l>gaan, ’t garnizoen krijgsgevangens. N.B. Den 14. dito uytgetrokken; de</l>
					<l>generaal major Grovestins is gouverneur geworden.</l>
					<l>Copia. Leeuwarden, den 12. September 1711. Eergisteren wierd de</l>
					<l>jonge Prins van Nassau gedoopt met den naam van Willem Karel Hen¬</l>
					<l>drik Friso, na den overleden Koning van Engeland en de beyde Heeren</l>
					<l>grootvaders van vaders en moeders zijde, en na zijn Heer vader hoog¬</l>
					<l>loflijker gedagtenis. De Heeren Staten deser Provintie hebben sijn</l>
					<l>Hoogheit bij resolutie verklaerd door erfregt gevallen te zijn in de hoge</l>
					<l>bedieningen van erfstadhouder en kapiteyn-generael, met de verdere</l>
					<l>charges, zoals die door zijn overleden Heer vader bezeten zijn geweest.</l>
					<l>Voorts zijn den zelven gedefereerd de 2 regementen guardes te voet en te</l>
					<l>paerd, met de guardes du corps en den aankleeven van dien, en daaren-</l>
					<l>boven een jaargeld van 5000 guldens. De steeden zullen bij opdragt van</l>
					<l>de raedbestelling de Princesse verzoeken, de administratie geduyrende</l>
					<l>de minderjarigheyd van haar zoon op zig te willen neemen. Tot het</l>
					<l>recommanderen der belangen van den jongen Prins aan Stad en Lande</l>
					<l>staet eene deputatie van hier derwaerts te gaen.</l>
					<l>Copia. ’s Gravenhage, den 20. September. De Heeren Staten Gene¬</l>
					<l>rael hebben het peterschap over den jongen Prins van Nassau, zoon van</l>
					<l>den laastoverleden erfstadhouder van Frieslandt, aengenomen, en den¬</l>
					<l>zelven een pillegift van 4000 guldens jaarlijks toegelegt. De Heeren Sta¬</l>
					<l>ten van Holland en Westvriesland hebben het peterschap ook aange¬</l>
					<l>nomen, en 1000 Rijxdaelders tot een pillegift verordineerdt.</l>
					<l>N.B. 40000 heeft hooggedagte Prins als erfstadhouder van Friesland,</l>
					<l>etc., buyten nog veele inkomsten, die hij trekt, en men zeyd, dat hij¬</l>
					<l>benevens de Coning van Pruysen, die ook zoo veel heeft - 150000 van de</l>
					<l>erffenisse van Coning William heeft.</l>
					<l>Den 9. October is de vrijer Japik, Gerlof Clasens stiepsoon, gesturven.</l>
					<l>Den 14en dito is Afke Gerrijts kind (soon) versturven.</l>
					<l>Copia.’s Gravenhage, den 16. October 1711. De Graave van Kessel en</l>
					<l>de Graave Goes, malkanderen ontrent Utregt ontmoet hebbende, zon¬</l>
					<l>den den secretaris van laastgemelden Graave herwaarts met de aan-</l>
					<l>genaame tijdinge, dat de Koning van Spanjen Karel de 3de, den 12.</l>
					<l>deses te Frankfort tot genoegen van al de wereldt tot Rooms Keyser (in</l>
					<l>plaats van Josephus) was verkooren, en dat die Majesteit voortaan Karel</l>
					<l>de VI. sal genaemt werde. De Keyserlijke envoyé den Baron Heems over</l>
					<l>dese aangenaame tijdinge alderhande vuurwerken doen aansteeken,</l>
					<l>dewelke het meeste gedeelte van de nagt hebben geduyrt. Keyser Karel is</l>
					<l>den 1. October 1711 26 jaar oud geworden, en toen in zijn 278te getree-</l>
					<l>den. N.B. Den 22. December tot Frankfort gekroont, vervolgens in de</l>
					<l>voorzomer 1712 tot Presburg Koning etc. van Hongarien gekroont.</l>
					<l>In dese nazomer heeft Jonker Taecke Sijbrand Camminga van Bur-</l>
					<l>1711</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>122</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>mania de magnifijcge alé of opreed na Fetze, zijnde van 6 rijgen jonge</l>
					<l>vleurige ijpere boomen etc., om noodruft te hebben, voor halv geld ver¬</l>
					<l>kocht en laaten uitroeyen. ’t Is jammer! ’t Was een cieraad van de Rijp.</l>
					<l>en soo mooy en regulier als er een in de provintie waare. N.B. In Februa¬</l>
					<l>rij 1712 zijn de jonge fleurige abelij van de zuyder zingel, om ’t slot,</l>
					<l>mede om klein geld aan de executeur Jan Reydsma vercogt, etc., als ook</l>
					<l>de noorder eskeboomen zingel of reed, bij Jan Taedes, door Jonker</l>
					<l>laeco Sijbrand Camminga van Burmania aan voorschreven executeur,</l>
					<l>om een geringe penning vercogt, soodat de heerlijke plantagie van Fetse</l>
					<l>slot en sijn meyers geruveneerd is. Wat kan bulleschijt al uytregte!</l>
					<l>Den 26. October is Aagt Seerps, Seerp Sijbes wijf, gesturven; haar</l>
					<l>man en zij waaren van malkander gescheyden.</l>
					<l>Om dese tijd is het costershout merkelijk gerepareerdt van de kerk-</l>
					<l>voogden en de Oost-rijpsters (heeft nu ontrent 40 £ gecost); hiervan is</l>
					<l>een reglement in het kerkeboek geinsereert.</l>
					<l>Den 9en November is Saakjen Johaans (Saakmoey) versturven na</l>
					<l>een langduyrige ziekte; zij was een van de oudste van Dronrijp, laaste</l>
					<l>weduwe van Douwe Jelles.</l>
					<l>Den 14. November is versturven de gaauw rijk gewordene coopman</l>
					<l>Beert Aabes, &apos;s morgens vroeg; hij is voor eenige jaaren smid geweest bij</l>
					<l>de meulen, maar woonde nu in de dubbelde streek; hij laat een weduwe</l>
					<l>na met 2 soonen.</l>
					<l>De 5. Januarij 1712 is Mevrouw H. van Loo gebooren Alua hier in de</l>
					<l>kerk begraven; zij is van Vollenhove hier met een schip gebragt. De be¬</l>
					<l>gravenisse heeft hier omtrent gecost 20 Carolus guldens; de schrijver</l>
					<l>Michael Hulshuys heeft ze betaalt.</l>
					<l>Den I8en Januarij is versturven de oude Rins-moey, weduwe van</l>
					<l>Freerk Jeppes.</l>
					<l>Den 19. dito is versturven Taede Jans, vrijgesel; hij hadde een groot</l>
					<l>gewas aan de hals.</l>
					<l>Den 24. dito is gesturven Jasper, Tijs schuytmakers jongste soon.</l>
					<l>Den 3. Februarij is versturven Willem, Gerben smids knegt.</l>
					<l>Nu tot Ligtmus 2 febr.] 1712 zijn der 315 Gereformeerde ledematen</l>
					<l>op Dronrijp en de Paap heeft 250 leedematen.</l>
					<l>Den 20en Februarij is gesturven Rimerus, Dnus Meylsma eenigste</l>
					<l>soon.</l>
					<l>In ’t voorgaande jaar zijn der veel schaapen, hier en hieromtrent,</l>
					<l>door de honden doodgebeten, ’t welk begroot wordt wel op 1100 gul¬</l>
					<l>dens schaade.</l>
					<l>1712, Groote Vastelavondsdagh, sijnde [zondag) den 14 Februarij,&apos;s</l>
					<l>avonds te 8 uir, heeft de Dronrijps priester alias paap, nadat hij ’t te voo¬</l>
					<l>ren versogt hadde, de visite aan ons predicant Dnus Petrus Meylsma,</l>
					<l>van ontrent een van 4 uyren, gegheven! Wonderlijke dingen!</l>
					<l>In’t laast van Februarij en in ’t begin van Maart zijn onse beyde klok-</l>
					<l>ken verhangen, ’t ijserwerk vernieuwt en de kleyne een nieuw balke aan-</l>
					<l>gemaakt, door de timmerman Ysbrand Heijns; was administreerende</l>
					<l>kerkvoogd Lolke Lolkes Hommema en de Heer Humalda adjunct.</l>
					<l>1711-1712</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[124</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Nu, mede in ’t begin van Maart 1712, is het hoff aan de westkant van</l>
					<l>Hommema plaats-huysinge met vruchtboomen beplant en alsoo van</l>
					<l>nieuws aangeleyt door Lolke Lolkes Hommema; ik hebber een wijn-</l>
					<l>appelboom in vereerdt.</l>
					<l>Copia. Paris, den 19en Februarij 1712. De droefheyd en onsteltenis,</l>
					<l>waarin ons Hoff was wegens het overlijden van de Dauphine, is niet</l>
					<l>weynig vermeerdert door de doodt van den Dauphin, die gisteremorgen</l>
					<l>ten 8 uyren, zijnde omtrent 6 dagen na zijne gemalinne, te Marly ook</l>
					<l>aan de maselen stierff. Hij was in het dertigste jaar zijns ouderdoms,</l>
					<l>zijnde gebooren den 6. Augusti 1682. Men heeft deszelfs lijk na Versail¬</l>
					<l>les gebragt en de Koning is te Marly gebleven, bij uytneementheyd be¬</l>
					<l>droefdt en qualijk gesteldt zijnde over het verlies van een Prins, die zeer</l>
					<l>veele goede qualiteyten bezat. De maselen beginnen hoe langer hoe</l>
					<l>meer in swang te gaan, voornamelijk onder de grooten; want, etc.</l>
					<l>Donderdag den 25. Februarij 1712, zijnde St. Matthijsdag, verklaarde</l>
					<l>de Koning den Hertog van Bretagne tot Dauphin van Vrankrijk, zijnde</l>
					<l>de oudste zoon van de overledene; is in Januarij 1712 vijf jaaren</l>
					<l>geworden.</l>
					<l>Nu rigneere de pokken hier en hieromtrent.</l>
					<l>Copia. Doornik, den 6en Maart 1712. De gevangen Fransche officie¬</l>
					<l>ren zeggen, dat het door Albemarle verbrande magasijn tot Arras be¬</l>
					<l>stond uyt 1500 duysent rations hooy, waarvan haar geheel leeger bijna</l>
					<l>ses weeken zoud hebben konnen bestaan, en dat zij door onse onder-</l>
					<l>neeming bij of aan de Sambre waren misleyt, etc. N.B. 5 sluysen en 3</l>
					<l>bruggen zijn op de Sambre door de onse geruineerdt, en die rivier zoo</l>
					<l>onvaarbaar gemaakt, dat de vijanden die in geen 4 weecken kunnen</l>
					<l>herstellen.</l>
					<l>Copia. Paris, den 11en Maert. 3 Dauphins van Vrankrijk in minder</l>
					<l>tijd als een jaar gesturven. De Koning en het Hof zijn in eene nieuwe</l>
					<l>verslagendheyd over de dood van den jongen Dauphin, te vooren Her-</l>
					<l>tog van Bretagne, die den 8. deses in den ouderdom van 5 jaaren en 2</l>
					<l>maenden na eene ziekte van 4 dagen overleden is. Desselfs ziekte begon</l>
					<l>met een koorts, dog daarna wierd men de mazelen gewaar, die na bin¬</l>
					<l>nen sloegen en zijne dood veroorzaekten. De Hertog van Anjou (nu</l>
					<l>Dauphin geworden), zijn broeder, die aan de zelve ziekte legt, heeft een</l>
					<l>zeer gezwollen hoofd, maar de mazelen komen wel uyt, zoodat men nog</l>
					<l>eenige hoop heeft, dat die weder hersteld zal worden, en gisteravond</l>
					<l>bevond hij zig tamelijk wel. De twee Princen waren eenige dagen te voo¬</l>
					<l>ren gedoopt, en beyde Louis genaemd. Gisteravond wierd het lijk van</l>
					<l>den overleedenen na St. Denis, en zijn hert na Val de Grace gebragt. De</l>
					<l>Hertog van Noailles is door eene beroerte overvallen, waardoor zijn</l>
					<l>mond gantsch scheef getrokken is. Deszelfs zuster is ook gevaarlijk ziek</l>
					<l>en Mademoiselle de Barbesieux, kleindogter van Mr. de Louvois, heeft</l>
					<l>de mazelen. De Hertoginne van Berry houd nu tafel op dezelve wijse als</l>
					<l>de overleden Dauphine gehouden heeft, en de Koning heeft vier staet-</l>
					<l>juffers voor haar benoemd. P.S. Hier ontstaet een gerugt, dog zonder</l>
					<l>volkomen zeeckerheyd, dat de jonge Hertog van Anjou ook overleeden</l>
					<l>﻿1712</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>[126</l>
					<l>127)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>zoud zijn. N.B. Philippus, gewaande Coning van Spangien, is ook ziek</l>
					<l>aan de maselen.</l>
					<l>Den 6. April is overleden in sijn 24. jaar Andries Annes, vrijgezel,</l>
					<l>zijnde de eenigste zoon en erffgenaam van Anne Andries en Lijsbeth</l>
					<l>Yppes Poelstra, op de pastorijeplaats woonagtig. N.B. Dus Brakel en Y.</l>
					<l>Tzommerij hebben de voorgang gehad. De buyren etc. hebben onder ’t</l>
					<l>beluyden eeten en drinken gehad soo veel als haar luste; is van 14</l>
					<l>vrijers gedraagen.</l>
					<l>Nu rigneren hier en hieromtrent de kinderpokken. En veele zijn met</l>
					<l>de vrettinge of canker (in de mond) geplaagt, soo dat men diergelijke</l>
					<l>niet van gehoordt heeft.</l>
					<l>Den 9. April is gesturven de vrijster Nieske Lieuwes, Jansen Lieuwes</l>
					<l>dogter lees: zuster).</l>
					<l>Nu, in ’t begin van April, heeft Theuwes Jansen Boeder zijn bewoon¬</l>
					<l>de huysinge op ’t west van de Hoorn-herberge en brugge - de trekwegh</l>
					<l>en vaart ten zuyden - laaten afbreecken, te weten ’t voorste aan de</l>
					<l>straat, en vervolgens weder nieuw laten maaken door de timmerman</l>
					<l>Aage Andries, etc. N.B. En 1713 de agterend vernieuwt door de selve tim¬</l>
					<l>merman.</l>
					<l>Alsmede heeft nu Tietie Beerds weduwe een huys van haare be-</l>
					<l>woonde huysinge gelegen in de dubbelde streek een dwarshuys van</l>
					<l>nieus (nadat’t oude affgebrooken was) laaten timmeren door Sikke Fed¬</l>
					<l>des en Philippus Munckerus.</l>
					<l>lot Mey 1712 is van Ju Fransen een nieuw ooven (in Jetske Buwes</l>
					<l>huys, ten zuyden van Tomes Änskes schoenmaaker en ten noorden van</l>
					<l>de Jagers) gemaakt door de timmerman Mauris Tjeerds, en vervolgens</l>
					<l>daar een bakkerij opgeregt, door Ju schipper en bakker.</l>
					<l>Den 23en Maij is gesturven de oude Hendrik Bootes alias Henri¬</l>
					<l>cus Radbodus.</l>
					<l>s Avonds den 26. Junij, zijnde de Sondagsavond in de Rijpster merk,</l>
					<l>heeft Johannes Roelofs schuyteboer, zijnde een oud man, hem dood ge-</l>
					<l>soopen aan bulleschijt in de herberg de Hoorn, tot Zieuke Jans, bij de</l>
					<l>Hoornbrugge, nadat hij eerst 8 a 9 stuivers kantjes gehadt hadde, bij</l>
					<l>bierglasvollen gedroncken (N.B. 4 glasen, ijder van 3 stuivers kantjes).</l>
					<l>En met een schip na zijn huys, op de laane, gebracht zijnde, op ’t bed of</l>
					<l>in een bank geleyt. Soo is hij dood geweest, eer dat zijn wijf en kinders ’t</l>
					<l>wisten; sommige seggen, dat hij uyt de herberg dood na huys gebragt is.</l>
					<l>Godt wil ons alle voor zulken dood bewaaren, en alle dronkaarts willen</l>
					<l>haar hier aan dese oude man spiegelen. Men zeyt, dat zijn vader en</l>
					<l>broeders ook op een extraordinaire en geweldige wijse uit dese wereld</l>
					<l>zijn verhuyst. Droevige voorvallen!</l>
					<l>Den 1. Julij heb ik en Doctor Tzummerij (wegens de bijzitter en ont-</l>
					<l>vanger Here Douwes Domna) afvraginge gedaan aan de executeur en</l>
					<l>dorpregter Jan Reydsma, of hij de boecken van de 5 specien van Dron-</l>
					<l>rijp wilde overgeven off niet, ’t welk hij weygerde. Soo hebben wij op</l>
					<l>dato relaas daarvan (en de reden die hij zeyde) gepasseert. ’t Voor¬</l>
					<l>schreven relaas, met de schriftelijke afvraaginge, is cito cito na Leeuwar-</l>
					<l>den gestuyrdt, etc.</l>
					<l>﻿1712</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dito, te 2 uir na noen, heeft onse grietman de bijsjager van Menaem</l>
					<l>Haye en de knecht van de bulleschijtbrander aldaar (Hendrik T.) Pier</l>
					<l>Meyntes - die eygenaar geweest is (en er ook in gewoondt heeft) van ’t</l>
					<l>huys van secretaris Schik op de nieuwe streek; Sjouk klopke van paap</l>
					<l>Tiemen van Oosten was of is zijn moey - 3 dagen of etmalen op water en</l>
					<l>brood in onse toornsbalke laaten zetten. Een etmaal hebben se pardon</l>
					<l>gekregen, omdat ze een glaske bulleschijt op de grietmans gesondheydt</l>
					<l>droncken toen se eerst in de balke gecomen waaren.</l>
					<l>Den 3en Julij heeft het guarnisoen van Quenoy, nadat de onsen op</l>
					<l>den len deses de contrescarpen geattacqueert hadden, versogt om te</l>
					<l>capituleeren, en is vervolgens die vesting in onse magt gekomen den 4en</l>
					<l>Julij; ’t guarnisoen krijgsgevangens.</l>
					<l>Ömtrent dese tijdt heeft de generaal majoor Grovestins een gelukkige</l>
					<l>intreprise in Vrankrijk gedaan; hij is, met veel buyt en gijselaars, zege¬</l>
					<l>pralende gearriveert.</l>
					<l>Engeland troubleerdt de alliantie (heeft stilstand van wapenen gepu¬</l>
					<l>bliceerdt), ’t welk groote opschuddinge heeft veroorzaakt.</l>
					<l>Op de 6ste van de maand Julij, de maandelijke bededag, heeft onse</l>
					<l>predikant Dnus P. Meylsma, gepredikt uyt 2 Chron. 16: 2, 3 en 4; quam</l>
					<l>wel a pro po.</l>
					<l>Vrijdag den 15en Julij is definitive sententie van den Hove van Fries-</l>
					<l>land uytgesproocken wegens ’t vierjarig playdooy van swannen tus-</l>
					<l>schen de Ed. Heer S. van Heemstra, de Ed. Heer F.B.Ae.G. van</l>
					<l>130 Humalda en de Ed. Heer T.S. Camminga van Burmania ter eenre ende</l>
					<l>de Heer oude collonel H. van Glinstra ter anderen zijden, ’t welke de</l>
					<l>gedagte Heer Glinstra met alle de kosten gewonnen heeft; ende de drie</l>
					<l>bovengedachte Heeren moeten volgens ’s Lands resolutie voor ijder</l>
					<l>swan vijfentwintig goude guldens aan de Heere Glinstra betaalen</l>
					<l>etc.</l>
					<l>In’t begin van Augustus is Albemarle tot Denain in zijn retrenche¬</l>
					<l>menten met 17 bataillons gevangen en geslagen, en een convoy van</l>
					<l>omtrent 500 wagens door de Franschen veroverdt. (Duinkerken, Port</l>
					<l>Mahon, etc., aan de Engelschen ingeruymt.) De belegering van</l>
					<l>Landrecy door de onse opgebrooken, waarop gevolgt is de verovering</l>
					<l>van de post Marchienne, alwaar wij 6 battaillons, 500 gedetacheerde</l>
					<l>voetknegten van het guarnizoen van Douay en 3 esquadrons ruyters</l>
					<l>hadden, welke alle krijgsgevange gemaakt zijn, en die, gevoegd bij</l>
					<l>degeene die in’t campement van Denain en eenige andere posten langs</l>
					<l>de scarpe genoomen zijn, het getal van over de 7000 soldaten en ruyters</l>
					<l>uytmaken, en van meer als 400 gevange officieren, onder dewelke zig</l>
					<l>verscheyde van onse generaels bevinden. 36 vaandels en 3 standaren</l>
					<l>etc. verlooren, waarover in Vrankrijk ’t Te Deum gesongen is.</l>
					<l>In’t begin van September is Jan Dirks van Erven met sijn wijff Ydske</l>
					<l>Hanses Roerstok afgeaccordeert en gescheyden, en sij is voortgegaan,</l>
					<l>nadat se dertig Carolus gulden tot dien eynde van hem ontvangen</l>
					<l>hadde. N.B. Zij is na een week a 4 weder t’huys bij haar man gekoomen.</l>
					<l>Den 4. September 1714 weder met’t jongst kind, een bed, etc. en 20 Caro¬</l>
					<l>﻿1712</l>
					<l>56</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>lus gulden aan geldt na Leeuwarden vertrokken, volgens Jans con-</l>
					<l>sent.</l>
					<l>Alvoorens, den 17en Junij 1712,is onse Buyrster opvaart (van de trek-</l>
					<l>wegs tille tot de haven toe) door ordre van de grietman voor de eerste</l>
					<l>mael gevlagget, door de geheele buyren, die op soo en uir en plaats met</l>
					<l>een goede flagger (bij poena van een pond groot) moesten verschijnen.</l>
					<l>mitsgaders van de Oostrijpstere, behalven eenige, te weten de Heer</l>
					<l>Heemstra, de Heer Burmania, etc., alsmede de Heer Humalda, die</l>
					<l>tegens dit vlaggen met bedreyging geprotesteert heeft van geweldt, en</l>
					<l>wou niemand op zijn landt, nog op zijn zingel hebben, om’t vlag daarop</l>
					<l>te haalen, maar is door de executeur Jan Reydsma voorgegaan en even-</l>
					<l>wel geschiedt</l>
					<l>In Junij is de Paap van hogerhand verboden om in haare nieuw</l>
					<l>gemaakte kerke haare paapsche godsdienst te plegen, op zeeckere</l>
					<l>groote poene, soodat de Papisten hier wat beknobd zijn.</l>
					<l>Nu is’t een schoone vrugtbaare zomer. Mijn zoete zilverling boom.</l>
					<l>boven’t zomerhuys, zijn dit jaar over de 30 varndels aan geweest.</l>
					<l>In dese zomer hebben 2 van Jonker T.S.C. van Burmania swannen in</l>
					<l>een broed twaalff swannen gehadt. Dat&apos;s wol gebrod!</l>
					<l>Copia. Brussel, den len September. ’t Fort l&apos;Escarpe gaf zig den 27.</l>
					<l>passato over (N.B. verlooren, alsmede op den 8. September Douay), ’t</l>
					<l>guarnisoen is den 28. krijgsgevangen na Arras gebragt (N.B. dog zal</l>
					<l>aanstonds uitgewisselt worden).</l>
					<l>Nu heeft de Heer Ernsthuysen een nieu orangie-huys (en ’t jaar te</l>
					<l>vooren ’t zomerhuys aan de trekwegh) door de timmerman Maurens</l>
					<l>Tjeerds laaten bouwen.</l>
					<l>Nu is Fedde Sikkes huys gerepareerd en, in plaats van dak, nieuwe</l>
					<l>pannen opgeleydt door sijn soon.</l>
					<l>De pokken rigneere hier nog al, bezonder onder de schoolkinderen;</l>
					<l>ons Dnus Meylsma isser nu ook mee besogt.</l>
					<l>In September is de predicantsgragt geslat door Jan Heyns, Taecke</l>
					<l>Piers en Roelof Clases, van Botemans af tot zijn E. zomerhuys; heeft</l>
					<l>gekost van’t slatten 27 Carolus gulden, de dagloon van ijder was 18</l>
					<l>stuivers.</l>
					<l>In’t laast van September 1712 hebben de kerkvoogden Lolke Lolkes</l>
					<l>Hommema en de Heere F.B.Ae.G. van Humalda mijn gracht agter de</l>
					<l>schoole, van de opvaart tot mijn neuteboom toe (nevens ’t leypadtie).</l>
					<l>laaten uytslatten door Jan Heyns, Taecke Piers en Roelof Clases; ’t dag-</l>
					<l>loon is ijder 18 stuivers. Hebben er over gearbeyd 17 dagen en een schof-</l>
					<l>tijdt; heeft alleen ’t slatten gecost vijftien Carolus gulden en twaalf</l>
					<l>stuivers.</l>
					<l>Quenoy heeft den 4den October versogt om te capituleeren (verloo-</l>
					<l>ren), en&apos;t guarnisoen is crijgsgevangen den 6en uitgetrokken, met ordre</l>
					<l>van’t Franse Hof, om diep in’t land op gevoerdt te worden.</l>
					<l>Omtrent dese tijd is het fort de Knokke, bij verrassinge van’t guar¬</l>
					<l>nisoen van Oostende, van de onse de Fransen ontnoomen en de beset-</l>
					<l>ting krijgsgevangen gemaakt.</l>
					<l>﻿1712</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[134</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 29en October is aan de pokken gesturven Aaltie, Dirk Clasens</l>
					<l>oudste dogter.</l>
					<l>Den 20. October is Bouchain door de Fransen ingenoomen; ’t guar-</l>
					<l>nisoen krijgsgevangen gemaakt.</l>
					<l>Sondag den 11. December 1712, onder de laaste predicatie, heeft de</l>
					<l>grietman door de executeur de bijsjager van Marsum etc., Buwe Mar-</l>
					<l>tens, in de balke laten zetten, en ’s Maandags, ’s avonds bij duyster,</l>
					<l>omtrent 7 uiren, wederom uytgelaaten.</l>
					<l>Den 12. dito gesturven Nijncke Gerbens, Enne Taeckes wijff.</l>
					<l>Den 16. Januarij 1713 is versturven Reyner, Jan Taedes kneght, Jan</l>
					<l>Jelles (kerkvoogd op de Schingen) broeder.</l>
					<l>Nu is Willem kraemers kind gesturven.</l>
					<l>Maandag den 6. Februarij 1713 is Rijmer, Dominus P. Meilsma</l>
					<l>soontie gesturven, nadat ’s Woensdags te vooren gebooren was.</l>
					<l>Den 20. dito is gesturven Pier, Taecke Piers soon.</l>
					<l>St. Pijter, den 22 Februarij, is (in de kraam) gesturven Reynu Wijtzes,</l>
					<l>huisvrouw van Eeltie Tjeerds schipper; zij laat een zoon na.</l>
					<l>Den 8. Martij is versturven de oude vrou Griet Harmens, alias</l>
					<l>Griet wever.</l>
					<l>Den 21. dito is versturven de oude Lijsbeth Jarigs in de ouderdom van</l>
					<l>85 of 86 jaaren; zij was oudste op Dronrijp.</l>
					<l>Copia. Akte van Praecario. Rinse Dirks, gaardenier op Dronrijp, ver-</l>
					<l>klaare door desen, dat niettegenstaande ik nu ongeveer vijf jaaren gele-</l>
					<l>den de vaart lopende voorbij de huysinge en hovinge van de praedicant</l>
					<l>op Dronrijp neffens de schoole hovinge en hieminge aldaar langs tot</l>
					<l>aan de gemeene dijk, sijnde vorders de opvaart van Dotinga sathe, het</l>
					<l>Roodhuys genaamt, bij de Heere Schelto van Heemstra cum uxore</l>
					<l>bewoondt, soo met het opvoeren van dong na de landen, bij mij bij boel¬</l>
					<l>goedt gehuyrd, voor desen onder het groot hoff behoord hebbende, als</l>
					<l>met het afvoeren van groente van de selve landen, gebruykt hebbe, ech¬</l>
					<l>ter gemelde landen niet het minste regt of eygendom van het gebruyken</l>
					<l>[136 en bevaaren dier vaart behoord, maar dat ik hetselve niet alleene voor</l>
					<l>desen hebbe gedaan ter bede van genoemde Heere Schelto van Heem</l>
					<l>stra, gelijk ik in’t toekoomende sal vermogen te doen, sonder daaraan</l>
					<l>eenig regt te reserveren, dan ook dat ik op de minste aanmaaninge van</l>
					<l>sijn H. Welgeb. daaraf zal moeten disisteren ende afhouden, tot</l>
					<l>nakominge van welx ik verbinde alle mijne goederen geen exemt met</l>
					<l>submissie van den Hove van Frieslandt ende alle geregten. In kennisse</l>
					<l>mijn handt. Dronrijp den 23en December 1700 twaalff. Was onderteyc¬</l>
					<l>kent Rinse Dirks, me praesente H. Roucoma 1712. Accordeert dese met</l>
					<l>de principale acte van praecario, bij Rinse Dirx gepasseerdt. In kennisse</l>
					<l>mijn hand. Actum ut supra. H. Roucoma 1712.</l>
					<l>Sondag den 30en of laatsten April 1713 hebben de E. kerkvoogden</l>
					<l>Humalda en Schik voor de twede maal 8 kussens in de consistoriestoel</l>
					<l>laten leggen, en sijn de kerkenraad etc. daar weder op begonnen te zit-</l>
					<l>ten. N.B. Den 5. November 1699 hebben de kerckenraad mede op kus-</l>
					<l>sens geseten, maar wierden door Lolke Lolkes als kerkvoogd toen</l>
					<l>1712-1713</l>
					<l>58</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Gedeelte van de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>139</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aanstonds weder weghgenomen, soodat se toen maar een Sondag</l>
					<l>geweest zijn.</l>
					<l>Den 11en April 1713 is de vreede tusschen de geallieerde (uitgenoo¬</l>
					<l>men de Keyser) en Vrankrijk en Spangien tot Uitregt geteeckent. God</l>
					<l>geeve, dat’t in Sijne gunste, en tot onser beste mag zijn. N.B. Den 7enl</l>
					<l>September 1714 heeft de Keyser en ’t Rijk met Lovijs vreede ge¬</l>
					<l>maakt, tot Baden.</l>
					<l>Den 14en Junij 1713 is dankdag (over de Geunieerde Provincien)</l>
					<l>gehouden, op de geslootene vreede, nadat de oorlog omtrent Il jaaren</l>
					<l>hadde geduyrdt. Bij welke gelegentheydt ons praedicant P. Meilsma &apos;s</l>
					<l>voormiddags tot sijn text hadde Psalm 147, verssen 12, 13 en 14, en s</l>
					<l>namiddags Dan.4:27, en na gedane praedicatien de klokken geluydt en</l>
					<l>’s avonds ’t gedonder van’t canon alom gehoordt. En is mede tot Leeu¬</l>
					<l>werden een magnifijcq vuijrwerk geweest, ’t welke omtrent na’t zeggen</l>
					<l>wel 7 a 8 duysent guldens gecost heeft, etc.</l>
					<l>In Junij is de sloot geslattet aan mijn land, de rijddijk ten westen, ijder</l>
					<l>roede voor 4 stuivers min een oordtjen. Jan Heyns heeft em uytgeslattet.</l>
					<l>De voorschreven sloot is lang, van de dam af noordwaarts tot aan Jan</l>
					<l>Sijdses gebruykende costerieland, ruym 25 roeden, doch is door Ulbe</l>
					<l>Hibbes Bantert 26 roeden betaalt.</l>
					<l>Nu in de zomer heeft Ülbe Hibbes Bantert een nieuwe schuyr laaten</l>
					<l>setten op sijn gecogte plaats, van Saakjen Johaans, door de timmerman</l>
					<l>Ysbrand Heijns en 2 van sijn soonen.</l>
					<l>Alsmede heeft Theuwes Boeder zijn agterhuys (3 camers etc.) laaten</l>
					<l>vernieuwen om dese tijd, door de timmerman Aage Andries.</l>
					<l>Den 27. Julij is versturven Jan Minnes, coopman en ontvanger der</l>
					<l>speciën; hij laat een weduwe na met 3 kinders.</l>
					<l>Den 29en dito is versturven Willem Flippus mullenaar; laat een</l>
					<l>weduwe met 3 kinderen na.</l>
					<l>Den 1en Augusti is versturven, nadat se ontrent 10 a 11 dagen oud in</l>
					<l>de craam was, de Heer Carbons vrouw. Den 28. dito is versturven zijn</l>
					<l>jongst dogter, zijnde de craampop.</l>
					<l>Dingsdag den 5en September is versturven Hans Jurgien, geboortig</l>
					<l>uit de Paltz, zijnde de lijfknecht van de Heere Schelto van Heem-</l>
					<l>stra.</l>
					<l>De kinkhoeste rigneert nu hier, besonder onder de kinders.</l>
					<l>Nu isser veel rumoer en gedoen wegens kerkpissen en kakken etc., ja</l>
					<l>zoodanig, dat de procureur generael er agter is. (N.B. Zie pag. 144.)</l>
					<l>Den 12. dito is versturven Pijter Rinses zoon.</l>
					<l>Den 20en dito is versturven Riemke Schik, zijnde onse secretaris</l>
					<l>jongste dogter.</l>
					<l>Den 26. dito, ’s avonds, is versturven Ju Fransens jongst dogter.</l>
					<l>Den 1. October is versturven Hans glaasmakers dogter, ’t jongst</l>
					<l>kind.</l>
					<l>Nu is’t zeer onveylig; alom hoort men bezonder, dat de menschen ’s</l>
					<l>avonds en nagts aangetast en geld, zilver en andere zaaken ontweldigt</l>
					<l>worden (veel gaudieven en struykrovers).</l>
					<l>1713</l>
					<l>60</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>s Nachts tusschen den 6. en 7. October is versturven Aaltie, Pijter</l>
					<l>Tjepkes wijff; zij laat een man en 2 dogters na.</l>
					<l>(140</l>
					<l>Den 13. October, ’s avonds, is versturven Feddrik Taeckes huysman.</l>
					<l>grove Mennisste.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 19en en 20en dito is versturven Wijbren Sij¬</l>
					<l>mens Winsemius jongst dogter.</l>
					<l>Den 23en dito is versturven de oude blinde weduwe Uts Huyberts,</l>
					<l>Den Sen November 1713 is afgekondigt door Dnus P. Meilsma van</l>
					<l>de predikstoel, dat voortaan de Sondags voor ’t Nagtmaal ook twe maal.</l>
					<l>gelijk andere Sondagen, gepreedikt zal worden. Is bijgevolge op dato na</l>
					<l>noen de eerste maal gepreekt; de text was Openbaring 2, vers 4 en 5. Te</l>
					<l>vooren is altijdt op die dag, bij menschen heugenis, na de middag niet</l>
					<l>gepreedikt, maar wierd alsdan kerckenraad gehouden.</l>
					<l>Sondag den 19en November 1713, na noen. Onder de preek kreeg de</l>
					<l>oude vrijster Antie Willems een overval van swijmelinge of andere</l>
					<l>ziekte, t welk veel rumoer in de kerk veroorsaakte. Bij welke occasie</l>
					<l>onse predicant Dnus Meilsma stil worde en mij gebood, dat ik een vers</l>
					<l>uyt de Psalmen zingen zoude, waarop ik ’t 2de vers van de 25ste psalm</l>
					<l>afkundigde en vervolgens zong. Dat gedaan zijnde, soo begon de pre-</l>
					<l>dicant weder te prediken, soodat in die predikdienst drie maal gesongen</l>
					<l>141 is, 2 maal met’t orgel en een maal sonder orgel. De text was: Uwen wille</l>
					<l>geschiede, etc., de 3de beede.</l>
					<l>Vrijdag den 10. November 1713 zijn de vrugt-en andere boomen van</l>
					<l>onse praedicants groot hoff (aan de westerkant van de huysinge) bij</l>
					<l>boelgoed verkogt; en is alles gekogt bij Jelmer Robijns, voor 67 goud gul¬</l>
					<l>den en 21 stuivers, dog zullen hem de boomen te wal geleverdt worden</l>
					<l>van degeene, die voorschreven boomen uitgraven en ’t hoff twe steek</l>
					<l>omspitten, dat se aangenoomen hebben voor 34 Caroli guldens, en heb-</l>
					<l>ben een Rijxdaalder tot strijkgeld genooten.</l>
					<l>Nu in de herfst 1713 hebben de Heeren kerkvoogden Humalda en</l>
					<l>secretaris Schik in mijn voorkamer (van de schoolmeesters huysinge)</l>
					<l>een botlerij, alkovij, bedsteed, kleerkas, mitsgaders de kantige boog in&apos;t</l>
					<l>voorhuys etc. laaten maaken door de timmerman Sikke Bokkes en siin</l>
					<l>halfbroer Bokke Dirks; heeft over de 150 guldens gekost. N.B. De</l>
					<l>schoorstienmantel is 1715 in de Meytijd gemaakt door Sikke Bokkes, en</l>
					<l>de geheele kamer in’t laast van Maij 1715 door Walpert alias Apelles</l>
					<l>geverst.</l>
					<l>De secretaris Schik heeft in’t voorjaar sijn agterkamer, op de nieuwe</l>
					<l>streek, ook merkelijk verbouwt, door voorschreven timmerlieden.</l>
					<l>Den 25. November 1713, St. Catharinadag, is de geel coperen kroone</l>
					<l>of kandelaar met 16 pijpen (weegt ontrent 136 of 140 ponden) in de kerke</l>
					<l>opgehangen; te vooren is nooyt diergelijke in de kerk geweest. Waren</l>
					<l>kerkvoogden Jonker Frans Binnert Aebinga Glins van Humalda en de</l>
					<l>secretaris Joannes Caspar Schik. N.B. weegt 157 ponden a 16 stuivers ’t</l>
					<l>pondt, kost met de vragt als andersints in een somma 129 £ 4 stuivers;</l>
					<l>Hendrik Kemper tot Amsterdam heeft se gemaakt.</l>
					<l>Op een gebakken wijff, door L. Lansbagh en zijn vrouw Marike door</l>
					<l>61</l>
					<l>1713</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>haar twe dogters op St. Niclaasdag 1713 aan mij gezonden, heb ik dit</l>
					<l>verske aan haar gestuyrdt met voorschreven 2 dogters: Pake Sint Nic¬</l>
					<l>laas heeft mij een goed wijf gebragt,/ Buyten verwagting, daar ik niet op</l>
					<l>had gedagt./ Maar ! omdat se uit beleefdheydt komt aan mijn dis,/ Soo</l>
					<l>zal ik se gebruyken, terwijl se jong is./ En denk se ook te begraven onder</l>
					<l>mijn hert./ Dat zal haar, nog niemand in de weerld, zijn een smert.</l>
					<l>Den 8en December, ’s avonds, is versturven de oude timmerman</l>
					<l>Andries Aeges. N.B. Andries Ages grafschrift: Mijn ziele die is in vreugd</l>
					<l>bij Godt,/ Mijn lichaam leit in rust en rot / En ’t sal ten jongsten dagh</l>
					<l>opstaan / En met mijn ziel ten hemel gaan.</l>
					<l>Woensdag den 27. December hebben de Heeren kerkvoogden de par-</l>
					<l>ticuliere zitstoelen in de kerk door de kladder Walpert laaten</l>
					<l>numeren.</l>
					<l>Woensdag den 3en Januarij 1714 is beededag gehouden wegens de</l>
					<l>besmettelijke ziekte van menschen en beesten; ons Dhus text was voor¬</l>
					<l>middags Num. 14, vers 11 en 12, en namiddags Daniel 9, vers 15.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 25. en 26. Januarij is versturven de oude boode</l>
					<l>Keympe Lutsmaturp; hij was bij de 80 jaaren oud. N.B. Wanneer de voo¬</l>
					<l>rige versturven Andries Ages op zijn doodbedde lag, versogte dese</l>
					<l>Lutsmaturp hem en seyde tot hem: oude man, wilste verhuysen?,</l>
					<l>waarop Andries Ages seyde: wil je mee? Keympe sey: als ’t Godt belieft,</l>
					<l>ik ben gereed, waarop Andries antwoorde: ik moet gereed weese.</l>
					<l>Omtrent dese tijd (in dese weecke) zijn door de soldaten geadsisteert</l>
					<l>door de ruyterie (omtrent 200 soldaten en 20 ruyters sterk) uit Leeuwer-</l>
					<l>den volgens resoluytie der Heeren Staten eenige rogmolens in de Wou¬</l>
					<l>den de assen off spillen met geweld uitgenoomen, nadat de woudlieden</l>
					<l>daar een wijle tijdt met kragt tegens gewoed hadden.</l>
					<l>Den 28. Januarij is Hans, meester Eecke jongste soon versturven.</l>
					<l>Den 5. Februarij is Nieske, meester Eecke wijff gesturven, nadat se</l>
					<l>eenige weecken oud in de craam was.</l>
					<l>Nu is’t een winter geweest na wensch: zonder sneeu, mooy ijs en</l>
					<l>mooy weer.</l>
					<l>Dese navolgende citatien zijn mij H. Roucoma van ’t classis van Fra¬</l>
					<l>neker (of de deputaten uyt ’t selve) besteld, en heb deselve op dato die</l>
					<l>persoonen daarin geannoteert geciteert (zie hier nevens de copien) van</l>
					<l>woort tot woordt (N.B. Zie pag. 139):</l>
					<l>1. (Getuygen.) Uit naam en last van de E. deputaten van de classis van</l>
					<l>Franeker worden geciteert om op morgen, zijnde den 20en Februarij</l>
					<l>1714, om elff uiren voor de middag, op de costerijekamer hier op Dron¬</l>
					<l>rijp, voor haar E. gecommitteerden te verschijnen dese navolgende per¬</l>
					<l>soonen: Doctor Paulus Tzummeri, Meester Wierd Westerveld met zijn</l>
					<l>vrou en soon, Hendrik Ages, Jetze Rinses, Wouter Heyns, Lou</l>
					<l>Ysbrands.</l>
					<l>2.(Beschuldigde.) Uit naam en last van de E. deputaten van de classis</l>
					<l>van Franeker wort geciteert om heden, sijnde den 20en Februarij, na de</l>
					<l>middagten 2 uiren, op de costeriekamer hier op Dronrijp, te verschijnen</l>
					<l>voor haar E. gecommitteerden: D0 Heinsius Boeder. N.B. Den Ilen</l>
					<l>1713-1714</l>
					<l>﻿62</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1145</l>
					<l>146</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Junij 1714 is Dnus H. Boeder gedeporteert van ’t Franeker classis. Dese</l>
					<l>Diis H. Boeder is door zijn vader T. Boeder in de zomer 1717 elders in</l>
					<l>Holland in’t verbeterhuys gezet om’t zuypen af te leeren.</l>
					<l>Maandag den 26. Februarij 1714, ’s avonds tusschen 8 en 9 uyren.</l>
					<l>nadat we tot dees tijd toe een gewenste winter hadden gehadt sonder</l>
					<l>sneeu, mooy ijs en mooy weer, is’t een horibel storm geweest en daar-</l>
					<l>door alom veel schaade geschiedt aan huysen, meulens, etc. Verschey¬</l>
					<l>denne (ja, in grooten getale) boomen sijn met de wortel en al uyt de</l>
					<l>grond gewaayt, en dikke boomen de stammen doorgebrooken, onder</l>
					<l>allen 3 groote ijpren boomen bij onse schoole, en hebben ’t kap off spant</l>
					<l>verbrijseldt. De Heere bewaare ons voor diergelijke voorvallen.</l>
					<l>Nu isser sterfte onder de beesten, bezonder onder de koeyen, maar</l>
					<l>hier sterven se aan de longzucht.</l>
					<l>In’t begin van Marti zijn Jan Heris twe jongste kinderen (een soon</l>
					<l>Meynert met een dogter Trijntie), zijnde twelingen, gesturven en</l>
					<l>tegelijk begraven.</l>
					<l>Den 7. Martij is’t vast- en bededag geweest. Ons dom. text voormid¬</l>
					<l>dag was Jes. 9: 1l en 12, nademiddag Josua 24, verssen 14 en 15.</l>
					<l>Den 1len Martij 1714 is versturven de oude Heert Piers, coopman en</l>
					<l>snijder; hij was Catholijk.</l>
					<l>St. Geertruyd, den 17. dito, is versturven Cornelis Hobbes, alias</l>
					<l>Knelis craemer.</l>
					<l>Nu is Gaytse Rinses, Rinse Dirks zoon, ook versturven.</l>
					<l>Den 13en April heeft het wederom sterk gewaayt uit den noordwesten</l>
					<l>en veel gesneeuwt. En is ook een groote ijpren boom, bij de schoole deur</l>
					<l>staande, de stamme middendeur, door kragt van wind, gebrooken en</l>
					<l>gevallen. Is van veel schaade alom gehoordt aan huysen, boomen.</l>
					<l>etc.</l>
					<l>Den 21en April is versturven Tiede Heerckes, alias groote Tiede.</l>
					<l>Woensdag den 2en Mey, ’s avonds, is versturven op zijn plaats de</l>
					<l>Heer F. van Ernsthuysen; hij was Catholijk.</l>
					<l>Donderdag den 10en Maij, zijnde Clhristil Hemelvaartsdag, &apos;s</l>
					<l>avonds tot diep in de nagt, was’t quaad weer van donder en blixem; de</l>
					<l>spitse groote kerks toorn van Franeker raakte in brandt en worde daar-</l>
					<l>door een groot end verteerdt.</l>
					<l>Den 27 Maij is versturven Pijter Clasen, huysman op de Finnen.</l>
					<l>Donderdagavond omtrent 11 of 12 uyren, zijnde den 7en Junii 1714.</l>
					<l>is hier uyt de Paapsche kerk gestoolen een kistie met al haar zilver en</l>
					<l>goude ornamenten en poppegoed (de geheele tabernakel); ’t zilver</l>
					<l>14/ worde gereeckent omtrent op 225 guldens, buyten ’t goud. Men heeft</l>
					<l>bevonden, dat aan het blind venster gewrekt was, en daar zouden</l>
					<l>ingekomen zijn. ’t Ledige kistie is weder gevonden in een sloot of in de</l>
					<l>enterij, niet ver van de kerk af (men zeydt agter de wagenmakers). Voor</l>
					<l>eenige tijdt is de schoenmaker Pijter Rommerts door huysbraak (60 gul-</l>
					<l>den geldt uyt de kas, ’t ander goed leggen laaten) ook bestoolen,</l>
					<l>mitsgaders tot Jan Pijters Blauw mede huysbraak gedaan.</l>
					<l>De pest regneert nog onder de koebeesten, maar tot nog toe zijn we</l>
					<l>63</l>
					<l>1714</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>148</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hier daarvan vrij, in dese grietenie. N.B. Maar korts hierna is deselve</l>
					<l>ook hier doorgebrooken, eerst in de Poelen, en de ruypen openbaaren</l>
					<l>hier en daar in groote menigte in de huysen.</l>
					<l>Omtrent dese tijd is Neeltie Pijters, Mayke Wierds eenigste dogter,</l>
					<l>gesturven.</l>
					<l>Sontag den 8. Julij is Mevrouw Eritia van Viersen. huysvrouw van de</l>
					<l>olde Collonel Hector van Glinstra, gesturven, ’s morgens ontrent halv</l>
					<l>tienen. Donderdag den 19en dito, &apos;s avonds om 10 uyren met 16 toortsen</l>
					<l>te kerke in haar kelder gebragt. Is niet beluydt, nog geen raamt en laaken</l>
					<l>op ’t graff geweest, volgens haar Ed. begeerte. Wijtze weerd droeg t</l>
					<l>waapen en de executeur en de adsistenten gingen mee om ’t volk in tucht</l>
					<l>te houden, alsmede om de kerckedeuren te bewaaren, want er veel volk-</l>
					<l>om te zien - bij dese gelegentheyt was.</l>
					<l>Den 21en Julij is versturven Claas Auckes, alias Claas wever.</l>
					<l>Dnus P. Meilsma heeft den 29. Julij gepreekt Openb. 14: 13.</l>
					<l>Den 1. Augusti is versturven de oude seynt Zijds Jans, op de</l>
					<l>Roerd.</l>
					<l>In de hooy-maaytijd deses jaars heeft Sipke Jans, huysman in de Poe-</l>
					<l>len onder ’t resort van Dronrijp, ’s morgens bij klaar weer omtrent 3</l>
					<l>uvren, een doodvat tusschen Leeuwerden en Deynum aan de lucht</l>
					<l>gezien.</l>
					<l>Sondag den 12en Augusti 1714,’s morgens ontrent halv 8 uyren, is de</l>
					<l>Coninginne Anna te Kensington, na eenige dagen ziekte, overleden in</l>
					<l>het 5Oste jaar van haar ouderdom en ’t 13de van haar regeering. En s</l>
					<l>namiddags omtrent 2 uyren is den Prins George, Ceurvorst van</l>
					<l>Bronswijk-Lunenburg, in haar plaats tot Coning van Groot Brittagne,</l>
					<l>Vrankrijk en Yrlandt, Beschermer des Geloofs, etc., geproclameert,</l>
					<l>waarover veel vreugde bedreeven is. Prins George is gebooren in’t jaar</l>
					<l>1660, soodat hij nu ontrent 54 jaar oud is, heeft een soon, en nog een</l>
					<l>soons-soon en eenige dochters; maar Coning George en zijn wijf zijn</l>
					<l>van malkanderen gescheyden.</l>
					<l>Dinsdag den 21. Augusti 1714 is onse nieuwe kloksbengel in de</l>
					<l>kleyne klok gehangen; weegt 67 ponden, ijder pond tot ses stuivers; is tot</l>
					<l>Harlingen gemaakt. De oude, middendoor gebrookene is voor ijder</l>
					<l>pond 8 penningen gekogt, woog 64 ponden. Bedraagt de nieuwe, buyten</l>
					<l>de vragt, 20 £ 2:-. N.B. Dese bengel was niet goed; is daarom wederom na</l>
					<l>Harlingen gestuyrdt, en een ander van Amsterdam ontboden, die den</l>
					<l>13. December in de klok gehangen is. Weegt 66 pond, ijder pond kost zes</l>
					<l>½ stuiver, is 21:9:-. De 2 coperen candelaars kosten ses gulden.</l>
					<l>Den 4. September is versturven Antie Douwes, Walperts jongst</l>
					<l>dochter.</l>
					<l>Dingsdag den 4. September 1714 zijn Jan van Erven en zijn wijf</l>
					<l>Ydske Roerstok weder volgens accoord gescheyden; sij is na Leeuwer-</l>
					<l>den getrokken. Jan heeft haar een bed en 20 Carolus guldens aan geld</l>
					<l>gegheven, en zij heeft ’t kindt, dat ze tezamen hadden, meegenoomen.</l>
					<l>N.B. Toen ’t geld op was, is se weder gekoomen; dat boostget!.</l>
					<l>Den 5. September 1714 is de tegenwoordige Koning van Vrankrijk</l>
					<l>(Lovijs) in zijn 78ste jaar getreeden.</l>
					<l>1714</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Copia. Weenen, den 29. Augusti 1714. Gisteren is de 23ste verjaardag</l>
					<l>van de regeerende Keyserinne aan het hoff zeer pragtig in feestgewa-</l>
					<l>den gevierdt.</l>
					<l>St. Lambert, den 17. September, ’s avonds, is versturven Aede</l>
					<l>Wiltjes.</l>
					<l>Nu regneerdt de koorts.</l>
					<l>150</l>
					<l>Den 22en September zijn de 2 glascasijnnen in de schoole aan de</l>
					<l>westkant, te weten een dubbeld kruyscazijn en een enckelde, geset door</l>
					<l>de timmerman Sikke Bokkes. Waaren kerkvoogden de Heere Humalda</l>
					<l>administrator en de Heer secretaris Schik. Alsmede is nu een nieuwe</l>
					<l>flip op de noordooster hoek van ’t choor van de kerk gemaakt door voor-</l>
					<l>geschreven timmerman, en gedekt door Phlippus Wabes, meester ley¬</l>
					<l>decker tot Bolswerdt.</l>
					<l>In dese somer heeft de Heere Humalda in de wijde steeg een homey</l>
					<l>laaten zetten, aan de hoek van zijn meyers Pijter schroors huys, en daar-</l>
					<l>door de gemeene gang of pad door de wijde steeg tot op halfweg na de</l>
					<l>brugge gestut. ’t Welk te vooren een gemeen pad geweest is en van mij</l>
					<l>omtrent twe en dertig jaaren, beneffens anderen, gegaan na de brugge en</l>
					<l>van de brugge na de kerckebuyren. N.B. De Heer Heemstra heeft hierte-</l>
					<l>gens rechtswijse geopponeerdt, soodat dit pad binnen ’t jaar en 6 weec-</l>
					<l>ken weder geopent is, tot leedwesen van de Heer Humalda.</l>
					<l>Den 6en October, &apos;s morgens, is versturven mijn oude dienstmeyd</l>
					<l>Attie Clases; zij woonde nu bij Jan op de Ruyn in slaapsteed.</l>
					<l>Alvoorens, den 12en September, is Barselona aan de Spangiaerts met</l>
					<l>capitulatie, na een lange beleegeringe, overgegaan.</l>
					<l>1</l>
					<l>Van ijder koe, die vanzelvs aan de nije ziekte sterft, wordt een floreen</l>
					<l>gekort en geen hoorngeld van betaalt. Veel vroeger als andere jaaren</l>
					<l>word nu geslacht; tot Victoor (10 oct. is &apos;t princepaal slagten gedaan. De</l>
					<l>butter is nu duyr, geld ’t varndel nu over de 30 gulden. En de grouwe kees</l>
					<l>is ook ongemeen duyr, alsmeede ’t spek en smeer.</l>
					<l>Den zen November 1714 heeft de grietman Burmania de bijsjager</l>
					<l>van Marssum Buwe Martens in de balke laaten setten (voor de tweede</l>
					<l>maal), dog is deselve nagt uitgebrooken en &apos;s morgens te 4 uyre, wanneer</l>
					<l>Jan Heyns luyde zoude, uit de toorn gegaan.</l>
					<l>Den 5. dito, &apos;s avonds, wanneer Jan Heyns en sijn soon 8 uyre luyden.</l>
					<l>wierde voorschreven Jan door de executeur Jan Reydsma en Jan bijs-</l>
					<l>1152 jager gevangen (in de toorn) genoomen. De grietman hadde ordre</l>
					<l>gegeeven (door een brieff, ’t welk ik ook gelesen hebbe) om hem een dag</l>
					<l>op water en brood in de balke te setten, wegens ’t zeggen van Buwe Mar-</l>
					<l>tens, dat voorschreven Jan Heyns hem uyt de balke geholpen hadde.</l>
					<l>Dog Jan Heyns swoer dat hij er niet schuldig aan was en versogte soo</l>
					<l>lang pardon, en beloofde haar niet te ontloopen, totdat hij hem mogte</l>
					<l>verandwoorden. ’t Welk hem om sijn oudheydt en kreupelheydt (te</l>
					<l>nauwer noodt) vergunt is. Wat dunkt U van zulke dingen?</l>
					<l>Den 4en en Sen December 1714 etc. zijn de vrugtboomen en mantel-</l>
					<l>boomen in onse predikants nieu-aangeleyde wester hoff door Rinse</l>
					<l>Dirx gaardenier geset. De boomen hebben gecost 100 en over de 70</l>
					<l>guldens.</l>
					<l>65</l>
					<l>﻿1714</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Nu is hier en alom in andere provincien en coninkrijken een groote</l>
					<l>sterfte (door quaade ziekte) onder ’t rundvee, waardoor de meeste</l>
					<l>koeyen sterven. Ja, sommige boeren verliesen se alle. ’t Is hier gebeurt,</l>
					<l>dat tien in ’t etmaal in een huys gesturven zijn. Ons pastoor Meylsma</l>
					<l>heeft bij dese gelegenheyt op d’ beededag, zijnde den 5. December 1714,</l>
					<l>gepreedigt Jeremia 7, vers 20. De beededag continueert alle Woensdagen</l>
					<l>in ijder nieuwe maand.</l>
					<l>[153 Den 11en December is de oude Griet Baltus, weduwe van Johannes</l>
					<l>Jochums, versturven.</l>
					<l>Den 21en dito is Aaltie Gerrits Bleumer, huysvrou van Otte</l>
					<l>wever, versturven.</l>
					<l>Nu in de pestziekte onder de koeyen zegt men dat probatum daar¬</l>
					<l>voor is bevonden als volgt: men neemt een kop vol ongelesten calk,</l>
					<l>roerd ’t selve in een kop vol anderhalve zuyp, laat’t zinken, geeft nadat ’t</l>
					<l>gezoncken is ’t dunne, wanneer ge de ziekte bemerkt, de koe in, spoelt</l>
					<l>met wat zuyp na en continueert eenige reysen; hierdoor zijn veele</l>
					<l>behouden. Pro memoria.</l>
					<l>Den 23. Januarij 1715 is gesturven Dominicus, 2de zoon van</l>
					<l>Johanna, weduwe van Jan Minnes.</l>
					<l>Den 6. Februarij 1715, zijnde de maandelijke beededag, heeft ons</l>
					<l>Dnus P. Meylsma gepreekt: Jes. 7, verssen 21 en 22.</l>
					<l>De sterfte van de koeyen continueert hier nogh.</l>
					<l>Nu heeft de Heer Humalda de groote ijpren boomen op de zingel of</l>
					<l>doorgang van de wijde steeg tot nevens zijn Ed. zaal toe laaten uyt-</l>
					<l>roeyen; ’t jaar te vooren zijn se van zijn boerehuys af uitgeroeyt tot de</l>
					<l>gracht toe.</l>
					<l>Den twaalfden Februarij, zijnde Ligtmisdag, stilo veteri, ’s avonds,</l>
					<l>heeft ’t een horibel windt uit den westen gewaayt, door welkers kragt veel</l>
					<l>schaade alom geschiedt is. Onder allen is bij mijn keucken over, op ’t</l>
					<l>overpadt, de groote abeliboom met de wortel uit de grondt gerukt, en</l>
					<l>verscheydene boomen op ons kerkhoff ook uytgerukt en de dikke stam-</l>
					<l>men doorgebrooken, etc.</l>
					<l>Den 19en dito is de fiscaals Jan Öffringa’s eenigste soon gestur-</l>
					<l>ven.</l>
					<l>Den 6en Martij is versturven Wijbe Djurres kindt.</l>
					<l>In Martio 1715 is de schoorsteenmantel (met de steentjes) in mijn</l>
					<l>voorkamer gemaakt door de timmerman Sikke Bokkes (in ’t laast van</l>
					<l>Maij 1715 door Walpert geverft etc.). Mijn potrait op kooper, voor</l>
					<l>deselve in’t midden staande, hebbe ik selvs door de schilder Bomblé</l>
					<l>laaten schilderen (heeft van schilderen gecost, benevens kost en drank,</l>
					<l>twe silveren duccatons, en hebbe van’t cooper gegheven twe Carolus</l>
					<l>gulden 18 stuivers). Waaren kerkvoogden Jonker Frans Binnert</l>
					<l>Aebinga Glins van Humalda administrater en de secretaris Johannes</l>
					<l>Casper Schik adjunct. Ik hebbe de voorschreven kerkvoogden hierop</l>
					<l>met de predikant en haare vrouwen braav getracteert met eeten en</l>
					<l>drinken.</l>
					<l>Nu zijn de wijsers etc. aan de toorn ook opgeverft.</l>
					<l>1714-1715</l>
					<l>﻿66</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>155</l>
					<l>156</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 22en Martij, &apos;s avonds wat na 9 uyren, is Gorreld Nannes alias</l>
					<l>Flansgat, van Belkum, in de balke van de executeur Jan Reydsma en</l>
					<l>Jacob Pijters adsistent, door ordre van de grietman Jonker Sjuk Tjaard</l>
					<l>van Burmania, geset; hij tierde hem horibel, riep&apos;s nagts om help, zoo-</l>
					<l>dat de lieden omtrent de toorn niet slaapen konden; is &apos;s anderen daags.</l>
					<l>wat na gen voor noen, zijnde den 21en 1 dito weder uyt gelaaten.</l>
					<l>Nu in Martio is Eelke Tjeerds buyrster schipper afgegaan.</l>
					<l>Den 23en dito is Tjebbe Teijes afgegaan (zijnde Pijter Aukes swager.</l>
					<l>nadat hij den 6. dito getrouwt was met sijn dogter Trijntie) over ’t steelen</l>
					<l>van schaapen, die hij op dato tot Leeuwerden vercogt hadde.</l>
					<l>Den 25en dito, zijnde Maria bootschapdag, heeft de priester, alias</l>
					<l>paap, Anthonius van Linde zijn afscheyd predicatie gedaan, en vervol¬</l>
					<l>gens s avonds vertrokken met zijn nonnetie. N.B. Alle drie ’t zeegat uyt.</l>
					<l>Den 26. April is weder een nieuwe paap in plaats gecoomen: Arnoldus</l>
					<l>Wittenhorst) van Emmerik.</l>
					<l>Den 26. dito is versturven Rienk Jentjes.</l>
					<l>Aan Mevrou Heemstra 5 a 6 stukken calmus gesonden met dit</l>
					<l>knippel-versje: De koster van St. Salvus / Stuyrt UEdele calmus:/ Op de</l>
					<l>tong alsem / In de maag balsem.</l>
					<l>Den sen April is Griet Maurens versturven.</l>
					<l>De sterfte onder de koeyen openbaart en begint weder op nieuw.</l>
					<l>Maar t is nu (in’t begin van April) een voorlijke tijdt. ’t Not staat mooy</l>
					<l>en de landen zijn versien met gras, de boomen bloeyen, alles is voorliik.</l>
					<l>behalven de beursen. De koeyers etc. zijn ’t begin van April al uyt.</l>
					<l>Vrijdag den 26. April, ’s morgens, is versturven Jan Offringa, fiscaal</l>
					<l>van Menaldumadeel; tot Jorwerd begraven; hij laat een weduwe na met</l>
					<l>veel schulden. N.B. Jan heeft gepleyt wegens overspel met Nieske, die</l>
					<l>den 5en Februarij 1714 gesturven is.</l>
					<l>Den 3en Mey, tusschen 9 en 10 uir voor noen, was er een groote ver-</l>
					<l>duysteringe (eclips) in de son, soodanig, dat ik de school zoo lang moest</l>
					<l>stil staan laaten en niets meer zien konde als in de nagt. Ik weet niet, dat</l>
					<l>ik ooyt zulken grooten verduysternisse beleefd hebbe, maar ’t duyrde</l>
					<l>niet lang.</l>
					<l>Den 22. Maijus is versturven de oude Jan Sipkes, huysman in de</l>
					<l>Poelen.</l>
					<l>In dit jaar is ’t nieuw raad-of stadshuys tot Leeuwerden bij ’t Prinsen-</l>
					<l>hoff gemaakt, waarvan de Prins, zijnde een jong kind, de eerste steen</l>
					<l>gelegt heeft, met groote pompe.</l>
					<l>Nu is de butter duyr.</l>
					<l>In dese zomer is aan de Bilkant van de Bilzijl tot aan Jacobi parochie</l>
					<l>omtrent 1000 pondematen aangedijkt, en hierdoor Vrieslandt soo</l>
					<l>veel vergroot.</l>
					<l>St. Margriet, den 13en Julij, is schielijk versturven Tjalling, schoen¬</l>
					<l>makersgezel bij Hessel Utes, meester schoenmaker bij de brugge; hij</l>
					<l>was een soon van de wagenmakers weduwe tot Ried.</l>
					<l>Den 17. Julij is onse gewesene predicant Gerardus Elards, nu pre¬</l>
					<l>dicant tot Doccum, aldaar gesturven in de ouderdom van omtrent 40</l>
					<l>jaaren; laat een weduwe en een dogter na.</l>
					<l>1715</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1581</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rekenboek armvoogden, afrekening 1715</l>
					<l>Den 19. dito is versturven Willem, schipper bij de brugge.</l>
					<l>Dingsdag den 6en Augusti, ’s avonds, is Boote Hendriks alias Pier¬</l>
					<l>tom voor de twede maal in de toorns balke gezet en &apos;s Woensdagsavonds</l>
					<l>weder uitgelaaten.</l>
					<l>In’t laast van Augustus is Jan Foppes, Pijter Rinses jonge, ploegdrij-</l>
					<l>ver, schielijk gesturven.</l>
					<l>Copia. Parijs, den 6en September 1715. De weynige hoope, die men</l>
					<l>had gehad van des Konings herstellinge, hield den 30en verleden t’eene¬</l>
					<l>maal op, bleef in dien staat tot Zondag den eersten deses, wanneer ’s</l>
					<l>morgens een weynig na 8 uir overleed, in het 77ste jaar min 4 dagen van</l>
					<l>zijn ouderdom, zijnde den 5. September 1638 gebooren, en in’t 73ste jaar</l>
					<l>van zijne regeering, den 14en Mey 1643 begonnen, etc. In zijn regering</l>
					<l>het langste dat er zedert het opregten van de monarchie is geweest, en</l>
					<l>dergelijk men in geen jaarboecken vermeld vind, etc. Het lijk van wijlen</l>
					<l>de Koning, gebalzemt zijnde, wierd in een kist binnen zijn kamer ten</l>
					<l>toon gelegt en begon men voort misse te doen en psalmen te lesen dag en</l>
					<l>nagt, ’t geene duyren zal totdat alles tot het brengen van het lijk na St.</l>
					<l>Denijs verveerdigt is. De ingewanden zijn den 4en deses in onse</l>
					<l>1715</l>
					<l>﻿68</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>161)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hoofdkerk gebragt en het hert in de Jesuijte kerk van St. Louis. De Kar¬</l>
					<l>dinaal van Noailles, die sedert den 26. verleeden in alle kercken</l>
					<l>opentlijke gebeden voor den Koning had laaten doen, beval den 2. deses</l>
					<l>in alle kercken zielmissen te doen, en deed er den 3en selfs een plegte-</l>
					<l>lijke in onse hoofdkerk.</l>
					<l>De nieuwe Koning van Vrankrijk, die ook den naam van Lovijs (15)</l>
					<l>voerd, is gebooren den 15. Februarij 1710, zoodat hij tot de kroon komt</l>
					<l>in den ouderdom van 5 jaaren en 8 maanden, en alsoo een jaar ouder</l>
					<l>159 dan wijlen zijn overgrootvader, toen die Koning wierd. Koning Lode-</l>
					<l>wijk de 13de was ook minderjaarig, toen hij zijnen vader opvolgde, soo-</l>
					<l>dat dit de derde achtereenvolgende minderjaarigheydt is, waarin de</l>
					<l>Kroon van Vrankrijk sedert de dood van Hendrik de IV valt. De tegen¬</l>
					<l>woordige Hertog van Orleans, Regent van het Rijk, is gebooren den 2en</l>
					<l>Augustus 1674 en alzoo 41 jaaren oud.</l>
					<l>lot algemeene blijdschap van gansch Europa is / De 14de Loviis /</l>
					<l>Coning van Vrankrijk / Die oude bijs!/ Geworden een lijk.</l>
					<l>Grafschrift op den zelven: 1715 den len September is versturven</l>
					<l>Lovijs, bijgenaamt de alder-christelijkste / Europ&apos; es Jesuwijts dwin¬</l>
					<l>geland! met regt de alder-misselijkste./ Zou er voor hem, als men eens</l>
					<l>quam te gissen,/ Genoeg zijn aan hondertduysent zielmissen?/ Neen!</l>
					<l>het is nog mis !/Ora pro nobis./ (H.R.)</l>
					<l>160 Den 15en September is versturven Jancke Teyes, huysvrou van</l>
					<l>Keympe Tjerx.</l>
					<l>Den 20en dito is versturven de vrijster Antie Tjerks.</l>
					<l>Nu in September heeft de Ed. Heere S. van Heemstra de opvaart bij</l>
					<l>de dijk, van’t Roodhuys tot aan Antie Roukes zet of barten, laaten</l>
					<l>uytslatten, de roede voor twaalff stuivers (is 31 roeden lang), door Roe¬</l>
					<l>loff Clases en Here Bootes.</l>
					<l>Nu is de vuyrkeukentie aan d&apos;noordwester hoek van de predicants</l>
					<l>huysinge gemaakt, mitsgaders de brugge gerepareerd, de vloer van de</l>
					<l>kelder in cement geleyd, etc.</l>
					<l>Den 4en October is versturven Jan Taedes, huysman op Burma-</l>
					<l>nia 2 plaatsen.</l>
					<l>Den 18en October 1715 aan Juffrouw Lucia Maria van Glinstra een</l>
					<l>korfke met peeren gestuyrt met dit knippel-versje: Mejuffrouw.</l>
					<l>Mejuffrouw/ Hier heb je een proefje van mijn peeren / Die zijn voor de</l>
					<l>Juffers en de Heeren / Niet voor Jan Hagel en zijn maat / Want haar</l>
					<l>daartoe d&apos;’bek niet regt staat / Maar laat se eenige dagen leggen / Dan</l>
					<l>valt op haare smaak niets te zeggen./ ’t Is zoo. UEd. ger. dr. H.R.</l>
					<l>s Nagts tusschen den 24. en 25. October is Knelis Gerrits, huysman</l>
					<l>op het oud tichelwerk, versturven.</l>
					<l>Den 12. November is versturven de oude Griet Bientjes op</l>
					<l>Halfweg.</l>
					<l>Dit jaar is hier weynig geslagt, dog ’t geene geslagt is, is duyr aan¬</l>
					<l>gegeven. Onder anderen heeft Jan Wijbrens een enter bulle aangegeven</l>
					<l>voor 27 goud guldens en Lijsbeth Willems mullenaarschke een spalling</l>
					<l>69</l>
					<l>1715</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>162</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>voor 25 goud guldens. Ik ben over de 33 jaaren collecteur op Dronrijp</l>
					<l>geweest en hebbe noyt zulke hooge (in die tijdt) niet gehadt.</l>
					<l>Nu openbaart en onsteekt weder alom de ziekte en sterfte van’t</l>
					<l>rundvee.</l>
					<l>Kerstijd hebben de Coningen van Pruysen en Denemerken Straal-</l>
					<l>zond, na een lange belegeringe, de Coning van Sweeden ontweldigt.</l>
					<l>Nu is’t een harde felle winter van vorst en snee; zijn ook al eenige</l>
					<l>menschen verkleumd.</l>
					<l>Den 20. Januarij 1716 is de oude Pijbe Dirx alias Plinius verstur¬</l>
					<l>ven.</l>
					<l>Tusschen den 21. en 22. dito is de oude meyd Tied Bokkes</l>
					<l>gesturven.</l>
					<l>Nu is Here Bootes jongst kindt gesturven.</l>
					<l>In’t laast van Januarij 1716 is de coopman Jacob Pijters verstur¬</l>
					<l>ven.</l>
					<l>Den 21en Februarij is versturven Ypk, in de kleyne huysen; haar man</l>
					<l>Aane heeft haar verlaaten naast 10 of 12 jaaren en haar met de kinderen</l>
					<l>laaten zitten.</l>
					<l>Woensdag den 26en Februarij is versturven d’ oude G. Munkerius,</l>
					<l>gewesen predicant op de Schingen; hij was emerites; tot Jorwerd</l>
					<l>begraven.</l>
					<l>N.B. Nu in dese winter hebben de lieden met peerden en waagens de</l>
					<l>vaart langs gereeden, van Franeker na Leeuwarden etc., en hebben ook</l>
					<l>met peerd en sleeden gejaagt over de zee, van Vriesland tot Enkhuysen</l>
					<l>en Amsterdam, etc.; de scheepen hebben omtrent ¼ jaar stil gelegen.</l>
					<l>Vergelijking van de koude, sooals die is geweest in Januarij 1709 en</l>
					<l>nu van dit lopende jaar 1716, zeer naukeurig geobserveerd op een ther-</l>
					<l>mometer van 5 voeten lang, die op 90 graden is gesteldt.</l>
					<l>JJanuarij 1709</l>
					<l>1716</l>
					<l>Januarij Anno 1709 Anno 1716</l>
					<l>79</l>
					<l>65 graaden 82 graaden</l>
					<l>11</l>
					<l>81</l>
					<l>1</l>
					<l>76½</l>
					<l>﻿68</l>
					<l>85</l>
					<l>81</l>
					<l>12</l>
					<l>66½</l>
					<l>﻿76</l>
					<l>79</l>
					<l>86½</l>
					<l>13</l>
					<l>14</l>
					<l>﻿78</l>
					<l>78½</l>
					<l>﻿60</l>
					<l>75¼</l>
					<l>79</l>
					<l>74</l>
					<l>6</l>
					<l>15</l>
					<l>76</l>
					<l>82¼</l>
					<l>16</l>
					<l>77½</l>
					<l>72</l>
					<l>7</l>
					<l>83½</l>
					<l>﻿76</l>
					<l>17</l>
					<l>78¼</l>
					<l>76½</l>
					<l>80½</l>
					<l>76</l>
					<l>18</l>
					<l>80</l>
					<l>78½</l>
					<l>75</l>
					<l>78</l>
					<l>19</l>
					<l>80</l>
					<l>77¼</l>
					<l>72</l>
					<l>79</l>
					<l>20</l>
					<l>72½</l>
					<l>76</l>
					<l>21</l>
					<l>[163 Donderdag den 27en Februarij,’s avonds, is versturven de ouderling</l>
					<l>Lieuwe Clasen, huysman op de Finnen.</l>
					<l>Copia uit de ’s Gravenhaagse Courant van den 4en Maart 1716.</l>
					<l>Frankfurt, den 7en Februarij. Men ziet hier het volgende verhaal van de</l>
					<l>groote beededag, die er in het Ottomannise Rijk aangesteldt was, ter oor-</l>
					<l>zaake van den tegenwoordigen oorlog tegens de Christenen. De Sultan,</l>
					<l>1715-1716</l>
					<l>70</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bedugt zijnde dat God wel mogt voorhebben den geessel van sijnen</l>
					<l>toorn uyt te strekken om zijn rijk en alle zijne onderdanen te straffen, en</l>
					<l>willende vermijden, dat hij met de sijnen in de handen der Christenen</l>
					<l>valle, heeft vuriglijk begeert, dat Gods toorn mogt worden gestild door</l>
					<l>middel van eene processie des grooten Mahomets. Weshalven hij zeer</l>
					<l>scherp heeft bevolen, dat alle en een ijder twee maal per week zullen</l>
					<l>hebben te vasten, namentlijk des Maandags en Vrijdags, op de strengste</l>
					<l>wijs, met onthouding van allerhande spijze en drank tot den avond toe.</l>
					<l>En op die dagen zal de Groote Mufti of priester en zijne kerkelijke</l>
					<l>bedienden met hunne hayre gordels omhangen, langs de straaten en de</l>
					<l>weegen moeten gaan, de oogen na de aerde slaande en voor de inwoon-</l>
					<l>ders van Mecca dese woorden uytroepende: O God! Sta Uw volk bij.</l>
					<l>Voorts is geordonneerd, de kist van Mahomet na een ope plaats te bren-</l>
					<l>gen en op 4 goude colommen en omringd van 12 andere kisten, gevuld</l>
					<l>met beenderen van haere Heyligen, te zetten, ten eynde de groote Maho-</l>
					<l>met niet nalaat, van zijn kant alles toe te brengen om den toorn Gods te</l>
					<l>stillen. De Sultan gebied ook, dat de vreemdelingen die zig te Mecca</l>
					<l>bevinden met de inwoonders van die stad de processie 7 maalen rond-</l>
					<l>om die kist zullen doen, al zugtende, huylende en snikkende, terwijl</l>
					<l>164 de Turkse priesters tot het volk zullen spreeken en aan hetzelve vertoo¬</l>
					<l>nen de groote ongelukken, die de Ottomannise Porte in voorige jaaren</l>
					<l>geleeden heeft en dat indien zij geene boete doen zij door hunnen</l>
					<l>ondergang den toorn Gods zullen gevoelen. Geduyrende die dagen van</l>
					<l>devotie zijn allerhande divertissementen verboden en de processie zal</l>
					<l>in deeze ordre geschieden: 1. Vooraan 600 mannen blootsvoets, omhan-</l>
					<l>gen met een zak en een hayre gordel, en ijder in de hand dragende</l>
					<l>wapenen van den voorigen oorlog, sommige geheel en sommige gebroo-</l>
					<l>ken. 2. Daarna 3000 mustimans of geestelijken met messen in haare</l>
					<l>handen, waarmede zij zig zelven zullen snijden, al klagende, zugtende</l>
					<l>en op de borst kloppende. 3. Vervolgens 6000 menschen met geessels en</l>
					<l>roeden, waarmede zij zig op de schouderen zullen slaan. 4. De kist van</l>
					<l>Mahomet, gedraagen van 30 ispahiai of priesters met geschoore baar-</l>
					<l>den en blootshoofds. De kist zal omringd en bewaardt worden van 300</l>
					<l>bassas met de sabels in de vuyst, om aanstonds neer te houwen, die zoo</l>
					<l>stout zullen zijn om dese kist uyt nieusgierigheydt te bekijken, en de</l>
					<l>ligchaamen van degeene die dus gedoodt worden, zal men voor de hon-</l>
					<l>den werpen. 5. Vijftig Turkse Princen zonder purpere kleeding,</l>
					<l>blootshoofds en in Christenbloed gedoopt, hebbende de regterhand</l>
					<l>gebonden en met de slinckerhand een paardestaart sleepende. 6. Drie</l>
					<l>duysent janitzers, die in plaats van geweer, hunne schilden agter hen</l>
					<l>langs de aarde sleepen, en met een klaaglijke stemme schreeuwen;</l>
					<l>Halla! Halla! hu. 7. Een voorname vizir sluyt den treyn, zittende</l>
					<l>blootshoofds op een ezel tot een teecken van needrigheydt, ende in zijne</l>
					<l>linkerhand hebbende een tulband gedoopt in Christenbloed ende in</l>
					<l>zijne regterhand een stok, waarmede hij zijn hoofd slaat, uytroepende:</l>
					<l>Ol groote Profeet! help ons de genade van God verwerven, teneynde de</l>
					<l>Christenen, onze vijanden beschaamt blijven. 8. Dan zal men een kist</l>
					<l>﻿1716</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[166</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(1671</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>brengen met zilvere penningen, die door een Turk voor ’t volk zullen</l>
					<l>worden geworpen, maar niemand zal het hart hebben om op te staan</l>
					<l>voordat de processie ten eynde is, bij verbeurte van zijn leeven. 9. Eyn-</l>
					<l>delijk zal men een groot getal Turken zien en daaronder degeene die</l>
					<l>haare aangezigten opkrabben, dewelke nu en dan met de handen na</l>
					<l>den Hemel geheft overluyd zullen schreeuwen: Halla! Halla! Bacha. O</l>
					<l>God! O God! sta ons bij, opdat wij niet verlooren gaen.</l>
					<l>Parijs, den 24en Februarij 1716. De Konig maakte onlangs, hoe jong</l>
					<l>dat deselve is, een groote verleegentheydt onder alle zijne huysgenoo¬</l>
					<l>ten, want nadat se Zijn Majesteit hadden te bedde gelegt en weggegaan</l>
					<l>waren om dezelve te laaten rusten, stond de Konig stilletjes op en gong</l>
					<l>tusschen de beyde deekens op het bedde van de Hartoginne van Venta¬</l>
					<l>dour, zijne gouvernante, welker kamer maar door een enkeld beschot</l>
					<l>van de zijne was gescheyden, leggen. Dese, vervolgens bij het bedde van</l>
					<l>den Konig gekomen om te zien of al sliep en hem niet vindende, begon</l>
					<l>te roepen dat men de Konig geligt en vervoerd had, waarover ijder een</l>
					<l>groote beweeging vol onrust maakte en overal den Konig zogten, tot dat</l>
					<l>dezelve, na ettelijke uuren wakker geworden, zelfs riep: Ziet, hier is de</l>
					<l>Konig, en ziet, hoe wel dat men dezelve bewaard. Uyt dit staaltje oor-</l>
					<l>deelt men, dat Zijn Majesteit, den tijd daar zijnde, het aan geen leven¬</l>
					<l>digheydt van geest en verstand zal ontbreecken.</l>
					<l>Den 17. Martij, St. Geert, is versturven Willem Treeders moeder; zij</l>
					<l>woonde bij Mense Oeges in de Poelen naast ’t Blauhuys.</l>
					<l>Den 3en April is mijn buurman Jan Zijdses, Antie Roukes tweede</l>
					<l>man, versturven.</l>
					<l>Den 24. dito, ’s avonds, is versturven Sijbren Clasen, huysman op</l>
					<l>Glinsters plaats.</l>
					<l>De tweede Paasdag, zijnde den 13en April, ’s avonds, isser een</l>
					<l>Aardshertog (Prins van Asturien) gebooren, zijnde dese Keysers eerste</l>
					<l>kind of zoon, waarover groote vreugde is getoondt. N.B. Dese jonge</l>
					<l>Prins wierd den 14. in de ridderzaal door des Paus Nuncius, geassisteert</l>
					<l>door 24 gemijterde bisschoppen of abten, gedoopt en genaemt Leopold</l>
					<l>Joan Joseph Antonij Francis di Paula Ermenegildus Rudolphus</l>
					<l>Ignatius Balthazar. Den 4en November 1716, namiddags tot 3 uuren, is</l>
					<l>dese Prins gesturven, in d’ouderdom van een halv jaar en 22 dagen.</l>
					<l>Den 20en April is Wismar de Coning van Zweeden ontweldigt door</l>
					<l>Denemerken en Pruysen, etc.</l>
					<l>Den 4. Maijus, ’s morgens, is Theodora Kodde, meester Eeke 2de</l>
					<l>wijf gesturven.</l>
					<l>Dito is Jan wevers jongst kind versturven.</l>
					<l>Woensdag den 6en Maij heeft Dns Meylsma gepreedigt Ps. 30, versen</l>
					<l>11.12 en 13, en ’s nademiddags Hos. 14:3, en sijn hiermede de maande-</l>
					<l>lijke bededagen opgehouden.</l>
					<l>Nu zijnder ongemeen veel ruypen (rupsen) in de appelboomen, peer</l>
					<l>en pruym, mitsgaders in de beyboomen, tot verwonderens toe; alsmede</l>
					<l>de wolf in de boomen.</l>
					<l>Sondag den 14en Junij is in’t land halvweg de Schingen gesturven</l>
					<l>Jan Johannes.</l>
					<l>﻿1716</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>168</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 17en dito, Woensdag, is versturven Geertie Heerts, huysvrou van</l>
					<l>Ulbe Hibbis Bantert.</l>
					<l>Gerke Johannes en Gouden Geertie zijn getrout den 24en Maij 1716</l>
					<l>en haar (Geertie’s soon is den 9en Julij des selven jaars gesturven.</l>
					<l>In’t begin van Augustus is Jan Krijnsens kind versturven.</l>
					<l>Enige dagen na is Johanna Fongeris jongste soon Jan ook</l>
					<l>overleeden.</l>
					<l>Den 4. en 5. dito heeft de Prins Eugenius van Savoyen de Turk, nadat</l>
					<l>hij 6 maalen afgewesen was, de 7de maal bij Peterwaradijn omtrent de</l>
					<l>Zau deerlijk geslagen. De Groote Vizier is dood gebleven benevens een</l>
					<l>groote menigte muyselmannen, en een groote schat benevens canon,</l>
					<l>tenten etc. bekoomen.</l>
					<l>Den 15. September 1716 is door de secretaris Schik ’t slatten van de</l>
					<l>Roodhuyster opvaart (van de predicants hofs westerhoek tot ’t Rood¬</l>
					<l>huys toe) bij oproepinge besteedt als volgt: van halvweg ’t Roodhuys</l>
					<l>(daaraantoe, te weeten aan Antie Roukes barten, is verleeden jaar ge¬</l>
					<l>slatt, de roede voor twaalff stuyvers) van de voorschreven barten tot</l>
					<l>mijn strengshekke en alsoo voort nevens mijn hoff tot de hoek van Antie</l>
					<l>Roukes hoff toe, de roede voor een Carolus gulden; daarvandaan voor-</l>
					<l>bij de schoole tot de predicants hoff toe, de roede voor 36 stuivers; daar¬</l>
					<l>van tot Boote Heres off de predicants wester gracht (de modder nevens</l>
					<l>de pastoors komt alleen op’t kerkhoff, omdat de pastorije hovinge nieus</l>
					<l>voor 2 jaar aangeleydt is), de roede een rijxdaalder; dat is te duyr</l>
					<l>(zie 1690).</l>
					<l>Nu in September is onse Rijpster kerk etc. mitsgaders de schoole</l>
					<l>schoongemaakt (heeft veel gekost). Waaren kerkvoogden de secretaris</l>
					<l>Schik administrater en de bijzitter Here Douwes Domna adjunct. Nu is</l>
					<l>mijn schrijfkamerke mitsgaders de muyr bij de bak vernieuwt in de</l>
					<l>schoolmeesterhuysinge. Alsmede de oostermuyr van’t buytenhuys met</l>
					<l>ankers en ’t ooster kazijn op ’t opkamerke nij gemaakt door de timmer-</l>
					<l>man Sikke Bokkes.</l>
					<l>Vrijdag den 2en October 1716 is onze predicant Petrus Meilsma tot</l>
					<l>Stavoren als ordinaires praedicant, op een tractament van 800 Carolus</l>
					<l>gulden verkooren (zonder huys). 800 ledemaaten zijnder omtrent. Den</l>
					<l>3eil dito hebben de president, de oudste uyt de vroedschap, de oudste</l>
					<l>ouderling mitsgaders de oudste diacon (nadat er de coster eerst geweest</l>
					<l>was) hem de beroepinge gebragt. Waarop ons Dne Meilsma’s Sondags,</l>
					<l>zijnde den 4en October, voor noen tot zijn text genoomen heeft Act. 20,</l>
					<l>vers 24. (Den 18. dito Jes. 49: 14, 15 en 16, na noen ’t Onse Vader geheel,</l>
					<l>Matt. 6:9, 10, 11, 12 en 13; den 1en November de candidaat Horrius, zijn</l>
					<l>text was Opb. 3: 5; na noen de candidaat Staak, text 1 Pet. 3, vers 12; den</l>
					<l>8. dito DS Meilsma Coloss. 1: 28, na noen 2 Con. 13: 11.)</l>
					<l>N.B. De beyde eenigste broeders Meilsma (wiens vader tot Boxum</l>
					<l>predicant is) zijn beyde op een dag de beroepingen geapprobeert, te</l>
					<l>weeten op Maandag den 5en October 1716: ons Domene na Stavoren</l>
					<l>van Dronrijp en Dns David Meilsma na Marrum en Nijkerk van</l>
					<l>Garijp.</l>
					<l>﻿1716</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(1711</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>N.B. Dit was de 3de nominatie off stemminge tot Stavoren. Dns Reen</l>
					<l>van Maccum was ’t eerst op gemunt, met een tractament van 650 gulden,</l>
					<l>dog hij heeft het gerefuceert, en hebben de Maccumers zijn pensie ver¬</l>
					<l>meerdert. Daarna Dns Lemkes van Oldeholtpade etc. met een tracta-</l>
					<l>ment van 700 of 750, heeft ’t mede gerefuceert. Eyndelijk Dnus p.</l>
					<l>Meilsma op een tractament van 800 gulden, en heeft ’t daarop aan</l>
					<l>170 genoomen met conditie, dat de rector Scheyf ’s Sondagsavonds, zijnde</l>
					<l>de 3de maal op die dag, zal prediken; en een maand in de soomer zal</l>
					<l>gedachte rector de geheele dienst waarneemen (die een tractament heeft</l>
					<l>van 400 gulden) en Dns Meilsma zal ’s winters in de weeke, boven de 2</l>
					<l>Sondags predicatien, ’s Woensdags eens prediken; de catechisatien staat</l>
					<l>tot zijn believen.</l>
					<l>Den 11en October heeft ons pastoors neev Dnus Acronius van Hem¬</l>
					<l>pens hier gepredigt; zijn text was Rom. 5: 2, ’t laatste van ’t vers.</l>
					<l>Den 12en October is Themiswar de Turken ontweldigt door de</l>
					<l>Keyserse, en den 14en ’t casteel door Prins Eugenius gewonnen.</l>
					<l>In’t begin van November is Ferk Sipkes kind gesturven. Dit kind</l>
					<l>hadde geen gat in de eers.</l>
					<l>Den 6en November is mijn buirman Jan Heyns versturven, zijnde</l>
					<l>mijn 6ste puystertreeder terwijlle ik op Dronrijp organist ben geweest.</l>
					<l>N.B. Tjerk Hendriks in zijn plaats puystertreeder, mijn 7de puystertree-</l>
					<l>der.</l>
					<l>Om dese tijd is Jan Jagers jongste zoon, mitsgaders Jan Maurens kind</l>
					<l>versturven.</l>
					<l>Den 15en November 1716 heeft Dnus R. Meilsma praedicant tot</l>
					<l>Boxum hier gepredikt; zijn text was Heb. 11: 8. En na noen heeft ons</l>
					<l>Dnus P. Meilsma zijn afscheydspredicatie (nadat hij sevendehalv jaar</l>
					<l>op Dronrijp predikant geweest was) gedaan en bij die gelegentheydt tot</l>
					<l>zijn text genoomen Jer. 17: 16; was heel veel volk in de kerk. N.B. Tot</l>
					<l>Stavoren inleydinge 1 Cor. 9: 16 en 17.</l>
					<l>Den 15en November 1716 heeft Tjerk Hendriks, die in plaats van wij¬</l>
					<l>len Jan Heyns tot puystertreeder verkooren is, zijn eerste dienst</l>
					<l>gedaan.</l>
					<l>Zaturdag den 28. November 1716, wat na de middag, is mijn buyrjuf¬</l>
					<l>fer Maria van Hiemstra aan de pokken gesturven. Zij is niet beluydet en</l>
					<l>leyd in een ongemeen swaar en kostelijk bekleed vat. N.B. Juffrouw</l>
					<l>Maria van Hiemstra is den 22en Augustus 1697 gedoopt; bijgevolg is</l>
					<l>dese Juffrouw oud geweest in haar 20ste jaar (gebooren den 16. Augustus</l>
					<l>1697). Den 10en December 1716,’s avonds, met 18 flambouwen of toet-</l>
					<l>sen te kerke in de kelder geset. 20 zilvere duccatons hebben wij buyren</l>
					<l>van Mijnheer Hiemstra tot een vereeringe ontvangen, te weeten elk een</l>
					<l>duccaat en de boereknegten elk een gulden; daarboven brandewijn,</l>
					<l>koekjes en kraaklingen, etc.</l>
					<l>Den 7en December, ’s avonds, is versturven de vrijgezel Sjoerd</l>
					<l>Buwes Hannema, geadmitteerde landmeter en wijnrooyer; in de kerke</l>
					<l>alhier begraaven, is niet beluydet.</l>
					<l>Dito is Gerben Sipkes smids jongst kind gesturven.</l>
					<l>﻿1716</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>lüsschen Kerstijd en Nieujaar zijnder, in de morgenstond omtrent 4</l>
					<l>of 5 uir, verscheyden ringen of cirkels van alderhande couleuren om de</l>
					<l>maane gezien, (mirakel) tot verwondering.</l>
					<l>Nu is’t een bezonder reklijke zagte winter zonder sneeu (bijna) en</l>
					<l>vorst: een zomersche winter.</l>
					<l>Rinse Dirks heeft nu in Januarij 1717 ’t schuyrke op zijn gehuyrde</l>
					<l>gaardeniersland agter ’t groot hof, alias Oosinga hof, aan de dijk, laaten</l>
					<l>zetten door de timmerman Bokke Dirks.</l>
					<l>De ziekte en sterfte van ’t rundvee grasseert nog op sommige</l>
					<l>plaatsen.</l>
					<l>Den Sen October 1716 heeft Casper Hansen, meester uirwerkmaker</l>
					<l>tot Belkum, onse Dronrijpster toorns uirwerk gehaalt om te repareeren.</l>
					<l>en is den 6en Februarij 1717 hier weder aan de gang gekomen. Is nu met</l>
					<l>een pinduyl verandert (de eerste pinduyl aan een toorns uirwerk in &apos;t</l>
					<l>land); te vooren was’t met een lange slinger met een ovaalen gaffel van</l>
					<l>omtrent 40 voeten, waaronder een looden gewicht was van omtrent 30</l>
					<l>ponden (bij mij gepracticeert), en isser bij de 30 jaaren aangeweest; voor</l>
					<l>die tijdt was ’t met een onrust. Heeft in die tijdt wel gegaan, ja, heeft eens</l>
					<l>van de eene Paasch tot d’andere sonder verzetten gegaan. ’t Schakelrad</l>
					<l>etc. is nu verandert, mitsgaders de raden die tot de pinduil behooren en &apos;t</l>
					<l>rad met legger en ronsel, daar men de gaande wigt mee opwindt isser nu</l>
					<l>ook aangekoomen; te vooren won men ’t anders op. Een nieuwe tuyme¬</l>
					<l>ler isser nu mede aangekoomen en andere saaken zijn verandert en ver¬</l>
					<l>holpen. De balsteen of gewigt aan&apos;t gaande werk is swaar 25½ ponden (is</l>
					<l>nog wel 10 ponden te swaar) en de looden wigt onderaan de slinger van</l>
					<l>de pinduyl is swaar 19 ponden. De soldringe, daar’t op staat (te vooren</l>
					<l>stond top ’t verwulft) is gemaakt door Sikke Bokkes en de kap etc. en de</l>
					<l>trappen na de schijven zijn gemaakt door Bokke Dirx. ’t Een en ’t ander</l>
					<l>heeft veel gekost. Meester Casper heeft volgens quitantie ontvangen 160</l>
					<l>(is de helft wel te veel). Waaren kerkvoogden de secretaris Johannes</l>
					<l>Casper Schik administrater en de bijzitter Here Douwes adjunct.</l>
					<l>N.B. In December 1698 heeft Coert Savoy 50 £ ontvangen van 4</l>
					<l>nieuwe wijsersraden en 4 wijshanden, een nieu rad onder aan de spil etc.</l>
					<l>met 2 nieuwe ronsels, klauwen en schroeven, etc.</l>
					<l>Nu zijn de bynten etc. van de klokken ook merkelijk gerepareert door</l>
					<l>de timmerman Bokke Dirx.</l>
					<l>Donderdagavond den 11en Februarij is een steen in ’t toorns slot ge¬</l>
					<l>stooken, soodat men de deur van buyten niet openen konde. Is daarom</l>
					<l>s avonds te 8 en ’s morgens te 4 uir niet geluydet, maar hebben ’s ande¬</l>
					<l>ren daags in de kerk bij de orgelspuysters door moeten koomen om</l>
					<l>alsoo in de toorn te geraaken.</l>
					<l>Den 18. Februarij 1717, voort na 10 uir voor noen, is de feer van de</l>
					<l>pinduyls slinger gebrooken. Den 25. dito heeft Meester Casper &apos;t uirwerk</l>
					<l>weder gehaalt (s nagts) om te vermaaken met een ordinaris slinger, en</l>
					<l>den 18. Martij weder gebragt. ’t Gewigt aan ’t gaande werk is swaar</l>
					<l>omtrent 72 of 73 ponden, en onder aan de slinger 5 pond. Nu zijn de 4</l>
					<l>wijshanden nieu aangekoomen.</l>
					<l>1716-1717</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>174</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>N.B. De pinduyl /Is te schuyl / De Cupidoos / ’t Is horijbelt!/ (Wie is</l>
					<l>niet boos?)/ Zijn vertrijbelt.</l>
					<l>De siekte en sterfte onder ’t rundvee gaat nog elders droevig in</l>
					<l>swang.</l>
					<l>Den 16en Februarij 1717,’s morgens, is aan de pokken tot Leeuwer-</l>
					<l>den versturven de Heer Majoor Johannes van Grovestins, den 6. Augu-</l>
					<l>stus 1686 gebooren op Dronrijp, oud in’t 31ste jaar, Mevrou Hiemstra</l>
					<l>oudste soon. Sijn Ed. laat een weduwe na met 2 kinders, ’t 3de is te ver¬</l>
					<l>wagten; was getrouwt den 4en Martius 1708 aan de Grietman Harens</l>
					<l>dochter Catharina, van Wolvega. Hij worde hier’s avonds in een vat leg¬</l>
					<l>gende met een trekschip gebragt en met 4 toortsen van de wal zonder</l>
					<l>baar in’t Roodhuys zaal door de buyren gebragt. Den 25. dito ’s avonds</l>
					<l>met 18 a 20 toortsen te kerke in de kelder geset. De buyren worde s ande-</l>
					<l>ren daags 20 zullvere duccatons vereert, waarvan ik voor mijn hoofd een</l>
					<l>pond groot genooten hebbe. Den len Maart is’t waapen in de kerk, door</l>
					<l>N. Nulk geschildert, opgehangen. Op ’t wapen staat: Hoogwelgeboren</l>
					<l>Heer Johannes van Grovestins, majoor en ritmeester en eerste edelman</l>
					<l>van Haar Hoogheydt, gesturven den 16. Februari 1717, oud 31</l>
					<l>jaaren.</l>
					<l>Den 9en Martius is versturven mijn buyrman Jan Wijbrens.</l>
					<l>Den 1len dito is versturven de schuytmaker Tijs Pijters; hij laat een</l>
					<l>weduwe na met vijf kinderen.</l>
					<l>’s Nagts tusschen den 14en en 1sen Martius,’s morgens omtrent 3 uir,</l>
					<l>is versturven Zieuke Jans, weduwe van Jan Broers, wijnhandelaarse en</l>
					<l>hospita bij de Hoornbrugge in de vergulden Hoorn; zij was ook collec¬</l>
					<l>teurske van eenige collecten, van’t gemaal en turf en brandhout, etc.;</l>
					<l>laat 5 kinders na; tot Minnertsga in de kerk begraven.</l>
					<l>Men bespeurt hier nu de blits-ziekte onder de menschen.</l>
					<l>Maandag den 15. Martius 1717 is stemminge geweest op Dronrijp</l>
					<l>van een nieu praedicant in plaats van Dnus Petrus Meylsma, en is met</l>
					<l>eenpaarige stemmen gevallen op Dnus Thomas de Buquoy, S.S.M.</l>
					<l>Candidatus woonagtigh tot Leeuwarden, waarop ik zijn Eerwaarde</l>
					<l>aanstonds de besoignes van de stemminge hebbe gebragt, en waarop de</l>
					<l>gecommitteerden een uyr daarna gevolgt zijn en hebben zijn Eerwaarde</l>
					<l>de beroepbrief geoffereerdt, dewelke waare de twe kerkvoogden te weten</l>
					<l>de secretaris Joannes Casper Schik en de bijzitter Here Douwes</l>
					<l>Domna, en meester Wierd Westerveld en Wouter Heyns als ouderlin¬</l>
					<l>gen. Wij zijn toen met een magnifique maaltijd geregaleerdt en hebben</l>
					<l>mij, als de eerste tijding brenger, rijkelijke contantement gedaan (met 15</l>
					<l>Carolus guldens).</l>
					<l>N.B. Dese praedicant is de seste terwijlle ik hier schoolmeester, cos¬</l>
					<l>ter en organist mitsgaders collecteur geweest ben, te weten: Dhus Tjal-</l>
					<l>lingius Domna de eerste, 2de Arnoldus Landreben, 3de Gerardus</l>
					<l>Elards, 4de Theodorus van Thuynen, 5de Petrus Meylsma, 6ste Thomas</l>
					<l>de Bucquoy (ik ben den 4en October 1682 hier op Dronrijp van Roor¬</l>
					<l>dahuysum verroepen). Den 5. April 1717 is de approbatie tot Franeker</l>
					<l>geschiet. Den 18. April bevestigt. Den 25. dito voormiddag heeft Dnius</l>
					<l>1717</l>
					<l>76</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Schoolmeestershuis</l>
					<l>in legenwoordige toestand</l>
					<l>(foto S. Wartena)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Reen van Finckum gepreekt; zijn text was 2 Cor. 5: 20. Na noen ons</l>
					<l>Dilus T. de Bucquoy inleydinge predicatie; de text was Coll. 4: 2. 3</l>
					<l>en 4.</l>
					<l>Den 30en dito is Gerrit Hansen versturven.</l>
					<l>Den 31en, zijnde den laasten Martius, ’s avonds, is versturven de</l>
					<l>coopman etc. Pijter Douwes van Hoorn; hij laat een weduwe na met</l>
					<l>2 kinders.</l>
					<l>Den 2en April, ’s avonds, is versturven de oude Catolische Wijbren</l>
					<l>Rienks op Halvweg.</l>
					<l>Den 12en dito is de oude bijzitterke Tettiemoey overleeden, de bijzit¬</l>
					<l>ter Here Douwes Domna vrouw.</l>
					<l>Den 18en April 1717 is onse Dne Tomes de Bucquoy in zijn E. dienst</l>
					<l>bevestigt. Dhus T. Brakel van de Schingen preedikte eerst en hadde tot</l>
					<l>zijn text Act. 20, vers 28. Dnus Jorna van Welsrijp leyde de handen op en</l>
					<l>preekte, nadat ’t eerste vers van de 81. psalm gezongen was; zijn text was</l>
					<l>Ephes. 1: 23, ’t begin (welke zijn lichaam is); na gezongen Psalm 84: 1.</l>
					<l>Waarna over de 60 persoonen treffelijk getracteert wierden.</l>
					<l>Den 25. dito heeft Dnus Reen van Finckum gepreedigt; zijn text was 2</l>
					<l>Corinten 5: 20, na Psalm 72:2. En na noen heeft ons nieuwe predicant</l>
					<l>lomas de Bucquoy de inleyding predicatie gedaan, en heeft bij die gele-</l>
					<l>gentheydt tot zijn text genoomen Col. 4.:2,3 en 4, na Psalm 119:9. Was</l>
					<l>veel volk in de kerk. N.B. Den 2. Mey 1 Joh. 3: 9; namiddags worde niet</l>
					<l>gepreedikt omdat het de Sondag voor ’t nagtmaal was.</l>
					<l>1717</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>11771</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>81</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Tusschen den 1. en 2en Maij is versturven Tjeerd Tjeerdsen,</l>
					<l>brugster schipper.</l>
					<l>Nu is Pijter Rinses jongste dogter versturven.</l>
					<l>Wijbe Djures kind is nu ook versturven.</l>
					<l>Den 3en Junij is versturven Jetske Tzummerij, oude vrijster.</l>
					<l>Den 6. dito heeft ons domene T.D. Buquoy catechismus begonnen te</l>
					<l>predicken; hadde tot zijn text 1 Cor. 6: 19 en 20.</l>
					<l>Sondagavond den 20en Junij 1717 is’t horibel leelk of quaad weer</l>
					<l>geweest van donder en blixem, en sijn hagelsteenen gevallen de groote</l>
					<l>hebbende van knikkers en mormers, waardoor groote schaade gekoo¬</l>
					<l>men is aan de veldvrugten en glasen, etc.</l>
					<l>In onse merkt, den 27. Junij ’s voormiddags, heeft Dnus Meilsma,</l>
					<l>predicant tot Stavoren, hier gepreedikt; zijn text was Spreuken 21: 15, ’t</l>
					<l>eerste gedeelte. Na noen preekte ons Do Bucquoy Coll. 4: 5, ’t laaste</l>
					<l>gedeelte. Was de beyde reysen veel volk in de kerk.</l>
					<l>Den 30en dito is versturven meester Wierd Westerveld, goudsmid</l>
					<l>en ouderling.</l>
					<l>Door Andries Philippus leydekker tot Bolswerd is een nieuw stuk in’t</l>
					<l>laast van Julij 1717 in het dak van onse kerk gemaakt aan de zuydkant</l>
					<l>bij de toorn boven ’t orgel omtrent van 100 voeten in’t vierkant. 2 nieuwe</l>
					<l>kasijnnen, ’t zuyder en wester, boven in de toorn, zijn nu ook</l>
					<l>gemaakt.</l>
					<l>Den len Augustus is versturven Eelk Pijters, nagelaatene weduwe</l>
					<l>van zwarte Japik, mijn gewesene puystertrapper; laat 4 kinderen na.</l>
					<l>Den 14. dito is versturven Mense Oeges, zijnde mijn buyrman,</l>
					<l>woonde in de wijde steyg.</l>
					<l>Den 22. dito is versturven een van mijn schoolknaapen Jan</l>
					<l>Tomes.</l>
					<l>Den 16en Augustus heeft de Keiserlijke generael Prins Eugenius van</l>
					<l>Savoyen de Turken bij Belgrado (alias Grieks Weyssenburg) totaliter</l>
					<l>geslagen uyt zijn retresementen, en alle zijn canon, tenten, bagagie,</l>
					<l>mitsgaders een groot getal scheepen etc. verovert. Waarop genoemde</l>
					<l>sterke stad Belgrado met accoord aan de Keysersen mitsgaders eenige</l>
					<l>mindere steeden overgaan zijn. Is wederzijts veel volck, dog meest Tur¬</l>
					<l>ken gebleven.</l>
					<l>Omtrent dese tijd heeft de Koning van Spangien de oorlog aan¬</l>
					<l>gedaan aan de Keyser en is onverwagt in Italiën gevallen, Zardinien</l>
					<l>genoomen.</l>
					<l>In September is het pad van de brugge aan Halfweg met klinkert ge¬</l>
					<l>vloerd door de timmerman Bokke Dirx. Alsmede is nu een van klinkert-</l>
					<l>steen van de buyren, de kleyne laene langs tot Lieuwe kistmakers huys</l>
					<l>gevloerdt; te vooren is daar geen vloerd pad geweest, is willig 100 a 102</l>
					<l>voeten lang. N.B. In’t laast van November 1717 is het leypad van mijn</l>
					<l>straat af tot ’t kerkhof toe vernieut. Waaren kerkvoogden Here Douwes</l>
					<l>Domna ende Dr. G. Sixti.</l>
					<l>Den 25en September 1717 is tot Leeuwerden een persoon gerabraakt</l>
					<l>met naame Jacob, uit Groeningerland van geboorte, van eenig en twin¬</l>
					<l>1717</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>183</l>
					<l>1179</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>2</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tig jaaren ouderdom (dese worde geblinddoekt). Hij hadde bij Doccum</l>
					<l>zijn broodheers dogter met een zeynhamer de hersenen ingeslagen, dat</l>
					<l>se eraan sturff; als heeft hij mede huysbraaken en dijveriën gedaan. En</l>
					<l>is na dat, zijn gekapte lichaam op een rad bij de galge geset. Bij mensche</l>
					<l>leven was hier te lande zulken executie niet gedaan.</l>
					<l>Den I1en October is versturven Enne Taeckes turffdraager alias</l>
					<l>Enne bakker.</l>
					<l>Den 23en October 1717 is Anne Wijtzes, een Leeuwerder van</l>
					<l>geboorte, over begaane moorden tot Huysum en Goutum (waaronder</l>
					<l>zijn muy) en dijverijen geraabraakt, en toen zijn gebrooken lichaam op</l>
					<l>een rad bij de galge gezet. (Worde niet geblind: moeste alles selfs zien.</l>
					<l>Zie boven. 2 in een maand.)</l>
					<l>Den 16en November is de executeurs Jan Reydsma jongst dogter</l>
					<l>Grietie gesturven.</l>
					<l>Nu is Jeltie Zijes, Jan Blaus wijf, gesturven.</l>
					<l>Den 24. dito is versturven Pijter-oom, Pijter Sijbes weduwe vader.</l>
					<l>Den 18. December is gesturven (aan’t water) Tietie Jans, weduwe van</l>
					<l>Beerd Aabes.</l>
					<l>Kersnagt 1717 is een vreeslijken orcaan en geweldigen storm geweest</l>
					<l>uit den noordwesten. De zeedijkken en paalagie zijn gebrooken en weg-</l>
					<l>gespoeld, en waardoor geheel Oostergoo en de Wouden overgestroomt</l>
					<l>zijn, mitsgaders ’t oud en nieuw Bildt. Veel huysen zijn weggespoeldt,</l>
					<l>alsmede zijn veel menschen en beesten verdronken, in Vriesland, Hol¬</l>
					<l>land, ter zee, mitsgaders Groeningerland, Emden, Hamburg, Breemen,</l>
					<l>etc., soodat de schaade onnoemelijk groot is, en bij menschen geheugen</l>
					<l>diergelijken vloed niet geweest is. N.B. Hierop een maandelijke vast- en</l>
					<l>bededag gevolgt, waarvan de eerste geweest is den 12en Januarij 1718</l>
					<l>nieuwe stijl. D. Bucquoys text was Sp. 28: 13, voorsingen Ps. 107, de 2de</l>
					<l>pause. Na noen Luc. 13: 1, 2 en 3, voorsingen Ps. 124, na uit de 7.</l>
					<l>psalm.</l>
					<l>Godt wil ons niet na verdienste straffen, maar in genade aanzien en</l>
					<l>verders bewaaren tot Zijn eere en onse beste. N.B. De siekte en sterfte</l>
					<l>continueert nog alom onder ’t rundvee.</l>
					<l>Omtrent dese tijd is de oude Sijds Minx gesturven.</l>
					<l>Einde.</l>
					<l>Zie verders het tweede deel, in een ander boek.</l>
					<l>(Uit mijn oud memoriael geschreven.)</l>
					<l>Anno 1686 zijn wij, te weten Douwe van Grovestins, Dr. P. Tzumme-</l>
					<l>rij, H. Roucoma, Ansche Allerts en Jelte Jeltes te samen volgens ordre en</l>
					<l>verzoek van de Heer Douwe van Grovestins voorschreven, gegaan om</l>
					<l>het schoolmeestersland te besien en op te soecken, buyten in Dotinga</l>
					<l>state aan 5 a 6 verscheydene stukken leggende, volgens aanwijsinge van</l>
					<l>Ansche Allerts en Jelte Jeltes voorschreven. Soo is bevonden nadat het</l>
					<l>de naam van ouds heeft omtrent elff pondematen en een vierendeel.</l>
					<l>Eerstelijk een stuk, dat genaamt wordt meesters twe-lange, is in’t mid¬</l>
					<l>den omtrent dwars doorgeslatten, op ’t oost van de Oerden, een maatie</l>
					<l>1717</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van’t noorden aff (dat onder Dotinga state behoort); dese 2 maatjes zijn</l>
					<l>lang, doch door de sloot aan twe-en verdeelt.</l>
					<l>2. Een stuk omtrent de helft van ses pondematen, doch door een leye</l>
					<l>gescheyden; op ’t west is een weynig (om de regte van de sloot) van’t</l>
					<l>schoolmeestersland affgeslattet aan’t naast volgende (bij de dam).</l>
					<l>3. Noch een stuk in de lijsige vijve, is omtrent drie pondematen</l>
					<l>groot.</l>
					<l>4. Noch een stuk, leggende op’t noordoost van voorschreven lijsige</l>
					<l>vijve, in een stuk genaamt de leege achte, op de noordwester hoek.</l>
					<l>De post. In de lijsige vijve voorschreven is noch een stukje, dat Jelte</l>
					<l>Jeltes en Ansche Allerts niet wisten te seggen, off het aan Dotinga state</l>
					<l>off aan de schoolmeester op Dronrijp behoorde, en zij voorschreven</l>
					<l>wisten ook niet seecker hoe groot dat sommige stukken land waren, of</l>
					<l>het medden of pondematen waren. Dit hier voor memorij gestelt.</l>
					<l>H. Roucoma, 1693.</l>
					<l>lager stonde:</l>
					<l>Dit bovengeschreven land doet tegenwoordig te huir ses en twintig</l>
					<l>Carolus gulden, de gulden 20 stuivers gereeckent; vrijland, dat is sonder</l>
					<l>schattinge of andere lasten. De Heer Douwe van Grovestins is huirder.</l>
					<l>N.B. Juffrouw Jetske Maria van Grovestins, bovengedachte Heer</l>
					<l>Grovestins se dochter, is in’t jaar 1718 nog huyrderse; doet als vooren</l>
					<l>niet meer te huyr als ses en twintig Carolus guldens. Pro memoria.</l>
					<l>H. Roucoma, 15en Julij 1718.</l>
					<l>Noch heeft de schoolmeester op Dronrijp voorschreven een stuk</l>
					<l>landt nevens zijn huisstreng (off opreed), over en aan de dijk: is na</l>
					<l>naam groot ses pondematen, de voorschreven rijddijck ten westen,</l>
					<l>Eelke Pijters gebruickende land ten noorden, etc. Op’t oost van voor¬</l>
					<l>schreven 6 pondematen noch een stuk van drie pondematen. Noch op’t</l>
					<l>oost van voorschreven drie pondematen een stuk land dat groot is na</l>
					<l>naam vier pondematen, de osseweyde ten oosten. Dese 3 stukken word</l>
					<l>voor groot land gehouden. Dit land en in Dotinga state gelegen is te</l>
					<l>samen beswaart met vijff florenen.</l>
					<l>H. Roucoma, 1693.</l>
					<l>Dese bovenstaande drie stukken land zijn vijf jaaren verhuyrd aan</l>
					<l>Wijbren Sijmens en Wikjen Jans, echteluyden op Dronrijp,’s jaars voor</l>
					<l>hondert agtien Carolus guldens agt stuivers, met vijf floreenen, die ordi¬</l>
					<l>naris en extraordinaris tot laste van gedachte huyrders zijn. Dese huy-</l>
					<l>ringe is ingegaan Petrij 1718, waarvan een huyrcontract is. Pro</l>
					<l>memoria.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Biografische aantekeningen</l>
					<l>Getracht werd enige nadere informatie te verschaffen over alle in de</l>
					<l>kroniek genoemde personen, in het bijzonder over de inwoners van</l>
					<l>Dronrijp en hun gezinnen. Hiervoor werden, behalve de voor de hand</l>
					<l>liggende genealogische bronnen ook de beschikbare archivalia geraad-</l>
					<l>pleegd die betrekking hebben op Dronrijp. De genoteerde personalia</l>
					<l>werden ondergebracht in drie reeksen.</l>
					<l>1. Van Dronrijpers met een familienaam; 2. van dorpsgenoten zonder</l>
					<l>een (bekende) familienaam; 3. van personen buiten Dronrijp.</l>
					<l>Op het geheel werd een alfabetische index gemaakt waarin ook werd</l>
					<l>verwezen naar de plaats(en) in de kroniek, waar de betreffende perso¬</l>
					<l>nen werden genoemd.</l>
					<l>In de aantekeningen werden de volgende afkortingen gebruikt:</l>
					<l>N.N.</l>
					<l>ald. aldaar</l>
					<l>Naam niet gevonden</l>
					<l>attest. attestatie</l>
					<l>N.S.</l>
					<l>Nieuwe stijl</l>
					<l>O.S.</l>
					<l>Oude Stijl</l>
					<l>begr. begraven</l>
					<l>overl.</l>
					<l>overleden</l>
					<l>bet. d. betaald door</l>
					<l>dr. v. dochter van</l>
					<l>plaats (boerderij)</l>
					<l>pl.</l>
					<l>pred.</l>
					<l>eigen. eigenaar/eigenares</l>
					<l>predikant</l>
					<l>﻿e. v. echtgenote van</l>
					<l>schuldbek.</l>
					<l>schuldbekentenis</l>
					<l>St.</l>
					<l>state</l>
					<l>geboren</l>
					<l>geb.</l>
					<l>stud.</l>
					<l>student/studeerde</l>
					<l>ged. gedoopt</l>
					<l>trouwde</l>
					<l>huwel. huwelijk</l>
					<l>tr.</l>
					<l>kerkv. kerkvoogd</l>
					<l>wed.</l>
					<l>weduwe/weduwnaar</l>
					<l>wnd.</l>
					<l>woonde</l>
					<l>kistegeld</l>
					<l>k.g.</l>
					<l>lidm. lidmaat Herv. kerk zn. v.</l>
					<l>zoon van</l>
					<l>verwijst naar andere</l>
					<l>aantekening</l>
					<l>Als in de groep 1 en 2 geen plaats werd vermeld, is steeds Dronrijp be¬</l>
					<l>doeld.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
