<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1724_Oost_Daal - Kroniek Daalder : aantekeningen betreffende huwelijk, overlijden en plaatselijke gebeurtenissen in Oostzaan over de jaren 1682-1724</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1681</l>
					<l></l>
					<l>1 november</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. WESEL sijn afscheyt alhier gepredickt uijt Handelinge der Apostele cappt. 20 v. 32 is gegaen naer Campen in Overeysel</l>
					<l></l>
					<l>11 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz de WAEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1682</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>door do. Jsack van SEVENHOVE alhier voor de eerste mael als bevestigt leeraer geleert uijt de eerste sent brieff Paulij aen die van Corinte cappit. 3 v. 9 beroepe van Purmerlant</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen Jacobsz LANDE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Klaes Klaesz CAEDOELE gest. en den 6 dito tot Essendelft begrave</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Jan BLAEUW sijn dochter in de Kocksloot int eys verdroncke</l>
					<l></l>
					<l>31 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan FRANSZ dorpsmr. geworde</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is nichte Duijffje Dirckx. DAELDERS gestorve en haer nae gelate goedere gedeelt als volght mr. Sijmon Klaesz MARIJNS ontr. 300 gl. sijn outste zoon 2000 gl. daer aen volgende 500 gl. diakene 600 gl. arme voogd 400 gl. Dirck PET 300 gl. Trijn ADAMS 60 gl. do. HARINGH en Giertie HARINGHS kindere tzame 500 zeg. 500 gl. en de scheeps parte en Dieuwertie de huijsvrouw van RANCK het lant benoorde ons huijs en Giertie HARINGHS een stuck binne en buijte dijckx. lant en de helft van.........</l>
					<l></l>
					<l>(2 regels onleesbaar door inktvlek)</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis DUIJSENTBANT bruijdegom geworde met Aeltie VELTHOENS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>dito 8</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis TADICKSZ bruijdegom geworde met Lopje VELTHOENS</l>
					<l></l>
					<l>1683</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes CADT begrave</l>
					<l></l>
					<l>16 januari</l>
					<l></l>
					<l>is SWAMEN Lijsje de huijsvr. van Jan Klaesz. SCHOENMAKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Outger REPH bruijdegom geworde met Giertie DIRCKX.</l>
					<l></l>
					<l>is Jan JOPSE bruijdeg. geworde met Grietje PIETERS alias VRIENTIE</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>31 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Sijmonsz MAGER bruijdegom geworde met Marij JANS</l>
					<l></l>
					<l>1 februari</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Klaes Willimsz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Maerte PINCKE alias POERE bruijdeg. geworde met de meijt van Harme KOOT</l>
					<l></l>
					<l>is Marij HEIJNES de huijsvrouw van Jan Jooste DEECKE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Barbertie JANS de huijsvrouw van Cornelis LAST gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>isser van Riga tijdingh gekome als datter Jan KAIJJE is overlede</l>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob.......(onleesbaar door inktvlek)</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz REPH bruijdegom geworde met Duijfje ADRIAENS de weduw van Adr. Tunisz OOSTERHOORN</l>
					<l></l>
					<l>16 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan van SANE bruijdegom geworde met Trijn ROOTHAERS</l>
					<l></l>
					<l>24 juni</l>
					<l></l>
					<l>is een schip uijt Groenlandt int Tessel gearriveert met 10 visse</l>
					<l></l>
					<l>25 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Gerrit MELCKPOT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Pietersz PET bruijdegom geworde met Trijntie HENDRICKX.</l>
					<l></l>
					<l>8 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Aertsz SPAENS bruijdegom geworde met Neel JANS</l>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. Isack van SEVENHOVE sijn afcheijdt alhier gepredickt uijt Hozea cappt. 14 v. 4 is gegaen na Vlislinge in Zeelandt</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit KEGH tot Westsaerdam bruijdegom geworde met Marijtie Pieters PETS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz GRAEFF bruijdegom geworde met Giertie Pieters BRANTJES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is Willem Klaesz PETT bruijdegom geworde met Giertje MOORTWIJCKX</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dirckx. DEVENTER bruijdeg. geworde met Aechje SWINGELS</l>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>is JJansz HANS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje Jans BOMMELS huijsvrouw van Botte PIETERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan APPEL bruijdegom geworde met een weduw die bij de huijse bedelt</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Frans Fransz TIMMERMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck de WEVER man van Griet WIJBRANTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 november</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick Dircksz BOON bruijdeg. geworde met Maritie BUIJES</l>
					<l></l>
					<l>21 november</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Klaesz GROOT bruijdegom geworde met Maritie JANS</l>
					<l></l>
					<l>23 november</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Louwertsz SMIT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>door do. Willim EVERSDIJCK voor de eerste mael alhier als bevestight leraer geleert uijt de eerste sentbrieff Paulij aen de Tessalonisense cappit. 2 v. 8 beroepe uijt Zeelandt</l>
					<l></l>
					<l>is Broer MES bruijdegom geworde met Klutten dochter BECK</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje PIETERS de huijsvrouw van Cornelis Gerritsz SNIJDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is de weduw van Aert JAEP gestorve out ontrent 93 jaer dese zomer 1683 is de Barendegatter sluijs alles vernieuwt op de boom nae gekost ontrent 4000 guld.</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter de RIDDER bruijdegom geworde met Eefje Gerrits de BOERS</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis DUIJSENTBANT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz BOON gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1684</l>
					<l></l>
					<l>2 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Klaesz MARS bruijdeg. geworde met Trijn Klaes PETS</l>
					<l></l>
					<l>16 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan JOOSTE alias DEECKE bruijdegom geworde met sijn meijt Lijs</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Klaesz BOOM van Buijcksloot bruijdegom geworde met Marij Jans van KEERE</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob de GRAEFF alias PAPE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Klaesz SCHOENMAKER bruijdeg. geworden met Neeltie Corn. SMITS ten trouwdage uijtgestelt om dat leke berouw te hebbe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>23 januari</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Adriaen de LAVAL bruijdegom geworde met Claesz JANS van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>28 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Leijs TAEMS de weduw van Pieter BOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Leijsje DIRCKX de huijsvrouw van Jan Pietersz KEIJSER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Lambertsz PRINS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 februari</l>
					<l></l>
					<l>is de huijsvrouw van Pieter Jansz TOLCK gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is de KOPERSLAGER MAN bruijdegom geworde met de dochter van Andries Pietersz KOPERSLAGER</l>
					<l></l>
					<l>Ao. 1683 primo december. ist beginne te vriese met alle winde tot den 26 a. 27 dito toe maer doen de wint naet oost heeft tot den 15 feb. deses jaers 1684 alle nachte meer als een gangh eijs gevrore soo dat liede van 74 jaere outt van sodanige stage winter niet en gedencke de schout van Vlielant quam met paert en slee van daer overt eys tot Amsterdam en verscheyde karosse van dito Amsterd. op Stavere soo dat doorde vroege en stercke winter een groot gedeelte van bome en wijngaerde uijtgevroren zijn en de vis in dese banne meest alle gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje MELCKPOTS de huijsvrouw van do. Dirck Jansz HEIJMS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 maart</l>
					<l></l>
					<l>is de huijsv. van Oom GLAS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz de SWAN getrouwe doen hij ja moste segge sweeg stil do. EVERSDIJCK vraegde wel 5 a 6 mael wat hij antwoorde maar daer quam niet uijt zoo dat dito do weder van voore aen las het geen hem betrefte doon antwoorde hij jae</l>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jannetie GERRITS de suster van Jan SCHADT gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is de soon van Trijn VISKERS van de steen gesnede</l>
					<l></l>
					<l>26 maart</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan FRANSZ bruijdegom geworde met Marijtie KLAES</l>
					<l></l>
					<l>is Aeriante TUNIS getrout in huijs met een wevers kneght die aldaer langh heeft gewroght wat van de woordt voor af gebete</l>
					<l></l>
					<l>23 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Olphertsz WANTMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz WUPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Lijs JANS de huijsvr. van Jan Gerritsz GROOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 april</l>
					<l></l>
					<l>is Bregcht LUIJTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 april</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick de KUIJPER bruijdegom geworde met Aeltie TADICKX</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pietje de METSELAAR gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>is broedr. Cor. DAELDER de Jonge bruijdeg. geworde met Diewertie Dirkx. OOSTZAENE</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Kors Jansz de WEVER bruijdeg. geworde met Griet WIJBRANTS</l>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
					<l></l>
					<l>is de zoon van Trijn VISKERS den 21 Maert deses jaers van de steen gesnede gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Willimsz GOUT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Jans KAELS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Sijmonsz WERMENHUYSE siecketrooster gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Aechje SWINGELS de huijsvrouw van Claes DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie de weduw van Jan Claesz TOLCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Sijmonsz DOELE alias Jan Siem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Klaas KATS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 juli</l>
					<l></l>
					<l>is de eerste Groelandts vaerder dit jaer met 14 visse geariveert</l>
					<l></l>
					<l>5 augustus</l>
					<l></l>
					<l>benne de moeders van Sijmon Jacobsz CADT en Pieter Pietersz de RIDDER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck Lambertsz SLINGR. bruijdeg geword. met Aennetie KONINCKX.</l>
					<l></l>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Govert de WEVER bruijdegom geworde met Dieuwer TEUWIS is op voordeel van de woordt. gebete</l>
					<l></l>
					<l>13 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz SCHADT bruijdeg. geworde met Trijntie ISERS</l>
					<l></l>
					<l>24 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn CRELIS de huijsv. van Pieter Jansz ISER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Outger Jansz KITSER bruijdeg. geworde met Trijntie WORTELS</l>
					<l></l>
					<l>4 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Pieter LAMBERTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Govert PIETERSZ sluijswagter tot Barendegadt gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie DIRKX. de weduw van Roeliff Pietersz de LEEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Peet Loppen Trijn gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan BOKER alias KEIJSER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jaep HEIJSE gestorve out vrijjer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Lambert Sijmonsz GLASEMAKER tot siecketrooster aengenome</l>
					<l></l>
					<l>6 november</l>
					<l></l>
					<l>is het begonne te sneuwe en het selve lagh wel 3 a 4 dage een ½ voet dick zoo dat de meeste beeste wierde op stal gehaelt</l>
					<l></l>
					<l>12 november</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. Willim EVERSDIJCK sijn afscheijdt alhier gepredickt uijt de sendt brieff Paulij aen de Philippesen cappit. 1 v. 27 gegaen nae den Bos</l>
					<l></l>
					<l>19 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz ISER bruijdegom geworde met Griet Aerts ONDELE</l>
					<l></l>
					<l>2 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan GOUT regeerende burgermr. alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Adriaen MEIJLE bruijdegom geworde met Marij Klaes MOLENAERS</l>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie Piet HAPS de huijsvrouw van Sijmon Klaesz SAPH in de kraem gestorve en den 19 dito met haer kint begrave</l>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Pietersz KRUIJFF bruijdegom geworde met Lijsbet TIJSE van Swaeghdijck</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz de SWAN bruijdeg. geworde met Beijtje VELTHOENS</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz KOOL bruijdegom geworde met Guertie CORNELIS</l>
					<l></l>
					<l>1685</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>9 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Cornelisz JUCKHOORN alias VANGVIS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Guertie CORNELIS de bruijdt van Gerrit Jansz KOOL gestorve haer 3 gebodt. niet getrouwt</l>
					<l></l>
					<l>20 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Lopje ADRIAENS de huijsvrouw van Pieter FLICK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Tunis Pietersz HAP bruijdegom geworde met Giertie NENKX van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter KARSE van Cadoele bruijdegom geworde met Giert Willim MESSES</l>
					<l></l>
					<l>18 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz FREDSE bruijdeg. geworde met Niesje BOLLES</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Outgertsz OOSTZAEN wonende tot Edam gestorve out ontrent 61 jaer</l>
					<l></l>
					<l>25 februari</l>
					<l></l>
					<l>door do. Johannes DOUTRIJN als bevestight leeraer voor de eerste mael geleert uijt de twede sendt brieff Paulij aen de Corinte cappit. 2 v. 16 t laeste gedeelte wie is tot dese dinge bequam is noch student geweest</l>
					<l></l>
					<l>is Jan TOMESZ bruijdeg. geworde met Trijntie FREDERICKX. weduw vant Jonge SCHAEP</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz DOTH van Saerdam bruijdegom geworde met Guert Tomes SCHOTMANS</l>
					<l></l>
					<l>26 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Pietersz GRUIJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jannetie SPECKX de huijsv. van Gerrit COMPAEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 maart</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Pieter Willimsz PET brouwer in den Os tot Edam gest.</l>
					<l></l>
					<l>8 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Cornelisz SPRINGER bruijdeg. geworde met Grietje Jacobs KIRMS</l>
					<l></l>
					<l>16 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz KOP gewesene wesevaer alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Peete Breght de huijsvrouw van Pieter SLINGER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>heeft het noch een dralle buij gehagelt en snaghts gevrore</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>is de eerste Groenlants vaerder dit jaer in Hollaendt geariveert</l>
					<l></l>
					<l>3 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Pie JANSZ alhier in de Hael gestorve out ontrent 95 jaer</l>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick Gerritsz SCHUERMAN gestorve de broedr. van Jan SCHADT</l>
					<l></l>
					<l>16 september</l>
					<l></l>
					<l>is Barent Pietersz BRANTJES bruijdeg. geworde met Giertie Aers de VINCKX.</l>
					<l></l>
					<l>17 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Giertie JANS de huijsvrouw van Sijmon Klaesz SPAENS gest.</l>
					<l></l>
					<l>7 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jacobsz MICHIELS bruijdeg. geworde met Trijn ADRIAENS</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje QUENGH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie CORNELIS de huijsv. van Aert Jansz OLIJSLAGER gest.</l>
					<l></l>
					<l>5 november</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Dircksz GOUT gestorve en tot Elpendam begrave</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaesje de huijsvrouw van mr. Adriaen LAVAL seer haestig gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Luijkas DIRCKSZ de zoon van Dirck Luijtsz LEERLOIJJER bruijdeg geworde met Aechje Jacobs BOMMELS over ontrent een jaer doen dese bruijdeg. nae dese nu bruijt vrijde meende sijn ouders dat op een dwael wegh was dan halve lietese in de kerck voor hem bidde</l>
					<l></l>
					<l>18 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan DOLLEBOTER bruijdegom geworden met Marij JANS</l>
					<l></l>
					<l>2 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz GRUIJS bruijdeg. geworde met Trijntie JANS alias PETIGE</l>
					<l></l>
					<l>16 december</l>
					<l></l>
					<l>is do. Klaes MELCKPOTT bruijdeg. geworde met nichte Lijsje Dirckx. DAELDERS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz TOLCK bruijdeg. geworde met Jaepje PETS</l>
					<l></l>
					<l>23 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz ROOTHAER bruijdeg. geworde met Trijn Jacobs MICHIELS</l>
					<l></l>
					<l>26 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jans Klaesz ROFF gestorve dese voor 14 a 15 dage in de Purmer op de bruijloft van Aemen Griet haer dochter Trijn sijnde meende aldaer opt hoij te gaen slape viel van bove neer waer door dat sijn onder lijff altemael stijff was darhalve konde niet eete maer wel drincke</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Roeloffsz de LEEUW bruijdeg. geworde met Grietje LAMBERTS</l>
					<l></l>
					<l>is Reijnert Jansz DEEKE bruijdeg. geworde met Lijsje TUNIS sijn meijt</l>
					<l></l>
					<l>1686</l>
					<l></l>
					<l>13 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Jacobs MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter FLICK bruijdeg. geworde met sijn meijdt Trijntie van RAREP</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Ald. LAVAL bruijdeg. geworde met Lijsbet JANS</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jansz OLIJSLAGER bruijdeg. geworde met de weduw van de schout J. NENNING PIETERSZ tot Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Claesz HAM bruijdegom geworde met Wumpie Jans KERES</l>
					<l></l>
					<l>is Jan BRAKENBORGH bruijdegom geworde met een vrijster van Lantsmeer</l>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit KOMPAEN bruijdegom geworde met Giertie Dirckx. DEVENTR.</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Aertsz BIERSTEKER bruijdeg. geworde met Aecht SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is commanduer Sijmon Olphertsz LANGEBOER bruijdeg. geworde met Neltie Lamberts DRIJVERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob MICHIELSZ bruijdegom geworde met Loberigh JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>24 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz JAECK bruijdegom geworde met Wumpe de weduw van Frans Fransz TIMMERMAN</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz SLINGER bruijdeg. geworde met de weduw van Jacob MOEN tot Buijsloott</l>
					<l></l>
					<l>19 maart</l>
					<l></l>
					<l>is kommanduer Gerrit ISBRANTSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Gerritsz KEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Niesje Dirckx. SULVERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz DEVENTER bruijdegom geworde met Brechje Sijm Pieter AERTS</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob MOKER bruijdeg. geworde met Stijntie WILLIMS van Schellingw.</l>
					<l></l>
					<l>1 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>nu ontrent is aen de oostzijde van Saerdam de kerck vertimmert ontr. voor een jaer begonne en ontr. gekost f 57000 ontrent nu is do. sijn dam en poort op de selve vernieuwt</l>
					<l></l>
					<l>22 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Oom Dirck PIETERSZ gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Sijmonsz TAGH alias den UIJL gestorve out 55 jaer</l>
					<l></l>
					<l>14 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is tijdingh gekome datter een Groenlants vaerder binne is de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>2 september</l>
					<l></l>
					<l>is Jan KLAESZ alias Ons Jan doot thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>3 september</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz KIEFT uijt Groenlant doott thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>4 september</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie DIRCKX. de weduw van cozijn Klaes DAELDR. gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>20 september</l>
					<l></l>
					<l>is Antie de weduw van Jan ROMKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz GROOF bruijdegom geword. met Lijsje SNAP int HOLS</l>
					<l></l>
					<l>is Abraham PIETERSZ van Uijtgeest bruijdeg. geworde mett Trijntie Jans POULISZ</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Tomese SCHOTTJE bruijdeg. geworde met Metje JELLES</l>
					<l></l>
					<l>31 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Olphert Dircksz PET tot Purmerent gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz LEIJENAER bruijdeg. geworde met Aeltie VELTHOENS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 november</l>
					<l></l>
					<l>is Isack OBBES van Amsterdam bruijdeg. geworde met Marijtie HENDRICKS OOM HEIJNTIES</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmom Klaesz KAT alias SAP bruijdeg. geworde met Jannetie JANS</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>is Meijke BOSMANS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>is Isack Jansz de WEVER bruijdegom geworde met Jannetie van ENSCHEDEE</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
					<l></l>
					<l>is Adam Pietersz ROOS bruijdeg. geworde met Trijntie PIETERS van Schellingwouw</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz ROOSJES van Purmerendt bruijdegom geworde met Marijtie PIETERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Beentie Jan PIJES bruijt geworde met een vrijer van Ilpendam</l>
					<l></l>
					<l>29 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz ISER bruijdegom geworde met Trijntie SIJMONS dochter van Besje VIS</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrickje WOUTERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1687</l>
					<l></l>
					<l>5 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter LUCK bruijdeg. geworde met Trijntie GERRITS van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>19 januari</l>
					<l></l>
					<l>is KLOP bruijdeg. geworde met Hilletie Jans TOLCKES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Abraham Jansz WAS bruijdeg. geworde met Aechje JANS</l>
					<l></l>
					<l>2 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit VISKER bruijdeg. geworde met Grietie Willims van dr. TWEELE</l>
					<l></l>
					<l>26 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Klaesz HAM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter LAVAL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Luyckas Jansz KITSER bruijdeg. geworde met Griet Klaes BOONS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsebet after de kerck gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz GORTER alias dove Pieter gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 mei</l>
					<l></l>
					<l>Isser snaghs tot Durgerdam brant ontstaen en tusschen de 2 a 300 van de beste huijse verteert en ontrent de 50 overgebleve</l>
					<l></l>
					<l>21 juli</l>
					<l></l>
					<l>de eerste Groenlants vaerder dit jaer voor Amsterdam gearriveert</l>
					<l></l>
					<l>11 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Anti SCHOTMANS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is de zoon van Piet GRAEFF van de steen gesnede</l>
					<l></l>
					<l>17 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Jansz BLOCK van Oostsaerdam bruijdeg. geworde mett Klaesje Klaes SCHAFTES</l>
					<l></l>
					<l>31 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan VELTHOEN bruijdeg. geworde met Neeltje Klaes PETS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz KLOUS bruijdegom geworde met Breghje JACOBS van Nieuwendam</l>
					<l></l>
					<l>7 september</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz COOL bruijdegom geworde met Eijtje van STOCKHOLM</l>
					<l></l>
					<l>13 september</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jacobsz MES uijt Groenlant doot thuijs gekome</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>14 september</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje SNAP int HOLS de huijsvrouw van Jan Gerritsz GROOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Henderick DEECKE bruijdeg. geworde met Grietje Jans PINCKES</l>
					<l></l>
					<l>21 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Gerritsz BRAKENBORGH bruijdeg. geworde met Grietje KLAES</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Cor. VELTHOEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is do. Theodoris LAKEMAN bruijdegom geworde met Eefje Klaes COPPES</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Trijntie SIJMONS de huijsvrouw van Jacob Pietersz ISER verlost van een doodt kint en selver gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje ANDRIES de huijsvr. van de KOPERSLAGER MAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje LAMBERTS de huijsv. van Pieter Roeloffsz de LEEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 november</l>
					<l></l>
					<l>is do. HEIJMS tot Lansmeer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje REPS op de bleeck buijte Haerlem verlost van een jonge dochter en Gerrit EVERTSZ voor vaeder genoemt die acht dage daer na met haer de bruijdegom is geworde zomma alles wel</l>
					<l></l>
					<l>16 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Olphert Pietersz WANTMAN bruijdegom geworde met Lopje</l>
					<l></l>
					<l>30 november</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. Johannes DOUTRIJN sijn afscheijdt alhier gepredickt uijt het 5 boeck Moses cappit. 30 v. 19 gegaen na Franiker in Vrieslant</l>
					<l></l>
					<l>14 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes COR. de zoon van Trijn MES bruijdeg. geworde met vrijstr. van Urck</l>
					<l></l>
					<l>dese zomer is de Oostzaender Overtooms sluijss alles vernieuwt op de boom nae gekost ontr. f 3600.=</l>
					<l></l>
					<l>1688</l>
					<l></l>
					<l>6 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsebet TUNIS de huijsv. van Reijnert Jansz DEECKE van 2 kindere verlost en overlede</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Peet Immen EEFF de weduw van Jan POORT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Dircksz ENGELSE van Lantsmeer bruijdegom geworde met Grietje Dirckx. SULVERS</l>
					<l></l>
					<l>1 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Frans GERBRANTSZ bruijdegom geworde met Jannetie REYERS</l>
					<l></l>
					<l>8 februari</l>
					<l></l>
					<l>door do. Peterus DINANT voor de eerste mael als bevestight leeraer geleert uijt de profeet Jesaja cappit. 62 v. 6 beroepe van Ophemert</l>
					<l></l>
					<l>is Lijs WILLIMS de huijsvrouw van Dirck Jacobsz SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 februari</l>
					<l></l>
					<l>Maerte PINCKE alias POERE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan SCHIEDAM bruijdeg. geworde met Aeffje Klaes METSELAERS</l>
					<l></l>
					<l>19 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 april</l>
					<l></l>
					<l>is commanduer Sijmon Olphertsz LANGEBOER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. GYSE molenaar op de meelmole alhier bruijdeg. geworde met Neeltie DIRCKX van Lantsmeer is een suster van Jaep ENGELSZ</l>
					<l></l>
					<l>19 april</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie de huijsvr. van Pieter FLICK in de kraem gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>27 april</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Klaesz SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie DIRCKX. de huijsvrouw van broeder Dirck DAELDR. in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Peet suster van Eefje WITTEBANT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz ISER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Sientjes sus gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter REIJCKE de man van Trijntie MOER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Peet Immen Neelke gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Waligse KORVER bruijdeg. geworde met Claesje VELTHOENS</l>
					<l></l>
					<l>23 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is de eerste Groenlants vaerder dit jaer voor Amsterd. geariveert</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Jansz POORT alias KRUIJMEL bruijdeg. geworde met HOSSEN Grietje</l>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Aeltie JANS de huijsv. van Lambert SIJMONSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen Jansz van der MERCK bruijdeg. geworde met Marij FRANS</l>
					<l></l>
					<l>19 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Cor. VANGVIS bruijdegom geworde met Grietje Klaes JIJKES</l>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. KRUIJTE uijt Groenlant doot thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Oom Cornelis Jansz BAES tot Houwert gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz BOKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 november</l>
					<l></l>
					<l>is Piet KOOT sijn vrouw begrave</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Aertsz de VINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz MOL van Nieuwend. bruijdeg. geworde met Reijntje PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Willemsz van dr. TWELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is mr. Aldert VISKER van Alckmaer int Suijdent tot schoolmeester verkore</l>
					<l></l>
					<l>is alhier bij de heere regeerders verbode op sondage geen dode te begrave excempt de zomermaende</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Klaesz KLOUS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1689</l>
					<l></l>
					<l>9 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Reijnert Jansz DEKE bruijdegom geworde Maetje OUWEJANS</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie KLAPS de huijsv. van Jan Aertsz OLIJSLAGER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob ISER bruijdeg. geworde met Aechje Cor. SIJDERS</l>
					<l></l>
					<l>30 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie COR. de huijsvrouw van Andries BOUMAN gestorve is Trijntie OTTES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 maart</l>
					<l></l>
					<l>is KRAEMERS Geertie gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen KLOPPER bruijdegom geworde met Eeffje VELTHOENS is REIJMEN Niesje gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Pietersz GRAEFF gest.</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan Aertsz OLIJSLAGER bruijdegom geworde met Aechje FREDSE dito OLIJSLAGER is 9 weecke 6 dage wedewenaer geweest</l>
					<l></l>
					<l>3 april</l>
					<l></l>
					<l>is Baert WILLIMSZ bruijdeg. geworde met Hilletie woont voor meijt bij Elsje</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>is Aris KOSTER bruijdeg. geworde met Eeffje Jans KITTSERS</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Dircksz DENNE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Joost en Jannetie begrave</l>
					<l></l>
					<l>4 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marij KLAES de weduw van Klaes HAM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Marij KOETE de huijsv. van Willim Jansz MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje KLUTTIS de huijsv. van Broer MES in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie HENDRICKS de huijsv. van Isack OBBES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz KEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>benne ontrent 14 a 15 Groenlantsv. zoo hier als in de Maes geariveert de eerste van dit jaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie HARINGHS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Rijckje JANS de huijsv. van Tomes KRUIJFF BOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. van den BOS tot Rotterdam bruijdeg. geworde met Marijtie Klaes VEENS</l>
					<l></l>
					<l>26 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is de huijsv. van JOPSE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie de huijsvrouw van Cornelis SWINGEL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>is de wint naet oost gelope met een stijve koelt zoo dat binne en buijte alles met geronnen eijs dicht liep den 19 dito liepe vant tolhuijs op Amsterd. en van daer opt tolhuijs en den 26 dito quame de schepe al weder voor de stadt sonder eijs te verneme</l>
					<l></l>
					<l>26 november</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje GRAEFS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 november</l>
					<l></l>
					<l>is Hendr. Willemsz ROODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jannetie Cor. KRIJTES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Willimsz KONINGH bruijdeg. geworde met Trijn LAMBERTS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Gerrit SCHAFT bruijdeg. geworde met Trijntie Jans BACKERS</l>
					<l></l>
					<l>is Broer MES bruijdeg. geworde met sijn meijdt Trijn</l>
					<l></l>
					<l>1690</l>
					<l></l>
					<l>9 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie BORRITSZ de huijsv. van Marte JANSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Maetje OUWEJANS de huijsv. van Reijndert Jansz DEECKE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz BOSMAN bruijdeg. geword. met Trijn Cor. DEVENTERS</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Aertsz SPAENS bruijdegom geword. met Saertje J. PIETERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaesje Klaes SCHAFTES de huijsv. van Cor. Jansz BLOCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje Willims GRAEFS bruijt geworde met een vrijder van de Koogh</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz GORT van Nieuwend. bruijdeg. geworde met Sijtje Jan MEIJS</l>
					<l></l>
					<l>13 april</l>
					<l></l>
					<l>is Marij DIRCKX. de huijsv. van br. Willim DAELDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 april</l>
					<l></l>
					<l>is Tewis de WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jansz STOFFELS bruijdeg. geworde met Trijntie MOER out tzame ontr. 150 jaer is van Westzaerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>16 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie Cor. ROELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Eeffje Jacobs JEIJERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>Isser van Coninckxb. een brieff gekome als dat Klaes Klaesz MORREL den 13 deser gestorve en in der pillouw bezijde het graff van sijn vaeder begrave</l>
					<l></l>
					<l>11 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter FLICK bruijdeg. geworde met Eijtje DIRCKX. van Suijdewouw woont bij hem voor meijdt</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Klaesje de weduw van Dirck DRAEIJ gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Luijckes Jansz KITSER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Isser tijdingh uijt Groenlant gekom de eerste dit jaer uijtgenome 2 a 3 galjoots die om tijding waere uijtgevare</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter SIJMONSZ zegge Tijmessz KOOT bruijdeg. geworde met sijn meijt Jannetie</l>
					<l></l>
					<l>20 september</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Aertsz OUDT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter KORSE bruijdeg. geworde met Giertie KLAES alias Besje MEURS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Roeloffsz de LEEUW bruijdegom geword. met Weijntie HEIJMS</l>
					<l></l>
					<l>5 november</l>
					<l></l>
					<l>is Taems Pietersz BOL bruijdeg. geworde met Aeffje PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie CORNELIS de huijsv. van Jacob ISACKSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 november</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Klaesz BOON bruijdegom geworde met Aeltie HUIJBERTS</l>
					<l></l>
					<l>is Jan KOUS bruijdeg. geword. met Marij JANS weduw van Kl. MAGER</l>
					<l></l>
					<l>19 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Tunis OOSTERHOORN bruijdeg. gewone men Dieuwertie DIRCKX.</l>
					<l></l>
					<l>26 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gijsbertsz VALCKENBORGH bruijdeg. geworde met Aechje AERTS</l>
					<l></l>
					<l>27 november</l>
					<l></l>
					<l>is Outger Dircksz OOSTZ. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz WARMENHUIJSE bruijdeg. geword. met Marij ALBERTS</l>
					<l></l>
					<l>3 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan GARBRANTSZ bruijdegom geworde met Lijsje GERRITS</l>
					<l></l>
					<l>is de KOPERSLAGER MAN bruijdegom geworde met Giertie Dirckx OUDES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Pietersz ROODBIETWORT. gest.</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Jan Klaesz DAELDR. bruijdeg. geworde met Aeltie Tunis KORFFS</l>
					<l></l>
					<l>1691</l>
					<l></l>
					<l>11 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Klaesz RODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen Kleasz SCHAFT bruijdeg. geworde met Trijn Klaes BOONS</l>
					<l></l>
					<l>28 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan Fransz de SEEUW bruijdegom geworde met Grietje CORNELIS</l>
					<l></l>
					<l>2 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Wijbrant Gerritsz BACKER gest.</l>
					<l></l>
					<l>14 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Marij PIETERS de huijsv. van Gerrit VEEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz PET alias DAELDR. bruijdeg. geworde met Trijntie ANDRIS</l>
					<l></l>
					<l>5 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Marij ALBERTS de huijsv. van Klaes WERMENHUIJSE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck STRAETS bruijdeg. geworde met Antje Pieters BOLLES</l>
					<l></l>
					<l>25 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz SLINGER bruijdeg. geworde met Griet Klaes BOONS</l>
					<l></l>
					<l>8 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz GROOFF bruijdegom geworde met Madeleentie TUNIS op zijn Noorts genaemt Elijtoeff</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
					<l></l>
					<l>is Volckert van der HEIJDE mr. smit bruijdeg. geworde met en vrijster van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is Piet DICK tot Amsterd. verdron. en den 26 dito weder gevonde</l>
					<l></l>
					<l>is Antie ISACKS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>27 april</l>
					<l></l>
					<l>is Leijsbet van SOUTELANDE gestorve out ontrent 20 jaer</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Luijkas SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis de WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie ISERS de huijsv. van Jan SCHADT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz de DEEN gest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Pietersz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Klaesz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 september</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Tunisz KORFF bruideg. geword. met Brechje BRUIJNS van Purmerent</l>
					<l></l>
					<l>24 september</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje KLAES de huijsv. van Keelen WAS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob ISACKSZ bruijdegom geword. met Breghje FRANS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is SCHOUTEN Trijnke gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit ADAMSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Tomes KRUIJFF BOL bruijdeg. geworde met Trijn Klaes KLUTS</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Otte HENDRICKX gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes de Jonge VOS bruijdeg. geword. met Trijn Klaes BOLTIES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jansz MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz WUPH bruijdeg. geword. met Marijtie Pieters METSELAERS</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>is Eeffje WITTEKINTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 december</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Klaes DAELDR. bruijdeg. geworde met Hilletie SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>10 december</l>
					<l></l>
					<l>is Maentie CORNELIS de huijsv. van mr. Martinus LUNIUS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>is BONNES Grietje de huijsv. van Jan Tunisz LOKERMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz BIETWORTEL gestorv.</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz DOELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 december</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jacobsz SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz MES bruijdeg. geword. met Pietertie Pieters de RIDDERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1692</l>
					<l></l>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Klaesz KOMPAEN gestorv.</l>
					<l></l>
					<l>30 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jaob TOLCK wesevaer geworde</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jansz ROOM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz SCHADT gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Br. Klaes Sijmonsz DAELDER gestorve out 58 jaer 34 dage</l>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Lambertsz KOE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 februari</l>
					<l></l>
					<l>is KRUIJTEN Aeght begrave</l>
					<l></l>
					<l>8 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Klaesz BLAEUW maetgeltgaerder en JJansz HOOJER schot ontfanger geworde</l>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter FULLEPSE int water gevalle na 2 a 3 ure daer uijt geweest gestorv.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Griet ADAMS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz HAM bruijdeg. geworde met Saertie mr. JANS door kerckmeesters alhier rontom de kerck ipebome late sette</l>
					<l></l>
					<l>8 april</l>
					<l></l>
					<l>is Giert KLOPPERS alias HACKX gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz de WAEL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>18 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter MELCKPOT brijdegom geworde met Geertruij van HOVE jonge dochter tot Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>23 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Klaes HALFFBROOTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie JANS de huijsv. van de Jonge Jan BOMMEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz KORRIJ bruijdegom geworde met Grietje KASPERS</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz GROOFF gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Hendr. OUWELOOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz ROOS verdroncke aen de wal int water</l>
					<l></l>
					<l>8 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Jan en OUTJE bruijdeg. geword. met Giertie Klaes SCHAFTES</l>
					<l></l>
					<l>14 juni</l>
					<l></l>
					<l>is de pel mole van Klaes ROOTHAER en Klaes Jacobsz MICHIELS gerecht</l>
					<l></l>
					<l>1 juli</l>
					<l></l>
					<l>door de e. heere schepenen alhier vonnes gewese over hetproces tusschen Pieter Sijmonsz JONCK en Anne Pieters NOORMANS over het make van een kint welcke dito seijdt dat vaeder aff is dito JONCK en moet betale eens 400 gl. en dan 1 gl. 10 st. ter weeck tot sijn 16 jaer ouderdom toe dito 6 heeft de moeder het kint alhier in de kerck late dope genoemt Sijtjen</l>
					<l></l>
					<l>10 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jacobsz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>is de pel mole van Pieter TOLCK geregt</l>
					<l></l>
					<l>30 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz BOON gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Gerritsz SNIJDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Tunisz LOKERMAN bruijdegom geworde met Marij Willims KINTJE</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Neeltie Cornelis SMITS de huijsv. van Jan Klaesz SCHOENMAKER doot in haer bedde gevonde</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>zijnde donderdagh namiddagh ontr. 2 ¼ ure is door gans Hollant een aertbeving geweest soo dat de menschen ter deure uijtginge door verbaestheijdt het aertrijck beweegde sodanigh datter veel klocke luijt maeckte en de meeste menschen ware als bedwelmt en vleeuw was weynig wint uijt den oosten met mooij weer en duerde na gissingh ontrent 2 minuijte door mijn de minste bewegingh niet gevoelt. was. opt Eij tusschen Amst. en Oostzaen.</l>
					<l></l>
					<l>30 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje JANS de huijsv. van Cor. Jacobsz DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 november</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. Peterus DINANT sijn afscheijdt alhier geleert uijt een Petrij cappit. 5 v. 10 gegaen na Schiedam</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck STAM weduwenaer van Oostsaerdam bruijdig. geworde met Aeltie Jans OUWEJANS</l>
					<l></l>
					<l>30 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck Gerritsz VEEN bruijdegom geworde met Neeltie DIRCKX</l>
					<l></l>
					<l>8 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes JANSZ de soon van Jan Klaesz SCHOENMAKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 december</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Klaesz KLICKJE bruijdeg. geworde met Grietje Klaes MOLENAERS</l>
					<l></l>
					<l>21 december</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Cor. KRUIJTJE bruijdeg. geworde met Klaesje Klaes METSELAERS</l>
					<l></l>
					<l>1693</l>
					<l></l>
					<l>4 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Jansz LERP bruijdeg. geworde met Trijn Jans SCOTTEN weduw</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Gerrit VISKER bruijdeg. geworde met nichte Barbertie PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>6 januari</l>
					<l></l>
					<l>is dove Trijn Klaes ELS begrave</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Aertsz BLAEUVERWER gest.</l>
					<l></l>
					<l>20 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob MICHIELSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Br. Dirck DAELDER gestorve out 55 jaer 22 weken</l>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Ghijsbert Jansz KOOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes PET bruijdeg. geworde met Anne KOECKX uijt de Rijp</l>
					<l></l>
					<l>29 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn JANS de weduw van Gerrit SCHAFT bruijt geworde met een vrijer van Oostzaerdam</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Dircksz VERWER bruijdeg. geworde met Swaentie JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz KITSER gestorve1</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie JANS de weduw van Jacob VELTHOEN gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>26 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter JORISZ bruijdeg. geworde met Trijntie Pieters t VRIENTIE</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz SMIT bruijdeg. geword. met Geertrij GERRITS</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Sijmonsz GLASEMAKER bruijdeg. geworde met Barber</l>
					<l></l>
					<l>12 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jannetie ISERS de huijsv. van Jacob Aertsz LECK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Sijmonsz PINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz WANTMAN gest.</l>
					<l></l>
					<l>20 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje JANS de huijsvrou van Abraham WAS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 juni</l>
					<l></l>
					<l>door do. Jacobus van STRIJJE alhier voor de eerste mael als bevestigt leeraer geleert uijt Colossensen cappit. 4 v. 3 beroepe uijt Zeelant van Cappelle</l>
					<l></l>
					<l>10 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Eechje PIETERS de huijsvr. van Hendrick PLEMP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje GERRITS de huijsv. van Br. Cor. DAELDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Willim Klaesz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Hendr. Jacobsz BACKER bruijdeg. geworde met Maritie LECKX</l>
					<l></l>
					<l>19 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is JJacobsz MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz SMIT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 september</l>
					<l></l>
					<l>is suster Trijntie Sijmons DAELDR. huijsv. van Pieter OUTGERSZ gest. out 53 jaer 48 weke en 4 dage</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Hendr. OUWELOOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz BOL bruijdeg. geworde met Marijtie AERTS</l>
					<l></l>
					<l>3 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje GIJSBERTS de huijsv. van Sijmon de HAEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz DONDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 november</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Klaes SCHAFTES de huijsv. van OUDEN JAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan DOLLEBOTER WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 december</l>
					<l></l>
					<l>is Abraham WAS bruijdegom geworde met Marij SCHAFTES</l>
					<l></l>
					<l>1694</l>
					<l></l>
					<l>3 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Jacobsz MOLENAER bruijdeg. geworde met Giertie Piet. LAMMERS</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Baertsz TUIJNMAN gest.</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jacobsz KIRM bruijdeg. geworde met Anne NOORMANS</l>
					<l></l>
					<l>is Piet JAN alias KLUT bruijdeg. geworde met Eijtie SICKES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>11 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Lieuwtie de huijsv. van Sijmon JOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz WERMENHUIJSE alias GORTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Willimtie JAKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Olphertsz ROOTHAER gest.</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Jan PIJES gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>31 januari</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Martinius LUNIUS bruijdeg. geworde met Aechje SCHOUTEN alias Haegsz COCK</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon KAT alias ISER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Pieters VROOMS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Griet Jacobs KIRMS de huijsv. van Jan Cor. SPRINGER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Dircksz OUDT bruijdeg. geworde met Aechje Klaes SCHAFTES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>2 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Pietersz REPS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Tunis Pietersz HAP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 maart</l>
					<l></l>
					<l>is SCHAFTEN Neel gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Hillegent Pietr. BOLLES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Klaesz KLOUS alias MICK bruijdeg. geword. met NiesjeJANS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Beertie DIRCKX. de weduw van Jacob Jansz DONDR. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Aldert VISKER bruijdegom geworde met Grietje PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz JOPSE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Klaesz DRIJVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pietertie PIETERS de huijsv. van Jacob Jansz MES gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Klaesz GROOT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz de HAEN bruijdeg. geworde met Giertie Klaes BOONS</l>
					<l></l>
					<l>26 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Klaes KLOPPERS de weduw van Cornelis TUNISZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>is swager Pieter OUTGERSZ bruijdeg. geworde met Griet SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>5 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jansz STOFFELS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
					<l></l>
					<l>Aris KOSTER is nu gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz BROUWER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie Jan POULUSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie Pieters WANTMANS verlost van een jonge dochter daer vaedr. na haer segge van is een kuijper op Saendijck</l>
					<l></l>
					<l>30 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie PIETERS de huijsv. van Pieter JORISZ gebonde gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>2 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Klaesje Klaes VELTHOENS de huijsv. van Dirck KORVER gestorve (Jacobs)</l>
					<l></l>
					<l>30 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Dieuwertie DIRCKX. de huijsv. van Tunis OOSTERHOORN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 september</l>
					<l></l>
					<l>is Reijer JANSZ sijn been afgeset door de swager van mr. Pieter</l>
					<l></l>
					<l>10 september</l>
					<l></l>
					<l>Isser tijding gekome dat de Groenlants vaerders alle binne zijn op 3 na is noch niemant voor dese geweest</l>
					<l></l>
					<l>14 september</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Klaesz SWAGER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 september</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. Jacobus van STRIJJE sijn afscheijt alhier gepreeckt uijt twee Corinte cappit. 13 v. 11 is gegaen na Middelburg in Zeel.</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob ISACKSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Jans BROUWERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie WANTMANS bruijt gewor. met de kuijper van Saendijck die sij in haer barents wee seijde de vaeder vant kint was de selve is genaemt Sijbert BARENTSZ</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan BLOCKZIJL bruijdeg. geworde met Grietje JANS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is de Jonge Jan DEUGHDIGH bruijdegom geworde met Trijntie Pieters PRONCKX.</l>
					<l></l>
					<l>26 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Gerrits de BOERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Aertsz de VINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 november</l>
					<l></l>
					<l>is Duijfje COR. de huijsv. van Pieter Dirksz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz LUCHTIG gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>door do. Gerardus van der HOFF alhier voor de eerste mael als bevestight leeraer ge leert uijt Romeijne cappit. 1 v. 11 beroepe van Benninckbroeck uijt Noort Hol landt bij de stadt Hoorn</l>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>is Antje Pieter LAMBERTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>ontrent nieuw voor en nae is alhier een vin vis off Jupiter te sien geweest om twee stuijv. lagh aen den Overtoom in een beslote hock lang ontrent 40 voete gevange ontrent Ens</l>
					<l></l>
					<l>18 december</l>
					<l></l>
					<l>is Anne Jans BESCHETES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn PIETERS alias HOSJES Peetje gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie PIETERS de huijsv. van Pieter Willimsz GRAEFF gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1695</l>
					<l></l>
					<l>7 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jannetie REYERS de huijsv. van Frans GERMENSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jorisz WOLKAMMER bruijdegom geworde met Grietje WATERS</l>
					<l></l>
					<l>25 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie LAMBERTS de huijsv. van Jacob KONINGH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Klaes ROFFES begrave</l>
					<l></l>
					<l>8 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>heeft Hendrick KREET voor de eerste mael als sekretaris alhier opt raethuijs de rechtbanck bedient in plaets van J. van dr. STINGH die sijn dienst heeft verlate zoo het scheen om erger voor te kome</l>
					<l></l>
					<l>is Lijs Pieters BOS begrave</l>
					<l></l>
					<l>25 februari</l>
					<l></l>
					<l>is blinde Trijn JACOBS begrave</l>
					<l></l>
					<l>27 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter ALBERTSZ bruijdeg. geword met Geertruij GERRITS weduw van Sijmon Jansz SMIT</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter GERRITSZ bruijdeg. geword met Grietje SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Karsten MAELT alhier op de olij meule bruijdeg. geworde met Marij Pieters WATERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob ISKES bruijdeg. geworde met Grietje Jacobs LECKX</l>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jansz OLIJSLAGER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
					<l></l>
					<l>is OUDEN JANTIE bruijdeg. geworde met Machtel van KAEDOELE</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Aertsz van ONDELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick Pietersz PLEMP begrave</l>
					<l></l>
					<l>is Jan BLOCKZEL begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>9 mei</l>
					<l></l>
					<l>is de schout Jeronimus van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz van SANE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Simonsz KAT bruijdeg. geword. met Sijberigh PIETERS van Middelie</l>
					<l></l>
					<l>11 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Lamberts DRIJVERS de huijsv. van Sijmon ADRIAENSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie KONINGHS haar zoontie verdroncke in Hanskes dam</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>23 juni</l>
					<l></l>
					<l>heeft mr. Quitijn KOENE als schout vertoont sijn acte aen de heere van de regeringh alhier</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Marij JANS de weduw van Jan DOLLEBOTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Klaertie NENNINCKX. tot dorps vroetvrouw beroepe met condijsij dat Trijntie MOER zoo langh alse leeft int dorps huijs zal blijve wone</l>
					<l></l>
					<l>31 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz Piet HEIJN bruijdeg. geworde met Grietie OUTGERS alias SCHIPPERS Grietje</l>
					<l></l>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Cor. SPRINGER bruijdegom geword. met Annetie KONINGHS is Elias Jansz WEVER bruijdeg. geword. met Geesje van Westsaerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz ISER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Michiel Klaesz VOLLEBACKX. ontr. 4 jaer aen de wal verdronke</l>
					<l></l>
					<l>28 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit VEEN bruijdeg. geworde met sijn meijt Effje de BRAMMER</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jacobsz LECK bruijdeg. geword. met Neeltie JANS van Purmeri.</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>is Willim TUNISZ bruijdeg. geworde met Trijntie JANS alias TROL de bruijt is van de nagt verlost van een jonge zoon en op dato gedoopt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 september</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Sijmon Klaesz MARIJNS gest.</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Reijndert Jansz DEKE bruijdeg. geworde met Brechje Jans PINCKX.</l>
					<l></l>
					<l>is Jan de WEVERS MARTE bruijdeg. geword. met Marijtie Jans BEYTJES</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon JOFF bruijdeg. geword. met Trijn OLPHERTS de wed. van. Kl. SCHAFT</l>
					<l></l>
					<l>16 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz SCHOEN bruijdegom geword. met Marijtie Dirckx TURCKS</l>
					<l></l>
					<l>23 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz PET bruijdeg. geworde met Giertie Pieters PETHS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>30 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Pietersz VRIENTIE bruijdeg. geword. met Geertie KLAES van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>6 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz LACK bruijdeg. geworde met Isebelle MENSINGH</l>
					<l></l>
					<l>13 november</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Willimsz TUYNMAN bruijdeg. geworde met Marytie KLAES</l>
					<l></l>
					<l>is Philippus van BLOEMENDAEL bruijdeg. geworde met Marij Jacobs DOODTS</l>
					<l></l>
					<l>25 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Gerritsz HUNNEKELAER bruijd. geworde met Madaleentie TUNIS weduw van Jan Gerritsz GROOF</l>
					<l></l>
					<l>is Taems Albertsz BRIL bruijdeg. geword met Marijtie Pieters BIETWORT.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1696</l>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz DOTH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>de verlede herft ist 7 a 8 weecke seer stil geweest soo dat oude liede van sodanige niet weete</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 januari</l>
					<l></l>
					<l>is tot Amsterdam een revolte geweest over het aenstelle van vaste aensprekers en dragers der doode hebbe het huijs van burgermr. BOREEL alles uijtgeplondert als mede dat van kappit. SPARO en den 1 frewe en den 1 feb. dat van KERBIJ agent van Engelant en voor een gedeelte het huijs van de Jode PINTO welcke oploop op de namiddagh door de burgerij is in stilstant gebraght en savonts al twee in de vensters van de waeg opgehange en den 2 dito noch twee zegge 3 en den 6 dito noch 7 soo datter 12 int geheel sijn gehange waer van enige aen de Volewijck bij de beene om hoogh</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen Reijersz KOOL bruijdeg. geworde met Marijtie Jans KATS</l>
					<l></l>
					<l>9 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Gerrits GROENVELTS de huijsv. van Gerrit Maertsz BACKER in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz GORTER bruijdeg. geword. met Eeffje Klaes KNOLLES</l>
					<l></l>
					<l>19 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz WATER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Sijmons SUCKX gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 maart</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Klaes DAALDR. gestorve out ontr. 24 jaer</l>
					<l></l>
					<l>18 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Albertsz VISKER bruijdeg. geworde met Geertie TEUWIS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz BOS bruijdeg. geworde met Geertie Jans BACKERS</l>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan JOOSTE alias DEECKE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis HENDRICKSZ van AMERFOORT bruijdeg. geworde met Aechje WITTEKINTS</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Aertsz VINCK alias BLENS gest.</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Tomesz KRUIJFFBOL bruijdegom geword. met Trijn Klaes vandr. SCHELLINGH</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>11 mei</l>
					<l></l>
					<l>van Koppenhage tijding gekome dat Jacob Jansz MES aldaer is verdroncke</l>
					<l></l>
					<l>14 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Klaes KNOLS out ontrent 16 jaer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Adam ROOS alias HUIJSMAN bruijdeg. geworde met Marijtie GERRITS</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis vandr. STADT bruijdegom geworde met Eeffje Jans KITSERS wuduw van Aris KOSTER</l>
					<l></l>
					<l>Nota been dese zomer is het Suijdender school verreppereert jae meest vernieuwt</l>
					<l></l>
					<l>12 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Tunis OOSTERHOORN bruijdeg. geworde met Aechje WILLMS</l>
					<l></l>
					<l>2 september</l>
					<l></l>
					<l>is Vincent DRAECKX. bruijdegom geworde met nichte Trijntie DAELDERS</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie COR. de huijsv. van Klaes EL in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Dircksz TIJMES weduwenaer van Oostsaerd. bruijdeg. geworde met Neeltie Roelofs de LEEUW</l>
					<l></l>
					<l>1 november</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Cor. KNICKER out ontrent 18 jaer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Lambert SIJMONSZ kranckebesoeker gestorve heeft het ont. 12jaer bedient</l>
					<l></l>
					<l>21 november</l>
					<l></l>
					<l>is Dieuwer TEWES de huijsv. van Govert de WEVER in de kraem gest.</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn ROOTHAERS de weduw van Jan van SANE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Gerritsz KNICKER tot dorps kranckebesoecker beroepe door kerckeraet de regerende ouderlinge en diakene en dan de 3 laest gereerde ouderlinge en 2 diakene is eveneens alst. beroepe van een do. de selve is den 16 dito bij burgerm. schepene en vroetsch. geapprobeert</l>
					<l></l>
					<l>23 december</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz KAEIJJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob de DOOT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1697</l>
					<l></l>
					<l>12 januari</l>
					<l></l>
					<l>ist schot omgeslage voort jaer 1696 en opnieuw verschot door Dirck GOUT Tunis SCHAFT Pieter FREDSZ en Jan BORGER maer is bij de regeerders al wat verandering gemaeckt met enige wat verhoogt en andere vermindert doen de schotters aengestelt wierde hielde de regeerders dat aen haer om soo te moge doen</l>
					<l></l>
					<l>15 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Klaes SCHAFTES de huijsv. van Abraham WAS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter TUNISZ bruijdeg. geworde met Lijsje Cornelis SNIJDERS</l>
					<l></l>
					<l>17 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Aertsz SCHABBEL bruijdeg. geworde met Marij Klaes PETS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Joost de man van Neltie Lambers DRIJVERS begrave</l>
					<l></l>
					<l>24 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietrsz EL bruijdegom geworde met Ariaentie TUNIS</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan PRONCK bruijdeg. geworde met Lieuwtie Willims PINKES</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie VERWERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
					<l></l>
					<l>Isser smorgens ontr. 1 ¼ uer tot Oostsaerd. opt noorder Kattegat brant onstaen bij een draijjer en verbrant 7 huyse en gelijke 7 op de Zedijck tzame 14 huijse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje TEUWES de huijsv van Hendr. van SANE seer haestig gest.</l>
					<l></l>
					<l>9 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Klaes KAEIJJES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 juli</l>
					<l></l>
					<l>is nichte Hilletie SIJMONS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Isser een schip uijt Groelant gearriveert met 6 visse de eerste dit jaer is scaloos</l>
					<l></l>
					<l>7 september</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz PINCK doot uijt het water gehaelt was te melcke</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 september</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Olperts DAELDERS gestorve out ontrent 20 jaer</l>
					<l></l>
					<l>22 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz REP bruijdegom geworde met Besje ELS snaghs is de vrede tusschen dese Staet en Vranckrijck tot Rijswijck getekent</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter SIJMONSZ Ouwe Pieter zoon van Sijm Pieter AERTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Eijsbrant kl. EIJS bruijdeg. geworde Giertie KLAES</l>
					<l></l>
					<l>4 november</l>
					<l></l>
					<l>is Griet WILLIMS huijsv. van VROME Pieter gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>is Kors JANSZ de WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is de melckschuijt van Sijmon DONDER omgeseijlt bij den Nes en verdroncke de huijsv. van mr. Arent van NORDE</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz ROFF bruijdegom geworde met Giertie OUWEJANS</l>
					<l></l>
					<l>1 december</l>
					<l></l>
					<l>is Abraham WAS bruijdegom geworde met een weduw van Lantsmr.</l>
					<l></l>
					<l>1698</l>
					<l></l>
					<l>15 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Cor. HENDRICKSZ de zoon van Hendrick de KUIJPER int eijs verdroncke out ontrent 10 jaer</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Brecht de weduw van Willim de TUIJNMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aldert Jansz ROOM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Klaesz KLOUS bruijdeg. geworde met Grietje Klaes ROOMS</l>
					<l></l>
					<l>16 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Cor. KUIJPER bruijdegom geworde met Stijntie WILLIMS is Luykas DIRCKSZ van Buijksloot bruijdeg. geworde met Lijsje POULES</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is de gewesene vroetvrouw Trijntie MOER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz DEVENTER bruijdeg. geworde met Marij Gerrits VEENS</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jacobsz OLIJ alias KETT bruijdeg. geword. met Maritie Sijmons KATS</l>
					<l></l>
					<l>11 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Michiel PIETERSZ bruijdeg. geworde. met Aeltie Klaes KORTES</l>
					<l></l>
					<l>1 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Leijsje JANS de weduw van broeder Klaes Sijmonsz DAELDER gestorve out ontrent 65 jaer</l>
					<l></l>
					<l>13 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Tunis de VEENBOER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Tunis LOUWERSZ van Saendijck bruijdeg. geworde met Trijn JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>24 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Elias Jansz WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Klaes KAJES weduw van Gerrit ADAMSZ gestorven</l>
					<l></l>
					<l>16 juli</l>
					<l></l>
					<l>benner 3 Groenlants vaerders van Saerdam ontr. vol speck int Tessel gearriverrt de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>4 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marijtie Klaes PETS de huijsv. van Jan Jacobsz SCHABBEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Sijmonsz KIEFT voor Amsterd. gevalle van een damschuijt int tij en verdroncke gevonde den 10 dito voor Schellinghwouw</l>
					<l></l>
					<l>20 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Tomes KRUIJFFBOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 september</l>
					<l></l>
					<l>is Guerte GERRITS weduw van Jan Jacobsz SLOB gestorve out ont. 80 jaer</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn KLAES de huijsv. van Sijmon Dircksz DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 september</l>
					<l></l>
					<l>is do. Dirck Roeloffsz de LEEUW tot Amsterd. gestorve en den 25 dito alhier begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz GRAEFF bruijdeg. geworde met Giertie NENNICKX. de weduw van Tunis Pietersz HAP</l>
					<l></l>
					<l>26 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie de Kleerwaster gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is KLEENTIS Trijntie weduw van Cornelis KRUYTE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1699</l>
					<l></l>
					<l>25 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Gerritsz VEEN bruijdegom geworde met Lijsje BESTIAENS alias Kleen Lijsje</l>
					<l></l>
					<l>15 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan Jacobsz SCHABBEL bruijdeg. geworde met Lijsje Cornelis HALS</l>
					<l></l>
					<l>15 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck JURIAENSZ bruijdeg. geworde met Pietertie Jacobs JOBS</l>
					<l></l>
					<l>26 februari</l>
					<l></l>
					<l>Isser doort geheele lant van huijs tot huijs gegaert voor de France vluchtelinge en alhier ontr. 600 gl</l>
					<l></l>
					<l>8 maart</l>
					<l></l>
					<l>is J Jansz HOORJER de Jonge bruijdeg. geworde met Lijsje Hendricks KNICKERS</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
					<l></l>
					<l>is swager Pieter OUTGERTSZ gest.</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Aertsz LECK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck FRANSZ bruijdeg. geword. met Giertie Adriaens OOSTERHOORNS</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz SLINGER wonend buijten Amsterd. gestorve en tot Slotendijck begrave</l>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Reijer Dircksz DOELE bruijdeg. geworde met Giertie Jans KOOLS</l>
					<l></l>
					<l>14 juni</l>
					<l></l>
					<l>is JJansz BOLLEBACKER bruijdeg. geworde met Trijntie PIETERVAERS</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz EENHUYS bruijdeg. geworde met Grietje ADRIAENS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>26 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Cor. GIETER alias Jan FRAEY bruidegom geworde met Neltie Maertens BACKERS</l>
					<l></l>
					<l>ontrent nu is Klaes Pietersz SLINGER bruijdeg. geworde met een weduw van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>4 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is in de Maes uijt Groenlant een schip gearriveert met 7 visse</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jacobsz KONING gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 september</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Aertsz SPAENS bruijdeg. geword. met Eefje Klaes HANSKES</l>
					<l></l>
					<l>27 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Eefje Jans KITERS de huijsv. van Cor. van dr. STADT gestorve buijte Amsterd. en alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Jacobs ISKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Vincent DRAECKX. tot Edam gestorve out ontr. 25 jaer</l>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Cor. HOTTENTOT bruijdeg. geworde met Grietje PAS van Saendijck</l>
					<l></l>
					<l>13 november</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie SWAGERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob PINCKE alias VAEDER seer haestig gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>is Tijme Pietersz KOOT bruijdegom geworde met Aeltie SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>3 december</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Dirckx. OUDES de huijsv. van de KOPERSLAGER MAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 december</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Piet ETSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 december</l>
					<l></l>
					<l>is Tadick DIRCKSZ bruijdeg. geword. met Grietje Pieters NENNES</l>
					<l></l>
					<l>20 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan WATER bruijdeg. geword. met Pietertie Jans OUWE JANS</l>
					<l></l>
					<l>1700</l>
					<l></l>
					<l>3 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Albert Jansz BOKER bruijdeg. geworde met Eeffje Cornelis HOORNS</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>tot den 10 maert is gestorve sam Jan SMIT sijn zoon verdroncke cozijn Gerrit VISKER tot Saerdam Trijntie Dirckx WORTELS huijsv. van Outger Jansz KITSER bruijdegoms en bruijts geworde Willim Maerse STOCK met Wentie ALBERTSZ cozijn Outger Pietersz LUIJTS Marijtje Roeloffs de LEEUWS cozijn Jacob Tunisz SCHAFT met Neeltie Jacobs KUIJPERS van Buijcksloot Klaes Jansz SCHOEN met sijn meijt van Katwouw</l>
					<l></l>
					<l>25 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Tunisz HAP de zoon van Giertie NENNINCKX. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Willimsz KONING bruijdeg. geworde met Grietje Klaes PETS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Lo. Welmet LOURIS de huijsv. van Klaes DIRCKSZ swarte Klaes seer haestig gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz LOUW alias Jaep OOM bruijdeg. geworde met Trijn Jans PETS</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Seeuse Barber begrave</l>
					<l></l>
					<l>28 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck van SOUTELANDE gestorve out ontrent 28 jaer</l>
					<l></l>
					<l>6 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz BOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz SWART bruijdegom geworde met Marijtie WILLIMS</l>
					<l></l>
					<l>12 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn KLAES moeder van Klaes MUL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Tunisz SWAN bruijdeg. geword. met Marijtie Jans Hanskes MAEIJ</l>
					<l></l>
					<l>25 juli</l>
					<l></l>
					<l>is commanduer Jan Dircksz van de VELDE uijt Groenlant in de Maes gearriveert met 15 visse 600 quardeele speck de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>14 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz LIJN ten huijse van sijn moeder gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marijtie Roeloffs de LEEUWS huijsv. van cozijn Outger Pietersz LUIJTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Willimsz KONING bruijdeg. geworde met Dieuwertie Klaes KOPPES</l>
					<l></l>
					<l>13 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie WILLIMS weduw van Pieter BRANDENBORG. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is commandeur Jan Klaesz HOOFT bruijdeg. geworde met lijsje Pieters PETS</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Pieter VINCK bruijdeg. geword. met nichte Barbertie Pieters LUIJTS</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>is Reijer Jansz HOUTEBEEN bruijdeg. geword. met Trijn DIRCKX. van Saerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz BOKER bruijdeg. geword. met Giertie Reijers KOOLS</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Cor. SNIJDR. bruijdeg. geword. met Marijtie TUNIS</l>
					<l></l>
					<l>3 december</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Pieters BOLS weduw van Reyer KOOL gestorve out ontr. 67 jaer</l>
					<l></l>
					<l>5 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan van HAERLEM brijdegom geworde met Geertie DOUWES</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz SMIT bruijdeg. geword. met Marijtie PIETERS van Eelsmeer</l>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon KOP bruijdeg. geworde. met Duijffje Pieters HEIJNS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob ALBERTSZ alias Jaep de KOE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes SOPJE bruijdeg. geworde met Hiltie Cor. HOTTENTOTS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz WATER alias SPECK bruijdeg. geword. met Duijffje Cornelis SWINGELS</l>
					<l></l>
					<l>26 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Sijmonsz KIEFT bruijdeg. geword. met Aechje JANS</l>
					<l></l>
					<l>1701</l>
					<l></l>
					<l>16 februari</l>
					<l></l>
					<l>heeft do. van der HOFF gedoopt het kint van de Goijse Marij is een vrouw die haer man noch leeft en het selve geteelt in ichtbruck bij een vrijer genaemt Sol zoo dito Marij voorgeeft en van der HOFF doen het soude dope maeckte sijn predikasij daer na hoe nootsake 1. de doop van so danig kint was en dat uijt actorum 2 v. 39 was zijn tex.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>27 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz HOORJER bruijdegom geworde met Catrijn GERRITS</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Lopje VELTHOENS huijsv. van Cornelis TATICKSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Aertsz HOIJ alias TIMMER bruijdeg. geword. met Marij AERTS weduw van Jan Cor. BOES</l>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>is Dirckje GERRITS de huijsv. van cozijn Olphert DAELDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Peterus COSTERUS bruijdegom geworde met nichte Trijntie DAELDRS.</l>
					<l></l>
					<l>24 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Judith TUNIS wonende alhier after de kerck gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Willim DIRCKSZ de soon van Dirck Willimsz GOUT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 juni</l>
					<l></l>
					<l>door kerckmeestere alhier ten overstaen van gedeputeerde uijt de vroetschap besteet ontrent 70 voet muers aen de kerck af tebreke en heijje met spiere van ontr. 40 voete langh en dan weder toe te metsele beneffens een nieuwe kerckeraets kamer alle de materiale tot laste van den aennemer voor de somma van 3200 guld.</l>
					<l></l>
					<l>26 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Baert SCHERUS weduwenaer van Wormer bruijdeg. geworde met Griet SIJMES weduw van swager Pieter Outgertsz LUIJTS</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is kommanduer Tunis STROP met 19 visse ontr. 500 vate speck uijt Groenlant gearriveert de eerste dit jaer brengt een lijst van 30 schepe ontr. 8 visse door malkandr.</l>
					<l></l>
					<l>12 juli</l>
					<l></l>
					<l>noch door kerckmeestere geassisteert als bove besteet 26 voet muers aen de kerck af te breke en te heije beneffens weder toe te metsele op de selve condijsij als bove junij. 4 is gedaen voor de zomma van 1075 gulde</l>
					<l></l>
					<l>30 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz SMIT wonende buijte Edam gestorve en den 2 augustij alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>nota de maste die onder de kerck moste geheijdt worde langh 40 voet sijn ende af gedaen om dat se te ongemackelijck in te heijje ware</l>
					<l></l>
					<l>is Niesje Piet JAECKX. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 september</l>
					<l></l>
					<l>is nichte Lijsje Dirckx. DAELDRS. huijsv. van do. Klaes MELCKPOT gestorve den 20 dito alhier begrave out 39 jaer 7 weke</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>16 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Aertsz SPECIAEL bruijdegom geword. met Crelisz Roeloffs de LEEUWS</l>
					<l></l>
					<l>30 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie TADICKX. huijsv. van Hendrick de KUIJPER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob BOOM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 december</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Klaes PETS huijsv. van Gerrit MARS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 december</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie de docter van Marij SPIERINGS bruijt geworde met VAGHT van Lansmeer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>25 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1702</l>
					<l></l>
					<l>19 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie Klaes DRIJVERS gest.</l>
					<l></l>
					<l>22 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz BROUWER bruijdeg. geword. met Marijtie JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Johannes ENGELS van Wormer bruijdeg. geworde met nichte Lijsje Pieters LUIJTS</l>
					<l></l>
					<l>9 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='132'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jannetie Jans BERCKHOUTS bruijt geworde met een vrijjer van Saerdam</l>
					<l></l>
					<l>2 maart</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan FRANSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Lambertsz DRIJVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 maart</l>
					<l></l>
					<l>is William koning van Engelant gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz VROOM bruijdeg. geworde met Neeltie Cor. de BOERS</l>
					<l></l>
					<l>1 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='133'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is mr. BESSELAER dorpsmr. geword.</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>is de seedijck bij Katwouw door gebroke waer door geheel Waterlant onder water is gelope alhier bleve droogh oock bij Muijde sijn 3 gate gebroke zoo dat besuijde Amsterd. mede veel lande sijn overstroomt</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jansz PINCK bruijdeg. geworde met Marijtie OUTGERS van Uijdam</l>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jannetie de huijsv. van Pieter Tijmesz KOOT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob MEESE van Nieuwendam bruijdeg. geword. met Trijn OUTGERS</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='134'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>den oorlogh gedeklareert door desen Staet Engelant den keyser en koningh van Pruijse tegens Vranckrijck en Spanje</l>
					<l></l>
					<l>4 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Jan MOEN van Nieuwendam bruijdeg. geworde met Trijntie Klaes SNOECKS</l>
					<l></l>
					<l>7 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Jans PETS huijsv. van Jaep OOM in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>is do. Salomon van der STAR bedienaer des woorts tot Edershem en Schardam bruijdeg. geworde met Lijsje Olpherts DAELDERS</l>
					<l></l>
					<l>14 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Bregje Sijm Pieter AERTS huijsv. van Klaes DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is kommanduer de geluckege MATHIJS uijt Groenlant met een dode vis in de Maes gearriv. de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>24 september</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Reijersz KOOL bruijdegom geworde met Marijtie PIETERS weduw van Pieter SMITT</l>
					<l></l>
					<l>1 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is JJansz BERCKHOUT bruijdeg. geworde met Neeltie Tomes KRUIJFFS</l>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz TOLCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aert GORTER bruijdeg. geworde met Trijntie Cornelis SNIJDERS</l>
					<l></l>
					<l>12 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Sijmon JANSZ van Saendijck bruijdegom geword. met GrietjeWillims GRAEFFS</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Martinus LUNIJUS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 december</l>
					<l></l>
					<l>is Mulmet de huijsv. van KURCK in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan KORSZ bruijdeg. geworde met Geertie Cor. SNIJDERS is Klaes Fransz HOIJ bruijdeg. geworde met Neeltie Jans BOS</l>
					<l></l>
					<l>1703</l>
					<l></l>
					<l>6 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Hendricks BOONS de docter van Heijn BOON gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='137'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Sijmons KOPPES de huijsv. van Pieter Dircksz PET alias SPROCKEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Fransz GROEN bruijdeg. geword. met Trijn Sijmons HAENS</l>
					<l></l>
					<l>21 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Albertsz SOPJE alias TOLCK bruijdeg. geworde met Trijntie Jacobs STRAETS</l>
					<l></l>
					<l>11 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Outger Aertsz SPAENS bruijdeg. geworde met Trijntie ANDRIES de weduw van Pieter Klaesz PET</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon LUIJTSZ mr. metselaer bruijdeg. geworde met Wulmet Sijmons WERMENHUIJSIS</l>
					<l></l>
					<l>20 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Cornelis JACOBSZ kleen Ceesje getrouwt met Aeltie JANS voor 16 dage is dito Aelte verlost van een jonge zoon</l>
					<l></l>
					<l>3 maart</l>
					<l></l>
					<l>is alhier tot schoolmeester beroepe mr. Jan DOOT vant swarte kerckje en den 6 dito bij den baljuw sijn acte gehaelt de beroeping is na veel stribbelingh geschiet opt raethuijs door burgermr. schepene en vroetschappe do. van der HOFF met de 6 regeerende ouderlinge hadde eerst gemaeckt een getal van 6 en doen gedeputeerde gesonde na ider plaets om na haer gedrag te verneme en doen de selve gedagvaert om te kome singen maer ten gest. dage lase en songe de mr. van Huijsduijne Alckmaer tswarte kerckje van Kulsteert mr. Pieter in de Hael en mr. BOOM van Wormerveer excuseerde om te singe op haer proeffen wierde van de nominatie afged. en van de 4 wiert het getal op 2 gemaeckt en voor de 2 een nota mr. Visker was exemenater over de sijverkonst</l>
					<l></l>
					<l>12 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn PIETERS de weduw van Klaes Pietersz BOON gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 maart</l>
					<l></l>
					<l>mr. Jan DOOT sijn eerste dienst gedaen</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Pieters PLEMS huijsv. van Klaes Sijmonsz KNOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Frederick Jansz KOOL bruijdeg. geworde met Niesje HENDERICKS van Suijderwouw</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Tadick HENDRICKZ zoon van Hendr. de KUIJPER gest. out 8 ½ jaer</l>
					<l></l>
					<l>is Isack Jansz WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Piet. BOL door de swager van mr. Pieter van de steen gesnede wegende ruijm twee loot</l>
					<l></l>
					<l>3 juni</l>
					<l></l>
					<l>is de Jonge Jan DEUDIGH wonende aen de Sloterwegh buijte Amst. gestorve en de 7 dito alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>6 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Diewertie Klaes KOPPES huijsv. van Jacob KONING gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='140'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>is do. Klaes MELCKPOT tot Westsaerdam bruijdeg. geworde met juffrouw KRAGTS</l>
					<l></l>
					<l>19 juli</l>
					<l></l>
					<l>is broeder Cornelis DAELDER tot Edam gest. en den 24 dito aldaer begrave out 43 jaer 32 weke 3 dage</l>
					<l></l>
					<l>24 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Maertsz BACKER bruijdeg. geworde met een weduw uijt de Wijck genaemt Lopje SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>5 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is broedr. Cor. DAELDR. de Oude bruijdeg. geworde met Trijn HENDRICKS weduw van Willim Pietersz PET</l>
					<l></l>
					<l>11 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan BEIJTJES gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='141'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz KAEJE gestorve Nota. Klaes Jacobsz BOM is in zijn ooms plaets traen roeijjer geworde</l>
					<l></l>
					<l>21 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Piet KOOT bruijdeg. geworde met een weduw van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan DOODT gest. tot lsp begrav.</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>in de Maes een schip uijt Groenl. gearriveert met een vis schadeloos geransoeneert voor 10000 gl. de eerste</l>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje GERRITS huijsv. van Dirck Sijmonsz DOELE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>16 september</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Gerrits KEL gestorve huijsv. van Klaes Jacobsz BOM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie Roelofs de LEEUW huijsv. van Jacob TIJMES tot Saerdam in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Tunisz SWAN bruijdeg. geworde met Lijsje Cor. HOTTENTOT</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan AERTSZ bruijgom gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Klaesz SWINGEL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes LANGH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 november</l>
					<l></l>
					<l>is Andries Piet. KOPERSL. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 december</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Jacobsz DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>op gistere is Pieter Sijbrantsz KUIJPER in de Beemster verdroncke en den 4 deser tot Purmerent begrav.</l>
					<l></l>
					<l>8 december</l>
					<l></l>
					<l>is het smorgens ontr. 4 ure uijt den suijt weste op een seer harde wijs begonne te waeijje en dat tot 10 a 11 ure op de middagh toe was soo danig als bij mijn leve niet hebbe gehoort soo dat alhier 80 schoortienen en verschijde huijse om ver en te plettere gewaeijt zijn is gans Hollant door veel schade geschiet</l>
					<l></l>
					<l>9 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is mr. Jacob BESSELAER bruijdeg. geworde met Dieuwertie BOOMS</l>
					<l></l>
					<l>11 december</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jacobsz SPECIAEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz SCHOEN alias KURCK bruijdeg. geworde met sijn meijt Neeltie PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is Tomes Jansz KAT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1704</l>
					<l></l>
					<l>3 januari</l>
					<l></l>
					<l>is de pel mole van wijle Pieter TOLCK verkoft voor 2000 guld. door Cor. Gerritsz KNICKER ontr. 60 voet aen de kerck te decke met viere deele aengenome de voet tot 56 st. moet alls selfs bekostige</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>12 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerritsz SNIJDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Cor. OORT van Oostsaerdam bruijdeg. geworde met Trijn JANS</l>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob STIP bruijdeg. geworde met Grietje Jans BOES</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Sijmonsz DEVENTER bruijdeg. geworde met Marijtie JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Cor. DEVENTER alias DRAL bruijdeg. geworde met Maentie REYERS</l>
					<l></l>
					<l>voor 10 dage is mr. Willim PET tot Purmerlant begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='146'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>24 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz BOON bruijdegom geworde met Niesje BUIJCKES van Waterganck</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Pietersz KOCK bruijdegom geworde met Trijn Jans SCHOENS</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Lijs OLPHERTS moeder van Jan SMIT gestorve out 86 jaer 30 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Dircksz SULVER bruijdeg. geworde met sijn meijt Giertie JANS van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz BOKER bruijdeg. geworde met Duijfje Jans van SANE</l>
					<l></l>
					<l>20 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Willim Dircksz RUIJTER uijt de Hael bruijdeg. geworde met Aeltie Cor. SNIJDERS</l>
					<l></l>
					<l>29 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jaepje KEELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Klaesz KLICKJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes LAMBERTSZ bruijdeg. geworde met Grietje Jacobs MOLENAERS</l>
					<l></l>
					<l>21 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie PIETERS huijsv. van Dirck Olphertsz TURCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Giertie Dirckx. DEVENTERS huijsv. van Gerrit KOMPAEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie WATERS neijster int weeshuijs gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz FREDSE gest.</l>
					<l></l>
					<l>10 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Sijmon DAELDR. bruijdeg. geword. met nicte Grietje Cor. DAELDS.</l>
					<l></l>
					<l>11 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Madeleentie TUNIS huijsv. van Klaes de SCHILDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Cor. Gerritsz GIETER regerent burgermr. alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 september</l>
					<l></l>
					<l>zijnder 14 Groenlants vaerders int Tessel gearriveert de eerste t jaer</l>
					<l></l>
					<l>11 september</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Gerrits VEENS huijsv. van Pieter DEVENTER in de kraem gest.</l>
					<l></l>
					<l>14 september</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz LOUW bruijdeg. geworde met Wumphie JACOBS</l>
					<l></l>
					<l>24 september</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes de Oude VOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>tijding gekome dat cozijn Outger Pietersz LUIJTS ontrent het Naeuw van de Straet is gestorve opt schip van kappitijn SCHAEP den 28 Maeij deses jaers</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Piet KURCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Neltie HENDRICKX huijsv. van Pieter STAM tot Buijcksloot gest.</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje Dirckx. FEYLTIE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 december</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Jans SCHOENS huijsv. van Gerrit Pietersz KOCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1705</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Frans Dircksz GORS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie KLAES de weduw van Andries Pietersz KOPERSL. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Cor. KOMPAEN huijsv. van Sijmon DONDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz ISER ter MIDE gest. den 21 dito tot Sinderdorp begrave</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck OLPHERTSZ TURCK gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Klaes KLUTTES weduw van Tomes KRUIJFFBOL seer haest. gestorv.</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen BAESE weduwenaer tot Nieuwendam bruijdeg. geworde met Trijntie Cornelis KRUIJTE</l>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is de pelmole de Bom verkoft aen Dirck GOUT voor 2070 guld.</l>
					<l></l>
					<l>25 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Ante SICKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan BOOM tot Wormerveer bruijdeg. geworde met Marijtie MAERTE</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Grietje Jacobs LECKX. huijsv. van Jacob ISKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 april</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje JANS huijsv. van Pieter Jansz BOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Hendrick BOON tot Ilpendam gestorve en den 7 aldaer begrav.</l>
					<l></l>
					<l>11 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Klaesz SCHOENMAKER gest.</l>
					<l></l>
					<l>24 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Willimsz KOPERSLAGER bruijdeg. voor de 4 mael geworde met Marij Jans van KEERE</l>
					<l></l>
					<l>25 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='154'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Giertie SIJMONS huijsv. van Jan Klaesz SMIT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juni</l>
					<l></l>
					<l>is nichte Lijsje Klaes DAELDERS gest. out 46 jaer</l>
					<l></l>
					<l>20 juni</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Peterus COSTERS op de Koog gestorve en den 23 dito een uer later als Lijsje Klaes DAELDRS. alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>12 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz BOS bruijdeg. geworde met Neeltie JACOBS van Durgerdam dito BOS ontr. 10 weke wedewenaer</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Baert WILLIMSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='155'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz PR. GERS bruijdeg. geworde met Trijntie Dirckx SLINGERS</l>
					<l></l>
					<l>11 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn OLPHERTS doctor gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje KLAES huijsv. van Lambert Klaesz KLOUS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Cor. KNICKER bruijdeg. geworde met Eeffje CORNELIS 17jaer voor meijdt bij ons gewoont</l>
					<l></l>
					<l>28 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Nikasius van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>tussen primo sept. en novemb. 20 gestorve Pieter Jacobsz SLINGER out ontr. 82 a 83 jaer Jan Sijmonsz PAS Trijn KLAES huijsv. van Cornelis Gerritsz KNICKER en Pieter Willimsz GRAEFF alias JOODT bruijdeg. geworde met Lijsje Sijmons DONDERS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='156'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 november</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Pieters PETS huijsv. van Dirck Klaesz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 december</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Aerent van NORDE doot uijt het water gehaelt van een seijl afgelope off gevalle</l>
					<l></l>
					<l>20 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Volckersz SPAENS bruijdeg. geworde met een weduw van Grosthuijse</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Gerritsz SCHILDER bruijdeg. geworde met de LEEUW sijn meijt</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Jans MES dochter van Marij LAPS bruijt geworde met een vrijer van Saerdam</l>
					<l></l>
					<l>1706</l>
					<l></l>
					<l>12 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='157'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Neeltie SIJMONS de dochter van Aechje WIJNANTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Jansz VISKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Pieters JAECKX gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz LUCK bruijdegom geworde met sijn meijt Trijn PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>25 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Jans BOKERS de huijsv. van Klaes KIEFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Klaesz KLOUS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='158'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Lobberigh Jacobs KONINGHS gestorve out ontrent 72 jaer</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Outgersz KITSER alias Jan SCHIPPERSZ bruijdeg. geworde met Geertie PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaesje Sijmons DOELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 april</l>
					<l></l>
					<l>is Volckert van der HEIJDE mr. smit gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Klaesz BACKER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='159'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit WIEBRANTSZ de backer gest.</l>
					<l></l>
					<l>5 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Dircksz SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Bregje FRANS weduw van Jacob ISACKSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz BOKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Maertsz BACKER alias Jaep VELTHOEN bruijdeg. geworde met Giertie JANS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='160'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>12 juli</l>
					<l></l>
					<l>is broeder Willim DAELDER gestorve en den 17 dito in de Beemsterkerck begrave out 61 jaer 28 weecke</l>
					<l></l>
					<l>20 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz REP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Gerritsz KNICKER bruijdeg. geworde met Giertie Pieters MUNNES</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Aertsz GORTER alias blinde Klaes Aertsz bruijdeg. geworde met Grietje ALBERTS weduw van Jan KEE</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn TOMES int weeshuijs in de kraem bevalle en in de noot tot vaeder genoemt kleen Ceesje</l>
					<l></l>
					<l>9 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='161'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>sijn de Groenlants vaerders met twee convoijjers alle te gelijk binnegekome zijn voor dato geen geweest</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>is Lieuwtie WILLIMS huijsv. van Jan Pietersz PRONCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz KAT alias SAP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 september</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Pieters LAMBERTS huijsv. van Jan Jacobsz WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 december</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje JANS huijsv. van Jaep VELTHOEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes GROOTSZ door do. GROUW van de steen gesnede en gewooge 5 loot</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='162'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 november</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje KLAES huijsv. van cozijn Pieter Pietersz DAELDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob GIJSBERTSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 november</l>
					<l></l>
					<l>is Wentie ALBERTS huijsv. van Willim STOCK in den arbeijt gestorve was van een kint verlost en naet segge van de vroetvrouwe moster noch 1 zijn</l>
					<l></l>
					<l>21 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter KLaesz KLICKJE mr. koperslager bruijdeg. geworde met Grietje Gerrrits BRADTS</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>Klaes GROOTSZ zijn kerckgang. gedaen</l>
					<l></l>
					<l>7 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='163'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Aechje SCHOUTE weduw van mr. MAERTE tot Wormerveer begrave</l>
					<l></l>
					<l>2 december</l>
					<l></l>
					<l>is Marij DIRCKX. weduw van Klaes Jacobsz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan KEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz JAECK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1707</l>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz GRAEFF gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='164'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>30 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Sijmonsz DOELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz FLICK bruijdegom geworde met Trijntie Maertens BACKER dito Jan POUW met Christijn alias BEENTIE IN ME KEEL</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan KOZIJN bruijdeg. geworde met Giertie Cor. KNINCKERS alias BOONS</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Gerbrantsz BACKER bruijdeg. geworde met Duijffje Klaes OOSTINDES</l>
					<l></l>
					<l>8 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn COR. weduw van Lambert Klaesz DRIJVER gest. ontr. 93 jaer out</l>
					<l></l>
					<l>10 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='165'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jacobsz de LOUW alias HOSJE regerende burgermeester alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Sijmonsz DEVENTER alias Klaes de METSELAER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 april</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Jacobs JOPZE de huijsv. van Hendrick BOON gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz KOOL bruijdeg. geworde met Jannetie Jans DEECKE</l>
					<l></l>
					<l>is Aefje Pieters HUIJSMANS bruijt geworde met haer baes weduwenaer tot Oostsaerdam</l>
					<l></l>
					<l>IS Klaes Pietersz de VINCK bruijdeg. geworde met Trijn Jacobs KIRMS</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='166'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Giertie Sijm Pieters AERTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Willimsz GRAEFF alias KLONCK bruijdeg. geworde met Giertie JANS weduw van Willim Dircksz SULVER</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Klaesz BLAEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Jan EELSMEER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Aertsz SWINGEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='167'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan Jacobsz JOPS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz BLAEUW tot maetgelt gaerder in plaets van sijn overl. vaedr. bij de heere aengestelt</l>
					<l></l>
					<l>14 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Janneties Jan WAERT int wijnvat voor Amsterd. buijten boort gevalle en verdroncke en voor Schellinwou den 22 dito weder gevonde</l>
					<l></l>
					<l>27 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Albert Dircksz BUIJCKJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Outger Jansz KITSER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Olphertsz DAELDR. alhier voor den Oostz. Overtoom buijten boort uijt sijn boeijjer gevalle en verdroncke weder gevonde den 30 dito en sept. 2 begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='168'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz MICHIELS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 september</l>
					<l></l>
					<l>benne de Groenlants vaerders met 2 convijers alle te gelijck binne gekome hebbe slegt gevist de hoogste 9 visse van 130 sijnder 70 schoon en int geheel maar 126 visse</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>is de weduw van Volckert van der HEIJDE bruijt geworde met de knegt die bij haer smeett</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Pietersz KOCK bruijdeg. geworde met Aeltie Jans MES</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jansz MES bruijdeg. geworde met Immetie van Lantsmeer</l>
					<l></l>
					<l>9 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='169'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jannetie van ENSCHEDE bruijt geworde met Barent GERRITSZ weeft voor knegt bij haer</l>
					<l></l>
					<l>23 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie PIETERS huijsvrouw van Klaes LUCK in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Catrijn GERRITS huijsv. van Klaes Jansz HOORJER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 november</l>
					<l></l>
					<l>is Marike de schoon moeder van Pieter Jansz LACK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 november</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje HENDRIKX. weduw van Aert Jacobsz SPECIAEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 november</l>
					<l></l>
					<l>is Eefje CORNELIS huijsv. van Albert Jansz BOKER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='170'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 december</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick van SANE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1708</l>
					<l></l>
					<l>7 januari</l>
					<l></l>
					<l>snaghs sijn aent huijs dieve geweest</l>
					<l></l>
					<l>8 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Louris Klaesz SWART bruijdeg. geworde met een vrijster van Westsaerd.</l>
					<l></l>
					<l>22 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='171'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is JJansz de Jonge Jan de BACKER bruijdeg. geworde met een vrijster uijt de Rijp</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Anne CORNELIS gest. out 86 jaer</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie Jans MES huijsv. van Gerrit Pieter KOCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 februari</l>
					<l></l>
					<l>door mij de ojevaer gesien en door andere al voor twee dage</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Pietersz SCHROOR bruijdeg. geworde met Jannetie JANS weduw van Sijmon Klaesz KAT alias SAP</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='172'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Grietje Hendricks PLEMS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen Willimsz PINCKE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie JACOBS huijsv. van Dirck Sijmons DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Klaesz KAEIJJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz DEVENTER alias Sijme Keijs bruijdeg. geworde met Marijtie Jans van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Willimsz GRUIJS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='173'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 april</l>
					<l></l>
					<l>is Emelius SANPELON tot Bijcksloot bruijdeg. geworde met nichte Trijntie Dircks DAELDERS tot Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>28 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Stevensz BOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn JACOBS huijsv. van Klaes ROOTHAER in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Reijndert Jansz VOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Truijtje huijsv. van BESSELAER gest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='174'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>12 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz EL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen weduwenaer van Westsaerdam bruijdeg. geworde met Marijtie Dircks VERWERS</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Olphert DAELDR. thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>8 september</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Jan KLAESZ sijn zoontie Klaes gestorve out ontr. 5 ¾ jaer</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>Benne de eerste Groenlantsvaerders dit jaer binne gekome de rest voor wal</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='175'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 september</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje WITTEKINS huijsv. van Cor. Hendricksz de GORTER 4 kindere</l>
					<l></l>
					<l>27 september</l>
					<l></l>
					<l>is Griet ALBERTS weduw van Klaes Willimsz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 september</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Gerritsz HIP bruijdeg. geworde met Beeletie COR. 3 jaer bij ons gewoont</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz HOORJER bruijdegom geworde met Stijntie JANS</l>
					<l></l>
					<l>7 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jacobsz LECK bruijdegom geworde met Hilletie JACOBS weduw van Jacob GHIJSBERTSZ</l>
					<l></l>
					<l>14 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='176'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan de WEVER bruijdeg. geworde met de weduw van SPAR uijt de Kathoecke</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie huijsv. van Aert Pietersz VRIENTIE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz HOORJER bruijdeg. geworde met Marij Jacobs GIETERS</l>
					<l></l>
					<l>28 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz HEIJN brijdeg. geworde met Grietje Aerts NOSSES</l>
					<l></l>
					<l>1 november</l>
					<l></l>
					<l>is Marij KLAES weduw van mr. Jan FRANSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='177'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marij Hendrikx. DEECKE gest.</l>
					<l></l>
					<l>4 november</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Pietersz KOCK bruijdegom geworde met Wybrejck Aerts BOSM.</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz BACKER bruijdeg. geworde met Marij ALEWIJNS van Oostsaerdam</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
					<l></l>
					<l>is Heijntie de POEP bruijdeg. geworde met Neeltie JANS weduw van Jan KEN</l>
					<l></l>
					<l>25 november</l>
					<l></l>
					<l>is Claes Jacobsz de DOOT alias BORGER bruijdeg. geworde met een vrijstr. van Buijcksloot</l>
					<l></l>
					<l>9 december</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Sijmonsz KIEFT gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='178'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz WUPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 december</l>
					<l></l>
					<l>is Margrietje van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie KLAES huijsv. van Pieter KORSE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz BOIJ bruijdeg. geworde met Eefje Aerts NOSSES</l>
					<l></l>
					<l>1709</l>
					<l></l>
					<l>4 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie HENDRICKX. alias oom Heijnen Neeltie gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='179'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 januari</l>
					<l></l>
					<l>is kappetijn Jan Gerritsz EENHUIJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Pieters REPS huijsv. van Gerrit Eversz BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz KIEP gest. haestig</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Vroutje huijsv. van Sijmon Pietersz JASJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Aertsz SCHABBEL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='180'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Besje APPELS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Marij SPIERINGHS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter kneght van de weduw van Reijndert de VOS bruijdeg. geworde met Aechje Sijmons DEVENTERS</l>
					<l></l>
					<l>is de damschuijt van Jan en Pieter WATER doort Eij in de grontgeschove bij de Kohorn waer door haer swager Karsten mr. knegt op Murant sijn olij mule is verdroncke en meest op de selve plaets den 12 april wedergevonde</l>
					<l></l>
					<l>2 april</l>
					<l></l>
					<l>is Cor. Maertsz STARRENBURGH alias Kromme Decker bruijdegom geworde met Gerretie SAMSONS</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='181'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Reijersz KOOL alias Jaep en Bol gestorve noch vrijer</l>
					<l></l>
					<l>16 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz PUTHS bruijdeg. geworde met Marijtie Cor. KNINCKERS alias BOONS</l>
					<l></l>
					<l>30 juni</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Klaes Jansz KEIJSER bruijdeg. geworde met Eefje Jans BOIJJES</l>
					<l></l>
					<l>is Albert Klaesz MUL bruijdeg. geworde met een vrijster van Buijcksloott</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Pietersz JASJE bruijdegom geworde met een vrijster van Saerdam ten trouw dage niet getrouwt</l>
					<l></l>
					<l>9 september</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Hendricksz BOMMEL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='182'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>benne de Groenlantsvaerders het laeste gros binne gekome en daegs te vore de eerste dit jaer hebbe seer slegt gevist</l>
					<l></l>
					<l>30 september</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje ALBERTS huijsv. van blinde Klaes AERTSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jacobsz DONDER bruijdegom geworde met Marijtie CORNELIS</l>
					<l></l>
					<l>30 oktober</l>
					<l></l>
					<l>tot Schellinwouw een opgehange</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Hendricksz GORTER bruijdeg. geworde met Antje Broer MESSES</l>
					<l></l>
					<l>5 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='183'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz VROOM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 november</l>
					<l></l>
					<l>is Tunis Adriaensz OOSTERHOORN tot Wormer haestigh gestorve en den 23 dito alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz SWAN alias Piet DICK bruijdeg. geworde met Aeltie Dirckx. DOTHS</l>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dirckx STAM bruijdegom geworde met Grietje Klaes WORTELS van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>1710</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Marij PIETERS alias Beijke nicht van Pieter Sijmonsz JONCK begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='184'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jansz BOES bruijdeg. geworde met Grietje Gerrits van LIGHTE</l>
					<l></l>
					<l>16 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan UIJTGEEST bruijdeg. geworde met Marijtie Reijnderts deVOS</l>
					<l></l>
					<l>is Lamberg DIRCKSZ weduwenaer van Oostsaerdam bruijdeg. geworde met Eefje Pieters KOCKX. alias KAT</l>
					<l></l>
					<l>20 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn OUTGERS huijsv. van Jacob Meeze van HEIJNINGE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz BLAEUW bruijdegom geworde met Marijtie zeg Weijntie van SOUTELANDE</l>
					<l></l>
					<l>1 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='185'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Cornelis van KEERE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 april</l>
					<l></l>
					<l>is Marij AERTS weduw van Jan Sijmonsz PINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Jacobsz KITSER alias Jan BROER bruijdeg. geworde met Neeltie van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz KEIJSER bruijdegom geworde met Hendrickje GERRITS</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie ADRIAENS huijsv. van Klaes Jacobsz MICHIELS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 april</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Cor. SNIJDER bruijdegom geworde met Neeltie CORNELIS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='186'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes IJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jsbrant Jansz KOUS bruijdegom geworde met Hilletie Klaes ELLES</l>
					<l></l>
					<l>27 april</l>
					<l></l>
					<l>is Olphert Hendricksz BOON bruijdig. geworde met Trijn Willims PETHS</l>
					<l></l>
					<l>6 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Martsz KAEL gestorven</l>
					<l></l>
					<l>11 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Blinde Klaes AERTSZ bruijdegom geworde met Grietje PIETERS van Enckhuijse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='187'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>18 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Adriaens MEIJLE bruijt met een buijte Amsterd. vrijer</l>
					<l></l>
					<l>21 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Neel TOMES huijsvrouw van Jan Jansz BERCKHOUT dito Jan heeft al 7 a 8 jaer wegh geweest verlost van een jonge dochter en in de noot tot vaeder genoemt cozijn Pieter Pietersz DAELDER die het onkent vaeder te wese</l>
					<l></l>
					<l>Nota Ao. 1712 in Jan. door cozijn hem gesuijvert voort hoff met een eedt</l>
					<l></l>
					<l>3 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Hendricksz PLEMP begrave op den 9 juny gestorve in Groelant</l>
					<l></l>
					<l>21 september</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Jansz SCHABBEL bruijdegom geworde met Trijntie Jans BOIJJES</l>
					<l></l>
					<l>is Gijsje OMMEKOMMER kneght op de olijmoie bruijdegom geworde met Pietertie RONCKE van Buijcksloott</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='188'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>30 september</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Gerritsz HIP mr. schoenmaker gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Pietersz KOCK alias CADT bruijdegom geworde met Aechje MICHIELS</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Dircksz SLINGER mr. barbier bruijdeg. geworde met Trijntie van SOUTELANDE</l>
					<l></l>
					<l>23 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Gerritsz GIETER de Jonge regerende ouderling alhier gest.</l>
					<l></l>
					<l>27 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Maritie Klaes TOLCKES gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='189'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Dircksz SCHAEP weduwena. van Oostzaerd. bruijdeg. geworde met Eefje Pieters HOSSIS</l>
					<l></l>
					<l>27 november</l>
					<l></l>
					<l>is tijdingh gekome dat de laeste Groenlants vaerder binne is dat soo is achtervolght</l>
					<l></l>
					<l>29 november</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Klaes ELS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz KRUIJTJE bruijdeg. geworde met Neeltie Jan APPELS</l>
					<l></l>
					<l>9 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob de KLUIJVER en Koert Jansz TROMPETTER te gelijck begrave en doort sterck luijje is de klock geborste no te been dito klock weegt ruijm 2800 lb en de 100 lb heeft gekost 45 gulde doe nieuw is gekoft</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='190'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Maertsz BACKER alias VELTHOEN bruijdegom geworde met Duijfje Klaes ROOTHAERS</l>
					<l></l>
					<l>is Garbrant Fransz PRINS bruijdeg. geworde met Neeltie Aerts NOSSES</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is de zoon van cozijn Sijmon DAELDR. Dirck gestorve out ontr. 4 jaer</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Klaes BOONS de huijsv. van Sijmon Klaesz de HAEN gest.</l>
					<l></l>
					<l>1711</l>
					<l></l>
					<l>9 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie Cornelis SNIJDERS de huijsv. van mr. Jan KORSZ gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='191'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Volkertsz bruijdeg. geworde met Trijntie Pieters SPAENS</l>
					<l></l>
					<l>8 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Klaesz SCHAFT bruijdeg. geworde met Marijtie Adriaens MEIJLEN</l>
					<l></l>
					<l>19 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Neltie Lambers DRIJVERS begrave</l>
					<l></l>
					<l>26 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aert OUTGERTSZ gest. out 84 jaer</l>
					<l></l>
					<l>10-11 maart</l>
					<l></l>
					<l>door Hendrick de KUIJPER Klaes Dircksz ROOTHAER JJansz van KEERE en Willim BIERE in qualiteijt als regerende kerckmeestere alhier hebbe de stoele van de vrouwliede off sitplaetse verhuert 1 dr. jaer de hoogste no. voor 2 ½ gulde daer aen 2 gl en 1 ½ gl. en minder na den calibre van de standt</l>
					<l></l>
					<l>11 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='192'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is de huijsvrouw van JJansz de GOIJJER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz HOGEBOOM alias SPROCKEL gest. out ontr. 77 jaere</l>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz GROOFF bruijdegom geworde met Jannetie Jacobs MOENS</l>
					<l></l>
					<l>voor twee dage is de vrouw van Jan OORT verlost van een kint is na dat dito OORT na Groenlandt gegaen is 49 weeke gelede op dato meende het selve te late doope maer zoo drae hij opstont vraegde do. van der HOFF aen hem off vader vant selve was hij antwoordde voor - vervolgh van de andre zijde - voor de eerste mael dat hijt. voor tzijne aennam voor de tweede mael weder gevraegt off vader vant selve was antwoorde ik sta er voor en ten darde mael weder als bove gevraegt sweeg stil en gingh vervolgens ter kercke uijt en wiert door sijn vrous moeder met het kint gevolgt zoo dat den doop aent selve niet bedient is dit zoo van andre gehoort de waerheijt te weese</l>
					<l></l>
					<l>29 maart</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Juriaen BESSELAER bruijdeg. geworde met Lijntie Willims SIJLEM.</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz SPRINGER bruijdeg. geworde met nichte Giertie Cornelis DAALDERS</l>
					<l></l>
					<l>4 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='193'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marijtie Aerts de VINCKX. huijsv. van Pieter Pietersz BOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>heeft Jan OORT sijn vrous kindt tot Buijsloot late doope</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>voor ontrent 2 a 3 weeke heeft do. van der STAR het huijs van cozijn Olphert DAALDER verkoft aen Pieter Pietersz GERRITS voor 2200 gulde</l>
					<l></l>
					<l>14 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lowijs daufijn van Vranckrijk aen de kinder pockjes gestorve out 49 jaer 5 m en 14 dage</l>
					<l></l>
					<l>26 april</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Julius BESSELAER bruijdeg. geworde met Aechje Willims weduw van Tunis OOSTERHOORN</l>
					<l></l>
					<l>27 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='194'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>alhier tijdingh gekome dat de Rooms keijser tot Weenen aen de kinder pockjes gestorve is out 32 jaer 8 m. 3 w. en 2 da.</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Aertsz KEIJSER bruijdegom geworde met Niesje Cornelis DALLES</l>
					<l></l>
					<l>18 juni</l>
					<l></l>
					<l>is de klock na Amsterd. gevoert om versmolte te werde en den 14 julij de nieuwe weder alhier gekome de oude woogh 2880 lb en dese 2690 lb zoo dat 190 lb lighter is als de voorgaende</l>
					<l></l>
					<l>14 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser in den Haegh tijdingh gekome als dat de prins van Vrieslandt willende opt Strijen sas overvare van een ruckwint uijt het vaertuijgh is overboort gevalle en verdroncke out 24 jaer min 22 dagen gebore tot Dessau den 4 august. Ao. 1687 gevonden ont. 8 dage daer na en tot Dordreght gebalsemt is Klaes Tunisz SCHAFT regerende burgermeester alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Albert Jansz de BEER bruijdeg. geworde met Brecht JANS weduw van Reijndert Jansz DEECKE alias VOS</l>
					<l></l>
					<l>12 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='195'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz STAM BAES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 september</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Klaesz KNICKER de zoon van Klaes Cor. KNICKER gestorve out ontrent 5 ½ jaer</l>
					<l></l>
					<l>13 september</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck HEERTJES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 september</l>
					<l></l>
					<l>is Cornelis Klaesz GROODT Oostinjesvaerder bruijdegom geworde met Trijntie Klaes van BINNEWIJSE uijt Noorthollandt</l>
					<l></l>
					<l>3 oktober</l>
					<l></l>
					<l>benne de Groenlants vaerders alle zoo int Texxel alst Vlie binne gekome uijtgenome een die gesoncke is eerste vant jaer</l>
					<l></l>
					<l>11 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='196'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes OTTER wedewenaer van Westsaerdam bruijdegom geworde met Marijtie de gewesene meijdt van Pieter Dircksz HOOGEBOOM</l>
					<l></l>
					<l>13 oktober</l>
					<l></l>
					<l>op de schael geweest en gewoge 159 pont</l>
					<l></l>
					<l>18 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Adriaens KLOPPERS bruijt geworde met een van Saerdam</l>
					<l></l>
					<l>1 november</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Jansz van SANE bruijdeg. geworde met Marijtie Jans SCHABBELS</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Olphert Pietersz DAALDER in de Beemster gestorve out ontrent 55 jaere en 7 dito aldaer begrave</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='197'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>6 november</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie Jan APPELS huijsvrouw van Pieter Dircksz KRUIJT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 november</l>
					<l></l>
					<l>is Ghijsbert de OOSTINJESVAERDER bruijdegom geworde met Aechje Hendrickx. BOONS</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klasz KNOL bruijdegom geworde met Lijsje Jans BOES</l>
					<l></l>
					<l>22 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Benjameijnsz VERWER van Saendijck bruijdegom geworde met Marij JANS weduw van Tomes Jansz KATT</l>
					<l></l>
					<l>13 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz MES bruijdegom geworde met Klaesje REIJNDERS van Broeck in Waterlandt</l>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='198'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Michielsz KLEERBESEM bruijdeg. geworde met AriaentieTEWES</l>
					<l></l>
					<l>20 december</l>
					<l></l>
					<l>is Willem Maertsz STOCK bruijdeg. geworde met Marijtie Cornelis SIJTES</l>
					<l></l>
					<l>29 december</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie HENDRICKX. weduw van Barent van DUIJST gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1712</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Klaesz GIETER bruijd. geworde met Grietje Adams ROOS</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Sijmonsz DEVENTER alias Vuijligheijt bruijdegom geworde met Wullemet WACHTERS uijt den Ilp</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='199'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Hillebrandt BRUNTING van Oostzaerd. bruijdeg. geworde met Marijtie Lamberts GLASEMAKERS</l>
					<l></l>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes KONING de zoon van Sijmon TUIJNMAN int eijs verdroncke out ontr. 15 a 16 jaer</l>
					<l></l>
					<l>7 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz BOL bruijdeg. geworde met Duijfje Klaes HANSJE nota den 8 dito de gebode gestut door Adriaen Jansz RUIJTER alias Mantje en na ontrent 3 weke weder ontslage mits genietende 50 gl. en de proses koste voor de bruijt haer rek. heeft eens in rechte gedient</l>
					<l></l>
					<l>17 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Janetie LAPS gest. out 80 ¾ jaer</l>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>voor 10 da. is de daufine en voor 4 dage haer man den daufijn van Vranckrijck gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Evert Gerritsz BACKER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='200'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>voor 10 dage is de daufine en 6 dage later haer man den daufin van Vranckrijck en ontr. 14 dage daer na haer outste zoon gestorve zoo dat kort na malkander na de Elezese velde zijn vertrocke</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Evertsz BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pietertie RONCKE in de kraem gest.</l>
					<l></l>
					<l>30 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter KORSZ hondeslager gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 april</l>
					<l></l>
					<l>is door de e. kerckmeestere alhier Klaes Jacobsz BOM Pieter Pietersz PR. Gerrits Dirck de RUIJTER Klaes Sijmons EL tot hondeslager aengestelt Kors Jansz op 50 gl. tracktement int jaer geen nieuwe rock</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='201'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Sijmomsz DEVENTER alias Oude Roodt bruijdegom geworde met Lijsje van Watergang</l>
					<l></l>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz KLOUS wonende tot Sloten gestorve em den 21 dito aldaer begrave ware ontrent 200 menschen ter maeltijt na dat het lijck ter aerde was gebraght</l>
					<l></l>
					<l>18 april</l>
					<l></l>
					<l>is de suster van de prins van Walles tot St. Germain aen de kinder pockjes overlede</l>
					<l></l>
					<l>8 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Guert JACOBS weduw van Benen JONGEN JAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Lopje SIJMONS huijsvrouw van Gerrit Maertsz BACKER gestorve 23. 24. 25 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='202'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is tot Suijderwouw een mans persoon heijnden gegeselt en gebrantmerckt en tot Lansmeer een opgehange en een vrouw aen een pael gewurght en tot Ransdorp een dito mans persoon opgehange oock heijden</l>
					<l></l>
					<l>2 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Guertie JANS huijsv. van Klaes KLONCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Isebba MENSINGH swaer gequest van haer man Pieter Jansz KOLFF alias LACK en de selve is den 9 dito gestorve en den 10 gevisenteert door de meesters PISSCHIER van Saerd. en Juriaen BESSELAER en geoordeelt de wonde niet doodelijk te wese maer den 13 dito weder gevisenteert door de selve meesters en twee doctoore van Haerlem en zoo t. segge is doen doodelijk geoordeelt waer op dito LACK door den baljeuw van Kennemerlandt den 18 dito voor de eerste mael is ingedaeght om den 29 augustij te kompareere voor de vierschaar van Kennemerlant om te aenhore den krimineelen eijs en konklusij dito 30 julij voor de twede mael en aug. 13 voor de darde reijs en 27 dito voor vierde off laeste mael</l>
					<l></l>
					<l>25 juli</l>
					<l></l>
					<l>is mr. JJansz van EDEN gest. out 89 jaer 19 weke 6 daage</l>
					<l></l>
					<l>26 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Klaes MELCKPOTS gest. out 66 jaer noch vrijster</l>
					<l></l>
					<l>is Maerte Gerritsz BACKER bruijdegom geworde met Anna ADRIAENS van Huijsduijne</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='203'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>2 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Kornelisz van KEERE gestorve out ontrent 84 jaer</l>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Outger de zoon van Jan SCHIPPERSZ out ont. 4 jaer van de swager van mr. Pieter FRANSZ van de steen gesnede wegende ontr. ¾ loodt en sept. 4 sijn kerckgang gedaen mr. Keijser de wonde geheelt</l>
					<l></l>
					<l>10 september</l>
					<l></l>
					<l>bennender 20 Groenlants vaerders en den 15 dito de rest binne gekome uijtgenome 3 die noch achter zijn alle sonder convoij de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Tijmensz KOODT alhier begraven voor 3 dage int verbeterhuijs tot Alckmaer gestorve heeft aldaer ontr. 7 weken geweest</l>
					<l></l>
					<l>5 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie DIRCKX huijsv. van Dirck Luijtsz LEERLOIJER out ontrent 84 jaer gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='204'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is de rest van Pieter Jansz LACK sijn inboel verkoft en dito zijn huijs voor 1199 guldens</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>heeft Hendrick de POEP de zoon van Risjes JAEP wonende tot Lantsmeer opt erff van dito POEP met een mes zeer swaer gestooke maer evenwel gebetert</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
					<l></l>
					<l>door de diakonij alhier vernome dat int armen huijs alhier dieff off dieve geweest zijn en gestole ontr. 300 gulde aen gelt</l>
					<l></l>
					<l>23 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is de sekretaris Hendrick CHREET gestorve ontrent 17 jaer bedient</l>
					<l></l>
					<l>31 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is do. Johannes POOLMAN gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='205'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>is Sijbrecht BOUMANS huijsvrouw van do. Gerardus van der HOFF gestorve en alhier 15 dito begrave</l>
					<l></l>
					<l>18 november</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Sijmons MARIJNS huijsv. van Dirck VISKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>is de molenaer van de sijderste watermole Pieter ARIAENSZ van de roed afgevalle en na korte tijt daer na gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje FREDZE huijsvrouw van Jan Aertsz KLAP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Tunisz KORFF wonende tot Purmerendt aldaer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='206'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is mr. Jan KORSZ bruijdeg. geworde met Eechje Pieters KORCKX.</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Kornelisz vant HOFF bruijdeg. geworde met Annetie KORSZ</l>
					<l></l>
					<l>is Ghijsbert Pietersz HAEN alias Ghijsie OMMEKOMMER bruijdeg. geworde met Aechje Jans HOORJERS</l>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is Dirckje DIRCKX. weduw van Jacob de DOODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Hendrickx. KUIJPERS weduw van KALCKJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie NOORTWIJCKX. weduw van Wilim Klaesz PET gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1713</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='207'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jacobsz TOLCK bruijdeg. geworde met Dirckje Sijmons MARIJNS</l>
					<l></l>
					<l>5 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis zoon van JJansz van KEERE verdroncke int eijs bij de slors overhael int Twiske</l>
					<l></l>
					<l>7 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie DIRCKX. huijsv. van Klaes Dircksz APPEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie Jans TOLCKX. huijsv. van Albert SOPJES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie HENDRICKX huijsvrou van broeder Kornelis DAELDER gest. 69 jaer en 5 weke out</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='208'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Jans BOES huijsv. van Sijmon Klaesz KNOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Tetje Pieter LAMBERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jacobsz AEIJER bruijdegom geworde met Marij Pieters BOSMANS</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jacobsz KEELE bruijdegom geworde met Grietie Pieters SPAENS</l>
					<l></l>
					<l>19 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Sijmonsz DONDER bruijdegom geworde met Jannetie Jacobs BACKERS</l>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='209'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz de HAEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Griet AERTS weduw van Jan Pietersz ISER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis OOM alias de beniste Kornelis gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Griet JANS weduw van cozijn Pieter Willimsz PET brouster in den Os tot edam aldaer begrave</l>
					<l></l>
					<l>2 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Klaesz MELCKPODT gestorve out ontrent 72 Jare voor 5 daege is de koningh van Pruijse gestorve out 56 jaer</l>
					<l></l>
					<l>12 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Klaesz SWINGEL bruijdegom geworde met Geertie BARENTS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='210'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Kornelisz HOTTENTODT bruijdeg. geworde met Brechje Jans SPRINGERS</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck KARSEBOOM weduwenaer van Westsaerdam met Wulmet Outgers BACKERS bruijdeg. geworde</l>
					<l></l>
					<l>23 maart</l>
					<l></l>
					<l>door Quintijn van der VEN voor de eerste mael als sekretaris de weeskamer in die qualiteijt bedient in plaets van wijle Hendrick CHREET die Octob. 23 Ao. 1712 is overleede</l>
					<l></l>
					<l>2 april</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Klaesz DEVENTER bruijdegom geworde met een vrijster van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie KLUTTES alias KINTIE begrave</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='211'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz SWART gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is de vrede tusschen Vranckrijck Engelandt Poortugael Pruijse Savoijje en Hollandt getekent</l>
					<l></l>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz LUCK bruijdegom geworde met sijn meijdt Eefje</l>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Kornelisz FRAEIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen KLAESZ bruijdegom geworde met Geertie DIRCKX. ten troudage gelt te grabbel gego.</l>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='212'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Aeltie DIRCKX. huijsvrouw van Sijmon Hendriksz HEIJN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 mei</l>
					<l></l>
					<l>is cozijn Pieter Pietersz DAELDER in de Beemster gestorve enden 11 dito aldaer begrave ontr. 65 jaer out</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Hendrick Olphertsz BOON sluijswachter aen den Overtoom gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz DEVENTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Duijff Klaes DONDERS huijsvrouw van Volckert SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Nennigh Kornelisz MOIJ alhier uijt slavernie thuijs gekome</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='213'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>8 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Pietertie JACOBS JOPSIE tot Alckmaer int verbeterhuijs gebraght</l>
					<l></l>
					<l>14 juni</l>
					<l></l>
					<l>is alhier de vrede gebubiceert savons de klock geluijt en door particuliere geviert</l>
					<l></l>
					<l>22 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Albert de BEER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 juli</l>
					<l></l>
					<l>door cozijn Klaes Klaesz DAELDER aen de nieuwe stene sluijs in de Oostzaender Overtoom de eerste steen gelijt onder mr. metselaer Jacob BLAUWEBIJL</l>
					<l></l>
					<l>20 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie PIETERS weduw van Willim Pietersz GRAEFF gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='214'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 juli</l>
					<l></l>
					<l>alhier tijdingh gekome dat Pieter en Jan Dircksz van de VELDE met 7 visse 400 vate speck uijt Groenlant in de Maes benne zijn eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>25 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Luijtsz LEERLOOJER gestorve out ontrent 84 jaer</l>
					<l></l>
					<l>27 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Duijfie KORNELIS huijsvrouw van Pieter Pietersz WATER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Wentie Dirckx. LUGTUS weduw van Havigh Maertsz LOUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn TOMES uijt het verbeterhuijs van Alckmaer alhier int weeshuijs weder gekome nae datter ontrent 7 jaer de penetensij heeft uijt gestaen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='215'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>22 Augustus</l>
					<l></l>
					<l>is commandeur Adriaen KOOL gearriveert uijt Groenlandt heeft voor 13 /dag drie dage) zegge dartien dagen benoorde het landt met het vange van een potskop drie man van sijn volck verlore waer van dat Adriaen Jansz KLOPPER een is geweest die den 24 dito alhier is begrave</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>is KLaes EGGELE over het steele van linne vant velt tot Haerlem met 50 slage gegeesselt en gebanne voor twaleff jaere</l>
					<l></l>
					<l>11 september</l>
					<l></l>
					<l>is Reijer Jansz HOUTEBEEN gestorve dito 28 Jan Klaesz KLOP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Geertruij weduw van Klaes REP bruijt geworde met Aertsz KLAP</l>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Kornelis KNICKERS huijsv. van Jan Dircksz KOSIJN gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='216'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Commedeur Sijmon HOTTENTODT bruijdeg. geworde met Niesje GROODT</l>
					<l></l>
					<l>15 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz SWAN alias VELTHOEN bruijdeg. geworde met Marij Aerts REPS</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz KERREMELCK bruijdeg. geworde met Grietje Jans BACKERSZ</l>
					<l></l>
					<l>23 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Dircksz OUD gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Dircksz KRUIJTJE bruijdeg. geworde met Annetie OTTESZ</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='217'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>voor de eerste mael met de nieuwe sluijs in de Oostzaender Overtoom geschut kost ontrent 20000 gulde</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter STAM tot Buijsloot gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 november</l>
					<l></l>
					<l>is Hilletie Jans TOLCKES weduw van Jan Klaesz KLOP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 november</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie Dirckx. SLINGERS huijsvrouw van Adriaen KLaesz MICHIELS in de kraem gestorve t kint 1714 den 3 Jannuwarij</l>
					<l></l>
					<l>26 november</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Kornelisz DECKER bruijdegom geworde met Stijntie Dirckx. REPS</l>
					<l></l>
					<l>5 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='218'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jansz BROUWER alias Pieter de GAPER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Jsacksz RIBBELINGH bruijdeg. geworde met Duijfje KORSZ</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Jsacksz RIBBELINGH bruijdeg. geworde met Jaepje Teunis Piet Janne</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Olphertsz TOLCK bruijdegom geworde met de dochter van Jan EENDT</l>
					<l></l>
					<l>is Nenningh Kornelisz STERCK alias MOOIJ bruijdegom geworde met Aechje MAERTENS van Sijpekaspel</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz FRAEIJ bruijdegom geworde met Lijsbet Adriaens PELLES</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz KLOP bruijdeg. geworde met Lijsje Taemsz BOLLES</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='219'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Dirck Sijmonsz bruijdeg. geworde met Aechje Klaes HANSKES docter</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Aertsz REPH bruijdegom geworde met Marijtie Pieters PAS</l>
					<l></l>
					<l>1714</l>
					<l></l>
					<l>6 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Marij ROELE weduw van Jan Klaesz BROUWER alias BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz VISKER bruijdegom geworde met Grietje Lamberts GLAS</l>
					<l></l>
					<l>23 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn DIRCKX weduw van Reijer Jansz HOUTEBEEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='220'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan de zoon van Pieter FLICK gest.</l>
					<l></l>
					<l>18 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Marij TOMES weduw van GOOZE bruijt geworde met Abraham de ENGEL van Rotterdam laest Buijsloodt</l>
					<l></l>
					<l>20 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck de GORTER sont en doot gest.</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Jansz LERPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 maart</l>
					<l></l>
					<l>isser voor de eerste mael over de nieuwe Wateringhs bregh gelope en 3 a 4 dage daer na volmaeckt</l>
					<l></l>
					<l>18 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='221'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jacob Dircksz SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Tunis Jacobsz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz WATER alias SPECKJE bruijdegom geworde met Aeltie Klaes FAESSE</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Kornelisz KNICKER bruijdegom geworde met Niesje LAMBERTS</l>
					<l></l>
					<l>20 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Antie Pieters BOLS weduw van Dirck STRAETS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
					<l></l>
					<l>bestedingh gedaen tot Barendegat om de sluijs aldaer het hout alles uijt te doen excemt de pale onder de vloer t hout daer uijtkomende voor den aennemer en dan noch 50 gulde daer bij dito t volle van dito sluijs met aerde voor 249 gulde</l>
					<l></l>
					<l>3 april</l>
					<l></l>
					<l>is Besje ELS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='222'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Klaesz BOM bruijdegom geworde met Marijtie Dirckx SPECKX</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz HOORJER bruijdegom geworde met Marij PIETERS van den Hoeff off Egmont Binne</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz LUST bruijdegom geworde met Aechje Pieters KORCKS</l>
					<l></l>
					<l>22 april</l>
					<l></l>
					<l>is Neeltie suster van do. van der HOFF alhier bij hem woonende gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Maerte Hendricksz de WEVER alias SMAL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit Pietersz SCHROOR gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='223'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is kozijn Klaes Pietersz DAELDER in de Beemster gestorve en aldr. begrave</l>
					<l></l>
					<l>17 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Willim van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 juni</l>
					<l></l>
					<l>is tot Lantsmeer een van Edam geboortigh op gehange en gedoodt</l>
					<l></l>
					<l>10 juni</l>
					<l></l>
					<l>is tot Suijderwouw brandt geweest waer door 13 huijse zijngekonsemeert en een omgehaelt welcke brandt wert vermoet gedaen te zijn door de suster van Jannetie huijsvrouw van Gerrit Jansz GROOFF</l>
					<l></l>
					<l>12 juni</l>
					<l></l>
					<l>snaghs bennender dieff off dieve geweest alhier int armen huijs en van arme voogde mede genome ontrendt 250 gulde en van diakone ontr. 25 a 30 dito guldens</l>
					<l></l>
					<l>20 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='224'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marijtie PIETERS huijsvrouw van Jan Aertsz REPH in de kraem tot Zaendijk gestorve en alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>25 juni</l>
					<l></l>
					<l>door de zoon van burgermr. GRAEFF Jan de eerste steen geleijdt van de nieuwe stene sluijs tot Oostzaerd. neffens het Hanepadt</l>
					<l></l>
					<l>26 juni</l>
					<l></l>
					<l>tot Uijtrecht de vrede getekent tusschen de koning van Spanje en de State Generael der vereennig der Lande van Nederlandt</l>
					<l></l>
					<l>4 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit BUIJS tot Amsterdam in de stadt van sijn schuijt int water gevalle en verdroncke en op dato weder gevonde</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>is burgermr. Gerremet VEEN wonende tot Oostzaerdam gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='225'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>ist schip off kommeduer van Kornelis Waligsz OUDT uijt Groenlandt gearriveert de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>14 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Jacobs DOOTS huijsvrouw van Filippis DIRCKSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 juli</l>
					<l></l>
					<l>is docter Klaes MELCKPOT tot Purmerendt gestorve en den 21 dito aldaer begrave</l>
					<l></l>
					<l>13 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje KORNELIS huijsv. van Jan Fransz de ZEEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Anna koninghin van Engelandt gestorve en den selven dato weder voor koningh uijtgeroepe George keurvorst van Brunswijk gebore in maeij Ao. 1660 en getrouwdt Ao. 1682 met Sophia Dorothea docter en enigh kindt des hartooghs Brunswijk Zel bij Wien hem in october 1683 geboren is zijn enigh zoon George August. Keur prins die in 1705 ten heuwelijk nam de princesse Wilhelmina Carolina dochter van den marck graeff van Brandenburgh Anspach de welcke in januwarij 1706 ter wereldt gebracht heeft Frederick George prins van Brunswijk en in maert 1687 zijn enig docter die in november 1706 getrouwt is met den tegenwoordighen koningh van Pruijsen</l>
					<l></l>
					<l>30 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='226'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Albert Jansz BOKER bruijdeg. geworde met Janetie Klaes BOMS</l>
					<l></l>
					<l>3 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Marij Jans LAPS huijsv. van Marte Jansz WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>voor 4 a 5 weke door Jaepje PETS de meelmole verkoft aen een van Heijloo voor 12000 gulde twee duijsent kontant en 3000 gl. over 10 jaer en dan na 10 dito jaer weder 3000 dito guld. en de rest over gelijke 10 jaer mits intrest van onbetaelde tot 3 ten hondert</l>
					<l></l>
					<l>8 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is buijte het Suijdent van Essendelft de zee dijck door gebroke langh ontrent 300 voete en diep ontr. 40 a 50</l>
					<l></l>
					<l>9 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje BESTIAENS huijsv. van Pieter Gerritsz VEEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsbet Kornelis WANTMANS weduw van Pieter OLPHERTSZ gestorve out ontrent 89 jaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='227'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>16 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Katrijn weduw van Reijnier de WEVER getrouwt met haer kneght</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn Klaes KATS huijsv. van Pieter Gerritsz KOCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis GIJSBERTSZ t mantke haneke Dirck en Sijmon PLAT begrave</l>
					<l></l>
					<l>7 november</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter SPAENS op de middelste water mole molenaer geworde</l>
					<l></l>
					<l>22 november</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie Dirckx. DODTS huijsvrouw van Piet DICK in de kraem gest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='228'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>9 december</l>
					<l></l>
					<l>is Jan KOZIJN bruijdegom geworde met Grietje Jans BOMMELS</l>
					<l></l>
					<l>21 december</l>
					<l></l>
					<l>is de kneght van Jan KOZIJN voor den Overtoom alhier van sijn schuijt int water gevalle en verdroncke en den 23 dito door Albert Kornelisz KUIJPER gevonde</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is Leendert Dircksz BOSSEBOOM mr. schoenmaker bruijdegom geworde met Meijnsje Sijmons LOOPKE van Nieuw Veen</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Klaesz SCHUIJTEBREWER bruijdeg. geworde met Aechje LAMBERTS</l>
					<l></l>
					<l>is JJansz KLEEN JAN bruijdegom geworde met Aeltie DIRCKX.</l>
					<l></l>
					<l>1715</l>
					<l></l>
					<l>20 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='229'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Jan de ZEEUW bruijdeg. geworde met Antje Jans KOETTES</l>
					<l></l>
					<l>23 januari</l>
					<l></l>
					<l>benne int eijs in de mondt van de Monikendammer Meer met de paerde slee van Heijn BACKER verdroncke de moeder van Klaes BLAEUW Giertie Klaes KADOELE en sijn huijsvrouw Weijntie van SOUTELANDE met sijn meijdt beneve Marijtie van SOUTELANDE en het kindt van mr. Lambert SLINGER</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Philippus DIRCKSZ bruijdegom geworde met Eefje Pieters BRAMMERS weduw van Gerrit Dircksz VEEN</l>
					<l></l>
					<l>ontrent drie weeke verlede is Luijkes Dircksz LOOJER beneffens zijn zoon Jacob Luijkesz over gepleegde dieverij na Haerlem gebraght en is dito Luijkes aldaer in de gevankenis overleede den 24 deser en zijn zoon voor 25 Jare gebanne den 26 dito alhier gekomen</l>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>Is Jacob Pietersz FRAEIJ bruijdeg. geworde met Wijfje Jans SCHABBELS</l>
					<l></l>
					<l>9 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Elsie Jans ROMKES begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='230'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Klaesz GORTER bruijdeg. geworde met Eefje Olpherts PICKDREETS</l>
					<l></l>
					<l>17 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Gerritsz VEEN bruiidegom geworde met Grietje Pieters JAECKX.</l>
					<l></l>
					<l>24 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz KNOL bruijdegom geworde met Giertie Kornelis GORTERS</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Dircksz SPECK bruijdegom geworde met Giertie Dirckx. BUIJS</l>
					<l></l>
					<l>27 februari</l>
					<l></l>
					<l>voor 5 dage is tot Amsterdam overlede Hillebrandt BRUNTINGH en op dato alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>3 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='231'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Gerrit BACKER wedewenaer tot Wormer bruijdegom geworde met Lopje AERTS weduw van Kornelis van KEERE</l>
					<l></l>
					<l>10 maart</l>
					<l></l>
					<l>is mr. Floor Aldertsz RUIJTER bruijdeg. geworde met Trijntie van Olijsloodt</l>
					<l></l>
					<l>12 maart</l>
					<l></l>
					<l>is do. BEST bedienaer des godlijken woorts der gemeijnte tot Oostsaend. gestorve begraven aldaer 19 dito</l>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Meijl MAERTENSZ bruijdeg. geword. met Klaesje PIETERS van Oostzaerdam</l>
					<l></l>
					<l>18 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Eijtje DIRCKX. huijsvrouw van Pieter Sijmonsz FLICK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='232'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Marij Jans KATS huijsvrouw van Adriaen Reijersz KOOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Marij NENNINGHS de suster van Klaertie MOER alhier gest. en begrave den 30 dito</l>
					<l></l>
					<l>7 april</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Jansz van SANE bruijdegom geworde met Aechje PIETTRS</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Hendricksz HEIJN out ontrent 74 jaer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 april</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Pietersz KOCK bruijdegom geworde met Neeltie Pietersz SLOTS</l>
					<l></l>
					<l>sijn alhier 9 kindere gedoopt en daegs daer na een van Jan KNICKER</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='233'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Geertie NENNINGHS vroetvrouw bij de Horn alhier gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is een eklips alhier aen de zon geweest en 11/12 verduijstert</l>
					<l></l>
					<l>5 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Jansz ROOS bruijdegom geworde met Aechje Willims WAS</l>
					<l></l>
					<l>12 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Moertje Klaes EIJSKES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 juni</l>
					<l></l>
					<l>Aart HEIJN en Jan SCHOUTE begr.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='234'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>7 juli</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Sijmonsz MARIJNS bruijdegom geworde met Giertie Jans PETS</l>
					<l></l>
					<l>8 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Jansz HOORIER door de onder balieuw na Haerlem gebraght over het slaen van sijn vrouw en na enige tijt aldaer in de gevankenis gesete te hebbe weder late loope</l>
					<l></l>
					<l>13 juli</l>
					<l></l>
					<l>alhier tijding gekome datter een Rijper commanduer met elff visse vol uijt Groelandt is gearriveert dat zoo achtervolgt is eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>20 juli</l>
					<l></l>
					<l>de wegsloodt gediept beneffens t brant gereetschap ent gras geschouwe</l>
					<l></l>
					<l>21 juli</l>
					<l></l>
					<l>de wel geleerden heer Geardus van der HOFF bruijdegom geworde met Duijffje van LEEUWE</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='235'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>19 augustus</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon PALINGH gest. is daegs te voren sieck thuijs gekome uijt Groenlandt</l>
					<l></l>
					<l>22 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie KLAES huijsv. van Pieter Pietersz WATER door behulp van een man verlost van een doodt kint en 3 a 4 ure daer na selffs gest.</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Lijsje GERRITS weduw van Aert SPAENS gestorve out 81 jaer</l>
					<l></l>
					<l>31 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Marij PIETERS weduw van Pieter Jansz WATER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>is de koningh van Vranckrijck Lowijs de 14 gestorve is gebore Ao. 1638 sept. 5 zoo dat out was 77 jaere min 5 dage</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='236'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
					<l></l>
					<l>Pieter GERRITSZ Griet SIJMONS man gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 september</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie Jans SCHABBELS huijsv. van Gerrit Jansz van SAENEN buijten Amsterdam gestorven en den 21 dito alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>22 september</l>
					<l></l>
					<l>Hendrick Pietersz BACKER bruijdeg. geworde met Grietje OUTGERS de bruijdegom van Westzaerdam</l>
					<l></l>
					<l>voor 2 a 3 weeke ontr. is do. van AELTS aen de Westzijde van Saerdam en do. van ENGELE op de Kooghden 13 october en do. Johannes KOOPS den 20 dito octob. aen de Oostzijde als leeraers bevestight</l>
					<l></l>
					<l>6 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Lambertsz de JONGH bruijdegom geworde met Aeltie HEERS weduw van de schoolmeester tot Sinderdorp</l>
					<l></l>
					<l>13 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='237'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Albert Jacobsz KLAP bruijdegom geworde met Lijsbet BOTTES</l>
					<l></l>
					<l>5 november</l>
					<l></l>
					<l>benne Jan Kornelisz SPRINGER en Annetie Willims KONINGHS echte liede alhier vant gerecht gescheijde van tafel en bedt getrouwt Ao. 1695 august. 21</l>
					<l></l>
					<l>15 november</l>
					<l></l>
					<l>Ist tractaet van de bariere tusschen den keijser en de State Generael tot Antwerpe geslote</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>do. MOLENAER tot Lansmeer bevestigt</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
					<l></l>
					<l>Jan VINCK van Oostsaerdam bruijdegom geworde mee Eefje Volckers SPAENS</l>
					<l></l>
					<l>8 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='238'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Jan Kornelisz HOORN bruijdeg. geworde met Brechje Jans PINKES</l>
					<l></l>
					<l>17 december</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Jans HOORIERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 december</l>
					<l></l>
					<l>is Willim Pietersz GRUIJS bruijdeg. geworde met Grietje HENDRICKX. onse gewesene Meijdt 7 Jare - maart 13 een zoon</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie Lamberts DRIJVERS weduw van Maerte Hendricksz SMAL gest.</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>is alhier begrave Jaep SOET KUIJPER en sijn huijsvrouw benne ontr. een etmael na malkander gest.</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='239'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Brechje JANS huijsvrouw van Dirck Kornelisz HOTTENTOT gest.</l>
					<l></l>
					<l>1716</l>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Piet ROFF sijn docter gestorve een meijsje out ontr. 17 a 18 jaer</l>
					<l></l>
					<l>3 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Aeffje KLAES weduw van Albert Dircksz BUIJCKJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Grietje Outgers SCHIPPERSZ de huijsv. van Piet HEIJN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 januari</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis de BOER bruijdeg. geworde met Annetje van Nuwendam</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='240'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>18 januari</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Kornelisz KUIJPER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 januari</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Willimsz WAS alias KIEFT bruijdegom geworde met Fransje Dirckx. STAMS</l>
					<l></l>
					<l>22 januari</l>
					<l></l>
					<l>Trijn Pieters MAMMERS huijsvrouw van Maerte Dircksz EDELMAN tot Westsaerdam begrave</l>
					<l></l>
					<l>4 februari</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Gerritsz BACKER alias GROENVELT bruijdegom geworde zegge getrouwt met een vrijster van Nuwendam</l>
					<l></l>
					<l>16 februari</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Pietersz WATER alias SPECK bruijdegom geworde met Grietje Klaes MOLENAERS laets weduw van Gerrit Kornelisz GIETER</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='241'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>17 februari</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Gerritsz KOCK alias KADT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Aert Jacobsz SCHABBEL leenman van de kleene sluijs totOostzaerdam gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 februari</l>
					<l></l>
					<l>is dorps mr. Sijmon Pietersz BOKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 februari</l>
					<l></l>
					<l>is Maritie TUNIS huijsvrouw van Pieter Kornelisz SNIJDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Ao. 1715 desemb. 14. Ist begonne te vriese en den 16 dito liepen al van Nuwendam op Amsterd. en heeft gekontinuweert tot febrijwa. 2 Ao. 1716 met seer felle koude en vorst zoo dat het eijs 18.20 tot 24 duijm dick is geweest en benne van der Schelling op Amsterd. gerede met paerten slee</l>
					<l></l>
					<l>13 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='242'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Wumpe weduw van Jacob EIJER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob MEEZE bruijdeg. geworde met Trijntie Pieters LUSTJES</l>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Jan de BOER int ent van de Hael gestorve was regerent scheepe</l>
					<l></l>
					<l>26 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Trijntie Ougers SCHIPPERSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Steeve Pietersz BOS gestorve out ontrent 70 jare</l>
					<l></l>
					<l>is Annetie Pieters ISERS huijsv van Sijmon Jacobsz KADT gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='243'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>29 maart</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Jansz BLAUW bruijdegom geworde met Grietje Aerts BOODTS</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaen PIETERSZ molenaar op de suijer water mole bruijdegom geworde met Grietje Jacobs BREEMS</l>
					<l></l>
					<l>5 april</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Klaesz DONDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje SMOCKX. huijsv. van Dirck HAVICKSZ in de kraem met haar kindt gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis de zoon van Jan DRAL door de swager van mr. Pieter van de steen gesneede</l>
					<l></l>
					<l>20 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='244'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Hiltie Klaes ELS huijsvrouw van IJsbrandt Jansz KOUS in de kraem gest.</l>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>is Trijn JANS weduw van Kornelis Jansz LERP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 april</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Dircksz ROOTHAER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 april</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz SWAN alias Piet DICK bruijdegom geworde met Lijsje Jacobs van ENGELE</l>
					<l></l>
					<l>is Giertie Jans PETS huijsvrouw van Kornelis Sijmonsz MARIJNS verlost van een doodt kindt en kort daer na oock selfs gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 april</l>
					<l></l>
					<l>is Marij WILLIMS huijsvrouw van Jan Tunisz LOKERMAN gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='245'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Dirck Pietersz FLICK bruijdegom geworde met Grietie PIETERS van Suijderwouw</l>
					<l></l>
					<l>13 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Sijmonsz FLICK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Gerritsz de VOS alias BLASKE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Dircksz SPECK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Outger Aertsz SPAENS gewesene verwer gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='246'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Aeltie huijsvrouw van Jan Gerritsz BRAKENBORG gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Neel JANS huijsvrouw van Pieter Aertsz SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz OUWEKENNIS bruijdeg. geworde met Hilletie Pieters BOLLES</l>
					<l></l>
					<l>30 juni</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsbet Adriaens PELLES huijsvrouw van Pieter Pietersz FRAEIJ gebonde gest.</l>
					<l></l>
					<l>8 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser tijdingh tot Amsterdam gekome dat kommanduer Jan Dircksz van de VELDE uijt Groenlandt in de Maes met 13 visse 500 quardeele speck de eerste dit jaer is gearriveert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='247'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>10 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Aechje Pieters KURCKS huijsvrouw van Pieter Pieters LUST tot Saendijk gestorve en aldaer begrave</l>
					<l></l>
					<l>17 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Dieuwertie Jans TOLCKX huijsv. van Jan Pietersz BOIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 juli</l>
					<l></l>
					<l>is Jan Pietersz BOIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 september</l>
					<l></l>
					<l>is Klaes Michielsz KLEERBESEM doodt uijt Groenlandt thuijs gekome en op dato alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>6 september</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Pietersz KOCK alias PLEMP bruijdegom geworde met Neeltie DANIELS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='248'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>op de scael geweest en gewoge 147 lb</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jacobsz KADT gestorve out ontrent 77 jaer</l>
					<l></l>
					<l>25 september</l>
					<l></l>
					<l>is Adriaentie TUNIS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 september</l>
					<l></l>
					<l>is Echje BRAKENBORGS gestorve out ruijm 81 jaer</l>
					<l></l>
					<l>27 september</l>
					<l></l>
					<l>is Gerrit ENGELE van Wormer bruijdegom geworde met Giertie Adriaens MEIJLESSE</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Luijckesz LOIJER bruijdeg. geworde met Geertie Gerrits SCHOORELS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='249'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>is Daniel HUIJBERTSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Baefje Pieters WUPHS bruijdt geworde met een backers kneght van Oostzaerdam</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Aechje PIETERS weduw van Klaes IJsbrandtsz EIJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Grietje LAMBERTS huijsv. van Dirck VISKER van de wal aff int water gevalle en verdroncke</l>
					<l></l>
					<l>28 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje KOPPEE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='250'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>(Pieter) zegge Kornelis Klaesz VINCK bruijdegom geworde met een vrijster van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>november</l>
					<l></l>
					<l>dese maendt sijn alhier drie brandt spuijte gekome en de eersten den 5 desember geprobeert en wel bevonde</l>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jansz BOIJ bruijdegom geworde met Lijsje Kornelis van der STADT</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>Jan Kornelisz SPRINGER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 december</l>
					<l></l>
					<l>Ghijsbert Willimsz SCHERLODT waert beooste het padt opt dijck gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='251'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>David Hendricksz BACKER bruijdeg. geworde met Marijtie Jans BOIJJES</l>
					<l></l>
					<l>28 december</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Klaes SWART haestig gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1717</l>
					<l></l>
					<l>4 januari</l>
					<l></l>
					<l>beijt Suijdent van Essendelff de zeedijk doorgebroke waer door een huijs weg gespoelt is en dito gadt lang ontrent 200 voet en diep 50 voete</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>Olphert Albertsz SOPJE bruijdegom geworde met Trijntie Hedrickx KUIJPERS</l>
					<l></l>
					<l>31 januari</l>
					<l></l>
					<l>Loberich Pieter PLEMS moeder van Jan Kornelisz HOORN gestorve Gerrit Jansz BERCKHOUT bruijdegom geworde met Anna Marija de LANGE weduw tot Amsterdam</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='252'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>3 februari</l>
					<l></l>
					<l>Trijn Gerrits KNICKERS weduw van Klaes GERRMENSZ grote Klaes gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 februari</l>
					<l></l>
					<l>mr. Adriaen LAVAL out ontrent 73 jaer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>Aechje Gerrits MELCKPOTS weduw van Klaes Kornelisz SNOEK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 maart</l>
					<l></l>
					<l>Lambert de BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 maart</l>
					<l></l>
					<l>Hederick Kornelisz de BOER alias Heijn SCHOENMAKER tot Oostsaerdam gestorve en den 25 dito aldaer begrave</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='253'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>21 maart</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Sijmonsz HAEN bruijdegom geworde met Trijntie Stevens BOS</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz PRONCK bruijdeg. geworde met Grietje Willims weduw van Gerrit MARS</l>
					<l></l>
					<l>22 maart</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Jansz KEE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 maart</l>
					<l></l>
					<l>Jan Tunisz LOKERMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>april</l>
					<l></l>
					<l>In dese maendt ist huijs van wijle kozijn Pieter Pietersz DAALDER afgebroke om in de Beemster op te bouwe</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='254'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Kornelis Jansz BACKER van Buijsloot bruijdegom geworde met Lijsje Outgers SCHIPPERSZE</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>is mijn waerde broeder Pieter Sijmonsz DAELDER gestorve en den 17 dito alhier begrave is gebore Ao. 1635 october 17 zoo dat geleeft heeft 81 jare 25 weke en 2 dage</l>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>is Lijsje Klaes METSELAERS wonende tot Barendegadt weduw van Klaes Gerritsz de VOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie SLIMS huijsvrouw van JJansz de BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
					<l></l>
					<l>is Muus DIRCKSZ uijt den Ilp bruijdegom geworde met Eefje Kornelis GIJSE alias TEELINGH</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='255'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>is Eefje Jans BOIJJES huijsvrouw van mr. Klaes Jansz KEIJSER gest.</l>
					<l></l>
					<l>16 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Sijmon Jansz JOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Outgersz BACKER bruijdegom geworde met Janetie Jacobs UIJTGEEST</l>
					<l></l>
					<l>is Marijtie Gerrits MELCKPOTS vrijster out ruijm 63 Jare gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
					<l></l>
					<l>is Pieter Jacobsz HANSE int weeshuijs alhier gestorve was een snijdersgese1 lang gelope en weijnig geleert</l>
					<l></l>
					<l>30 mei</l>
					<l></l>
					<l>Lijsje Adriaens KLOPPERS weduw van Willim PINCKE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='256'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>11 juni</l>
					<l></l>
					<l>Giertie Pieters PETS gestorve dochter van Trijntie ANDRIES</l>
					<l></l>
					<l>3 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser tijdingh gekome dat kommanduer Sijmon DECK t schip de DECKER met 2 visse schadeloos uijt Groenlandt gearriveert is</l>
					<l></l>
					<l>4 juli</l>
					<l></l>
					<l>Hendrick NUWENHUIJSE bruijdeg. geworde met Anna COEVENHOVEN uijt de Beverwijk</l>
					<l></l>
					<l>14 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Pietersz BOIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Adriaen Reijertsz KOOL bruijdegom geworde met Neeltie KLAES weduw van Amsterdam</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='257'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Gerrit Kornelisz KNICKER bruijdeg. geworde met Aechje Hendricks weduw van Ghijsbert SCHERLODT</l>
					<l></l>
					<l>24 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Giertie JANS huijsvrouw van Jan BLANK verlost van een doodt kindt en selffs kort daer na gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Lijsje Kornelis DAALDERS out ontrent 36 jare gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 september</l>
					<l></l>
					<l>Aert Willimsz BOSMAN begrave is doodt uijt Groenlandt thuis gekome</l>
					<l></l>
					<l>voor 4 dage isser een sware windt geweest zoo dat mij aesche boom uijt de gront gewaeijdt is</l>
					<l></l>
					<l>21 september</l>
					<l></l>
					<l>is in de kolckdijk een gadt gebroke langh ontr. 20 roede en is besteet om met een inbogt weder te make aen 3 parsele tzame voor arbeijtsloon 300 gulde ontr.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='258'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>14 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Kornelis Teunisz SWAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>is Lambert Jacobsz KONING bruijdeg. geworde met Marijtie Klaes MICHIELS</l>
					<l></l>
					<l>31 oktober</l>
					<l></l>
					<l>mr. Teunis Sijmonsz BOKER bruijdeg. geworde met Marijtie Kornelis GORTERS</l>
					<l></l>
					<l>is Jacob Jansz de GRAEFF van Amsterveen bruijdegom geworde met Antje Sijmons WUPHS hebbe in de kerck alhier haer 3 gebode gehadt en sijn in huijs doort gerecht getrout om dat de bruijt na dat se een a twee dage bruijt geweest was verloste van een kindt welck tot Westsaerdam gedoopt is waer voor de vader voor opgestaen heeft die vant Roomse gelooff is maer belooft nu om te verandre en met haer ter kerck te gaen welck voorsz kindt do. Gerardus van dr. HOFF weijgerde te doope en bij die ockasij gingense na Saerdam zonder datse daer wat gevraegt zijn dan ordinarij selterum</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>Aert Kornelisz OUT bruijdeg. geworde met Geertie JACOBS jonge docter van Enckhuijse</l>
					<l></l>
					<l>16 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='259'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Klaes Willimsz GRAEFF bruijdeg. geworde voort gerecht met sijn meijt Hillegont HENDRICKS de selve bruijt is mennonist en noch niet gedoopt zoo dat do. van der HOFF de selve het trouwe in de kerck weijgerde om dat seijde het selve niet te mogen doen volgens kerckelijke order daer van sijnde de selve hebbe zoodt zegge is wat voor aff met malkander inwendig konversazij gehadt</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Jansz van ZANEN bruijdeg. geworde met Trijntie Klaes MICHIELS</l>
					<l></l>
					<l>5 december</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Jansz VELTHOEN bruijdegom geworde met Eefje Pieters TAEMS</l>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>Marte JANSZ alias Jan de WEVERS MARTE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 december</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Jansz LEIJENAER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='260'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Pieter Kornelisz SNIJDER bruijdegom geworde met Rijcke KORNEL. was ruijm een jaer bij mij gewoont</l>
					<l></l>
					<l>25 december</l>
					<l></l>
					<l>wasser een seer harde windt met een ongehoorde donderslag dedonder heeft bij Klaes BLAEUW sijn suyder kamer voor een gedeelte geruniweert dat hem heeft moete afbreke en alhier besijde mijnent int huijs van wijle Steve BOS heeft oock in huijs geweest maer niet veel schade gedaen als de schoorstien op de noorder kamer zodanig ontranponeert datse deselve hebbe moete afbreke en door het hoge water sijnder in de Essendelver dijk beweste het dorp verscheijde gate gebroke zeg 6 zoo dat wij alhier en geheel Waterlandt zijn onder gelope bij Groninge Delfzijl Vrieslandt Hamborg Oldenburgelandt Ditmarse Dort en bij Gorkum zijn veel lande en polders ondergelope en noch op verschijde plaetse meer zoo datter veel huijse sijn weggespoelt menschen en vee verdronke tot Amsterdam wast een duijm minder als een voet hoger als 1702 en tot Durgerdam 15 duijm als bij menschen gehuge geweest is zoo datter veel mure van onder de huijse sijn weggespoelt en voor een gedeelte zeer beschadigt</l>
					<l></l>
					<l>de gate in de Essendelver dijk aen de andre zijde vermelt sijn van de wijck aff tot het Suijdent van dito Essendelff toe als volght</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>No. 1 diep 32 en Langh 220 voet</l>
					<l>No. 2 .... 23 ........ 120 dito</l>
					<l>No. 3 .... 29 ......... 280 -</l>
					<l>No. 4 .... 30 ......... 250 -</l>
					<l>No. 5 .... 72 ......... 300 -</l>
					<l>No. 6 .... 45 ......... 240 -</l>
					<l>tza. diep 231 en lang 1410 voete</l>
					<l></l>
					<l>1718</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='261'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17 januari</l>
					<l></l>
					<l>Maritie Dirckx. PETS gestorve out ontrent 20 jaer noch vrijster</l>
					<l></l>
					<l>28 januari</l>
					<l></l>
					<l>Giertie AERTS weduw van Barend Pietersz BRANDT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 februari</l>
					<l></l>
					<l>Marij NENNNINGHS weduw van Teunis Jansz BOOR gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 februari</l>
					<l></l>
					<l>nichte Lijsje Pieters LUIJTS huijsv. van Johannes ENGELS tot Wormer gestorve en begrave aldaer primo maert laet vijff kindere after off na</l>
					<l></l>
					<l>24 februari</l>
					<l></l>
					<l>Giertie DIRCKX. huijsv. van Outer Pietersz REPH gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='262'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 maart</l>
					<l></l>
					<l>Adriaen Jansz van der MERCK gestorve out ontrent 76 jare</l>
					<l></l>
					<l>16 maart</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Hendricksz GORTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 maart</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Kornelisz HOTTENTODT bruijdeg. geworde met Trijntie Dircks PETS</l>
					<l></l>
					<l>27 maart</l>
					<l></l>
					<l>Jan Aertsz BOODT bruijdeg. geworde met Trijntie Pieters KEIJSERS</l>
					<l></l>
					<l>29 maart</l>
					<l></l>
					<l>JJansz de BLANCK bruijdeg. geworde met Neeltie KLAES vanOostsaerdam</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='263'/>
			<p>
				<lg>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>Maerte Aertsz BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 april</l>
					<l></l>
					<l>Grietje Pieters VRIENTIE weduw van Jan Jacobsz JOPHS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 mei</l>
					<l></l>
					<l>mr. Klaes Jansz KEIJSER bruijdeg. geworde met Duijfje Jans PETS</l>
					<l></l>
					<l>7 mei</l>
					<l></l>
					<l>is de gewesene koninghin van Engelandt weduw koningh Jacob de 2 tot St. Gearmijn in Vranckrijk gestorve en volgens de courant soude haer gewesene zoon de pretendent hebbe onterft en verklaert oijt door haer te zijn ter werelt gebragt is Engelsz tijdingh</l>
					<l></l>
					<l>8 mei</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jacobsz ISER bruijdegom geworde met Trijntie SIJMONS van Lantsmeer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='264'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22 mei</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Dircksz MOLENAER weduwenaer tot Oostzaerdam bruijdeg. geworde met Grietje Jans ROOS</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
					<l></l>
					<l>Marij Kor. KNICKERS huijsv. van Pieter Jansz PUTHS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Trijntie Klaes KLOUS weduw van Pieter Jacobs de LOUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 juni</l>
					<l></l>
					<l>Giertie Alders BUERS huijsvrouw van Pieter Dircksz SWAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 juli</l>
					<l></l>
					<l>tiende vant gesaeijde alhier verpacht voor twaleff gulde</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='265'/>
			<p>
				<lg>
					<l>eerste Groelants vaerder van dit jaer binne gekome schaloos 1 vis</l>
					<l></l>
					<l>29 juli</l>
					<l></l>
					<l>Aechje Jans HOORJERS huijsvrouw van Ghijbert OMMEKOMMER tot Amsterd. int willige rasphuijs geset om wat moris te leere</l>
					<l></l>
					<l>15 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Aert Pietersz VRIENTE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Luijkes KADT maetgelt gaerder tot Oostsaerdam gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Albert Kornelisz KUIJPER bruijdegom geworde met Neeltie JANS weduw van Jan RUIJLEBUIJDT tot Lantsmeer</l>
					<l></l>
					<l>28 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='266'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aert Klaesz SPAENS bruijdegom geworde met Risje MICHIELS van Kromenie</l>
					<l></l>
					<l>Janetie HENDRICKX. huijsvrouw van Kornelis Michielsz KLEERBESEM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 september</l>
					<l></l>
					<l>Roeloff STAM tot Buijcksloot gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 september</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis JANSZ van Lantsmeer bruijdegom geworde met Lijsje Sijmons DEVENTERS</l>
					<l></l>
					<l>23 september</l>
					<l></l>
					<l>Geertie Jacobs SCHOENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Stijntie Gerrits KNICKERS huijsv. van JJacobsz BOMMEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='267'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jacob Philippesz DOODT bruijdeg. geworde met een vrijster van Graft</l>
					<l></l>
					<l>Aert Kornelisz BOODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Fetje Gerrits van SANE weduw van Jan Pietersz PETH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 november</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Willimsz PET bruijdegom geworde met Trijntie KLAES uijt den Ilp</l>
					<l></l>
					<l>8 november</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Michielsz KLEERBESEM bruijdegom geworde met Joosje van SEVENHOVE</l>
					<l></l>
					<l>12 november</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz Jan Piet OUDT burgerm. int endt van de Hael gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='268'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13 november</l>
					<l></l>
					<l>Steve Pietersz OS van Amsterdam bruijdegom geworde met Aeltie Kornelis GOSSE</l>
					<l></l>
					<l>20 november</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Maertensz BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 november</l>
					<l></l>
					<l>Luijkas Roeloffsz de LEEUW bruijdeg. geworde met Engeltie JANS van Amsterd.</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Adriaensz DRIJVER alias OOTJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 december</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jansz PUTS bruijdegom geworde met Anne Everts van der SCELLINGH zijn getrout primo januwarij Ao. 1719</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='269'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Luijckes Roeloffsz de LEEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 december</l>
					<l></l>
					<l>Grietje Pieters JAECKX. huijsv. van Pieter Gerritsz VEEN begrave is gestorve den 4 deser</l>
					<l></l>
					<l>9 december</l>
					<l></l>
					<l>Wentie Jacobs VINCKX. weduw van Sijmon ADRIAENSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 december</l>
					<l></l>
					<l>Jan Dircksz LEIJJENAER bruijdeg. geworde met Trijntie ISERS</l>
					<l></l>
					<l>29 december</l>
					<l></l>
					<l>Klaes LOUWE de man van Trijntie HARMENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1719</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='270'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10 januari</l>
					<l></l>
					<l>door den hoogh geleerden en vreetzamen do. Gerardus van der HOFF na ruijm 24 jarigen dienst alhier als bedienaer des godelijken woorts des selven sijnen dienst geabandoneert en opgeseijdt en zal den 22 deser voor de laeste mael de bediening vant avontmael noch bediene zal vant jaer 1719 uijt sijn volle tractement vant dorp alhier werde betaelt</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
					<l></l>
					<l>Grietje WIJBRANTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 januari</l>
					<l></l>
					<l>de docter van Janetie weduw van Gerrit SCHROOR gest. out ontr. 16 jaer</l>
					<l></l>
					<l>mr. Quintijn KOENE schout wonende tot Oostzaerdam gestorve heeft sijn acte getoont 23 junij Ao. 1695</l>
					<l></l>
					<l>2 februari</l>
					<l></l>
					<l>Door Kornelis van der DOES alhier aen de e. heere van de regeringh vertoont zijn acte als schoutt no te been zal bedient werde door Casparius van HOEIJ</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='271'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aeltie Jacobs VELTHOENS laest weduw van Dirck Jans LEIJENAER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 februari</l>
					<l></l>
					<l>JJansz BERCKHOUDT van sijn wijff Neel TOMES befaemde hoer door de e. heere schepene alhier van de selve afgezet hij mach weder een ander trouwe als wil en als hij getrout is mach zij oock wedr. trouwe de zoon bij malkander geteelt moet na hem neme mits dat sijn gewesenen vrouw hem te goede komt zo veel mach</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Gerritsz GRAS bruijdeg. geworde met Aeltie Sijmons WUPHS</l>
					<l></l>
					<l>25 februari</l>
					<l></l>
					<l>Ghijbert Jansz VALCKENBORG gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>Broeder Kornelis DAELDER gestorve gebore Ao. 1647 maert 6 zoo dat geleeft heeft 72 jaer min 5 dage</l>
					<l></l>
					<l>Adriaen Reijersz KOOL gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='272'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 maart</l>
					<l></l>
					<l>Immetie Maertens POELS laest weduw van Frans Dircksz GORS tot Westzaerdam ten huijse van kozijn Jan Klaesz DAELDER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 maart</l>
					<l></l>
					<l>Jan Jansz de BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 april</l>
					<l></l>
					<l>Marij FRANS gestorve weduw van Adriaen Jans van der MERK</l>
					<l></l>
					<l>10 april</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Pieters BOLS weduw van Jan Hendricksz BOMMEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 april</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Kornelisz KOMPAEN gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='273'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Klaesz BRADT bruijdeg. geworde met Geertie Floris BOORTS</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Sijmonsz BOKER bruijdegom geworde met Trijn JANS kleen Trijn</l>
					<l></l>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>Annetie Pieters WANTMANS gest.</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>Jacob ENGELSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 mei</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Pietersz MUNNE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='274'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dirck Havicksz LOUW bruijdegom geworde met Niesje weduw Jacob Jacobsz BUIJS</l>
					<l></l>
					<l>do. Gerardus SCHORRENBURGH voor de eerste mael als bevestight leeraer alhier geleert Romeijne kappit. een v. 11 en 12 want ik verlange om u te sien op dat ik u eenige geestelijke gave mochte mede deele ten eijnde ghij versterckt soudet worde dat is om mede vertroost te worden onder U door het onderlingh gelove zoo het Uwe als het mijne</l>
					<l></l>
					<l>19 mei</l>
					<l></l>
					<l>Giertie Pieters MUNNE huijsvrouw van Kornelis Gerritsz KNICKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 mei</l>
					<l></l>
					<l>Pieter van der LEIJ Hendrickzoon bruijdegom geworde met nichte Gesina DRAECKX bijde tot Edam</l>
					<l></l>
					<l>28 mei</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Klaesz ROOTHAER bruijdegom geworde met Geertie Jacobs KONINGS</l>
					<l></l>
					<l>2 juni</l>
					<l></l>
					<l>Stijntie JANS huijsvrouw van Klaes Jansz HOORJER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='275'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6 juni</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Klaesz VINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 juni</l>
					<l></l>
					<l>Aechje Jacobs GLAS ten huijse van Jacob Jansz LOUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 juni</l>
					<l></l>
					<l>Trijntie Jans weduw van Pieter Willimsz GRUIJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 juni</l>
					<l></l>
					<l>Jan PIETERSZ alias OOTJES Jantje gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 juli</l>
					<l></l>
					<l>de tiende van het gesaeijde alhier verpaght voor tweeen veertig gulde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='276'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6 juli</l>
					<l></l>
					<l>Marij Tomes KRUIJFFBOLS huijsvrouw van Abraham de ENGEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 juli</l>
					<l></l>
					<l>Jan Kornelisz KNICKER molenaer geworde op de middelste watermole</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>Joris Jansz BOODT wedewenaer tot Westzaerdam bruijdegom geworde met Trijntie Jsackx RIBBELINGHS</l>
					<l></l>
					<l>11 juli</l>
					<l></l>
					<l>Jan Jacobsz DOODT molenaer geworde op de suijdeste watermole</l>
					<l></l>
					<l>23 juli</l>
					<l></l>
					<l>Adriaen Jansz RUIJTER alias SAEWEL bruijdegom geworde met Aeltie KLAES onbesturve weduw van VAGHT</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='277'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28 juli</l>
					<l></l>
					<l>kommandeur Huijbert ADRIAENSZ van Watergang voor Amsterd. gekome uijt Groenlant met schoon schip de eerste dit jaer heeft 6 doode en veel siecke gehadt</l>
					<l></l>
					<l>6 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Wouter van VOLLENDAM bruijdeg. geworde met Aeltie Jans BERCKHOUTS alias schelige Aeltie</l>
					<l></l>
					<l>10 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Jaepje Pieters PETHS weduw van Pieter Jansz TOLCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Pietersz PRONCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Ester van TONGERE weduw van mr. KETELAER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='278'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 september</l>
					<l></l>
					<l>Grietje Pieters BOKERS weduw Klaes MOLENAER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 september</l>
					<l></l>
					<l>Hilgondt JANS weduw van Jacop HEIJN is de moeder van Heijn BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 september</l>
					<l></l>
					<l>Hendrick Jansz MEULKENS weduwenaer tot Oostsaerdam bruijdeg. geworde met Teuntie KLAES weduw Klaes Adriaensz DRIJVER alias OOTJE</l>
					<l></l>
					<l>22 september</l>
					<l></l>
					<l>Diderick DICKX. hooft baljeuw van Kennemerlandt tot Haerlem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 september</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Dircksz VERWER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='279'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Klaertje NENNINGHS dorps vroetvrouw geweest gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>door de e. heere burgemeestere schepene en vroetschappen van Oostzaen geresolveert om een vaste wagt waer toe tot schout bij nagts zijn aengestelt om met de ratel te gaen en een borger alle nagte met haer te wake te wete Gerrit de SNIJDER Zuijdent Pieter Jansz PUTS Kerke Verendel Gerrit KNICKER Kathoecke en KORTIE in de Hael waer voor van idr. huijsgezin zulle geniete idr. ¼ jaer 3 stuijvers is begonne den 14 deser</l>
					<l></l>
					<l>10 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Aefje PIETERS weduw van Jan SCHOEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Willimsz GOUT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Aechje GIDIONS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='280'/>
			<p>
				<lg>
					<l>kozijn Pieter VINK wonende tot Westzaerdam gest. begrave 19 dito</l>
					<l></l>
					<l>19 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Trijn TOMES weduw van Sijmon Jansz WUPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Olphert Kornelisz HOTTENTOD bruijdeg. geworde met Lieuwtie SIJMONS</l>
					<l></l>
					<l>16 november</l>
					<l></l>
					<l>is alhier tot dorps vroemer beroepe Neeltie MOER wonende tot Amsterdam op een tractement van 100 gl. int jaer</l>
					<l></l>
					<l>19 november</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Dircksz DODH bruijdegom geworde met Aechje Pieter NEEFS</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='281'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zijn de water molens alhier voor de eerste mael beginne te male herft</l>
					<l></l>
					<l>20 december</l>
					<l></l>
					<l>de week predikazij van dese week door do. SCHORRENBURG niet gedaen om dat aenstaende maendag karstijdt zal zijn</l>
					<l></l>
					<l>24 december</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Jansz SCHOEN alias KURK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>Christiaen BERBIESSIS gestorv.</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Aertsz REP bruijdeg. geworde met Neeltie Pieters SWANS</l>
					<l></l>
					<l>dese somer 1719 is de duijker tot Barendegadt uijtgebroke ent gadt wederom met aerde gevult en op nieuw weder een steene pijp geleijdt daer de water molens haer water door looze in de meer buijten dijk</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='282'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1720</l>
					<l></l>
					<l>1 januari</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Sijmons WUPS huijsv. van Pieter Geritsz GRAS gestorve in de kraem na dat eve verlost was</l>
					<l></l>
					<l>4 januari</l>
					<l></l>
					<l>Eefje Aerts REPS huijsvrouw van Pieter Sijmonsz BOIJ in een 15 weekze kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 januari</l>
					<l></l>
					<l>Willim Jansz HEIJMS bruijdeg. geworde met Neeltie Dircks VEENS hebbe wat op voorraedt met malkander gekorswijldt</l>
					<l></l>
					<l>Antonia OTTES jonge dochter bruijt geworde met een kuijper van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>13 januari</l>
					<l></l>
					<l>Grietje Klaes METSELAERS weduw van Pieter Gerritsz KURCK gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='283'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28 januri</l>
					<l></l>
					<l>Jan Klaesz BACKER wedewenaer tot Oostzaerdam bruijdegom geworde met Adriaentie TEWES weduw van Klaes Michielsz KLEERBESEM</l>
					<l></l>
					<l>5 februari</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Michielsz volle BACKX. gest.</l>
					<l></l>
					<l>18 februari</l>
					<l></l>
					<l>Eefje PIETERS weduw van Dirck Olphertsz ROOTHAER gest. out 94 jaer</l>
					<l></l>
					<l>3 maart</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Sijmonsz MARIJNS bruijdeg. geworde met Trijntie KORNELIS blaewen meijdt</l>
					<l></l>
					<l>6 maart</l>
					<l></l>
					<l>Geertie moeder van PUTS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='284'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10 maart</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Gerritsz KNICKER bruijdeg. geworde met Engeltie Jans ZOLTS bruijt van Luijkas de LEEUW</l>
					<l></l>
					<l>17 maart</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Jansz VISSER bruijdeg. geworde met Trijntie Kornelis MOIJS</l>
					<l></l>
					<l>Outger Pietersz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 april</l>
					<l></l>
					<l>Duijfje FRANS weduw van Jacob Jansz MES gest. out ontrent 85 jaer</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
					<l></l>
					<l>Frans Jansz de ZEEUW zoon van Jan de ZEEUW gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='285'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jacob MEESZE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 april</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jansz KEIJSER de man van Hendrikje Gerrits HUNNEKELAERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
					<l></l>
					<l>Lijsje JANS huijsvrouw van Kornelis Aertsz BOODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Leijsie PIETERS meijt van Broer SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Aert Kornelisz OUDT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 mei</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jansz ROOS bruijdeg. geworde met Aeltie Adams ROOS</l>
					<l></l>
					<l>JJansz ROOS bruijdeg. geworde met Swaentje Jans van STEENWIJCK</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='286'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 mei</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Kornelisz de VERWER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 mei</l>
					<l></l>
					<l>Giertie NENNINGHS laest weduw van Pieter Willimsz GRAEFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 mei</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis de meel molenaer bruijdegom geworde met Aechje Klaes HEIJMS</l>
					<l></l>
					<l>15 mei</l>
					<l></l>
					<l>Neeltie JACOBS huijsvrouw van Pieter Jansz BOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 mei</l>
					<l></l>
					<l>Eegje PIETERS de docter van Stijntie gestorve ontrent 16 jare oudt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='287'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26 mei</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Jansz KOP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 juni</l>
					<l></l>
					<l>Jan Klaesz MORREL alias HOOFT gest.</l>
					<l></l>
					<l>15 juni</l>
					<l></l>
					<l>door kerckmeestere geassisteert met burgermeestere besteet een nieuw do. huijs te make waer van dat aennemers zijn Jan Isph op de Koog als timmerman voor f 1789 metselaers Adriaen MEIJLE konsosij voor f 1340 bedraegt tza. f 3129 voor nieuwe jaer gedaen wese anders idr. dag 10 st. te verbeure</l>
					<l></l>
					<l>16 juni</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Sijmonsz BOIJ bruijdeg. geworde met de vroetvrouw Neeltie SCHURINGHS</l>
					<l></l>
					<l>18 juni</l>
					<l></l>
					<l>Mactel huijsv. van OOUDEN JANTIE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='288'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20 juni</l>
					<l></l>
					<l>Eeffje DIRCKX. huijsv. Kors JANSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 juni</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Sijmonsz KNOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 juli</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jacobsz KEELE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser een galjoodt uijt de Straet Davids voor Amsterdam gearriveerdt vol speck</l>
					<l></l>
					<l>JJansz BERCKHOUDT gewesene man geweest van Neel TOMES bruijdeg. geworde met Albert van NAERDE zijn docter tot Buijsloodt is van sijn vorige vrouw door de e. gerechte alhier afgesett</l>
					<l></l>
					<l>8 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='289'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de tiende van het gezaeijde alhier verpacht voor twee en vijffigh gulde</l>
					<l></l>
					<l>9 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser een Groenlandts vaerder met 4 visse in de Maes gearriveert is leck geweest de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>11 juli</l>
					<l></l>
					<l>Klaes GERMENTSZ groote Klaes gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
					<l></l>
					<l>Giertie Willims MES laest weduw van Pieter Jansz KERREMELCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser alhier in de Noorthael brandt geweest waer door 13 huijse door de vlam sijn gekonsumeert en veel gemaeckt lijwaetdat aldaer was om gewasse en gebleijcket te werde</l>
					<l></l>
					<l>21 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='290'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijmon Dircksz STRAETS alias Prop bruijdegom geworde met Geertie Jans BOES</l>
					<l></l>
					<l>23 juli</l>
					<l></l>
					<l>door de regerende vroetschappe alhier ider in zijn verendel om een vrijwillige gifte voor de onvermugende afgebrande in de Hael gegaert en ontrent gezamelt f1300</l>
					<l></l>
					<l>28 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser in dese kerck alhier voor de bovenst. afgebrande een kolecte geweest en ontr. versamelt f 760 bedraegt tzame f 2060 Aeltie HEERS huijsvrouw van Sijmon Lambertsz de JONG gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Antonij HEIJNSIUS pensenaris van Hollandt gestorve out ontr. 80 jaer</l>
					<l></l>
					<l>17 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Henderick Dircksz SULVER alias Broer SULVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='291'/>
			<p>
				<lg>
					<l>door de e. heere regeerders alhier aengestelt drie brandt meesters te wete Kornelis Jansz ROOS Jacob Jansz LOUW en Sijmon Jansz KEIJSER alias KEIJLE sulle drie mael int jaer vijsentasij op de vier plaetse doen en sulle aenstaende paesch noch een jaer kontinuweere en dan twee afgaen op een tractement van vijff en twintigh gulde gesamentlijk int jaer</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Abraham Jansz WAS doodt uijt Groenlandt thuijs gekome en hede alhier begrave</l>
					<l></l>
					<l>31 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Van LEUNE do. tot Buijcksloodt gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 september</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Jansz HOORIER begrave doodt uijt Groenlandt thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>7 september</l>
					<l></l>
					<l>Hendrickje huijsvrouw van Reijnier mr. SMIT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>13 september</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='292'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de heer baron van Wassenaer heer van STARRENBERG verkoren tot groodt segel bewaerder en stadthouder van de leene en mr. Jsack van HORENBEECK pensonaris der stadt Rotterdam tot raet pensonarius van Hollandt ende Westvrieslandt</l>
					<l></l>
					<l>22 september</l>
					<l></l>
					<l>Huijbert Willimsz BOON bruijdeg. geworde met Niesje meijdt bij Gerrit Fransz GROEN</l>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>Eefje Jansz HORENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 september</l>
					<l></l>
					<l>Neel MEUSE moeder van Sijberig aen de volmole gestorve out ontrent 90 jaere</l>
					<l></l>
					<l>2 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Door Hendrick de KUIJPER Pieter Fransz HOIJ Sijmon Aertsz POUW en Jan BACKER van huijs tot huijs gelope om te verschotte Kornelis Aertsz BOODT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>5 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='293'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Kors JANSZ de hondeslager bruijdegom geworde met Neeltie Gerrits van STEENWIJK gelege int veen</l>
					<l></l>
					<l>13 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Tadick Kornelisz bruijdeg. geworde met Neeltie Adriaens van HUIJSDEN</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jacobsz KITSER alias KOE bruijdegom geworde met Wumpe Pieters GROODTS van Lansmeer</l>
					<l></l>
					<l>14 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Janetie van ENSCHEDE huijsv. van Barent de WEVER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>3 november</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Jansz BOIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Reijnier de SMIT op de Oostzaend. Overtoom gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='294'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Grietje PIETERS huijsvrouw van mr. Aldert VISSER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 november</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Klaesz GORTER bruijdeg. geworde met Giertie Dircks BUIJS</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Aertse de VINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>Albert Klaesz SOPJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>Janetie JACOBS huijsvrouw van Kornelis Outgersz KOECKEBACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Hendricksz BACKER alias KUIJPER bruijdegom geworde met Aechje Jans HEIJMS</l>
					<l></l>
					<l>24 november</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='295'/>
			<p>
				<lg>
					<l>do. Gerardus SCHORRENBURGH sijn afscheijdt alhier gepreeckt uijt den 122 psalm v. 8. en 9 gegaen na Vlaerdinge</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Sijmonsz FLOOR van Oostzaerdam bruijdegom geworde met Lijsje Kornelis BOODTS</l>
					<l></l>
					<l>28 november</l>
					<l></l>
					<l>stijffel makerij van wijle Pieter Jansz BOIJ gekoft door David Hendricksz BACKER voor de zomma van f1625= de zelve is verkoft in openbare veijlingh</l>
					<l></l>
					<l>1 december</l>
					<l></l>
					<l>Jan Sijmonsz WUPH bruijdegom geworde met Maritie Gerrits GRAS Jan Gerritsz BRAKENBURG bruijdeg. geworde met Selia weduw BERBIESIS</l>
					<l></l>
					<l>12 december</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Klaes KORTES huijsvrouw van Michiel PIETERSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>15 december</l>
					<l></l>
					<l>Hillebrandt Gerritse GRAS bruijdegom geworde met Trijntie KORNELIS Giert van de sluijs docter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='296'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Kornelisz GORTER wonende op de drie spronck gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 december</l>
					<l></l>
					<l>de gemalin van de zoo genaemde ridder van St. Joris verlost van een Jonge prins tot Roome no te been de Paus heeft twee dage te voore verscheijde stille misse gedaen in de kerck van St. Tomas en dien heijlig gebede dat de selve gemalin mochte verlosse van een zoon ten beste van de H. Roomze Kerck</l>
					<l></l>
					<l>1721</l>
					<l></l>
					<l>5 januari</l>
					<l></l>
					<l>Willim Pietersz BOSMAN bruijdeg. geworde met Grietie DIRXKX van Lantsmeer</l>
					<l></l>
					<l>9 januari</l>
					<l></l>
					<l>Kozijn Sijmon DAELDER heeft voor de Staten Generael den eedt afgeleght als ontfanger der convoijje en lecenten tot Muijden van wege de admiralieteijdt resideerende tot Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>14 januari</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='297'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jan Aertsz HOIJ alias TIMMER gest.</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>de pelmole de Hoorn bij de Wateringhs bruug geheel afgebrant</l>
					<l></l>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Outgertsz KOECKEBACKER bruijdeg. geworde met Neeltie HEIJMS</l>
					<l></l>
					<l>12 februari</l>
					<l></l>
					<l>Grietje PIETERS weduw Gijsbert Jansz VALCKENBORG gestorve</l>
					<l></l>
					<l>16 maart</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Hendricksz HEIJS bruijdeg. geworde met Marij Tunis HAPS</l>
					<l></l>
					<l>6 april</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='298'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijmon Klaesz REPH bruijdegom geworde met Neeltie REMMETS heeft ontr. 3 ½ jaer bij mijn gewoondt</l>
					<l></l>
					<l>13 april</l>
					<l></l>
					<l>Eefje huijsvrouw van Klaes Dircksz LUCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Adriaen Klaesz SPECIAEL bruijdeg. geworde met Trijn Klaes ROOTHAERS</l>
					<l></l>
					<l>15 april</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz ROOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 april</l>
					<l></l>
					<l>Aert Pietersz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 april</l>
					<l></l>
					<l>do. Barnardus ten DAM voor de eerste mael als bevestight leeraer alhier ge leert uijt Micha kapp. 7 v. 14 ghij dan weijdt U volk met uwen staff de kudde uwer erffenisse die alleen woondt in den woude int midde eenes vruchtbaren lants laetse weijden in Bazan ende Gilead als in de dagen van outs</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='299'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 mei</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Jansz VONK tot Haerlem swaer gegegeeselt en een brantmerk en gebanne 99 jaer over steele van 10 wubbe linne vant velt van Kornelis Marijns het selve gedaen verlede jaer</l>
					<l></l>
					<l>18 mei</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Klaesz KLOUS de Jonge bruijdegom geworde met Aegje KLIFFORTS van Amsterdam</l>
					<l></l>
					<l>Jan Jacobsz BOMMEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 mei</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Tunisz SCHAFT gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 mei</l>
					<l></l>
					<l>schoolmr. int Suijtdender school beroepe Jan BLOCKZIJL van Olijsloodt</l>
					<l></l>
					<l>28 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='300'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aegje Klaes HANSKES huijsv. van Dirck Sijmonsz AERTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>8 juni</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Albertsz SOPJE bruijdegom geworde met Hiltie Klaes KNOLS</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Klaes SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Huijgh Jelisz van BLICK weduwenaer tot Westzaen bruijdegom geworde met Geertie Volkers SPAENS alhier</l>
					<l></l>
					<l>9 juni</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie ANTONIUS huijsvrouw van mr. Otto de KUIJPER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 juni</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Aertsz SWINGEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 juni</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='301'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Lijsbet BOTTES huijsv. van Albert Jacobsz KLAP in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>6 juli</l>
					<l></l>
					<l>Kasparus SPIER bruijdeg. geworde met Lijsje Kornelis van der STADT weduw van Pieter Jansz BOIJ de bruijdeg. is van Oostzaerdam</l>
					<l></l>
					<l>7 juli</l>
					<l></l>
					<l>tiende vant ghesaeijde alhier verpacht voor drie en vijftigh gulde</l>
					<l></l>
					<l>10 juli</l>
					<l></l>
					<l>tot Amsterdam tijdinge gekome datter in de Maes een Straets Davids vaerder gearriveert is schoon en schaloos door dien seer hardt weer ghehadt heeft zoo dat op geen hondert meijl na is geweest op de rechte visserij</l>
					<l></l>
					<l>13 juli</l>
					<l></l>
					<l>Isser een seijlschuijtje in de braeck tusschen Barrendegat en de Suijt Dijck omgeseijlt waer door verdroncken zijn twee kinderen van Klaes de VOS en een zoon van Hillegondt BESTIAENS</l>
					<l></l>
					<l>15 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='302'/>
			<p>
				<lg>
					<l>een schip van Isph uijt Groenlandt int Tessel geariveert door hem selffs ghevange 7 visse en dan noch uijt twee ghebleve schepe geborgen het eene vent ander ses is tzame achtien visse de gebleve schepe vaere voor een meester alst bovenstaende</l>
					<l></l>
					<l>18 juli</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit SIJMONSZ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 augustus</l>
					<l></l>
					<l>donder alhier int weesh. geweest</l>
					<l></l>
					<l>20 augustus</l>
					<l></l>
					<l>pelmole van de Koninghe gereckt opt selve fondament daer de af gebrande gestaen heeft</l>
					<l></l>
					<l>31 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Tunisz KORFF brijdegom geworde met Etje LAMBERTS</l>
					<l></l>
					<l>dito 8</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='303'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tijdingh alhier gekome dat Klaes Pietersz Pr. GERRITS tot Kalmer in Swede gestorve en begrave is</l>
					<l></l>
					<l>19 september</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Klaesz KNOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 september</l>
					<l></l>
					<l>Sijgert zoon van groute vrouw van Pieter Volckersz SPAENS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>20 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Taems Pietersz BOL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>26 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Jansz KOUS bruijdeg. geworde met Trijntie Martens WEVERS</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='304'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Klaes HEIJMS met zijn swager Kornelis de MEELMOLENAER na Leijde gegaen om een pliersier reijsje en aldaer gekome zijnde heeft hem aldaer int verbeterhuijs late vast zette</l>
					<l></l>
					<l>2 november</l>
					<l></l>
					<l>Jannetje Jacobs VELTHOENS weduw van Maerte Aertsz BACKER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 november</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz GRUIJS alias TOLCK bruijdeg. geworde met Grietje Dirckx STAMS</l>
					<l></l>
					<l>16 november</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Aertsz VRIENTIE bruijdeg. geworde met Trijntie Kornelis VERWERS</l>
					<l></l>
					<l>7 december</l>
					<l></l>
					<l>Sijmon Lambertsz de JONGH bruijdeg. geworde met Katrijntie HUBERTSPOOTE geboortigh uijt de Ketel</l>
					<l></l>
					<l>Giertje HENDRICKX weduw van Dirck Willimsz GOUT gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='305'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28 december</l>
					<l></l>
					<l>Barent Gerritsz WEVER bruijdegom geworde met Kornelia van SOMELSDIJK (Jans IDES)</l>
					<l></l>
					<l>29 december</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Pietersz EMMER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 december</l>
					<l></l>
					<l>Jan Reijndersz de VOS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1722</l>
					<l></l>
					<l>11 januari</l>
					<l></l>
					<l>Dirck SIJMONSZ bruijdegom geworde met Neeltie PIETERS weduw van KURCK</l>
					<l></l>
					<l>Dirck Pietersz OUWEKENNES bruijdeg. geworde met Grietje Barens BRANTJES</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='306'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>Neltie Maertens BACKERS weduw van Jan FRAEIJ gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 januari</l>
					<l></l>
					<l>Albert Dircksz STAM bruijdegom geworde met Marijtie Gerrits HONINGS vant Westendt tot Buijcksloodt</l>
					<l></l>
					<l>31 januari</l>
					<l></l>
					<l>Krelissie de LEEUW huijsv. van Jacob Aertsz SPECIAEL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 februari</l>
					<l></l>
					<l>Metje Pieters weduw van Aert Willimsz BOSMAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>10 februari</l>
					<l></l>
					<l>Harmanius MARION bruijdegom geworde met Lopje Pieters WUPHS</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='307'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22 februari</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Hendricksz BRADT bruijdeg. geworde met Giertie Outgers BACKERS</l>
					<l></l>
					<l>1 maart</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Outgersz REPH bruijdegom geworde met Marijtie JANS uijt den Ilph</l>
					<l></l>
					<l>12 maart</l>
					<l></l>
					<l>is tot hooft ballieuw van Kennemerlandt verkoore FABRITIUS regerendt burgermeester tot Haerlem</l>
					<l></l>
					<l>14 maart</l>
					<l></l>
					<l>Giertie LAMBERTS huijsv. van Kornelis Jacobsz VELTHOEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>9 april</l>
					<l></l>
					<l>Aldert VISSER gewesene schoolhouder int Suijdent gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='308'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 april</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie Tunis HAPS huijsvrouw van Jacob Hendr. HEIJS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 april</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Jacobsz VELTHOEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Geertie DOUWES huijsvrouw van Jan van HAERLEM gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Lopje AERTS huijsv. van burgermeester BACKER tot Wormer gestorve</l>
					<l></l>
					<l>4 mei</l>
					<l></l>
					<l>Jacob VELTHOENS kint verdroncke</l>
					<l></l>
					<l>10 mei</l>
					<l></l>
					<l>Grietje de huijsv. van BOTTE gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='309'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 mei</l>
					<l></l>
					<l>Kristijn BEENTIE IN MIJN KEEL begrave</l>
					<l></l>
					<l>HEIJL begrave</l>
					<l></l>
					<l>14 mei</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Klaesz ROFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>22 mei</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Jansz SCHOREL gestorve</l>
					<l></l>
					<l>18 juni</l>
					<l></l>
					<l>Groenlants vaerder voor Amsterd. gearriveert met twee visse de selve int eijs seer leck geworde de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>2 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='310'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tiende vant gesaeijde alhier verpacht voor dartigh gulde twaleff stuijvers zegge - 30=12</l>
					<l></l>
					<l>5 juli</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Abramsz JOOR jongman van Westzaerdam bruijdegom geworde met Trijntie KARTENS jonge docter alhier</l>
					<l></l>
					<l>8 juli</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit BACKER zijn vrouw gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Marij Dirckx LUCHTIGHS weduw van Jeronimus van SOUTELANDE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>schael geweest en gewoge 160 lb</l>
					<l></l>
					<l>20 augustus</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='311'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Pieter MELCKPOT wonende tot Amsterdam gestorve en den 27 dito aldaer begrave savonts te 9 ure</l>
					<l></l>
					<l>27 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Tijmon Pietersz KOODT begrave is doodt uijt Groelant thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>28 september</l>
					<l></l>
					<l>Klaes HEIJMS van Leijde uijt het verbeterhuijs thuijs gekome</l>
					<l></l>
					<l>17 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Hendrickz KONINGH alias KUIJPER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>21 oktober</l>
					<l></l>
					<l>mr. Reijer GORTER schoolhouder tot Watweij alhier int Suijtender school beroepe</l>
					<l></l>
					<l>24 oktober</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='312'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Olphert Albertsz SOPJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>11 november</l>
					<l></l>
					<l>Trijntie Pieters PUTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>17 november</l>
					<l></l>
					<l>Neeltie KURCKX haer kint verdronke</l>
					<l></l>
					<l>6 december</l>
					<l></l>
					<l>Gerremet JANSZ bruijdeg. geworde met Stijntie KORNELIS</l>
					<l></l>
					<l>13 december</l>
					<l></l>
					<l>Jan van HAERLEM bruijdeg. geworde met Trijntie GERRITS wed. tot Amsterd.</l>
					<l></l>
					<l>27 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='313'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Albert MULS schoonmoeder gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1723</l>
					<l></l>
					<l>2 januari</l>
					<l></l>
					<l>Jan van HAERLEM in zijn bruijdegoms staet gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 januari</l>
					<l></l>
					<l>Aechje LAMBERS huijsvrouw van Pieter Klaesz SCHUIJTEBREUWER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>24 januari</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz TOLCK bruijdegom geworde met Aeltie Kornelis SNIJDERS weduw Willim RUIJTER</l>
					<l></l>
					<l>25 januari</l>
					<l></l>
					<l>Geertie Hendrickx de HAES out ontrent 80 jaer noch vrijster gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='314'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26 januari</l>
					<l></l>
					<l>Harmanius MARION gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 januari</l>
					<l></l>
					<l>Grietie PIETERS huijsvrouw van Klaes Aertsz GORTER gestorve</l>
					<l></l>
					<l>14 februari</l>
					<l></l>
					<l>Neeltie Gerrits MELCKPOTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 maart</l>
					<l></l>
					<l>Brandt alhier in de Kathoecke begonne int huijs van Heijn BACKER welck en dat van Klaes KORS Pieter SCHAEP en Piet JAN sijn afgebrant en voor de drie laeste een gaeringh gedaen en gekollecteert uijt het</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Suijder verendel f 221=12</l>
					<l>Kercke verendel f 634= 5</l>
					<l>tHeulder verendel f 238= 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='315'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Haeldr. verendel f 20= 0</l>
					<l>Bos f 12=11 _____</l>
					<l>zomma 1126= 8</l>
					<l></l>
					<l>26 maart</l>
					<l></l>
					<l>Beeltie KORNELIS weduw Kornelis HIP zeer haestigh gestorve</l>
					<l></l>
					<l>28 maart</l>
					<l></l>
					<l>Duijffje PIETERS weduw van Sijmon KOP gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 maart</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Gerritsz KOMPAEN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1 april</l>
					<l></l>
					<l>Groenlants vaerder van Kornelis Tewesz bij de Nes meest tot het water toe afgebrant</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='316'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 april</l>
					<l></l>
					<l>Jan Hendr. DEECKE alias PINCK bruijdeg. geworde met Klaertie PIETERS van Suijderwo.</l>
					<l></l>
					<l>Gerrit Klaesz BOM bruijdeg. geworde met Marijtie Hendr. BOONS tot Ilpendam</l>
					<l></l>
					<l>11 april</l>
					<l></l>
					<l>Mathijs Harmensz BACKER op de Oostza. Overtoom bruijdeg. geworde met Neltie PIETERS van Buijcksloodt</l>
					<l></l>
					<l>Jan Pietersz uijt den Ilp bruijdegom geworde met Itie Klaes SUIJDERWOUW</l>
					<l></l>
					<l>17 april</l>
					<l></l>
					<l>Wumpe Pieters GROOTS huijsv. van Pieter de KOE in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 april</l>
					<l></l>
					<l>Trijntie Jans ETSZ vrijster gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='317'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 mei</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie OUTGERS huijsv. van Aert PINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>2 mei</l>
					<l></l>
					<l>Neeltie weduw van Dirck Pietersz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Jacob Pietersz BROERE bruijdegom geworde met Neeltie Pieters WUPS</l>
					<l></l>
					<l>6 mei</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Kornelis BOOTS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>23 mei</l>
					<l></l>
					<l>Jan Dircksz HEIJMS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 mei</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='318'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dirck Kornelisz KRUIJTJE gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 mei</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie Pieters PETS alias DAELDERS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 juni</l>
					<l></l>
					<l>Eeffje weduw van Dirck Pietersz STAM BAES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>30 juni</l>
					<l></l>
					<l>Groenlandt off Straet Davids een galjoodt gearriveert voor Amsterdam Z ge Z met ontr. 200 vate speck de eerste dit jaer</l>
					<l></l>
					<l>5 juli</l>
					<l></l>
					<l>Groenlandt drie schepe gearriveert te wete Abraham RAVESTEIJN Klaes SCHAEP en Adriaen OOMS de eerste dit jaer no te been de 2 bovenstaende tzame 9 visse en de laeste 5 visse</l>
					<l></l>
					<l>14 juli</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='319'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tiende vant gesaeijde alhier verpagt voor dartig gulde zegge f 30</l>
					<l></l>
					<l>18 juli</l>
					<l></l>
					<l>Pieter Gerritsz VEEN bruijdegom geworde met een vrijster van Hoorn</l>
					<l></l>
					<l>21 juli</l>
					<l></l>
					<l>Gousloot gediept</l>
					<l></l>
					<l>24 juli</l>
					<l></l>
					<l>Jannetie Jacobs MOENS huijsv. van Gerrit Jansz GROOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>25 juli</l>
					<l></l>
					<l>Niesje LAMBERTS huijsvrouw van Jan Kornelisz KNICKER in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie Dirckx SPECKS huijsv. van Jacob Klaesz BOM gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='320'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Jan OORT alhier int rechthuijs gebragt en van daer nae Haerlem int gevangenhuijs en na 5 a. 6 dage sittens van daer int verbeterhuijs</l>
					<l></l>
					<l>22 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Pieter KARSTENSZ bruijdeg. geworde met Grietje Jsackx RIBBELINGHS</l>
					<l></l>
					<l>25 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Duijffje Roeloffs de LEEUW huijsvrouw van do. Gerardus van der HOFF gestorve</l>
					<l></l>
					<l>27 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie Tunis KORFFS huijsv. van kozijn Jan KLaesz DAELDR. gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 augustus</l>
					<l></l>
					<l>Reijer GORTER mr. int Suijdent met Marijtie HENDRICKS bruijdeg. geworde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='321'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 september</l>
					<l></l>
					<l>Marijtie JANS huijsv. van Kornelis Outgersz REPH gestorve</l>
					<l></l>
					<l>12 september</l>
					<l></l>
					<l>Allert PIETERSZ bruijdegom geworde met Grietje PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>26 september</l>
					<l></l>
					<l>Roeloff de LEEUW bruijdegom geworde met juffrouw ADMIRAEL tot Monikendam</l>
					<l></l>
					<l>3 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Tomes HENDRICKSZ bruijdegom geworde met Eeffje Jacobs ENGELE Albert Pietersz EMMER bruijdegom geworde met Wentie JANS</l>
					<l></l>
					<l>4 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Lijsje Dircks LUIJTS gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='322'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Kornelis Jansz SCHONE MAN gestorve</l>
					<l></l>
					<l>29 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Klaes Pietersz de VINCK gestorve</l>
					<l></l>
					<l>31 oktober</l>
					<l></l>
					<l>Jan Kornelisz KNICKER bruijdeg. geworde met Trijntie Klaes ILP</l>
					<l></l>
					<l>1 november</l>
					<l></l>
					<l>schael geweest en gewoge 168 lb</l>
					<l></l>
					<l>4 november</l>
					<l></l>
					<l>Geertie TEUWES huijsvrouw van Klaes Albertsz VISSER gestorve</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='323'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7 november</l>
					<l></l>
					<l>Teuwes MELCKPOT backer tot Sloten bruijdegom geworde met Marijtie Lamberts KLOUS</l>
					<l></l>
					<l>Dirck van der HEIJDE mr. smidt bruijdegom geworde met Weijntie Jans HEIJMS</l>
					<l></l>
					<l>14 november</l>
					<l></l>
					<l>Jan Dircksz REPH bruijdegom geworde met Femmetie JANS</l>
					<l></l>
					<l>18 november</l>
					<l></l>
					<l>Grietje Dirckx STAMS huijsv. van Jan Pietersz GRUIJS in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>7 december</l>
					<l></l>
					<l>Trijntie Klaes ROOTHAERS huijsv. van Adriaen Klaesz SPECIAEL in de kraem gestorve</l>
					<l></l>
					<l>19 december</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='324'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jacob Hendricksz HEIJS bruijdegom geworde met Grietie KLAES Pieter Taemsz BOL bruijdegom geworde met Marijtie PIETERS</l>
					<l></l>
					<l>27 december</l>
					<l></l>
					<l>Klaesje REIJNDERS huijsv. van Jacob Jansz MES gestorve</l>
					<l></l>
					<l>1724</l>
					<l></l>
					<l>8 januari</l>
					<l></l>
					<l>Niesje JANS huijsv. van Klaes Klaesz KLOUS gestorve</l>
					<l></l>
					<l>Aeltie DIRCKX onbesturve weduw van KLEEN JAN bruijt geworde met een vrijer van Saerdam</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
