<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1749_Haar_Barn - Dagverhaal van merkwaardige voorvallen aangetekend door Jacobus Barnaart Junior te Haarlem, 1747-49</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>* 1738 January 1.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>22. Ben ik op het Latijnsche school gekomen, oud zijnde 11 Jaaren; zijnde Curatores</l>
					<l>Mr Cornelis Sylvius</l>
					<l>Mr Gillis de Glarges</l>
					<l>Mr Ludolf van Nieuwenhuizen.</l>
					<l>Do Michael Arnoldi.</l>
					<l>Rector Franciscus van Oudendorp.</l>
					<l>Conrector Hermannus Joannes Egberts.</l>
					<l>Praeceptores, Petrus van Assendelft &amp; Henricus Nieuwaart</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>April.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>2. Heeft Her: Jo: Egberts conr georeerd over het nut der studien in een gemeenebest, en de weg van die &amp; Joannes van Styrum over de burger \lijke/ pligten van een verstandig jongeling.</l>
					<l></l>
					<l>September</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>17. Heeft Jo: Creyghton curator en predicant georeerd, . Als meede Jacobus Geerloff over de godgeleerdheid.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>* 1739. February   2.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>4. Heeft Joannes Alberti curator en predicant een redenvoering gedaan; en</l>
					<l>Fr: v: Oudendorp rector georeerd over de onzekere dingen in de geschiedenissen.</l>
					<l>Op dezen tijd waaren curatores</l>
					<l>   Mr Jan van Di  j  k  .</l>
					<l>   Mr Gillis de Glarg  e  s  .</l>
					<l>   Mr Lud: van Nieuwenhuiz  e  n  .</l>
					<l>   Do Joannes Alber  t  i  .</l>
					<l>Rector, Conrector, en praeceptores als boven.</l>
					<l> </l>
					<l>Augustus.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>12. Heeft Her: Jo: Egberts Rector een redenvoering gedaan over de waare geleerdheid. &amp;</l>
					<l>Petrus Bosch over de Geneeskonst. &amp;</l>
					<l>Ik ben met de eerste prijs zijnde Cornelius Nepos  van het eerste na het tweede school gepromoveerd Cornelis Baart met de tweede prijs Corn: van Putten met de derde.</l>
					<l>Jacobus Appel met de vierde zijnde Franciscus van Oudendorp tot Rector te Leijden beroepen.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>* 1740. Maart 3.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>2. Heeft Joannes Henricus Varenholtz conr een inwei redenvoering gedaan over de waare welsprekendheid, &amp;</l>
					<l>Cornelius Elisa van Dijk tot lof der digtkonst gesproken, &amp;</l>
					<l>Gerardus Joannes Lette over de verwoesting van Jerusalem.</l>
					<l>Curatores zijnde   Mr G. de Glarges </l>
					<l> Mr Jan van Dijk  .</l>
					<l> Mr L. van Nieuwenhuizen  .</l>
					<l> Do Jo: Alberti </l>
					<l> Rect H.J. Egberts  .   conr Joan: Hen: Varenholtsz  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Praec P. v. Assendelft &amp; Antonius Faber.</l>
					<l>zijnde H. Nieuwaart tot rect beroepen te Schiedam.</l>
					<l> </l>
					<l>Augustus.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>3. Heeft H.J. Egberts rect een redenvoering gedaan op het derde eeuwjaar van de boekdrukkonst van Laurens Coster uitgevonden, &amp; Bonaventura van Sijpesteyn over het nut der geschiedenissen.</l>
					<l> </l>
					<l>*1740. Winter 4.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> Dit jaar is hier te land een zeer harde winter geweest, alle waters hier omtrend, zelfs de Zuiderzee, wierden met paarden en sleeden bereden. Ik heb ook met mijn vader, moeder, en zusters met  paard en slee na Zaandam het IJ over gereden, veele menschen reeden met koetsen met twee paarden op het Spaarn  al de bruggen onderdoor tot de meer  toe zonder dat het ijs bewoog, men zag dagelijks op het buiten spaarn  de eerste week of eenig meer menschen dan men in een geheele week op de volkrijkste plaatsen van de stad ziet. (zodat men met regt kan zeggen dat doen ter tijd het ijs als land gebruikt wierd, zonder</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> dat men van ongelukken hoorde) doch, op &apos;t laast, de menschen dat playsier door de langheid van tijd gewend wordende, wierd de menigte dagelijks kleinder,  zodat er eindelijk niettegenstaande de vorst noch sterk aanhield, geen een mensch meer op &apos;t ijs gevonden wierd, en men het zag als niet ziende.</l>
					<l> </l>
					<l>*1740. Winter 5.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Het vroor met alle winden bijna zonder de minste dooi in die tusschentijd, de waassem zelf bevroor in huis aan de menschenmond, verscheide menschen zijn de armen en beenen afgevroren jazelf zijn sommige dood gevroren, door deeze onverwagte en langdurige felle winter wierd hier zeer groot gebrek aan voeder voor de beesten veroorzaakt zodat een groote menigte rundvee van honger gestorven is, dit bragt ook een groote duurte te weeg zodat een vierde deel boter voor 40 gulden verkogt wierd en alles na advenant.</l>
					<l>de Thermometer van Prins heeft alhier een dag 2 gr: onder 0 gestaan.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>*1741. February 6.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1. Heeft Jacobus Hondius een redenvoering in versen gedaan over den apostel Paulus en Christianus Benjamin Voltelen over de naarstigheid Curatores  rec, conr, en praec als boven.</l>
					<l>Do Fiberius Arnoldi.</l>
					<l>1. Ben ik met de eerste prijs zijnde Lucius Annaeus Florus  van het tweede na het derde school gepromoveerd, en C. Baart met de tweede.</l>
					<l> </l>
					<l>Augustus</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>2. Heeft Willem Barnaart een redenvoering gedaan over de taalkunde en koophandel en derselve</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> nauwe verbintenis.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>November</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>27. Door een zwaare storm uit het Westen zwol te Egmond op zee de zee so hoog, dat, daar deselve bij gewoone getijen 120 of 130 voeten van den tooren vloeide, men nu (na gissing) de hoogte van 10 voeten waters had tegen de duinen, die boven het strand aan het dorp de hoogte van 20 voeten hebben, door deeze geweldige slag der zeegolven wierd de zandgrond</l>
					<l> </l>
					<l>*1741 November 7.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> maar dit maakt door zijn zwaarte, die slegts aan eene zijde ondersteund word, dat men de val van het overige gedeelte des te eerder te dugten heeft.</l>
					<l>Door deeze geweldige instorting, die genoegzaam op eenmaal geschiedde, dreunde en schudde de omleggende grond zodanig als in een ligte aardbeving gevoelt word, hier door barste een put in de herberg de valk, dien omtrend 25 Rijnlandsche roeden of 300 voeten van deeze tooren afwas, op vijf of zes plaatsen, waardoor het zand uit den grond der put (schoon die 33 voeten diep was) tot boven in</l>
					<l> </l>
					<l>*1741 November 8.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> de pomp opwelde, en deselve geheel verstopte: doch tans geeft die put wederom zoet en helder water.</l>
					<l>De herberg de vergulde wagen is, eensdeels door &apos;t geweld der zeegolven, anderdeels door de zwaare val van den tooren, zeer beschadigt, de westerkamer is geheel weggeslagen, en &apos;t huis bijna gants ondermijnd,  schoon men in het voorgaande jaar door verscheide middelen dit huis gepoogd heeft te bewaaren. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>*1742 February 9.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7. Heeft Dionysius van Helmont curator en predicant, en de rector georeerd &amp; zijn zoon Franciscus Joannes van Helmont over de hoop.</l>
					<l>Curatores zijnde</l>
					<l>Mr G. de Glarges.</l>
					<l>W. Gerlings.</l>
					<l>Mr L. v. Nieuwenhuizen.</l>
					<l>Do D. v. Helmont.</l>
					<l>Rect conr &amp; praec gelijk boven.</l>
					<l> </l>
					<l>Augustus.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1. Heeft Conradus Henricus de Wit georeerd over de vrijheid. &amp;</l>
					<l>Joannes Henricus van Dam over de regtsgeleerdheid.</l>
					<l>En Jan van der Streng is van het derde na het vierde school gepromoveerd met de eerste prijs. &amp;</l>
					<l>ik met de tweede zijnde Sextus Aurelius Victor .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>*1742 September 10.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>22. S&apos;nagts ten 1 uuren is het &apos;thuiskomende Oost-Indische schip genaamd de oude zijpe gestrand op de Hollandsche kust een halfuur benoorden het dorp Sandvoort, het volk behouden, en, doordien het schip eenige weeken heel bleef, is er een groot deel van de lading geborgen . In dit ongeval is aanmerkelijk dat dit het derde schip van die naam is dat gebleven is, zijnde de twee vorige bezuiden de kaap meede op de rijs na het vaderland gestrand.</l>
					<l> </l>
					<l>December.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>24. Ben ik op schaatsen na Amsteldam geweest. 28ste na Zaandam.</l>
					<l> </l>
					<l>Winter.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> Deze winter heeft het hier eenige dagen vrij hard</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> gevroren, hebbende het in 12 uuren 2 duim ijs gemaakt, waardoor verscheide menschen het ij en de meer met paardenslee omgereden zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>*1743 January 12.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>18. Is Gillis de Glarges overleden.</l>
					<l>29. Is Goedschalk Kops Jakobs met Maria C Kops getrouwd.</l>
					<l> </l>
					<l>February</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>2. is Davis de Amoury op zijn bed dood gevonden, hebbende een ontsteking op de borst gehad.</l>
					<l>5 Is te Alkmaar overleden Marijtje Warnaars oud 102 Jaaren, 10 maanden en 7 dagen.</l>
					<l>6. Heeft Justus Huygens een redenvoering gedaan over een gewis leven uittekiezen, &amp; Carolus de Graat over de vrindschap der leerlingen.</l>
					<l>Curatores zijnde</l>
					<l>Mr Cornelius Ascanius van Sypesteijn in de plaats van Willem Gerlings, die bedankt heeft.</l>
					<l>Mr L. v. Nieuwenhuizen.</l>
					<l>Dns D. v. Helmont.</l>
					<l>Rect, conr, &amp; praec gelijk boven.</l>
					<l>7. Namiddag tusschen twee en drie uuren is door de sterke Noordweste wind de resterende helft van de toren te Egmond op zee in zee gevallen, niet aan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>*1743 February 14.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> stukken en brokken, gelijk de eerste helft, die den 27e November 1741 s&apos;avonds ten 7 uuren in drie stortingen in zee viel, maar in zijn geheel  regt westaan in zee gestort met een huis benoorden en twee bezuiden de kerk.</l>
					<l>10. Is Maria van Haren wed. van David de Amoury</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> overleden.</l>
					<l> </l>
					<l>Maart.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28. Hebben wij de eerste rijpe aardbesie in onze tuin geplukt.</l>
					<l>29. Is te Amsterdam een vrouwspersoon overleden, die 15 Jaaren bij de manesiemeester van Born als stalknegt heeft gedient, en in het behandelen der paarden boven alle andere knegts zeer ver uitgemunt heeft, en altijd voor een manspersoon is aangezien, zonder dat ooit iemand vermoeden heeft gehad dat zij een vrouwspersoon was, hetwelke zig eerst na haar overlijden openbaarde, wanneer zij ontweid wierd door twee smitsknegts, die over zulke eene vermomming niet weinig verbaast waaren. </l>
					<l> </l>
					<l>*1743 April 16</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>7. Deeze nacht heeft het hier wel een voet dik gesneeuwd, zodat er noch met arresleeden gereden is.</l>
					<l> </l>
					<l>Mey</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>18. is Mars zeer digt onder Saturnus voorbijgegaan.</l>
					<l> </l>
					<l>Juny.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1. is Mars zeer na voorbij Jupiter heengegaan.</l>
					<l> </l>
					<l>Augustus</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7. Heeft Gerardus Wilhelmus van Oosten de Bruin in het choor van de groote kerk (in dewelke dit nu voor de eerste maal geschied is zijnde het te voren op het princenhof geschied) eene redenvoering gedaan in versen over Salomon. &amp;</l>
					<l>V. der Streng heeft een Grieksche prijs gekregen, &amp; Ik een praemium diligentiae, zijnde Quintus Horatius Pilaus  met de nooten van Bentleus.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> Curatores zijnde</l>
					<l> Mr C.A. v. Sypesteijn  .</l>
					<l> Mr Anthony van Styrum  .</l>
					<l> Mr L.N. Nieuwenhuizen .</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 Augustus. 18</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>   Dns Dionisius van Helsloot </l>
					<l> Rector H.J. Egberts  .</l>
					<l> Conr Petrus van Assendelft  , in de plaats va  n Henricus Varenholtz  , die emeritus gemaakt is.</l>
					<l>Praeceptores, Antonius Faber, in de plaats van P. v. Assendelft.</l>
					<l> Willem Hendrik Bruijnis   in de plaats van   A. Faber .</l>
					<l> Is in de tuin van Jacobus van Resch een vuurige bal neergevallen, en daar zo als hij op de grond kwam stukkend geslagen, doch heeft niets beschadigt.</l>
					<l>Is op de bleek van Jan Malefeit een vuurige bal gevallen, en zonder schaade te doen stukkend geslagen.</l>
					<l>18. Is alhier door Dirk Klinkenberg een Comeet ontdekt tusschen de kop van de groote beer en de staart van de draak, &amp; is de laatste avond dat dezelve geobserveerd is zijnde den 13e September waargenomen bij het linker been van Bootes  , deese Comeet vertoonde zig zo klein en flaauw</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 Augustus 20 .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> dat zij van de meeste menschen, zelf op sommige Academies niet gezien is, ik heb dezelve egter verscheide reisen gesien door een verrekijker van 6 voeten, een Telescoop van 1 ‘voet van J. Jackson, en ook met het bloote oog, de observaties van deese Comeet door D. Klinkenberg gedaan heb ik.</l>
					<l>20. Heb ik een vuurige bal door de lugt zien vliegen wel zogroot als een kaatsbal, die een lange straal agter zig liet.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>September</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>- Is een metzelaar, die wat garnaalen ging kopen op de vismarkt doodgevallen.</l>
					<l>22. Deeze Amsteldamsche kermis zijn te Amsteldam  in de herberg het wapen van Emden te zien geweest 3 zeer konstige stukken gemaakt van te Parijs, van dewelke ervarene liefhebbers bekend hebben dat zij nooit weergaa gezien hebben, namentlijk vooreersteen kopere eend, welke de hals op de</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 September 22.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> rug leide, de veeren uitsloeg, kwaakte, at en dronk als een levendige eend, en ook zekere kleij  van het eeten en  drinken, dat in deszelfs lijf door een machine stukkend gemalen afging:</l>
					<l>Ten anderen een staande beeld levens grootte, hetwelke met de eene hand op de fluit speelde en met de andere op de trommel sloeg:</l>
					<l>Ten derden een zittende beeld ook levens grootte, hetwelke op de dwarsfluit speelde; deese beelden moesten met de mond het geluid maken, en, als men op een van de gaten der fluiten iets hield, was het aanstonds een fals geluid, ook kon een ijder ze van binnen sien, waaruit men ligtelijk zag dat er geen orgel binnen inwas, maar dat zij met de mond het geluid, en met de vingers de toonen moesten maken, zij speelden beiden zo zuiver als het een mensch doen kan.</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 October 24.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>6. Deeze nagt heeft het aan de westzijde van het Spaarne hard gevroren, zodat het gras stijf, en de Turkse bomen, die nog in de tuinen stonden bedorven waaren, doch aan de Oostzijde van &apos;t Spaarne heeft het niets gevroren; desgelijk te halfwegend Amsteldam en te Sparendam niets, maar een quartier uurs van halfwegen Amsteldam wel.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>- Is hier op het begijnhof een metzelaar op een ladder klimmende door het breken van de ladder doodgevallen.</l>
					<l> </l>
					<l>November</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>2. Is hier een totale maaneclips geweest, welke, niettegenstaande men de maan tot zij geheel verduisterd was zien konde, door de zwaare mist niet net kon geobserveerd worden, deeze heb ik met A. Spinder en D. Klinkenberg geobserveerd, welke observaties ik hebben.</l>
					<l> </l>
					<l>*1743  November. 26.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>5. Is de planeet Mercurius over de zon gegaan, welk verschijnsel  doordien het weer zeer helder was net konde waargenomen worden, het welke dan gedaan is te Haarlem door het genootschap der liefhebberen in de natuur en sterrekunde, van welke sommigen waarnamen in een donkere kamer, sommigen door een Newtoniaansche verrekijker van ruim 4 voeten, en een Astronomische verrekijker van 4 voeten met een micrometer voorzien, en sommigen door Gregoriaansche verrekijkers van 27 &amp; 13 a 14 duim; door alle deeze kijkers heb ik dit verschijnsel gezien. De observaties hiervan heb ik gedaan te Haarlem door het genootschap der liefhebberen, te Amsteldam door M. Martens , te Krommenie door Gerrit Spinder, te Londen door verscheide Liefhebbers, te Parijs door twee heeren</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 November 28.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Cassini vader  &amp; zoon, te Middelburg in Zeeland door den Hr Jan de Munk, te Leijden door den Hr professor J. Lulofs, en te Thury .</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11, 12, 13 &amp; 14. Heeft het zeer hard gewaaid uit het ZW, maar den 14e nademiddag om 4 uuren liep de wind over het W na het N. en begon zo op te steken dat de menschen nauwelijks in staat waaren door de harde wind om over de straat te gaan, daar was op het Spaarne voor het huis van S. Hoofd een vrouw die genoodsaakt wierd sig aan de bank vast te houden, S.H. vroeg haar of zij in huis wilde komen, doch zij konde niet, en had zeerveel werk met zig vast tehouden dat zij er niet afwaaide, waar door hij haar bij een arm nam en zo schielijk in huis zetede. Door deeze wind dagt een ijder dat het water over de slaperdijk  zoude gelopen hebben vermids het die morgen</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 November 30.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> al boven peil was, doch s&apos;nagts liep de wind mede over het W na het Z en wierd van langsaame hand stiller, den 15e was de wind bedaard, en deezen dag was het water op zijn hoogst zijnde op 3 duim op de slaper; men heeft van geene schaade in deeze stad door de felle wind veroorzaakt gehoord, als dat er eenige schoorsteenen ongewaaid zijn, doch niet veel. In deeze storm lagen 2 schepen, waarvan het eene zeer groot was, in het gesigt van Santvoort voor anker, van derwelken al verscheide noodschooten  gedaan waaren, doch deeze zijn, de wind omlopende weer in zee gekomen.</l>
					<l>15. Begon het s&apos;avonds weer harder te waijen, en dus den 16e &amp; 17e overdag stilder doch s&apos;avonds weer harder wind.</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 November 32.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>18. was de wind harder als de twee vorige dagen, en liep over het W. na het N., deeze nagte waaijde het zeer</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> hard, waardoor deeze dag in het gezigt van Santvoort een schip voor zijn ankers lag te reijen, welkers masten reeds gekapt, en waarvan al verscheide noodschooten gedaan waaren, doch dit is meede de wind omlopende weer in zee gekomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>19. Waaide het noch hard uit het N.W. somtijds met hagelbuijen, doch s&apos;avonds wierd het stilder.</l>
					<l>26. Praesenteerde de praesident van de koninglijke societeit van Londen, ridder Foulkes, een zeldzaam gewas, hetwelke onder water in de Barbados  groeit, en in allen deelen der gedaante van een bloem  heeft maar op nadere consideratie bevonden word het leven en gevoelens van een dier te hebben .</l>
					<l>30. Eenige arbeiders bij Canbury-House in een veld gravende vonden omtrent 8 voeten diep in de grond 23 stuks van een oude munt, en bragten deselve bij een silver smid ter verkoping, die ze</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 November 34.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> voor een gering geld gekogt hebbende onvoorzigtiglijk tot op één na versmolt, en bevond dat zij allen van het zuiverste goud waaren, en, de behoudene gezuiverd hebbende, zag hij, dat het munten waaren van koning Hendrik de 1ste oudste zoon van Willem de Conqueror  van Anno 1110. </l>
					<l> </l>
					<l>December.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>9. Heeft Dirk Klinkenberg hier een Comeet ontdekt tusschen de groote driehoek en het hoofd van den ram, deeze Comeet heeft zig bijna die geheele maand door zonder staart vertoont.</l>
					<l>den 3e Jan: 1744 zag men die met een staart van circa 2 graaden,</l>
					<l>den 14 &amp; 15e was de staart circa 8 gr:</l>
					<l>den 1e Feb: stond de Comeet in de vleugel van het vliegende paard en was zeer klaar, de staart had de langte van 14 gr:, zijn terugwijkende in in</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> evenaarsbreette afnemende beweging was in het eerst 3/4 graads in het etmaal, en is nu tot circa</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>*1743 December. 36.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> 1/3 van een graad vermindert, en behoud nagenoeg voor het oog in een regte lijn te gaan, zijnde in dezelve van dien tijd toen die eerst gezien wierd af tot nu toe omtrent 30 gr: terug geweken; de staart van deeze Comeet was, toen die het langst was, alhier 26 graaden, eenige dagen was die in tweeen gespleeten, en is zo vurig en helder geweest dat hij, volgens het getuigen van oude menschen, de Comeet van het jaar 1680 en 1681 zeer ver overtrof, ja zelfs zoude hij  na het gevoelen van verscheide liefhebbers, die Comeet, als hij in zo een voordeelige tijd verscheenen was, in langte overtroffen hebben. </l>
					<l>14. Heeft het hier s&apos;avonds tusschen 9 en 10 uuren zo zwaar gemist, dat het bij menschen geheugen zo niet geweest is, de menschen konden malkander geen halfvoet ver zien, het ligt in de lantaarens kon als men er een kleine distantie van daanwas niet gezien worden, de menschen moesten na de huizen voelende hun weg zoeken, veele men-</l>
					<l> </l>
					<l>*1743 December. 38.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> schen zijn hier door verdwaalt geraakt, zodat zij genoodzaakt waaren  te wagten totdat de mist wat gemindert was, eenige menschen zijn hier door ook in het water gelopen, maar noch tijdig gered.</l>
					<l>Deeze tijd heeft het in Amsteldam meede zeer zwaar gemist waardoor verscheide menschen in het water gevallen en verdronken zijn .</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>*1744 January 40.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>18. Is John Jones in zijn huis bij Flint overleden in de ouderdom van 116 jaaren, hebbende zijn memo-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> rie en gehoor tot het einde van zijn leven gehad, doch over een jaar het gesigt verlooren .</l>
					<l>1. Heeft een hovenier aan de princes van Walles  een heerlijke schotel met rijpe kersen en pruimen vereerd.</l>
					<l>26. S&apos;morgens tusschen 10 en 1 uur viel in S. Haage een zo zwaare mist, als, volgens het eenparig getuigen van oude lieden, bij menschen geheugen ooit geschiet is.  De confusie was bij die gelegenheid zeer groot, nademaal de voorwerpen elkander op de straat niet konden mijden, en al tastende na de weg moesten  zoeken, verscheide menschen liepen hierdoor in de gragten deezer stad, die egter met grootte moeite noch tijdig gered wierden, de ruiterij was genoodzaakt bij het optrekken van de wagt van de paarden te stijgen, en dezelve met de hand te geleiden</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 January 42.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> om hun weg te vinden; veele personen bij het eindigen van den publicen godsdienst waaren genoodzaakt weder in de kerken te treden om niet verdwaalt te geraken, en de paarden der carossen wierden onder het ligt van de brandende flambouwen door voetgangers bestierd om ongelukken te verhoeden, waarvan men tot noch toe weinig of bijna niets gehoord heeft. Het is aanmerkens waardig dat de nevel zeer laag en de lugt helder en klaar was, zulk dat men van de bovenste verdiepingen der huizen de kerken, torens, en andere voorwerpen in een juiste gedaante konde aanschouwen, doch na de laagte ziende niets kon erkennen; gelijk het ook niet minder remarquabel  is dat men op het dorp van Loosduynen een uur van den Haag gelegen geene de minste mist gewaar wierd,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>*1744 January 44.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> zijnde het weer aldaar zeer zagt en lieffelijk en met een aang: zonneschijn vermengt, zulks de tuinlieden de broeijbakken openzettenden om het aardrijk door de zonnestraalen te doen koesteren en verwarmen.</l>
					<l>26. Heeft het te Delft van s&apos;ochtens 9 tot s&apos;middags 1 uur zo zwaar gemist, dat dier gelijke bij menschen geheugen niet gezien is; de nevel was zo dik dat de menschen geen half voet ver elkander konden zien of erkennen, egter zij er geene ongelukken gebeurd, dan dat een oude vrouw daar door in het water is gevallen, doch aanstonds weder gered wierd .</l>
					<l>26. Heeft het hier bij de gantschen dag zwaar gemist, doch niet in vergelijking bij den Haag en Delft, de neven  hing hier meede zeer laag, zodat men de toppen der toorens klaar konde zien, en de lugt was zeer helder.</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 46.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>1. In de Hollandsche historische courant heeft in een brief uit Carthagena gestaan dat aldaar de 28e Decemb: 1743 s&apos;morgens ten 5 uuren een zeldzaam lugtverscheinsel geweest was aan de kant van den berg Roland, gelegen eenige uuren bewesten deeze stad. Het was een vuur in de gedaante van een rivier, die een waterval heeft in de form van een tafellaken. Dit lugtverscheinsel doorliep eenige uuren het O  in die gedaante, gevende zo een helder ligt van sig dat de oog en daar bijna van traanden. vervolgens zag men het veranderen in een gloeijende bol, doende verscheide omwentelingen in de  lugt, waarna dezelve aan stukken berste, en zig in vier verscheide vuuren verdeelde, die met onstuimigheid vertrokken, een na het N., een na het Z.,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> een na het O. en een na het west, deeze uitbersting geschied met zo een verschrikke-</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 48.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> lijke donderslag dat  alle de inwoonders van verscheide plaatsen eenige uuren in het rond daar door ontwaakten en als verdoofden, en deeze slag wierd gevolgt van vier anderen, maar zo sterk niet als de eerste niet het allerklijnste wolkje zag men in dien tijd aan de lugt, en daar was zulk een zuiver hemelsblaauw over het geheele halfrond dat men de sterren zag flikkeren. </l>
					<l>2. van de bedekking van Jupiter door de maan heeft men hier door betrokken lugt niets kunnen waarnemen.</l>
					<l>2. Begon het hier weer hard te vriesen met een zeer harde Noordooste wind en betrokken lugt.</l>
					<l>5. Was het spaaren  op sommige plaatsen toegevroren.</l>
					<l>6. reeden er verscheiden op &apos;t spaaren, de bruggen zelf, daar het de dag te voren s&apos;morgens noch opengelegen had, onder door.</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 50.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4. Deezer dagen kwam een zeker persoon van Hornburch in Essex te Rumfort, niet ver daarvandaan een herbergier van zijn kennisse bezoeken, en de tijd verstreken zijnde eerder als hij dagt, moest hij daar blijven, en met het bed van een soldaat daar in quartier leggende te vreden zijn; omtrend twee uuren in het bed geweest zijnde vloog de persoon zeer schielijk op uit den slaap, maakte de soldaat wakker en zijde, dat hij vreesde dat zijn huis in de brand stond, en dat hij daar na toe wilde gaan; de soldaat antwoorde hem dat het maar een droom was, en bepraatte hem dat hij zig weder te rust begaf,</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> doch zodra zijne oogen beschoten  waaren vloog hij andermaal op, kleedde zig, en begaf zig op weg; de soldaat verzelde  hem en nam zijn snaphaan  gelagen met zig; wanneer zij aan het huis kwamen zagen zij aan alle</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 52.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> kanten ligt, zij klopten aan, maar kregen geen gehoor, waarop de man de deur met geweld openbrak, en den soldaat verzogt te schieten als tegenstand wierd geboden, omdat het zekerlijk dieven weesten moesten, nademaal hij zijn vrouw, een kind en een dienstmaagd maar alleen &apos;thuis gelaten had. Op datzelve ogenblik kwam een kaerel van boven na hen toegelopen, en de soldaat schoot hem dood, en een tweede kaerel sprong uit een venster en ontsnapte; de man en de soldaat gingen de trap op, en de man vond tot zijn uiterste droefheid zijn vrouw vermoord, en, wanneer zij het lijk van de doodgeschoten kaerel beschouden, zagen zij tot hun grootste verbaastheid dat het diezelve herbergier was, daar zij van daan gekomen waaren, de gewaande goede vriend van dien man. </l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 54.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>8. Heeft het bijna de gantsche dag als meede de volgende nagt hier gesneeuwt, zodat de sneeuw omtrend een duim of twee dik lag.</l>
					<l>9. Deeze avond te 7 uuren heb ik in het W eenige gr. hoog een ligt gezien op de plaats daar de zon overgegaan was, hetwelke onder de linie doorgaans na de zon&apos;s ondergang, doch hier zeer zelden gezien word.</l>
					<l>19. Onlangs is zekere heremiet  overleden, die gedurende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l> de tijd van ruim 20 jaaren zig op de duinen van Katwijk, Noordwijk, en langs die streek heeft onthouden . Hij sliep onder den bloote hemel, zelfs in het ruuwste van den winter, en zworf bij dag dan herwaarts dan derwaarts. Hij geneerde  zig dikwils met de kruiden van het veld, en ook met datgeene, hetwelk int mededogentheid hem somtijds wierd toegebragt. Zijn spraak was onverstaanbaar, en men wist niet bij wat gelegenheid hij daar gekomen was. </l>
					<l>22. Brieven van Toulon  melden, dat men in die stad de proef genomen had van het zogenaamde</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February. 56.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> grieksche vuur, waarvan men beweert het geheim weder ontdekt te hebben. De Grieken pleegden in hunne oorlogen zig daarvan te bedienen eer het buskruit uitgevonden was. Dit vuur brandde zelfs in zee, en, in plaats van door het water uitgeblust te worden, scheen het in tegendeel om zo te spreeken daar in zijn element te weezen, wordende door hetzelve als gevoed, en krijgende daar zijn regte kragt voor het overige had dit vuur een gantsch tegenstrijdige beweging, werkende neerwaarts, in plaats dat buspoeder opvliegt. Dit vuur is in den jaare 660 door zekere Callinicus geboren te Heliopolis stad in Syrie, of volgens anderen veel vroeger uitgevonden door Marcus Gracus, hetzelve bestond uit zwavel naphte  zijnde zekere lijmagtige pik  die alles verbrand daar ze bijkomt en bijna onuitblusbaar is, en uit verscheide handen gommen, en konde niet uitgeblust worden dan</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February. 58.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> alleen met azijn gemengt met zand en urine, of wel met versche kruiden. Het aanmerkelijkste is</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> dat olie, waardoor gemeen vuur gevoed en vermeerdert word, diende om dit vuur uitteblusschen, de ouden schooten dit vloeibaar vuur uit boogen, volgens P. Maimbourg, en &apos;t vloog regts en links nadat het geworpen wierd.</l>
					<l>24. Men zegt dat een Frans officier deeze dagen met het vallen den avond gekomen zijnde in een dorp nabij het steedje  Judoigne in Walsch Brabant verzogt had te logeeren bij een pagter, maar dat die geen commoditeit  hebbende, dezelve zijn intrek had genomen bij den pastoor, die hem beleefdelijk ontving; dat te middernagt, alles in ruste zijnde, op de deur was geklopt, waarop de pastoor die openende door twee gemasqueerde personen besprongen was, stellende zij hem aanstonde het pistool op de borst, dat de gem officier opgewekt</l>
					<l> </l>
					<l>*1744 February 60.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> en toegeschooten zijnde de twee schelmen dodlijk had gekwetst, en dat volgens den eenen was bevonden de koster en den anderen inwoonder van hetzelve dorp te zijn.</l>
					<l>26. is overleden Cornelius Ascanius van Sypesteijn</l>
					<l> </l>
					<l>Maart.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7. Deeze nagt en dag heeft het met helder weer en een N. wind zeer hard gevroren, en, voornamentlijk deeze nagt, zeer hard gewaaid, zodat in het IJ verscheide ongelukken geschied zijn, als een schip van 25 last  graanen inhebbende is tegen den dijk op halfweg Amsteldam geslagen, en, nadat er de menschen met zeerveel moeite afgered waaren, gezonken, doch naderhand weer lens  gemaakt, Een Groenlandvaarder  is te Westzaanen tegen</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>*1744 Maart 62.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> de dijk gedreven en grootelijks beschadigt, twee schepen zijn voor Spaarendam gezonken. Een schip met 350 varkens uit Friesland komende is gezonken, als meede een schip met 20 paarden op het land gegooit.</l>
					<l>5. Heeft Petrus van Assendelft als Conrector een redenvoering gedaan over de lettergeschiedenis, &amp; Joannes van der Streng over het gebruik der taalen, &amp; heb ik voor een Grieksch prijs gekregen Aeliani varia historia Graece et Latine </l>
					<l>Curatores zijnde Mr A. van Styrum.</l>
					<l>Mr L. v. Nieuwenhuizen.</l>
					<l>Dns D. v. Helmont.</l>
					<l>Rect, conr</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
