<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1762_Maas_Anon - Chronijk (van Maastricht)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: didaa98@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>chronyk</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3926</hi> na de scheppinge des werelds of daar ontrent hebben de romeinse veltheeren t&apos; begin</l>
					<l>en naam aan de stad X gegeven want alhier was de plaatse alwaar de trouppen der romei¬</l>
					<l>nen den maastrek of den togt over de maze deden liggende na den steenweg.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3944</hi> trekt de keizer j:c: met de romeinen ontrent * om de franken nederlanders en andere natien te</l>
					<l>beoorlogen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3950</hi> trekken de romeinen nogmaals by X de maze over en door order van j:c: veroorzaken zy vele</l>
					<l>neerlagen en verwoestingen aan die van tongeren en hun bondgenoten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>4000</hi> de geboorte j:c: begon X allengskes aan te groeien de ruste in t&apos; roomsryk tenemaal herstelt zyn¬</l>
					<l>de door de zorge van den keizer octavius augustus die onderscheide alle de provintien zyns ryk.</l>
					<l>andere zeggen de stad X zou begost hebben elf jaar voor de geboorte j:c: door drusus rom: gen:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>70</hi> versterkte claudius labio romeinse stedehouder de brugge van X meenende civilis te</l>
					<l>beletten verder door te dringen dog dezen zyn duitse en batavieren de maze hebbende doen</l>
					<l>over zwemmen sloeg den romein op de vlugt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>75</hi> trekken de tonger ze voorby * om haar te voegen by enige rebellen der romeinen maar</l>
					<l>fabius priscus bemiddelde de zaken tussen de romeinen en tongerensen. in dien tyd</l>
					<l>was de medicinale fonteine van tongeren in roem en gebruik</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>92</hi> quam s. maternus Zoon van den grave van pavien in lombardien te X en na de religie verkon¬</l>
					<l>digt te hebben stigde hy aldaar een houte kerk ter eere gods en s: peter alwaar nu s: Serv: is</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>100</hi> is s. maternus s. peter van tongeren geworden en heeft 29 jaar geregeert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>116</hi> is de stad hoei door s. maternus tot t&apos; geloof bekeert geworden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>124</hi> is de grave d&apos; osterne van loon door hem bekeert geworden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>125</hi> was te X en omliggende landen een grote watervloed.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>130</hi> is s. maternus op de weg van trier gestorven en s. navitus wierd in Zyn plaats 2. biss.</l>
					<l>S. marcellus wierd 3. biss. zyn dood is ontbekent dog hy heeft door zyn h. leven oo@@</l>
					<l>gegeven tot de bekeeringe van lucius koning van groot bretagne en die anno 180 gedoopt is</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>200</hi> ontrent dien tyd is s. metropolus Zoon van den hertog van loraine 4 biss: gew:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>239</hi> s. Severinus Zoon van den grave van loven wierd den 5 biss:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>257</hi> s. florentius wierd den 6. biss.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>270</hi> s. martinus Zoon van den grave van namen is den 7</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>285</hi> st. martiavinus is gew: den 8 biss: en heeft bekeert t&apos; hertogdom van gulik.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>294</hi> S. valentinus door zyn engelse zuiverheid is met d&apos; engels gemeen gew: en wierd den 9 biss:</l>
					<l>deze 9 biss: zyn samen biss. van tongeren en trier gew: want de tongerse waren</l>
					<l>d&apos; eerste en voornaamste volkeren van nederland haare heerschappei strek¬</l>
					<l>de haar uit tot trier. de 8 biss: na S. maternus zyn in de stad tongeren</l>
					<l>begrave geweest dog door s. Servaas na X gebrogt met den stoel anno 384.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>327</hi> s. Servaas is de eerste biss: van X gew. hy is aldaar gestorven in 388 na zyn</l>
					<l>dood is de biss: Stoel vacant geweest om de grote verwoestingen van de</l>
					<l>hunnen en vandalen door den vreeden Attila</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>360</hi> zou de keizer juliaan d&apos; apostaat te X zyn gew: om de franken te beoorlogen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>384</hi> begaf s. Servaas biss: van tongeren met zyn clergie Zig na X en bragt daar de biss: Stoel</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>385</hi> ontrent wierd tongeren door de hunnen verbrand en verwoest zoals</l>
					<l>S. Servaas voorzeit had.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>395</hi> is S. Servaas biss: van X aldaar gestorven en begraven item is de stad</l>
					<l>tongeren door attila koning der hunnen ingenomen, geplundert en verbrand</l>
					<l>en al t&apos; volk byna vermoord uitgenome enige die na X gevlugt waren zoals</l>
					<l>S. Servaas voorzeit had.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2</l>
					<l>@16 komen de franken in deze quartieren en maken zich van de zelve meester</l>
					<l>496 wierd s. agricolaus 2 biss: van X en regeerde zeven jaar</l>
					<l>503 wierd s. urianus 3 biss: en regeerde 2 jaar</l>
					<l>505 wierd s. desiguentus 4 biss: en regeerde 3 jaar</l>
					<l>0508 wierd s. resignatus 5 biss: en regeerde 3 jaar en stier in 511</l>
					<l>511 wierd s. Sulpitius 6 biss: en regeerde 8 jaar</l>
					<l>519 wierd s. guillus zoon van de grave van namen 7 bisschop</l>
					<l>521 wierd s. eucherius 8 biss: en regeerde 8 jaar</l>
					<l>529 wierd s. falco uit t&apos; huis van <hi rend='strikethrough:true;'>abc </hi>de graven leuve 9 bisschop</l>
					<l>532 s. eucharius Zoon van den grave van vlaanderen weierd 10 bisschop</l>
					<l>538 s. domitiaan Zoon van den hertog van ardenne 11 biss: stirf: 580, wierd begraven te hoei</l>
					<l>580 s: monulphus Zoon van den grave van dinant 12 biss: onder hem is omtrent 581 S: Servaas</l>
					<l>kerk gebout by bequam door de dood Zyns vaders t&apos; graafschap van dinand, t&apos; hertogdom</l>
					<l>van ardenne, de stad mechelen t&apos; casteel van chevremont en t&apos; dorp jupille</l>
					<l>609 s. gondulphius uit t&apos; huis van lorreinen wierd de 13 biss: heeft s: servaas kerk volbout omtrent</l>
					<l>620</l>
					<l>617 s. perpetuus Zoon van de koning van naamen wierdde 14 biss: onder hem wierd de stad</l>
					<l>vermeerdert en een paleis tot lenden gebouwt</l>
					<l>630 S: ebregirus 15 biss: Zyn dood is onbekent</l>
					<l>633 s. joannes aguns Zoon des hertogs van ti hague 16 biss: Stirf te koli alwaar hy rust</l>
					<l>op t&apos; casteel in 637 hy heeft t&apos; kloster der witte vrouwen te x gestigt als mede het Stift van</l>
					<l>munster bilzen erin stellende cluizenerszen</l>
					<l>635 wierd s. lambert te x geboren</l>
					<l>641 s amand zoon van de hertog van agitanien is gew: de 17 biss: heeft bekeert de gentenaars</l>
					<l>650 s: s: remachus 18 biss: onder hem zyn de werken van stabulo en malmedi gestigt</l>
					<l>653 s: theodard met de Stad van beieren is gew: den 19 biss: en stifmartelaar 655</l>
					<l>656 s: lambert Zoon des grave van loon is gew: de 20 biss: na koning pyrinius</l>
					<l>betreft te hebben over deszelfs overspel met alpais wierd hy in de capelle van</l>
					<l>s: cosmas en damicaan door dode broeder van alpais aan den autaar nevens</l>
					<l>zyne neven petrus adoletus vermoort anno 696.</l>
					<l>709 heeft s: hubert de stoelvan x na luik met de lighamen van s: lambert en theodard</l>
					<l>gebrogt.</l>
					<l>776 is in demare by x een zalm gevangen met 2 hoofden, 2 staarten en 2</l>
					<l>lighamen aan elkander denw: aan keizer carel de grote geschonken wierd</l>
					<l>777 en volgende stigde keizer carel de grote de Stad aken.</l>
					<l>833 verwoestende noortmannen tongeren luik en aangrenzende Landen</l>
					<l>847 komt keizer lotarius met zijn 2 broeders louis en carel koning van vrank</l>
					<l>ryk te zamen tot meerssen in de proosdie en maken daar een vredes trac</l>
					<l>taat</l>
					<l>870 beginnen lodewyk kon: van duitsland in de verdeelinge van t&apos; lorraius</l>
					<l>ryk x ende graafschappen van maasland</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>872 in 8ber heeft carel kon: van vrankryk met de noortman roruk te x een mondges</l>
					<l>gehad, roruks neef rudolf was ook ten den einde te x verschenen, dog alzo hy teveel voo@@@</l>
					<l>dezen zigt onder tuszen in t&apos; vermoed ende bragt dat hy carel heimelijk iets heuvel bronge</l>
					<l>wierd er niets met hem gesloten, zelfs waarschouwde carel zyn vrinden tegen de listi</l>
					<l>ge aanslagen van rudolf.</l>
					<l>881 verwoestende de noortmannen x tongeren, s truden, aken, stabulo en malmedy tegen den</l>
					<l>inhoud der tractaten</l>
					<l>889 gaf keizer arnulphus d&apos; abdie van s: Servaas aan radboud aantsb: van trier</l>
					<l>891 hebben de noortmannen weder een gedeelte der nederlanden tot aan de moezel verwoest.</l>
					<l>896 herstelde zuentibold kon: van lorreine d&apos; abdie van s: Servaas aan de aarts biss: van</l>
					<l>trier die ragmier of regim naar hertog vannede lottringen hem onthield.</l>
					<l>900 koning zuentibold in een bataille gedood zynde en tot susteren begraven</l>
					<l>herneemt regim naar d&apos; abdie van s: servaas weer tot zig.</l>
					<l>908 geeft keizer louis aan den biss: van luik de tol multe van * of de halfte</l>
					<l>van x zoals andere daar uit maken</l>
					<l>917 bekomt gizelbertus Zone van regimuaris weder x jupulle herstal en andere</l>
					<l>plaatzen die hem carel den eenvoudige kon: van vrankryk ontnomen had.</l>
					<l>920 geeft koning carel weder aan de aartb: van trier d&apos; abdie van s. Servaas die</l>
					<l>gizelbertus geweigert had aan den zelven te late volgen.</l>
					<l>928 geeft keizer hendrik d&apos; abdie van s. Servaas aan gizelbertus voor zyn land met</l>
					<l>toestemminge van de aartb: van trier</l>
					<l>939 stirf giselbertus grave van x hertog van neder lorreine</l>
					<l>944 valen d&apos; erfgenamen van gizellbertus die van s. Servaas zeer hard de geeste</l>
					<l>lykheid van graaft: brengen de relequie van s. Servaas na duisborg </l>
					<l>om t&apos; ongelyk aan haar aangedaan.</l>
					<l>946 herstelt keizer otto den eersten d&apos;abdie van s. Servaas aan de aartsb: van trier</l>
					<l>984 conformeerde keizer otto 3de degifte wegens x aan de biss: van luik gedaan</l>
					<l>993  geeft keizer otto de 3de weder aan de aartsbiss: van trier d&apos; abdie van</l>
					<l>s. Servaas de hy tegens een ander goed met de kerke van trier verwiszelt</l>
					<l>had dog des niet tegenstaande is de kerk van s. Servaas aan de keizers altoos</l>
					<l>gebleven.</l>
					<l>1006 confirmeert keizer henrik de gifte wegens x aan de Bisschop van luik</l>
					<l>door zyne voorzaten gedaan</l>
					<l>1087 in dit jaar waren door t&apos; heele luiken land zo grote vliegen dat stedemenzen</l>
					<l>dood beten ook was de maze zo hoog dat ze de brugge weggespoelt heeft.</l>
					<l>1093 ontstont er een oorlog tuszen de hertog van lorraine geholpen door de graven </l>
					<l>van lumborg van dalhem omt&apos; marqenraatschap van franchimont</l>
					<l>maar zy zyn door de luikenaars over meestert die hun borg bemagtigt</l>
					<l>en meer als 25 dorpen in dat land verloren hebben.</l>
					<l>1076 stierf goedfried met den buld hertog van bouillon te x nadat hy</l>
					<l>te antwerpen zwaar verwond was. hy wierd over luik na verdun</l>
					<l>gebragt en aldaar begraven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>@@80 veranderde bisschop hendrik <hi rend='strikethrough:true;'>van tongeren</hi> den naam van biss. van tongeren die hy</l>
					<l>altoos gedragen hadden in die van biss: van luik</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1117</hi> dit jaar was door t&apos; gehele luikerland zulke infectie in de logt dat de menzen</l>
					<l>als padden opswelden en dede bersten t&apos; welk lange tyd geduurt heeft.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1132 </hi>verklaart keizer lotarius de 3de dat de kerk van s. Servaas alleen in X het regt</l>
					<l>van tienden termyn heeft endat alle inwoonders behalven de familie</l>
					<l>van s. lambertus en o: l: v: tot den keizer behoren zoals 300 jaar tevoren was onder</l>
					<l>houden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1138</hi> zijn int&apos; luikerland De Steenkolen gevonden geweest</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1139</hi> geeft conradus de 2 rooms koning de maesbrug aan de kerk van s. Servaas</l>
					<l>die tevoren de keizers had toebehoort</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1180 </hi>wierd de kerk van s. lambert nevens een gedeelte de stad luik, van de</l>
					<l>brand geconzumeert</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1195</hi> was door t&apos; gehele luikerland een groote hongersnood dat men doode krengen</l>
					<l>nimmen, raken be: ect</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1198 </hi>komen d&apos; adelijke dogters tot hogt wonen nadat de moniken van daar na</l>
					<l>godsd algetrokken waren</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1202</hi> hadden 1e X een byeenkomst te keizer otto, adolf aartb: van colen en guido legaat des paus</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1204</hi> geeft keizer philip aan henrik de 2de hertog van brab: X en s. Servaaskerk ter leen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1213</hi> hebben de graven van vlaanderen en namen de stad tongeren en andere luikze</l>
					<l>steden verbrand en vernield dog wierden terug gedreven door de luikenaars</l>
					<l>zodat in een gevegt 13000 brabanders gedood en 8900 gevangen wierden</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1219</hi> den grave van loon enig olgt op X of van pand de hapweg <hi rend='strikethrough:true;'>abc </hi>enige plani@</l>
					<l>gen door hem aan den keizer versterkt ofuit enige andere oorzak</l>
					<l>doet afstand ten behoeve van den hertog van braband int&apos; zelve jaar</l>
					<l>komt keizer frederik te <hi rend='strikethrough:true;'>X</hi> engeeft die stad met haar omtrek aan henrik hertog</l>
					<l>van braband en zyn zoon als een hoogleen op dezen voet hebben de hertog land</l>
					<l>van braband regt op t verkregen. ondertuszen aessende de Bisschoppen van</l>
					<l>luik ook eenig regt op * Anno 1219 bevestigt keizer frederic de zegiste</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1222</hi> heeft keizer henrik de 1de voorz. gifte gecomsumeert. dit jaar komen</l>
					<l>de duitze ridders op de baszen wonen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1224</hi> was een grote duurte te X met hongersnood en in de omliggende Qartieren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1229</hi> accordeerde henrik hertog van brab: de borgers van X om haar Stad temogen versterken</l>
					<l>de luikenaars enig verschil met die van X gesanege hebben de verbond</l>
					<l> aen de houte maasbrug als dan hoger op de maas liggende en verwa¬</l>
					<l>tende bijstaande huizen om t&apos; welk voorte dromen de brugge meer nar</l>
					<l>beneden tussen X en wyk herleid wierd.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1230</hi> s komende predikheren tot X en in 1234 minderbroeders die hun klooster bouwen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1241</hi> geeft t&apos; capittel van s. Servaas een capel in de voorstad aan s. antonius orden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1244</hi> alvoor deze jaren warende Aug: te X gekomen en hadden haar woninge genoten</l>
					<l>op de bokstraat terplaatze genoemt maria ad littus</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>12@@</hi> koning willem graaf van holland belegert de stad aken en bemagtigt die</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1248</hi> terwijl het van des oorlogs Sloeg tot de naaste Steden van dew: zommige den</l>
					<l>graaf ers aen den alt roomze koning de paus spide ondertuszen zoveel gelds</l>
					<l>in duitsland en de predikheren met de minderbroeders ieverden alomme</l>
					<l>Zo Sterk dat willems aanhang van tyd tot tyd toenam dat hy op allerhei</l>
					<l>lige dag met de gewonelijke plegtigheid te aken gekroont wierd.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1267</hi> maakt den biss: van luik zig geheel meester van X verwoestende de maas</l>
					<l>brug en wyk van welkers ruimer hy &apos;t Casteel van montfort in gelderland</l>
					<l>doet opbouwen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1268 </hi>beginnen de bogaarden Haar klooster te X op te timmeren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1275</hi> storte de maasbrug in met veel volk en in 1277 andermaal waar by wel 200 verdronken</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1280</hi> zyn de duitze ridders te X gekomen en hebben aldaar een slot gebout</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1281</hi> wierd met behulp der burgerie de maasb: van steen opgebouwt</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1283</hi> wierd d&apos; oude caart te X gemaakt en daar door de verschillen tuszen beide princen bygelegt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1284</hi> verklaarde walram heer van valkenburg die van X den oorlog en overwontze</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1286</hi> verkoopde de hertog van gelder ende aartb: van Ceulen X te bemagtigen dog</l>
					<l>wierd daar in door de hertog van brab: belet.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1288</hi> wind de hertog van brab: de bateulle van woeringen tegens de hertog van</l>
					<l>gelder en verkrygt daardoor limburg en s&apos; hertogenrade</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1295 was een opstand te X tuszende luikze en brab: tog wierden d&apos; eerste over</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>wonnen en gedwongen om zig onder den hertog van brab: te begeven.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1296 belegerde de biss. van Luik X t&apos; welke de hertog van brab: tragde te ontzetten</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1297 makde beide genadige heren en princen een accoort over X en verdeelden dat onder hun</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1303 verklaarde hertog jan van brab: de X ze tolvry in braband.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1304 de luikenaars den oorlog aan brab: verklaart hebbende belegeren X dag</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Zonder t&apos; te kunnen in krygen.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1307 word te X alsmede door heel europa t &apos;orden der templieren tenemaal uitgerooit</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1310 was de maze zeer groot en in 1313 viel s. jans toren in te X</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1318</hi></l>
					<l>beswaart den heer van valkenburg de landeryen van de maastrigtenaars</l>
					<l>met schattingen waardoor een oorlog ontstaat. in t&apos; zelve jaar wint de</l>
					<l>bisschop van luik de burg van haren waar die van t mede gedwongen</l>
					<l>wierden te tweede te gaan zo tevoet als te paard.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1307</hi>    de Stad valkenburg word door den hertog van brabant beleget  dag word de</l>
					<l>vrede daar op  gemakt op die voorwaarde dat de muren de stad valt en</l>
					<l>burg Zoude worden afgeworpen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1328</hi>     den oorlog met de grave van valkenburg weder ontstaen zynde word de</l>
					<l>Stad van valkenburg weder ingenomen en t&apos; casteel verwoest.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1334 </hi>  belegert de biss. van luik x en dwingt de stad een grote boete te betalen omdat</l>
					<l>Zy de hertog van brab. tegens hem geholpen had.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1362</hi>   vergund het  capittel van S. Servaas een plaats aan de duitzerd de som</l>
					<l>een capel in x te meugen tien @eren</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1374</hi>  Staan de luikenaars tegens haare biss. op waaruit Sware oorlog ontstaat</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1376</hi>   nemen de luikenaars voor X  te belegeren agt de biss. getrouw was geble#</l>
					<l>ven dog wierd kort daar op de vrede gemaat tuszen de biss. en zyn onderdaners</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1381</hi>   wierd x na de kant van s. piter uitgeleid en den @ume met muren besloten</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1382</hi>   wierd door t&apos; gehele luikeland een grote Aardbevinge gevoelt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1393</hi>   de grave van@@ doet de luikenaars den oorlog aan de xre  in weerwil der ma</l>
					<l>gistraat uit getrokken worden van den zelven geslagen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1403</hi>    begeeft zig de biss. van luik met Zyn clergiena X om den opstant de luikenaars</l>
					<l>dog kort erna keerde hy weder na luik</l>
					<l>1<hi rend='underlined:true;'>406 </hi>    aandermaal komt de biss: om voors. reden van luik met de declergiena X</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1407 </hi>  wierd X om die reden van de luikenaars beleget dog moesten zy om de op</l>
					<l>gekomene vorst de Belegeringe op breken.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1408</hi>   belege en de  luikenaars andermaal X dog word de belegeringe door de vrin</l>
					<l>den des Biss: van luik die hem te hulpe quamen opgeslagen,    hospitaal</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1419  </hi> Schenkt vrou jacoba hertogin van brab. t&apos; Eiland die grond aan S. Antonis</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1429</hi>    wat oorlog tussen de biss. van luik ende graaf van namen waarin 300 X ze alle</l>
					<l>welgewapent hunnen biss. te hulpe quame in een hinderlaag vervallen meest</l>
					<l>alle deerlyk zyn omgekomen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1438</hi>   Zijn de cruis broeders van namen tot X gekomen en hebbenaldaar een kloostergebou#</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1441</hi>   wierd S. anna laosterken in de capalen straat gefundeert</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1442   </hi>is tot X de vrede gesloten tussen de prins van luik die van hasselt en die van thoor</l>
					<l> </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1446</hi>    wierd de vrede getroffen tot X tussen ceurceulen en de hertog van gelder</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1449 </hi>   geeft philip hertog ven brab. aan de X @ tolvryheid in de landen van overmaze#</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1453 </hi>   wierden de X ze na luik  geroceert om t &apos;verbannen van een Luiks officiant </l>
					<l>dog wierdedoor den hertog van brab: daartegen geen @@@vry</l>
					<l>verklaart</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1468 </hi>    heeft de biss. van luik die stad de 24 oct: Stormerderhand ingenomen geplundert  en verbrand</l>
					<l>@mits de meeste uit de Stad gevlugt waren zyner maar ontrent 2600 borgers in dees</l>
					<l>ste furie gedood dog vele wierden er verdronken en in de maze geworpen van</l>
					<l>bruggen @@@   dan heeft hy@@onthoofden de borgers  van</l>
					<l>@@@wierd van de straatb: geworpen en verdron</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1469 </hi>  is de vrede geslote tussen de Bisschop en luikenaars en hebben de borgers weder</l>
					<l>begost hare huizen op te timmeren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1470</hi>   wierden de cellebroeders en feil Zusters cloosters te X getimmert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1473</hi>   komt carel de stoute hertog van bourg: met zyn leger ontrent X de hertog</l>
					<l>van gelder willende de oorlog aandoen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1476</hi>    wierd de beiard buiten de oude @berger poort gestigt</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1482 </hi> vlugde de biss: jan van horn te luik uit de gevangenis ontkomen te X waar</l>
					<l>door @@ oorlog ontstont de X ze belegeren het casteel van Sichen dog wier</l>
					<l>den door de luikenaars geslagen en vele na luik gevangelyk weg ge voert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1485</hi>   wierd willem van anen@berg protector van luik door lestleys @@</l>
					<l>vangen en worden van de biss: van luik te X op t&apos; vrythof onthalt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1488 </hi>  heeft evard  van der mark luik met surpris ingenomen en geplundert om zig</l>
					<l>over de dood van Zyn bloedverwant te wreken, ontrent die tyd heeft de kon:</l>
					<l>van vrankryk louis de 11 in St Servaasker de koningscapel laten bouwen</l>
					<l>alsmede t&apos;gasthuis op t&apos; vrydhoft voor de franze pelgrims</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1489</hi>    als agerende luikenaars te vergeefs X t&apos; gene de bagynen t&apos; geen nootzaakde</l>
					<l>de bagynen vanden nieuwenhof Zig te retireren uit S. piter binnen de</l>
					<l>Stadsmuren alwaar Zy haar klooster bouwden</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1491</hi>  word den vrede gesloten tussen den prins van luik en aanhangers van van </l>
					<l>der mark door mediatie van de koning  van vrankryk.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1494</hi>  quam keizer Maximiliaan met zyn bruid blanche tot X daar hem her</l>
					<l>tog philip zyn zoon met de voornaamste nederlandse adel verwilkomde</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1496  </hi> de voorn: hertog philip van oostenr: trok door X en word van de borgers ver</l>
					<l>Zogt om neffens hun den vogel te Schieten en liet zig daartoe bewegen</l>
					<l>en door t&apos;nederwerpen van den zelven won tegelyk den prys en genegent</l>
					<l>heid Zyner medeschutters</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1515</hi>   wierd de grote klok van S. Servaas wegende 18000 pond in de proosdye</l>
					<l>gegoten</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1520 </hi>  den 10 october komt keizer carel de 5 tot X en word van de majestraat ver</l>
					<l>Zelt van 4000 wel uitgedoste voetknegten binnen geleid en wel onthaalt</l>
					<l>en op de14 dito met vele vreugde ald hertog van brabant ingehult,</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1530</hi>   neemt keizer carel de leenplegtigheid onder dew: X tot nogtoe gestaan </l>
					<l>had tenemaalwegen geeft zig zelfs als hertog van brab:de Stad X de kerke </l>
					<l>van S. Servaes en verder alle haar onderhorigheden in vollen eigen</l>
					<l>dom en begrypt de X ze onder de braband ze priviligien der gou</l>
					<l>de bulle</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1531</hi> was veel oproer te X om de Scheiding vant&apos; roomsryk</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1535</hi> wo 8 fb wiert te X t&apos;maalgeld eers opgestelt</l>
					<l>1542 neemt marten van rôszem met zijn gelderze vele plaatzen in de kempen in</l>
					<l>warom X voordien wier tegen alle overval dit jaar qamen d&apos;eerste jes: te X</l>
					<l>1553 wierden op verzoek der staten van braband verscheide geregtelijke han</l>
					<l>delingen vernietigt in welke den best: van luik na s&apos;keizers <hi rend='strikethrough:true;'>goeddunk</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ken</hi> oordeel de palen van zijn gezag te X te buiten had gegaan.</l>
					<l>1564 is de maze van in 9ber tot in feb: toe geweest.</l>
					<l>1566 begonnen de geref: tot X ende omliggende plaatzen te prediken</l>
					<l>en haren godsdienst te oeffenen</l>
					<l>1567 quam de hertog van alba in de nederlanden doende te X een vader op</l>
					<l>hangen omdat hy zyn zoon die lang buite lands geweest was een nagt</l>
					<l>gebergt hadde, gelyk ook een ander man omdat hij een arme wedu</l>
					<l>we wiens man om de religie met de dood was gestraft een wei</l>
					<l>nig graan voor een almoesze had gegeven, en een derde omdat</l>
					<l>hij aan zijn vrind in engeland een weinig geld gezonden had. </l>
					<l>1568 nadat de prince van oragne tevergeefts getetenteert had luik t&apos;overrom</l>
					<l>pelen verbrande hij d&apos;abdien van s. laurens en s. gilis en nam dana tongeren</l>
					<l>en st. truiden</l>
					<l>1571 den 7 feb: was de maze zo groot dat te wijk op t&apos;oeveren 6 man met</l>
					<l>een paalschip tot in t&apos;palmstraatje over de muur voeren.</l>
					<l>1572 heeft t&apos;groot water der maze de steenebrug buiten s. martenspoort omge¬</l>
					<l>dreven en aan de maasbrug ook eenen groten schade gedaan</l>
					<l>1574 wierd X door t&apos;spaans garnizoen zeer benaut en geqelt.</l>
					<l>1575 is te X t&apos;collegie der jezuiten opgeregt.</l>
					<l>1576 de X ze tragden t&apos;spaans garnizoen uit de stad te drijven nemen de gouv: ge</l>
					<l>vangen, doch schielijk hulpe aan de spaanze gekome zijnde mislukde</l>
					<l>haar voornemen tot grote schade der borgerie die mishandelt en geplundert</l>
					<l>wierden.</l>
					<l>1577 vertrekken de spaanze uit X en de nederlanden krijgende de bond¬</l>
					<l>genoten gelegentheid om deze stad met guarnizoen te versterken.</l>
					<l>1578 meende den jan van oostenrijk X bij verrassing intenemen dog dit mislukde hem</l>
					<l>waarom hij castert op st pitersberg liet verbranden.</l>
					<l>1579 de hertog van parma belegerde X t&apos;beleg duurde 4 maand die van binnen</l>
					<l>besloten t&apos;uiterste te wagen en sloegen verscheide koper noodmunten</l>
					<l>dog de burgers door ziektens pest waken en vegten afgemat zijnde</l>
					<l>wierd destad den 29 juni ingenomen ze wierd drie dagen ter plun¬</l>
					<l>derig gegeven t&apos;welk vreed om zien was  waardoor wel 8000 gedood</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>wierden en op een dag zijn in t&apos;vlugten na wijk alwaar de houte brugge</l>
					<l>afgebroken was over de 4000 in de maze gevallen en verdronken in dien tijd</l>
					<l>waren binnen X over de 10000 drapiers de s. matijskerk is getimmert</l>
					<l>geworden uit de boeten van dit fabrique.</l>
					<l>1580 doet prins willem van oragne een aanslag op X dog moest aftrekken</l>
					<l>1587 wierd X en wijk in 4 parochien verdeelt</l>
					<l>1592 meende prins maurits van oragne X door list te winnen dog t&apos;mislukde hem</l>
					<l>1593 was dit jaar een dure tijd alsoo t&apos;brood 10 stuivers t&apos;pont gekost heeft.</l>
					<l>1594 heeft prins maurits andermaal een vrugteloze aanslag op X gedaan.</l>
					<l>dit jaar quamen d&apos;italianen in t&apos;luikerland tot verderf der inwoonders</l>
					<l>1601 weigerde de X ze meer der spaans guarnizoen in te nemen en sloegen de spaan</l>
					<l>ze fouriers dood.</l>
					<l>1605 is t&apos;miracueus beeld van o:l:v: van scherpenheuvel in een boom gevonden</l>
					<l>alwaar ter eene een capel wierd gebout en t plaatsje omringt met muren als een</l>
					<l>steedje.</l>
					<l>1606 is op paasdag door t&apos;gehele land zeer schrikkelijke storm winden gew:</l>
					<l>die veel schade aan kerken, huizen en bomen gedaan hebben.</l>
					<l>1608 was t&apos;grote koude dat de maze van den 10 jan: tot na meert toe bleef waar</l>
					<l>door de wijnstokken in t&apos;land van luik heeft zijn bedorven geweest.</l>
					<l>1607 hebben de spaanze muitmakers t&apos;heel land van luik geplundert</l>
					<l>ook wierden die vervolgt en alle die men krijge konde met de dood gestraft</l>
					<l>1609 de 9 april t&apos;antwerpen een stilstand van wapen met Spagnien voor 12</l>
					<l>jaar gesloten waardoor X en t&apos;hele land wat adem begon te scheppen.</l>
					<l>dit jaar begonnen de capuc: hun clooster te X te bouwen.</l>
					<l>1612 bouwde de jesuiten hun kerke te X. de 15 aug: is te X een sware brand</l>
					<l>geweest alzo er 40 huizen verbranden</l>
					<l>1614 27 10b: is t&apos;water zo groot gew: dat een deel der stad onder geweest is</l>
					<l>1615 heeft spagnien claude de lannoi heer de motterie tot gouv: van X aangestelt</l>
					<l>dit jaar wierden de bagijnen in s. serv: gasthuis gestelt in stede van meiden</l>
					<l>die daar te voren waren.</l>
					<l>1619 is d&apos;heer s. maij van spagnien als comm: van X gestel</l>
					<l>1620 5 mei is bij viset een steur in de maas gevangen lang 9 voeten en</l>
					<l>3 quaart en 3 voet in de dikte</l>
					<l>1621 beginnen de onlusten weder in de neder landen.</l>
					<l>1624 </l>
					<l>de 18 feb: is zeker borger wonende in de gubbelstraat lieben joosten</l>
					<l>met zijn vrou vermoort gew: zij wierde beiden in s. matijskerk begraven.</l>
					<l>in t&apos;begin van de zomer heeft men omtrent s. truiden vremde vo¬</l>
					<l>gels gezien hebbende bekken als een kruis de oude noemden ze pestvo¬</l>
					<l>gels ook heeft men de droevige ondervindinge gezien mits geen dorp</l>
					<l>van de ziekte daar zij geweest waren vrij is geweest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1626   verkregen de bonnefanten permissie om haar klooster te bouwen.</l>
					<l>1627    is brumel comm: van X gew: in plaats van S.Maij</l>
					<l>1628     heeft maria strouven begonst op te eysen t&apos;clooster van calvarieberg. </l>
					<l>1629   is enig volk uit X getrokken tot recourt van S&apos;bosch dog zyn vrugteloos terug</l>
					<l>gekeert</l>
					<l>1630    is de duurte der granen in de nederlanden zo groot gew: dat van beide Zyden</l>
					<l>deze zomer geen legers te velde konde geraken mits de rogge van 80 en 90</l>
					<l>goudguldens tot 320 was gerezen  zodat de gemene man genoeg Zoude</l>
					<l>doen gehad hebben de mond opte houden indien de regeerders der</l>
					<l>Steden daar niet loffelyk in voor zien hadden.</l>
					<l>in januarius heeft t&apos;Schrikkelyk gedondert en grote hagelstene gevallen.</l>
					<l>1631     in de kersdagen is t&apos; heel luikerland in de wapens geweest om de</l>
					<l>Spaanse troupen uit t&apos;zelve te verdryven.</l>
					<l>1632 den 10 juni komt frederik henrik met zyn leger voor X en belegert</l>
					<l>de zelve de 14 dito wierd de tranchee geopent en na vrugteloze</l>
					<l>pogingen van den duitze generaal papenheim die door de marquis</l>
					<l>de S. @@ met de Spaanze niet wierd gesecondeert was de stad</l>
					<l>genootzaakt de 22 aug. te Capituleren en S&apos;anderdaags trok</l>
					<l>de baron de lede gouv: der stad met Zyn garnizoen uit den 23 </l>
					<l>en de hertog van bouillon als nieuwe gouverneur nam dezel</l>
					<l>ve in poszeszie met de hollandze troupen.</l>
					<l>1633   in augusti was tot X de sterfte zo groot dat door de verminderinge</l>
					<l>van t&apos;garnizoen de stadhouder genoodzaakt wierd vers volk er</l>
					<l>na toe zenden want er</l>
					<l>over de</l>
					<l>1200 so borgers als militairen gestorve waren.</l>
					<l>dit jaar wierd de grote klok der o:l:v: gegoten wegende 14000 pond.</l>
					<l>1634 in julius komen de spaanze onder commando van de marquis d&apos;a</l>
					<l>tona voor X en belegert de zelve dog was genoodzaakt de 7 <hi rend='strikethrough:true;'>iober</hi></l>
					<l>7ber optebreken hy marcheerde van daar na de kant van viset</l>
					<l>daar  hy overmeesterde t &apos;kasteel van argenteau vervolgens @lyde</l>
					<l>hy op t &apos;fort en compteir te navaique.</l>
					<l>1635   de 20 mei hebben de franze de spaanze onder prins Thomas van</l>
					<l>Zavoien in t &apos;condroz totaal geslagen Zyn de der laaste ontrent</l>
					<l>2000 gesneuvelt zoveel gegets en gevangen van daar zyn de fran</l>
					<l>zen na de kant van X gemarcheert om haar met de hollan</l>
					<l>ders te conjungeren  alsoo  oragne op den 30 aldaar was aange</l>
					<l>komen om de stad te besigtigen terwyl t leger van den staat</l>
					<l>zig formeerde ontrent montenaken en ellik</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>1636   in jan: is een commando van 110 man uit X getrokken na aldenhoven</l>
					<l>alwaar een comp: croaten te paard waren, de poort met een petard hebbende</l>
					<l>doen springen overvielen de croaten die vlugtden en is de comman</l>
					<l>do met over de 100 paarden nevens buit weder teruggekeert,</l>
					<l>den 3 feb: is een 2de comm: van 150 ruiters na heneu gemarcheert</l>
					<l>alwaar 3 vanen spaanze ruiters waren dien ze overvielen en 53 </l>
					<l>paarden buit maakenden Zonder de inwoonders enig hinder aan te doen</l>
					<l>in juni is een party van 130 man uit X getrokken  en ontrent de</l>
					<l>veren op een vaan crabatize ruiters gevallen dezelve op de vlugt</l>
					<l>gedreven mede brengende 35 peerden nevens Heoraet gevangen.</l>
					<l>Kort er na is een ander party van110 musq: uit getrokken en gevallen</l>
					<l>op t&apos;Stedeke Heideserlaen t&apos;zelve geplundert en alle de daar in lig</l>
					<l>gende  keizerze gedood en boven de buit 70 paarden mede gebrogt</l>
					<l>de nagt tussen den 22 en 23  9bris:  is een corps spaanze voor</l>
					<l>valkenborg gekomen en beschoten de Zelve zeer hevig  met 2 stuk</l>
					<l>ken canons dat t&apos; canons genootzakt wierd de stad over te geven</l>
					<l>den derde dag en trokken daaruit met slaande trom en volle geweer</l>
					<l>na X</l>
					<l>1637 de 29 juli is een commando van 180 man te voet en 30 ruiters uit X na</l>
					<l>t&apos;graafschap namen getrokken om aldaar t &apos;plat land onder contributie </l>
					<l>te stellen de Spaanze binnen hannut Zulst horende attaqueerden</l>
					<l>dezelve maar wierden geslagen en  60 man nevens den overste  mara</l>
					<l>gevangenen die van Zyn qetsheren tot X is overleden en in de kerk der</l>
					<l>predikheren begraven  oud in de 70 jaren.</l>
					<l>den 30 aug: ontstont te X voor de bospoort een hevige brand die</l>
					<l>36 huize verteerde d&apos;heer comm: goldstein vrezende voor verraad</l>
					<l>alzo grote moetwil onder de geestelyke en burgers bespeurt wierd</l>
					<l>maakde zulst den hertog van bouillon bekent die ten eerste zelfs te</l>
					<l>X aanquan met enige compagnien om t&apos;garnisoen te versterken</l>
					<l>de 7 9bris: is een party uit X na hannut tot reprezaille gegaan</l>
					<l>de zelve verrast en geplundert hebben die zyn terug gekomen met</l>
					<l>42 paarden en 180 gevangen dog de burgers van hannuyt by</l>
					<l>den hertog van bouillon hebbende komen klagen wierd by Tromslag</l>
					<l>gewaarschouwt Zo wieden  burgers van hannut in t&apos;verraszen</l>
					<l>iet ontnomen had Zulst op lyfstraf  ten voorschyn te brengen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12        Om de eigenaars te behandigen t&apos; geen is geschiet.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1638</hi>       de 27 feb: heeft men te x een groot verraad ontdekt door een zoldaat</l>
					<l>claude de latour die de heele verraderye heeft verklikt om de Spaanze</l>
					<l>in de stad te laten waar over hy met zyn vrouw en den metselaar leonard</l>
					<l>caters die de muur zou hebben doorgebroken Zyn omt&apos; levengebragt</l>
					<l>alsmede een brouwer Jan landsman, pater vuik, de capellaan</l>
					<l>van  o: l: v: Te Silvrus, pater kotin, pastraut en de rector jezuiten</l>
					<l>dog de laatste konde wegens zyn onpaszelykheid niet gaan maar</l>
					<l>werd door 4 cellebroeders op een stoel tot d&apos;executie gebrogt en</l>
					<l>al sittende onthooft de hoofden wierden op staken gezet op de batte</l>
					<l>ry agter  t&apos;kruittoorn, dog de lighamen wierden begraven</l>
					<l> onder dit verloop loop heeft de koning van vrankryk deze zomer onder t&apos;com</l>
					<l>mando van turenne tot X een kleen leger laten optrekken voor</l>
					<l>t&apos;welk tot scharen enige werken gemakt wierden om t&apos; volk te</l>
					<l>laten camperen</l>
					<l>in t&apos;einde van 7ber heeft men te X en overal in de verenigde ne</l>
					<l>derlanden alsmede int &apos;state leger de blyde tyding betoont</l>
					<l>over de geboorte van de dauphin van vrankryk geboren de 5 dezer</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1639</hi>      is t&apos;in feb: zo heet geweest dat de jongens zig inde maze gebaad</l>
					<l>hebben en in t&apos;laaste van <hi rend='strikethrough:true;'>juni </hi>mei t&apos;zeer veel gevroren en ver</l>
					<l>met eenen gestadigen regen.</l>
					<l>volgens de 3 maanden junius, julius en augustus ist&apos; zeer koud geweest</l>
					<l>heeft men de minderbroeders en jezuiten uit X gedreven d&apos;eerste hebben</l>
					<l>Zig geretireert na S piter en aldaar een clooster gebout genaamt</l>
					<l>Slavanten, haars kerk alhier wierd in een arcenaal verandert</l>
					<l>en dat der jezuiten is gegeven aande walze gereformeerd gemeente.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1640</hi>  den 4 ap: smorgens tuszen 3 en 4 uren  gevoelde men hier en in de om</l>
					<l>liggende plaatzen een aardbevinge die grote schade gedaan heeft, dit</l>
					<l>jaar wierd te X t&apos;gereformeert weeshuis opgeregt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1641</hi>   heeft t&apos;in jan: zeer gedondert met stormwind en hagelbuien.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1642</hi>    al zo de hertog van bouillon gouv: van X in een zamen spanninge</l>
					<l>de hertog van orleans tegens de cardinaal richelieu was getrede</l>
					<l>wierd hy in vrankryk gevangen genomen in deszelfsplaats is de</l>
					<l>grave van Zoluis gouv: van X geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1643 de 15 jan: is de maze met zulk een kragt opgelopen dat vele mensen en </l>
					<l>beesten verdronken  t&apos;  water was 2 en derde half voet hoger als over 70 jaar</l>
					<l>en 4 voet hoger als doen t&apos;statevolk hoei en corporeerden. tot luik</l>
					<l>storden 2 bogen van de grote stenebrug  neder met t&apos;huis van de</l>
					<l>schutters en de capelle van s. barbe daar op staande de brug  van a</l>
					<l>mercoeur spoelde weg met die van t&apos;Huis en voorst verscheide hui</l>
					<l>zen en capellen storteden in door de grote water perssingen X was</l>
					<l>voor een gedeelte onder water en had grote schade geleden</l>
					<l>een party van 70 musqetiers op den 26 julius uit X gegaan zynde</l>
					<l>om zeker huis <hi rend='strikethrough:true;'>langs </hi>lauche genaamt opden demer gelegen tegaan</l>
					<l>attaqeren dog ter zelver tyd hadden andre adie cant elmo door</l>
					<l>de maze doen ryden 225 ruiters zo w: de gemelde X ze</l>
					<l>partie ontdekde en van dezelve met zodanige vuren onthaalt</l>
					<l>wierd dat 30 spaanze onderdewie 2 off. te paard sneuvelden</l>
					<l>maar de spaanze met magt aanzettende Zo riepen die van X</l>
					<l>om qartier dat hun vergunt wierd dog de spaanze da na t&apos;</l>
					<l>verlies van hun officieren ziende  Schoten veertig der zelve</l>
					<l>neder onaangezien zy hun qurtier hadden gegeven en namen </l>
					<l>de rest gevangen.</l>
					<l>de 6  9ber arriveerde to X in 9 schepen met franze vaantjes</l>
					<l>komende van luik de heeren amb: grave d&apos;avaux en zetrent </l>
					<l>met een gezant van portugal Zy quamen  de vrouwepoort bin</l>
					<l>nen onder t&apos;driemaal loszen van t&apos;canon en van de musqet</l>
					<l>terie en zyn S. anderdags na roeremonde vertrekken.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1644</hi> d&apos;heer steencalfveld comm: van X trok <hi rend='strikethrough:true;'>de </hi>in x met een goed</l>
					<l>getal manschap van zyn guarnizoen  en eenige stukken canon</l>
					<l>en bemagtigde den  20e dito &apos;t casteel van dalem latende t&apos;spaans</l>
					<l>garnizoen na namen trekken daar van ging hy met Zyn volk voor</l>
					<l>t&apos;casteel van valkenburg t&apos;welk nadat hy t&apos;met 2 halve car</l>
					<l>touwen heftig beschoten had en met granaten benouwt was</l>
					<l>genootzaakt  zig  aan hem de 25 dito over te geven daarop be</l>
					<l>rende hy s&apos;hertogenrade met 1000 musquettiers t&apos;welk hy ook</l>
					<l>innam en qam weder in zyn garnizoen met zyn volk en geschut</l>
					<l>dit jaar droeg t&apos;capittel van S. Servaas de maasbrug aan de stad </l>
					<l>over</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
					<l>1646   de 17 feb: heeft t&apos;garnizoen van X onder griffon cap:lieutenant</l>
					<l>van de grave van zolms gouv: en cornet rema@@ met 5000 te voet en200</l>
					<l>te paard de stad tienen met een behendige krygslist ingenomen en t&apos;</l>
					<l>heel garnizoen gevangen en binnen X gebrogt 21 vaandels en 7</l>
					<l>standaaren worden na den haag gezonden en aldaar in de grote</l>
					<l>Zaal opgehangen de bagagie was weerdig over de 12000</l>
					<l>ryxdalders beneffens nog andere ryke buit.</l>
					<l>1648   wierd de munsterse vrede gesloten waardoor X aande Staat bleef </l>
					<l>24 oct: is zolms gestorven en zyngrave in Zyn plaatze.</l>
					<l>1649    de duitzers pleegden overal grote ravagie in t&apos;luikerland. hebben ten</l>
					<l>laasten de burgem: hennet met Zyn volk te jupille gedoot en t&apos;dorp ver</l>
					<l>brand.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>1649</hi>     heeft de prins van luik de heer van lutzenrade na den haag geZonden</l>
					<l>om te vragen aan haar h:m: dat de ryngrave aan hem zou hebben te doen den</l>
					<l>eed van getrouwigheid gelyk zyn voorzaten bouillon en Zolms gedaan hadden.</l>
					<l>terwyl Die Stad voor een gedeelte hem toequam dog kreeg tot antwoord dat</l>
					<l>hy over t&apos;garnizoen niet te zeggen had maar zig alleen moest bemoeien met</l>
					<l>Zyn politique regt</l>
					<l>1650  </l>
					<l>hebben de burgers en studenten van luik den#tad helpen bouwen met dit</l>
					<l>hebreeuws opschrift  haceldama.</l>
					<l>1652   beginnen de mennonisten tot X haaren godsdienst publique te oefenen.</l>
					<l>1653  is een sterke commando uit X na mechelen aan de maze getrokken alwaar</l>
					<l>de ryngraaf een jagthuis heeft en daar een reg: lorreinze cavallerie</l>
					<l>zig ophield om de omliggende plaatzen onder contributie te stellen</l>
					<l>na een hardnekkig gevegt wierd dat reg: total geslagen en de overste </l>
					<l>met t&apos;grootste deel op de plaats bleven. </l>
					<l>de vermaarde en geleerde claude de fanmaise uit burgundiën die</l>
					<l>uit sweden over holl: met zyn vrouw te Spa waren gekomen om de wa</l>
					<l>ters te gebruiken Stirf aldaar de 3  7ber  na 2 dagen ziekte van een </l>
					<l>colyk in den ouderdom van 65 jaar hy wierd van da na X gebrogt en in</l>
					<l>de franzekerk begraven.</l>
					<l>1654     in jan hebben de lorreiners t&apos;luikerland weder begost te plagen overvallende </l>
					<l>vredelyk vele steden onder andere hamont daar zy de burges in de koude uit</l>
					<l>joegen en dood sloegen en schoten als de beesten Zommige voerluiden na X</l>
					<l>met koopmanschap varende Zyndoor haar alles afgenomen en zo zy klaag</l>
					<l>den hier door geruineert te zyn hebben zy ze vermoord zeggende</l>
					<l>al spottende tot hun zy nu uit die ellende verlost te zyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
					<l>1655       is te X en omliggende landen van nedeland een vernielende pestgeweest</l>
					<l>1656         in meert tot aken een grote brand geweest waardoor de meeste gebou</l>
					<l>wen verteerden de burgers in stede van te bluszen vlugden met t&apos;</l>
					<l>geen zy konden bergen de geref: na X en de roomze na ceulen men </l>
					<l>heeft te X wel 6 dagen den brand kunnen zien.</l>
					<l>1657    de ryngrave trekt door order van den staat met enige troupen na</l>
					<l> westphalen tot Secours der stad munster die door haar biss: belegert</l>
					<l>was t&apos;geen den biss: noodzaakde zig met de stad te vergelyken.</l>
					<l>1658    Zyn enige verschillen gerezen tuszen den Staat en spagnien over</l>
					<l>de verdeling der 3 landen van overmaze dog woerd de zake by</l>
					<l>gelegt waarby ieder partye tot dat de partage zou gereguleert zyn</l>
					<l>behouden zou t&apos;geen hy thans in posaszie had.</l>
					<l>de prins van izenghuven gouverneur van opper gelderland voor de kon:</l>
					<l>van spagnien geklaagt hebbende dat den grave frederic oudste zoon </l>
					<l>van den ryngrave uit name van der staat in zyn na buurte volk werfde</l>
					<l>voor franze dienst en vervolgens dat hy deze troupen door X liet trekken</l>
					<l>om op zyn gouvernement te gaan plunderen de ryngrave deze laste</l>
					<l>ringen niet konnende verdragen heeft den prins in duël laten uit</l>
					<l>dagen dog Zulks wierd haar ieder door haare overigheid belet.</l>
					<l>1659   wierd begonnen met den bouw van t&apos;nieuw stadhuis t&apos;w: 1663 eindigde</l>
					<l>1661   by placcaat van den staat is verboden in X met geen Sacramenten</l>
					<l>cruicen waskaarzen &amp;c: by zieken der geref: te komen ten waar de </l>
					<l>zelve vooraf aan een predikant of ziekentrooster zig verklaart</l>
					<l>hadden</l>
					<l>den 26  10 ber is eindelyk t&apos;partage tractaat over de 3 landen </l>
					<l>van overmaze na vele betwistingen die t&apos;heel jaar geduurt had</l>
					<l>den met spagnien gesloten.</l>
					<l>1662 trekt de ryngraaf met zyn garnizoen en enige troupen tendienende te X</l>
					<l>aangekomen na t&apos; casteel van leuth. toebehorende aan de grave van flo</l>
					<l>dorp hy had maar 2 veltstukjes by hem dog t&apos;gedruis van t&apos;canon </l>
					<l>verschrikde zodanig denen burg ze die er waren dat zy de 2de dag capituleerden.</l>
					<l>1665       tragdede  dekoning van vrankryk X van den staat aftekopen t&apos;geen eni</l>
					<l>ge suspicie tegens den ryngraaf verwekde dog hy zyne lange en</l>
					<l>getrouwe diensten getoont hebbende wierd ontlast van de ongegron</l>
					<l>de onschuldiginge ontrent een man van zyn vroomheid.</l>
					<l>trekken door X 6000 man franze troupen te voet en te peerd tot se</l>
					<l>cours van den staat tegen de biss: van munster maar waren gemel</l>
					<l>de trouppen zo ongebonden dat ze niet als hulptrouppen maar</l>
					<l>veel eerder als vyanden huis hielden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hebbense zelfs publik hier op de merkt de gezontheid van de biss:</l>
					<l>van munster gedronken</l>
					<l>1666 zekeren c leuter een schoenmakers zoon uit X een regiment ten</l>
					<l>dienste van den biss: van munster opgeregt hebbende heeft met t&apos;</l>
					<l>zelve een inval gedaan in de landen van overmaze alwaar hy zeer</l>
					<l>vreed was menende zelfs de stad dalhem te overrompelen dog den</l>
					<l>rijngrave hem gevange genomen hebbende had hem laten op</l>
					<l>hangen indien zijn zuster zijn pardon niet had weten te verkrijgen</l>
					<l>1665 in mei tasten de franzen t&apos;gewest rontom valkenburg en her</l>
					<l>togenrade vijandlijk aan, onaangezien onder t&apos;gebied van den Heurt lag</l>
					<l>trekken door x verscheide gezanten na aken waar de 2 mei de vrede ge¬</l>
					<l>sloten wierd</l>
					<l>1669 die van x t&apos;bedrog der parijze handelaars merkende verbieden t&apos;inbrengen</l>
					<l>van alle franze zuikeren alshier te lande niet gangbaar.</l>
					<l>1670 is er in t&apos;heel nederland veel sneeuw gevallen dat men in zommige</l>
					<l>steden en dorpen tot boven de knien daardoor is gegaan.</l>
					<l>dit jaar wierd t&apos;rooms weeshuis te X opgeregt en t annaclooster</l>
					<l>geextinqueert zijnde de nonnen na calvarieberg gebrogt.</l>
					<l>1671 op de gerugten van een aanstaande oorlog met vrankrijk wierd X</l>
					<l>met allerlei ammunitie voorzien moetende alle huisen en schuuren met</l>
					<l>strooi bedekt met pannen voorzien worden.</l>
					<l>1672 in de maand feb: heeft men te x een comeet gezien in t&apos;zuidoost</l>
					<l>bleek hebbende een lange flikkerende staart.</l>
					<l>dezelve maand zijn enige verraders te X gev: die de stad zogten in brand</l>
					<l>te steken de kerke van t&apos;h: graf met enige huizen wierden afgebrand</l>
					<l>dog de goede order die men nam belettende deze booswigten hun voor¬</l>
					<l>nemen verder uittevoeren.</l>
					<l>in mei is de koning van vrankrijk met zijn leger in t&apos;gezigt van X ge¬</l>
					<l>komen sneed alle toevoer af dog bleef niet lang en vertrok van </l>
					<l>da na gelderland</l>
					<l>in juni quam t&apos;garnizoen van rijnberg te maastrig en wierden</l>
					<l>de hoofden van t&apos;zelve gevangenge gezet over de slegte defenzie</l>
					<l>die zij gedaan hadden.</l>
					<l>derrang: heeft de burgerie van X in volle wapens met oragne</l>
					<l>vendels de monsteringe gedaan voor de heeren gedeputeerdens</l>
					<l>van den staat, den goev: en de magistraat t&apos;geen men zedert</l>
					<l>meer als 40 jaar niet gezien had. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>&lt;regel van de volgende bladzijde&gt;</l>
					<l>in 7ber den cardinaal de bouillon die zig te luik bevond liet den ryngraaf</l>
					<l>gouv: van X verzoeken om hem te mogen zien en te omhelzen als een oud vrind</l>
					<l>van zijn huis het guarnizoen quam in de wapens en ging na Haranten</l>
					<l>alwaar de cardinal aanquam en na t&apos;zelve bezien te hebben wierd hij op t&apos;</l>
					<l>clooster door de ryngraaf getracteert en vertrok dien zelven dag weder na</l>
					<l>luik onder 3 zalvos van de musqetterie.</l>
					<l>in t&apos;begin van 9ber is de prins van oragne met t&apos;state leger bij X</l>
					<l>aangecomen en den 11 heeft hij zijn intrede in de stadt gedaan vervolgens</l>
					<l>heeft hij zijn hooftquartier op t&apos;casteel bij eisden genomen da hij tot t&apos;</l>
					<l>begin van 10ber gebleve is wanneer hij met t&apos;leger is opgebroken. </l>
					<l>1673 de 25 jan: is ryngrave te X overleden en den 28 met veel pragt begraven</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>voorts op den 5 april is fr</hi></l>
					<l>de 10 meert is askijn comm: van X mede overleden komende in zijn</l>
					<l>plaatze de heer <hi rend='strikethrough:true;'>wede</hi> weede</l>
					<l>de 5 april is de nieuwe gouv: fariaux met ceremonie binne gekomen</l>
					<l>de 10 junii wierd X door louis XIV belegert den 13 wierd de tran¬</l>
					<l>chée geopent, den 30 wierd de capitulatie getekent ende 2 juli trokt&apos;</l>
					<l>hollans garnizoen na s&apos;bosch met alle eer, 2 stuk canon en ene mortier.</l>
					<l>de 5 julius heeft de cardinaal de bouillon de jezuitekerk geweid</l>
					<l>en aan die gerestitueert hij heeft ook de nederduitze gemeente haar bei¬</l>
					<l>de kerken afgenomen waar tege hij hun gaf de s. catarinakerk</l>
					<l>om met de walze gemeente bij beurte hare godsdienst te oeffenen.</l>
					<l>kort dana wier de canonik verheiden, door een fransman gedood</l>
					<l>omdat hij zig tegens zijn geweldenarije melde.</l>
					<l>de 21 9ber is een comm: uit t&apos;frans garnizoen van X na tongeren gegaan</l>
					<l>daar 300 luikze onder colonel janar haar in defenzie stelden</l>
					<l>dog na een dapper gevegt wiert de stad stormenderhand ingenomen.</l>
					<l>en na drie dagen geplundert te hebben zonder kerken of kloos¬</l>
					<l>ters te verschonen zijn ze met de buit weder te X gekomen met verlies</l>
					<l>van over de 500 man zonder de geqetsde.</l>
					<l>In t begin van 10ber is de marchal van luttenborg met zijn leger bij X ge¬</l>
					<l>komen en wierd door de gouv: d&apos;estrades in de stad hoffelijk getrateert</l>
					<l>en na enige dagen uitgerust te hebben is hij met zijn leger na de kant van</l>
					<l>vrankrijk gemarcheert.</l>
					<l>1674 hebben de franze de fontein van s. servaas staande in t&apos;midde van de</l>
					<l>vrithoft geslegt om een parade plaats te maken</l>
					<l>zynde de grauwzusters te X gekomen. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>in meert heeft den grave de Strades de bagagie van den cardinaal van baden</l>
					<l>die van ceulen na luik ging te gulpen doen arresteren en binnen x doen brengen</l>
					<l>onder pretest dat daer enige wapens by waren ten dienste van de vyanden van louis 14.</l>
					<l>in mei wierd by x een leger geformeert onder t&apos; commando van den marchal</l>
					<l>marquis de bellefond bestaande in de troupen die de meeste plaatzen in gelderland</l>
					<l>geruimt hadden.</l>
					<l>in juni hebben h: h: m: een missive aan de Franze gouv: van x geschreven</l>
					<l>met verzoek dat hy de gyzelaars van deventer en zwol die hy uit t &apos; bogaarde</l>
					<l>clooster daar zy tot <hi rend='strikethrough:true;'>nog toe ge</hi> die tyd gehouden waren op S. piters</l>
					<l>poort had laten brengen, beter zou handelen of dat zy anders aan de</l>
					<l>ceurceulze onderdanen zouden herhalen.</l>
					<l>de 4 meert is den intendant uit x met 2000 man na niukerk gegaan</l>
					<l>die zeffens de wallen begonden te slegten, de muren en torens te onder</l>
					<l>mynen om die te laten springen, de luikenaars hieraf verwittigt</l>
					<l>quamen ten eerste aan de graaf d&apos; estrades verzoeken dat de poorten</l>
					<l>en muren mogten blyven staan dog kregen voor antwoord dat zulx</l>
					<l>d&apos; orders van de Koning was.</l>
					<l>de 14e juni is de Koning van vrankryk binnen x gekomen dog vertrok</l>
					<l>S avons weder na zyn leger Zynde Zyn hooftquartier te ternaye.</l>
					<l>de 8 juli heeft de Koning de stad S. truiden laten slegten en de poorten</l>
					<l>doen springen en is t&apos; geweer van de borgerei op 40 karren na x getrans</l>
					<l>porteerd geworden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1675</hi></l>
					<l> in feb: <hi rend='strikethrough:true;'>heeft</hi> trok de baron de Gemerqelle uit x met 1000 ruiters om t&apos;</l>
					<l>regiment van den oversten Waldenburg t &apos; geen ontrent limburg gecent¬</l>
					<l>reert was te overvallen dog de baron met enige ruiters voor uitgereden</l>
					<l>zynde wierd van zyn paard doodgeschoten waarop de franzen hun met</l>
					<l>dit dood lighaam zonder iets te hebben uitgerigt weder na x begaven</l>
					<l>kort erna is uit t &apos; koniklyk leger by flerus binnen x gekomen</l>
					<l>33 vaandels tot versterking van t &apos; garnizoen en alwaar de steeden</l>
					<l>van t &apos; land van limburg in dezelfde tyd den eed van getrouwigheid</l>
					<l>aan de koning waren komen doen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1676</hi></l>
					<l>den 31 maart heeft estrades de citadel van luik doen springen,</l>
					<l>de huizen en barakken in brand gestoken en met t&apos; garnisoen sterk ##</l>
					<l>man na x gemarcheert.</l>
					<l>in mei is de heer de calvo van x met een commando na gelderland</l>
					<l>vertrokken om aldaar te gaan plunderen vermits in die tyd aldaar</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l>weinig volk was en quam den 15 weder te x met goeden buit.</l>
					<l>den 11 juni zyn de franze muitters colbert en d&apos; avaux door x gepas</l>
					<l>seert gaande na t &apos; vredescongres te nimwegen.</l>
					<l>den 25 dito heeft estrades insgelyx de zelve route genomen en heeft de</l>
					<l>comm: van x aan Calvo overgelaten.</l>
					<l>in juli is de Prins van oragne met 25000 man voor x gekomen en de</l>
					<l>zelve belegert niettegenstaande t &apos; garnizoen over de 7000 man sterk was</l>
					<l>maar hy wierd genoodzaakt enig tyd dana op te breken op de aankomste van</l>
					<l>den marchal de Schomberg die met t &apos; frans leger te tongeren was genadert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1677</hi> in t &apos; begin van januarius hebben de franzen de fortificatien van </l>
					<l>limborg gedebarkeert en al wat haar diende na x laten transporteeren.</l>
					<l>ontrent deze tyd is door de hele stad van x een processie gedaan geweest door</l>
					<l>alle de geestelykheid. de hele zomer is tot reckhem een corps branden</l>
					<l>burgze, nieuwburgze en hollandze troupen geweest om op de franzen</l>
					<l>van x te paszen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1678</hi> den 3 mei is zoutleeuw door een comm: uit x verrast en zyn ontrent</l>
					<l>400 soldaten en 35 off: gevangen na x gebragt.</l>
					<l>den 10 aug: is den vrede met vrankryk tot nimege gesloten waardoor</l>
					<l>x aan den staat gerestitueert wierd.</l>
					<l>den 6 9ber zyn de franzen uit x getrokken en is t &apos; hollants guar</l>
					<l>nizoen bestaande in 4 reg: cav: en 8 inf: met de comm: Zobel ingekomen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1679</hi> @@@@ heeft den spaanzen extra ordinaris cavalie</l>
					<l>don emanuel de lima gesustineert door orde van Spagnien als dat x</l>
					<l>in hande der spaanze most overgelevert worden volgens t &apos; 14 art: van</l>
					<l>t tractaat van alliantie gesloten in den haag 30 aug: 1673 dog is</l>
					<l>hem dit met reden geallegeert door: h: h: m: afgeslagen geworden.</l>
					<l>in t &apos; begin van dit jaar heeft den grave van Waldek zyn intrede</l>
					<l>gedaan te x als gouv:</l>
					<l>den 27 juli is aan de prins door den staat verzogt om voor d &apos; eerste</l>
					<l>maal zodanige orden ende regeringe politie en t &apos; kerkelyk binnen</l>
					<l>x en landen van overm: te stellen als hooggem: zynh: ten mees</l>
					<l>ten dienste van dezelve zou oordelen te behoren gelyk</l>
					<l>zyn hoogh: kort erna heeft gedaan.</l>
					<l>in aug: heeft t &apos; schippers ambagt tot x tot blyde tekens over de</l>
					<l>vrede en wederkomste onder haar h: m: regeringe den burg staand</l>
					<l>op een paal in t&apos; midden der maze bestormt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1680</hi> in t&apos; laaste van dit en begin van t&apos; toekomende jaar heeft men te x en door</l>
					<l>een groot deel van europa gezien een comeet met staart van 68 graad lang</l>
					<l>de ster was niet groter als een gemene valse sterre de staart was lang, klaar</l>
					<l>dog bleek zig strekkende van t&apos; zuidwest na t&apos; noordoosten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1681</hi> de verschillen tusse de prins en stad luik voorlede jaar ontstaan nog niet gestilt</l>
					<l>zynde zont de prins in maart enige troupen erna toe die rontom de mees</l>
					<l>te klene plaatsen innamen onder ander vizet dog de luikse burgerie bekreun</l>
					<l>de zig niet hieraan en lieten in tegendeel in mei door een gedeelte van haar</l>
					<l>garnizoen viset daar weder 400 man in waren weder hernemen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1682</hi> in april is de grave van waldek gouv. van x tot wenen beroepen en aldaar aan</l>
					<l>gestelt door den keizer leopoldus tot ryksvorst en ryksveltmarchal uitge</l>
					<l>roepen en verklaart</l>
					<l>in mei is een grote ziekte onder de beesten in brab. geweest en in x </l>
					<l>in t&apos; einde van aug. en begin van 7ber heeft men te x en andere steden bezon</l>
					<l>der in duitsland een comeet gezien enige dagen de sterre was groter als</l>
					<l>de voorgaande dog de steert kleender</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1683</hi> de fransen enig geschil met de spaanse in nederland hebbende zettende</l>
					<l>de dorpen van redemptie ontrent x in contributie en hebben enige</l>
					<l>der zelve niet willende betalen geplundert maar op aanklagten van</l>
					<l>h.h.m. zyn deze proceduren agtergelaten.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1684</hi> in jan. heeft den grave d&apos; avaux franse amb. aan den staat geklaagt @@@</l>
					<l>de comm. van x zobel door enige ruiters uit zyn garnizoen zyn brieven</l>
					<l>had laten intercepteren en dat dezelve in de vergaderinge aan haar ed. nog</l>
					<l>waren gelezen dog wierd hem aangetoont zyne meninge ongegrond te zyn.</l>
					<l>en aleer heeft de prins van luik aan h.h.m. verzogt dat vermits hy enige</l>
					<l>verschillen met de stad luik had dat zy hierover geen argwaan behoor</l>
					<l>de te scheppen alsmede dat zy order zouden geven aan de gouv. of com.</l>
					<l>van x geene van hare militie tot hulp van de luikse te zenden ge</l>
					<l>lyk dezelve zig flatteerde te zullen krygen.</l>
					<l>dit jaar heeft prins waldek de luterse kerk te x laten bouwen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1685</hi> ontrent deze tyd heeft gemelde prins insgelyks t&apos; militair hospitaal</l>
					<l>opgeregt en daartoe genomen t&apos; minderbroeders kloosters.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1686</hi> is wegens de vervolginge ontrent de gereformeerde in vrankryk</l>
					<l>een grote menigte derzelve te x gekomen zo dat de gemeente</l>
					<l>der walze daardoor zodanig vermeerdert is geworden dat zy by h.h.m.</l>
					<l>hebben verkregen om een derde predikant te mogen hebben</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>dit jaar zyn enige geschillen gerezen tussen h.h.m. en de stad luik</l>
					<l>wegens enige imposten die de ceurv. van ceulen op de koopmanschap</l>
					<l>heeft gezet de commissarissen daartoe benoemt zyn verscheide</l>
					<l>malen te x in conferentie geweest en zyn ook altyd onverrigter zake</l>
					<l>van elkander gescheiden</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1687</hi> de verschillen tussen luik en holl. of x nog niet gedaan zynde</l>
					<l>zyn de commissarissen zeer misnoegt van een gescheiden zodat er</l>
					<l>andere in de plaats zyn genoemt gew. en de conferentien zyn na</l>
					<l>ceulen getransfereert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1688</hi> in april heeft men te x 2 engelse jezuiten gevangen genomen die zig</l>
					<l>bemoeiden met t&apos; guarnizoen te debaucheeren.</l>
					<l>in mei is de keurvorst van Saxen komende uit den haag door x</l>
					<l>gepasseert gaande na dresden.</l>
					<l>de 3 juni is prins van luik overleden.</l>
					<l>in juli is oragne te x gekomen om t&apos; garnizoen te monsteren t&apos;</l>
					<l>welk hy ook gedaan heeft.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1689</hi> in jan. hebben de fransen de landen van berg en gulik onder contributie</l>
					<l>gezet omdat zy voorgaven den ceurvors van de pals hun koning 2 millioene</l>
					<l>schuldig te zyn dog zyn de zelve door een comm. uit t&apos; garn. van x weg</l>
					<l>gedreven na alvorens zy de staddreven in brand hebben gestoken.</l>
					<l>de 21 ap. is tot x geviert de kroning van oragne tot kon. van Engeland.</l>
					<l>lossende t&apos; canon 3 maal als mede de musquetterie van t&apos; heel guarni</l>
					<l>zoen op de wallen s avons wierd de graaf van nassau heeren en dames</l>
					<l>op t&apos; stadhuis getracteerd en voor t&apos; zelve een vuurwerk afgestoken.</l>
					<l>de 3 mei is de prins van waldek gouv. verkoze tot grote meester van</l>
					<l>t  duitsorder in de landen van mark, saxen, pommeren en westfalen</l>
					<l>in plaats van wylen prins maurits van nassau.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1690</hi> 17 mei zyn 6 reg. uit x getrokken na de kant van keulen alwaar</l>
					<l>t&apos; leger zig formeert</l>
					<l>20 juli is de ceurv. van brandeborg onder t&apos; lossen van t&apos; canon en garni</l>
					<l>zoen in de wapens aangekomen en is dezelve dag vertrokken</l>
					<l>in aug. zyn te x gekomen vele van de bezonderste borgers van aken met</l>
					<l>hare familien en gaederen uit vreze van door de fransen geplundert</l>
					<l>te worden die haar stad op 200000 guldens contributie getaxeert hadden.</l>
					<l>16 10b. is een com. van 2000 man onder comm. en brig. zobel uit x</l>
					<l>gemarcheert alzo de fransen met enige duizende de sambre te cha</l>
					<l>telet zyn gepasseert die te observeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
					<l>den 30 10ber zyn beide de hertogen van heilburg en zaalfeld nevens</l>
					<l>beide hertoginnen uit x na duitsland vertrokken onder t driemaal loszen</l>
					<l>van 20 stuk canon en heeft den <hi rend='strikethrough:true;'>zel</hi> prince van waldek dezelve uitgelei</l>
					<l>gedaan met de cavallerie een uur buiten de poorte</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1691</hi> 21 feb. is een dank en bededag gew: over t&apos; gelukkig overkomen van zyn</l>
					<l>britze maj: uit engeland.</l>
					<l>2 april is door order van z: britze m: belast dat geen off: borgers kinders</l>
					<l>binnen x onder de 22 jaar in dienst zullen aannemen tenzy de ouders daar</l>
					<l>toe conzenteren</l>
					<l>13 juni is de veltmarchal flemming van aken binnen x gekomen onder</l>
					<l>t&apos; lossen van 3 maal 11 stuk canon en is S&apos; anderdaags met dezelve</l>
					<l>eerbewyzinge vertrokken.</l>
					<l>4 juni hebben de franzen de stad luik met 12 mortieren beginnen te</l>
					<l>beschieten en naderhand met gloeiende kogels doende veel schade</l>
					<l>dog op t&apos; aannaderende secours uit de geallieerde armee zyn zy opge</l>
					<l>trokken na de kant van hoeij.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1692</hi> 9 april is grave van Zolms ende graaf serclaas de tilli van</l>
					<l>luik tot x gearriveert onder t driemaal lossen van 11 canons om</l>
					<l>d&apos; inf: den 10 te monsteren. tgene &amp;c:</l>
					<l>de 14 dito heeft prins waldek een der grootte bomben op S&apos; pitersberg</l>
					<l>laten proberen</l>
					<l>2 mei zyn 2 batt: engelze gardes en 2 ander reg: uit x na d&apos; armee gegaan</l>
					<l>13 dito is prins van nassau met zyn gemalin van aken in x gekomen onder</l>
					<l>t&apos; driemaal lossen van 11 canons en zyn de 14 met dezelve eer vertrokken</l>
					<l>den 1 en 2 juni zyn de brandenburgse troupen in x de wykerpoort</l>
					<l>ingekomen en de bospoort weder uit om te gaan camperen by hogt</l>
					<l>en syn den 3 dito na de grote armee getrokken.</l>
					<l>11 juli is de prins van vandemont door X gepasseert onder t&apos; 3</l>
					<l>maal lossen van 13 stuk geschut</l>
					<l>16 dito zyn de maas afgekomen enige schepen met ontrent 370</l>
					<l>sieken en <hi rend='strikethrough:true;'>gevangen</hi> gequetsde van namen</l>
					<l>5 7ber is d&apos; hertog van zaxe gota weilburg van culemburg in x gekomen</l>
					<l>24 9b: is de tyding gekomen dat de prins van waldek gouv: van x</l>
					<l>den 19 dezer tot aroldzen in zyn land overleden was en stont</l>
					<l>te corbach getransporteert te worden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23</l>
					<l>den 11 10ber heeft den comm: by order laten belasten dat hoe</l>
					<l>wel de hollandse schellingen by de magistraat op 9 stuivers luix</l>
					<l>zonder zyn kennis zyn vermindert dat dezelve nogtans by de mi</l>
					<l>litaire van t&apos; garnizoen tegens 9½ zoals die tevoren gevali</l>
					<l>deert hebben zullen uitgegeven worden en die aan de borgers</l>
					<l>tegens dien prys zullen rekenen daarop heeft de magistraat</l>
					<l>om de borgers geen molestie aan te doen dezelve op den ou</l>
					<l>den voet wedergestelt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1693</hi> den 6 jan: is t&apos; secours dat na hoei was gemarcheert weder binnen</l>
					<l>X gekomen doordat de franzen daarvan opgetrokken waaren</l>
					<l>den 30 dito is door een luikze partye te x gevangen gebragt</l>
					<l>een canonik van hoei genaamt de mellin die met de vyanden zou</l>
					<l>correspondentie gehouden hebben als zynde enige brieven</l>
					<l>van hem onderschept.</l>
					<l>de 11 feb: is de grave athlone in x gearriveert onder t</l>
					<l>3 maal loszen van 11 stuk canon en is den 12 dito na luik gegaan</l>
					<l>16 april is op t&apos; order belast dat de holl: schell. volgens resolutie</l>
					<l>van den staat op 8½ luiks uitgegeven en ontfange worden</l>
					<l>den 21 mei zyn 3 regimenten cavallerie en den 22 dito</l>
					<l>6 infanterie uit x getrokken na t&apos; campement by tongeren </l>
					<l>7 junii is den lt gen: tettau uit t&apos; leger met enige regimen</l>
					<l>ten in x aangekomen om in cas van beleg alzo men daar</l>
					<l>voor bevreest was te commanderen en wierden daartoe alle</l>
					<l>nodige preparatien gemakt.</l>
					<l>15 juli zyn 6 reg: cav: en inf: onder de orders van de grave</l>
					<l>van tilly dewelke deze morgen by tongeren door een corps van</l>
					<l>25000 franzen geslagen zyn geweest met weinig verlies zyn</l>
					<l>buite de bospoort komen camperen.</l>
					<l>in 7ber heeft men de tyding bekomen dat zyn britze maj.</l>
					<l>den hertog van holstein ploen benoemt had tot veldmarchal</l>
					<l>van de troupen van den staat en gouv: van x instede van waldek.</l>
					<l>19 dito is de hertogin van zaxe gota met de princes albertina</l>
					<l>van waldek van culemburg tot x aangekomen en zyn 2 dagen</l>
					<l>dana na aken vertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
					<l>Zeker meisje geboren ontrent ingolstad in beieren baarde op den 25 september </l>
					<l>van een jonge zoon die zy terstont in haar bedde verstikte en wierp t&apos;zelve</l>
					<l>2 dagen dana in een greppel agter S. mattys kerk daarop wierd een</l>
					<l>publicatie gedaan en een premie belooft van 200 guldens die de</l>
					<l>beschuldigde zouden ontdekken t&apos;geen op den 29 geschiede Zy </l>
					<l>wierd op den 16 november in een zak gestoken en in de maze verdronken</l>
					<l>S&apos;anderen dags gevist zynde is zy met een zak op de amen agter S.</l>
					<l>mattys kerk in de grond gestoken</l>
					<l>10  november heeft den hertog van halstein plaen Zyn uitrede als</l>
					<l>gouv: te X gedaan onder t&apos;3 maal loszen van 11 stuk canon</l>
					<l>en het garnisoen in de wapens.</l>
					<l>14 dito ter occazie van de geboorte dag van de Koning van Engeland</l>
					<l>op t&apos;eiland grind dezen avond een vuurwerk afgestoken en van daar</l>
					<l>begaf zig de hertog met zyn gemalin na t&apos;stadhuis alwaar zy nevens </l>
					<l>vele andere personen getrakteert wierden</l>
					<l>18 dito heeft den hertog op t&apos; stadhuis den eed afgeleid voor den baron</l>
					<l>deduras cancelier van luik.</l>
					<l>10   10b: en volgende dagen zyn te X gepaszeert enige brandeburgze</l>
					<l>regimenten komende uit braband en gaande na de winter qartieren te Aken</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1694</hi>    10 jan: is den hertog van wolfenbuttel met de hertog en hertoginne</l>
					<l>van ploenholstein onder t&apos;3 maal loszen van11 stuks canon uit den hage</l>
					<l>tot X aangekomen.</l>
					<l>1 feb: is door een expresse tyding bekomen dat smorgens tussen 5 en 6</l>
					<l>uren de prince tot luik van een catarra was overleden</l>
					<l>3 maart is de prins van wurtemberg te X van breda gekomen om d&apos;infan</l>
					<l>terie te monsteren en is den 6 dito onder het 3 maal loszen van 11stuk</l>
					<l>canon na luik vertrokken</l>
					<l>18 dito is den ceurv: van beieren onder t&apos;3 maal loszen van 33 stuk</l>
					<l>canon en t&apos;garnizoen in de wapens van bruszelt tot X gekomen.</l>
					<l>dezelve dag is de ceurv: van ceulen de wyker poort in cognito ingeko</l>
					<l>men hebbende zig voor een afgezant van den voorn: ceurv: uitgegeven</l>
					<l>S&apos;anderdaags zyn de beide ceurv: na zy de werken van X bezien hadden</l>
					<l>na luik vertrokken onder t&apos;3 maal loszen van 33 canons</l>
					<l>ontrent 2 uren is een aardbeving gevoelt</l>
					<l>31 dito is de graaf van athlone tot X aangekomen en na de </l>
					<l>cavallerie gemonstert te hebben S&apos;anderdaags, is den dag daaraan na luik </l>
					<l>vertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
					<l>20 ap: is van <hi rend='strikethrough:true;'>tyd </hi>luik tyding gekomen dat ceur ceulen tot prins was verkozen onder</l>
					<l>protestatie van den duitze meester, dat deze electie nul was mits den deken </l>
					<l>en 21 canoniken zonder te stemmen uit t&apos;capittel waren gegaan.</l>
					<l>S&apos;anderdaags is de tyding gekomen dat enige leden van t&apos;dom capittel verga</l>
					<l>dert zynde gekozen hebben de duitze meester waarop tot vreugde enige ca</l>
					<l>nons scheuten op de chatreuze gedaan wierden.</l>
					<l>24 dito is de Spaanzen lt generaal arco met enige andere heeren van brus</l>
					<l>zelt door X gaande na luik gepaszeert</l>
					<l>26 dito de gouv: hebbende vernomen dat een franze partye van 25 man </l>
					<l>op de Smeermaas de maze was gepaszeert en haar weg genomen </l>
					<l>hadden heeft een commando uit gezonden die de partye by heerle hebben</l>
					<l>gerencontreert en geslagen en zyn Sanderdaags met 16 gevangen ne</l>
					<l>vens de lt. weder in X gereveteert.</l>
					<l>4 mei is ceur ceulen weder door X gepaszeert gaande na ceulen en zyn</l>
					<l>hem dezelve eer aangedaan als zyn broeder 18 paszato.</l>
					<l>den 5 dito is tyding gekomen dat de duitze meester den 4 tot luik was</l>
					<l>overleden en den 6 is t&apos;lyk door X gepaszeert.</l>
					<l>6 dito is de prins van zasten door X gepaszeert van luik na duitsland.</l>
					<l>13 dito is den hertog van zattezeus van duszeldorp te X aangekomen is S&apos;ander</l>
					<l>daags na luik vertrokken </l>
					<l>14 dito is de prince van oostfriesland te X aangekomen en den 15 na aken gegaan </l>
					<l>20 dito is de lt generaal testan uit X met 8 batt: en d&apos;artillerie uit </l>
					<l>vertrokken na d&apos;armee</l>
					<l>22 juni zijn 4 batt: brandenburgze troupes X in quart: gekomen</l>
					<l>11 juli is de franze armee by tongeren komen camperen Strekkende </l>
					<l>haar uit langs den ieker tot bergoworm maar is de 22 dito opgebroken </l>
					<l>na de kant van horrion</l>
					<l>3 october is kon: van eng: zonder ceremonie te X gew: en is den 4 over de</l>
					<l>grave na t&apos;loo vertrokken</l>
					<l>15 dito is de gen: maj: zabel comm: van X met zyn familie uitgetrokken om</l>
					<l>t&apos;gouvernement van nimegen  aan te vaarden</l>
					<l>21 dito op denarigten dat enige brandeburgse  troupen zig in rekem, Stokem</l>
					<l>mechelen, luik, eisden etcetera wilden logeren welke plaatzen nogtans van</l>
					<l>Z;m: waren gedestineert voor eenige troupen van den Staat zo is heden </l>
					<l>een commando uit X van 600 man gemarcheert om haar beleefdelyk aan</l>
					<l>te zeggen zig elders te gaan logeren.</l>
					<l>23 dito is ceur ceulen voor by de stad langs de contre Scharpe gepaszeert</l>
					<l>onder t&apos;3 maal loszen van 31 stuk canon gaande na luik.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
					<l>17   9ber is de gen: maj: dopf uit holland tot X aangekomen  als comm:</l>
					<l>169516 jan: is tot X de tyding gekomen dat de koningin van engeland tuszen den </l>
					<l>5 en 6 dezer snagts ten 11 uren was overleden</l>
					<l>22 feb: S&apos;morgens is d&apos;heer montagne brab: vice hoogs: in S. jan begraven</l>
					<l>25 meert is de prinse van zavoeien Zoon van madame de Soissons bin</l>
					<l>ne x gekomenen is de 26 dito na den bosch vertrokken.</l>
					<l>30 dito heeft de gouv: belast dat alle officieren ter gedagtenis van</l>
					<l>wylen de koninginne van engeland Zullen hebben aan de scharpen een</l>
					<l>swart veloers alsmede aan de vaandels, staandaren, trompetten, pauken &amp;</l>
					<l>9 mei zyn uit X gemarcheert 8 reg: te voet en 5 te paard na d&apos;armee ontrent leuven</l>
					<l>18 dito is de prins van anhalt deszau  tot X aangekomen en na dat hy </l>
					<l>zyn reg: op S. pitersberg had gezien is hy van daar na luik vertrokken</l>
					<l>16 juni zyn door X 7 reg: brandeburgze cavallerie gepaszeert gaande naar</l>
					<l>t&apos;leger</l>
					<l>1 juli is d&apos;heer van geldermalzen tot X gekomen  met de tyding dat namen</l>
					<l>door de geallieerde berent was</l>
					<l>30 dito is door X gepaszeert den marquis d&apos;alsonsines en voei van</l>
					<l>den prins ludovicus van baden na de kon: van eng: voor namen</l>
					<l>5 aug: Kreeg men tyding namen den g over te zyn</l>
					<l>12 dito is de landgraaf van het zecaszel tot X aangekomen zonder cere</l>
					<l>monie volgens zyn begeerte en is insgelyx 2 dagen dana  na luik vertrok</l>
					<l>ken</l>
					<l>2   7ber zyn tot X onder t&apos;3 maal loszen van 15 stuk canon veel vreugde </l>
					<l>bedreven over t&apos;overgaan van t&apos;casteel van namen.</l>
					<l>9 dito is is de marchal de boufflers als krygsgevangene binne X aangeko</l>
					<l>men en heeft in de land comm: gelogeert hy is gearresteert geweest</l>
					<l>in represaille omdat de franzen de garnizoenen van diltmuiden en de in</l>
					<l>se tegens hare capitulatien hadden krygsgevangen gemakt.</l>
					<l>12 dito zavons is de ceurvorstin van beieren incognito op de naam van</l>
					<l>gravin van ake tot X aangekomen en is s&apos;anderdaags naar aken vertrokken</l>
					<l>15 dito is boufflers met een escort uit X vertrokken hebbende de koning</l>
					<l>van eng: hem van zyn arrest ontslagen.</l>
					<l>28 dito is tot X victorie geschoten over t&apos;innemen van namen met t&apos;los</l>
					<l>zen van 3 maal 40 stuk canon ront om de stad alwaar t&apos;garnizoen geran</l>
					<l>geert stond en insgelyx 3 Salvoos gedaan hebben onder t&apos;luiden</l>
					<l>van alle de klokken en zyn zavons pektonnen verbrand.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27</l>
					<l>14 october is de brandeburgze cavallerie en dragondes te X gepasseert</l>
					<l>d&apos;infanterie  is voor viset over de schipbrug getrokken.</l>
					<l>20    10ber is de prins van luik door X gepaszeert gaande na luik onder</l>
					<l>t&apos;3 maal loszen van 15 stuk canon.</l>
					<l>1696    2 feb: is den hertog van wurtemberg te X met zyn broeder gekomen om</l>
					<l>t&apos;garnizoen te monsteren.</l>
					<l>30 april is de marquis van bedmar komende van bruszelt door X met</l>
					<l>een escort gepaszeert gaande naar aken.</l>
					<l>16 mei is den prins van denemarken komende van S&apos;hertogenbos</l>
					<l>tot x aangekomen onder den naam van grave van noord en is Sander</l>
					<l>daags na aken vertrokken.</l>
					<l>den 1 junii hebben enige luikze des nagts t&apos;kasteel van petersheim</l>
					<l>geforceert en voor een gedeelte geplundert.</l>
					<l>8 juli is is stephey engelse envoeie van gulik tot X aangekomen </l>
					<l>medebrengende een gevangen die betigt word in S&apos;koningsmoord schudig</l>
					<l>te zyn.</l>
					<l>19 aug: is t&apos;kruidmagazyn buiten de o:l:v:poort staande door enige bom</l>
					<l>ben die ontladen wierden gesprongen een off: 3 bombardiersen 9</l>
					<l>werklieden zyn geqets verscheide Stukken van die bommen vielen in de stad</l>
					<l>dog zonder enige ongelukken te hebben veroorzaakt.</l>
					<l>dito is den veltmarchal prins van nassau zaarbruk uit t&apos;leger tot</l>
					<l>X aangekomen onder t &apos;3 maal loszen van 11 stuk canon en t&apos;garnizoen in</l>
					<l>de wapens en is Hy zo met zyn vrou na aken gegaan.</l>
					<l>26 dito is aan t&apos;garnizoen bekent gemakt indien enige Zoldaten</l>
					<l>van t&apos;zelve gesprek verdrag of accord met zeker venetiaanze lt:</l>
					<l>tegenwoordig alhier in X gedetineert, mogen gehad hebben t&apos;zelve</l>
					<l>Zullen verklaren en dat haar engagement  niet alleen voor nul zal</l>
					<l>wezen maar aan haar alles Zal gepardonneert worden.</l>
					<l>4 10ber snagts hebben de franzen ontrent 40 man sterk de wagt</l>
					<l>van t&apos;nieuw werk buiten o:l:v:poort Zoeken te overrompelen en tot 2</l>
					<l>a 3 reizen afgeslagen Zynde alleen de 2 schildwagten geqest ge</l>
					<l>worden.</l>
					<l>14 dito is den cap: jacob met Zyn vrycompagnie sterk 150 man en 80 man</l>
					<l>van t&apos;garnizoen van X uit X getroken en zyn tot zekers op de</l>
					<l>grenzen van champagne t&apos;lande onder contributie zetten en den 28</l>
					<l>dito zyn ze weder gekeert te X met verlies van 4 man en 15 a16 geqesten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 10ber is de rententie geprononceert tegen den adjudant rennerfeld van</l>
					<l>t&apos; regiment van zaxe goten die den colonel baldewyn verraderlyk met zyn</l>
					<l>stok in t&apos; aanzigt had geslagen en gedezerteert in effigie aan de galg door</l>
					<l>den beul opgehangen alwaar na enige dagen hy aan een galg aan de 5</l>
					<l>coppen by de s.piterspoort is vast genagelt geworden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1697</hi> 9 maart is een collecte gedaan onder de officieren van t garnizoen tot</l>
					<l>reparatie en opbouw van de franze gereformeerde kerk te X</l>
					<l>1 mei is de cavallerie van t&apos; garnizoen van X tot de campagne gedesti¬</l>
					<l>neert uitgemarcheert.</l>
					<l>12 mei is de brandeburgze cavallerie, dragonders en artillerie door X ge</l>
					<l>paszeert gaande by tongeren<hi rend='strikethrough:true;'> campaa</hi> canton nemen.</l>
					<l>16 juni zyn door X gepasseert 8 regim: zo zelze als hannoverze met 10</l>
					<l>stukjes 3: @@ onder generaal lt: Ohr gaande na d&apos; armee.</l>
					<l>27 dito zyn nog 7 regimenten munsterze trouppes gepaszeert die na braband</l>
					<l>zyn gemarcheert.</l>
					<l>24 dito zyn nog 7 regim: heszize gepasseert met 2 stukses 2 @@ waar</l>
					<l>by zig bevond, de prins van hessen, de veltmarchal grave van der lippe en ander generals.</l>
					<l>1 september is den hertog van holstein ploen general der spaanze Cavallerie</l>
					<l>door X gepaszeert gaande naar aken.</l>
					<l>6 october zyn ordres van de kon: van engeland tot &apos;t  garnizoen van X ge</l>
					<l>komen om alle acten van hostiliteiten met vrankryk te doen ophouden</l>
					<l>en geen partyen meer uit te zenden en den 6 november is om 10 uren</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>6 9ber</hi> smorgens den vrede gepubliceert op t&apos; stadhuis met pauken</l>
					<l>en trompetten. agter middags wierden 3 zalvoos gedaan door 40 stuks</l>
					<l>canon en door t&apos; heel garnizoen staande in de wapens op de wallen.</l>
					<l>dana wierden savons piktonnen verbrand, eluminatien etcetera geven¬</l>
					<l>de de <hi rend='strikethrough:true;'>X op</hi> magistraat op t&apos; stadhuis een bal.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1698</hi> 19 meert zyn 6 sweedze reg: inf: vertrokken uit X om over wezel</l>
					<l>en bremen naar hunland tekeeren nadat zy van den eed aan t&apos; land</l>
					<l>gedaan ontslagen zyn geworden en uit naam van den staat bedankt</l>
					<l>voor haar goede en getrouwe dienst</l>
					<l>14 maart is door X gepasseer een edelman van d&apos; heer bonrepas ambull</l>
					<l>van vrankryk komende uit den haag en en gaande naar aken.</l>
					<l>10 september is t&apos; grootste deel van t&apos; garnizoen van X uitgetrokken naar</l>
					<l>clarenberg tuszen dieren en t&apos;loo om te monsteren voor den ko¬</l>
					<l>ning van engeland en zyn dito weder teruggekeert</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29</l>
					<l>24 october is te X door orden van de ### ### beweerd geworden</l>
					<l>dat geen borgers of inwoonders der stad zouden vermogen in dezelve</l>
					<l>den degen te dragen ten waar hy een gequalificeert perzoon zou zyn</l>
					<l>28 november is den veldmarchal prins van nassau zaarbruk door X gepaszeert.</l>
					<l>komende van den bos en gaande na duitsland.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1699</hi> obteneren de minnebroers permissie om hun nieuw klooster op den</l>
					<l>schutten het te mogen tuinieren.</l>
					<l>26 feb: is in X alsmede in de gemineerde provintien een generale collecte</l>
					<l>gadaan voor de gerefugeerde uit de pals en vrankryk tegenswoordig</l>
					<l>azile hebbende in switzerland.</l>
					<l>9 maart is hertog van wurtenberg tot X van luxemburg gekomen</l>
					<l>om de infanterie te monsteren en is s&apos; anderdaags na de grave ver</l>
					<l>trokken om wyders de monsteringe te doen in de guarnizoenen van gel</l>
					<l>derland en overryszel.</l>
					<l>16 april is t&apos;Schots regm: van Strathnaver in X met dat van fer</l>
					<l>quzon in s&apos;bosch uit state dienst ontslagen en na Schotlant gegaan.</l>
					<l>den 24 en 25 juni heeft men te X enige weinige aardbevinge </l>
					<l>gevoelt zonder schade maar enige uren van de stad is een swaar</l>
					<l>onweder geweest inzonder te maseik en zittart doende grote schaden</l>
					<l>den 18 aug: is een commando uit X na t&apos;dorp rutten gezonde die al</l>
					<l>daar een lt. provoost met 10 archers van bruszelt hebben gehligt</l>
					<l>en binne X gebrogt dog zyn dezelve weder ontslagen.</l>
					<l>26 aug: is weder een groot van t&apos;garnizoen van X uitgetrokken en na </l>
					<l>de kant van arnhem gemarcheert, om aldaar nevens veel andere trou</l>
					<l>pes van den staat te monsteren voor de kon: van eng: en zyn den 10 september</l>
					<l>weder gekomen in het garnizoen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1700</hi> 6 maart is op verzoek van de comm: dopff een collecte onder de off:</l>
					<l>van het garnizoen gedaan tot opbouw van een gereformeerde en luter</l>
					<l>ze kerk in hungarien mits een predekant ten dien einde uit dat koning</l>
					<l>rijk <hi rend='strikethrough:true;'>zig </hi>te X was aangekomen.</l>
					<l>10 en 11 mei zyn enige regimenten uit X getrokken na gelderland</l>
					<l>om haar te conjungeren met andere dew: na zell: in t&apos;luneborgs heen</l>
					<l>te marcheren.</l>
					<l>de 12 dito heeft de gen: maj: dopff de erste steen gelect in de funda</l>
					<l>menten van t&apos;landhuis dat voor deze de muute was met een latyns </l>
					<l>vers er op.</l>
					<l>13 dito is top voor uit na zell vertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 juni ontrent 11 uren savo@@  ## tot x aangekomen den grave  </l>
					<l>hassanziegen generaal maj: in keizerlijke  dienst  Komende uit Duits</l>
					<l>land.</l>
					<l>1 7ber is de cav: uit t&apos; garnizoen van X vertrokken en na de kant</l>
					<l>van breda gemarcheert omnevens  d&apos;andere cav:  van den staat gemon</l>
					<l>stert te worden door de engelse koning en zijnde zelve den 12 weergekeert.</l>
					<l>7 dito is d&apos;infanterie uit X met schepen de maze afgevaren omon</l>
					<l>@@ grave Voor dezelve kon: te monsteren en zijn den 17 teruggekeerd</l>
					<l>7 october Zavons is top in x gekomen na alvorens op t&apos;loo</l>
					<l>aan de engelze kon: geraporteert te hebben t&apos; gepaszeertder campagne in</l>
					<l>Duitsland.</l>
					<l>11 dito agtermiddag ontrent 4 uren is de ceurvorstin van brandeborg</l>
					<l>met Haar moeder de ceurvorstin weduwe van hannover incog</l>
					<l>nito van aken in X aangekomen op den naam van 2 gravin newen</l>
					<l>Zyn den 12 dito ontrent 10 uren Zonder  ceremonie na brusselt gegaan</l>
					<l>19  9ber is tot x tyding gekomen dat de koning van spanien den 1</l>
					<l>dezer in madrid overleden was en by testament den hertog van</l>
					<l>anjou 2de zoon van den dauphin van vrankryk tot erfgenaam</l>
					<l>van dat ryk gemakt had Zo dat men weder oorlog vreesde te X</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1701</hi>                7 feb: is tot X tyding gekomen dat gister morgen met t&apos;krikken van        </l>
					<l>den dag door order van den keurvorst van beieren franze troupen</l>
					<l>Zyn ingetrokken in al de steden van de spaanze nederlanden</l>
					<l>alwaar hollands garnizoen in waren ten getalle 22 battail</l>
					<l>lons zo dat X als om cingt is.</l>
					<l>21 dito hebben de Staten generaal den hertog van anjou erkent als koning</l>
					<l>van spagnien met die hoop dat de koning van vrankryk Zyn volk</l>
					<l>uit de spaanze nederlanden zou terug roepen alsmede om hare</l>
					<l>troupes die als gevangen waren weder te krygen waarvan 8</l>
					<l>batt: nader tant te X zyn gekomen.</l>
					<l>Deze zomer is t &apos;Fort op S.pitersberg getimmert en hoewel de</l>
					<l>prins van luik op t &apos;aan hitzen van vrankryk daartegen protesteerde</l>
					<l>vermits t &apos;op zyn grond en zonder zyn kennisse geschied was is egte</l>
					<l>t &apos;werk voortgegaan en voltooit.</l>
					<l>23 aug: is t &apos;magazyn of laboratorium op de ieker straat ge</l>
					<l>sprongen t &apos;zy door onvoorzigtigheid of ander zins</l>
					<l>24 dito heeft de koning van engeland op de moker heide de monste</l>
					<l>ringe gedaan van de troupen van den staat ende enige reg: van X erby gew:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31</l>
					<l>9  7ber heeft men te x  tydinge bekomen dat den 7 dezer was in den haag</l>
					<l>getekent t&apos;tractaat van alliantie tussen de keizer, kon: van eng: ende Staten</l>
					<l>26 dito is tot X een verraad ontdekt waar van een complot van ontrent</l>
					<l>250 van t&apos;garnizoen waren een gedeelte der zelve die haar rendezvous</l>
					<l>agter S. janskerk hadden zouden de wagt aan de tongerze poort ver</l>
					<l>moort hebben terwyl andere t&apos;canon op de batteryen zouden vernagelen</l>
					<l>en t&apos; huis van den comm: in brand steken en zo vervolgens de stad aan</l>
					<l>de franze overgeven.</l>
					<l>in october hebben de franzen een lege geformeert te richel tussen</l>
					<l>luik en X en hebben t&apos;zelve gefortificeert en barakken laten maken</l>
					<l>en zyn daar de hele winter gebleven om t&apos;garnizoen van X in oog te houden</l>
					<l>22 9ber hebben de franzen overmeestert de citadelle van luik en alle</l>
					<l>die posten dier stad.</l>
					<l>in 10ber zyn enige domheren van luik komen vlugten en die na ceu</l>
					<l>len zyn vertrokken om aan den  ceurv: te klagen over de smaad gedaan</l>
					<l>aan hunne deken de baron de mean door de franzen gevangen</l>
					<l>en na namen gebrogt.</l>
					<l>7 10b: Zyn 2 misdadigers van t&apos;verraad tot  X levende gerabraakt</l>
					<l>en gevierendeelt dana buiten der bos, bruszelze, s piters en tongerze</l>
					<l>poorten op raders tentoongestelt terwyl de hoofden buiten</l>
					<l>de wyker poort op staken wierden gezet.</l>
					<l>1702    11 jan: zyn nog 4 verraders van t&apos;zelve verraad op dezelve wyze</l>
					<l>te X te justitie gebragt</l>
					<l>24 maart is tot X de tyding gekomen dat den 19 dezer de koning</l>
					<l>van eng: tot londen overleden was.</l>
					<l>in ap: is den ltgen: top Comm: van X na t&apos;leger voor keizers waard</l>
					<l>gegaan</l>
					<l>15 mei is den oorlog door hollant aan vrankryk gedeclareert deze</l>
					<l>maand trok een comm: uit X die verrast hebben t&apos;fort navaigne</l>
					<l>den off: en t&apos;garnizoen krygsgevange gemaakt daar op wierd</l>
					<l>t&apos;fort gedemolieert en de palizaden met al wat men <hi rend='strikethrough:true;'>tragge </hi>konde</l>
					<l>gebruiken na X getransporteert kort da na hebben de franzen </l>
					<l>tongere verlaten waarop een detachement  uit X is da na toe</l>
					<l>gegaan heeft de zelve ontmantelt en de palizaden binnen X</l>
					<l>gebrogt.</l>
					<l>in t&apos;begin van juli zyn 700 franze ruiters in t&apos;guliker land ge</l>
					<l>komen en hebben aldaar grote schrik veroorzaakt door plun</l>
					<l>deren hebbende zelfs een proceszie die van gulikker alden hoven</l>
					<l>ging aangetast  en 25 burgers der zelve gevange genomen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32</l>
					<l>en de vrouwspersonen op haar hembde nakende uitgetrokken dana hebben</l>
					<l>zij t&apos; stedeken aldenhoven geplundert zonder onderscheit van sulxzen</l>
					<l>zodat die consternatie zo groot was dat vele na x uit dat land vlugden</l>
					<l>13 Septem: is de geall: armee omtrent x aangekomen hebbende</l>
					<l>haren regten vlugelte zutendal en luiken te conaken.</l>
					<l>2 oct: hebben de geallieerde t&apos; fort stevensweerd bij capitula</l>
					<l>tie ingenomen en is t&apos; garnis: voorbij x na namen gegaan.</l>
					<l>29 dito hebben de geall: de stad van luik bij capit: in genomen</l>
					<l>18 10ber heeft men te x victorie geschote over de zege behaalt op de</l>
					<l>franze vloot te vigos in Spagnien</l>
					<l>15 meert is de lt gen: grave tilly van luits te x gekomen en heeft</l>
					<l>16 t&apos; garnizoen gemonstert</l>
					<l>25 dito is grave van zuitzendorff keizerl: ambass: van luik in </l>
					<l>x gearriveert en is den 30 na aken vertrokken.</l>
					<l>1 april is de br.g: dewilde grootmag: van x na holl: vertrokken</l>
					<l>omme den na oostradien als generaal de holl: troupen aldaar te  comanderen</l>
					<l>18 dito agtermiddags is marlboroug onder t&apos; lossen van 3 maal 17</l>
					<l>stuk canon in x gekomen en den 18 met dezelve eere vertrokken</l>
					<l>na ceulen</l>
					<l>4 mei is brig: van zoutelande met zijn familie te x gekomen</l>
					<l>om als grootmag: in Stede van de wilde te zijn. </l>
					<l>14 dito zijn de franze voor tongeren opgebroken en opstaan</l>
					<l>gekomen in mening om ons leger t&apos; attaqueren maar t&apos; zelve zo</l>
					<l>wel geposteert vindende en sterker als zij gedagt hadden zijn</l>
					<l>dezelve na dat van onze wal van de bastions en van onze</l>
					<l>armee op haare voortrouppes gecannoneert hadden en ge</l>
					<l>groet terug getrokken na haar oud campement</l>
					<l>zounder iets te durven tenteren terwijl was t&apos; garnizoen in </l>
					<l>de contrescharpe gerangeert van Hieker tot aan de bospoort.</l>
					<l>16 dito savons is om de stad x met 50 stuk victorie geschoten</l>
					<l>over t&apos;innemen van de stad boven die den 14 dezer dechamade</l>
					<l>om te capituleren stad geslagen.</l>
					<l>15 juni is de graaf van wratislaw amb: van polen door x gepas</l>
					<l>seert komende van duszeldorp en gaande na t&apos; leger</l>
					<l>20 dito is den hertog van graston, milord cuts en de gener: magi</l>
					<l>tugolf bij met 600 recruten uit engel: te x aangekomen gaan</l>
					<l>de na t&apos; leger.</l>
					<l>30 dito is de prins van natzan erfstadhouder van vriesland </l>
					<l>te x aangekomen en alzoo de huten op dezelve uur ook stonden</l>
					<l>te komen heeft men voor z: h: geen kamer kunnen loszen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33</l>
					<l>maar den 3 juli is hij vertrokken onder &apos;t 3 mal loszen van 13 stuk canon.</l>
					<l>26 aug: hoorde men dat hoei aan de geall: opd venetie zig had overgegeven</l>
					<l>11 7ber is de natuurlijke dogter van d&apos;hertog van monberzon volgens sententie van den</l>
					<l>krijgsraad tot x opgehangen</l>
					<l>25 dito smorgens is tot x tijding gekomen dat limburg zig gistermorgen had</l>
					<l>overgegeven aan de geallieerden en t&apos; garnizoen krijgsgevangen gemakt. </l>
					<l>2 oct is d&apos; hertog van hanover naderhand kon: van engel: uit t leger te x gekomen</l>
					<l>en anderdaags vertrokken na lunnigen</l>
					<l>9 dito is &apos;t frans gevange garnizoen van limborg met de gewezene gour</l>
					<l>requac tot x aangekomen en zijn zanderdaags demaas afgevaren ten dele</l>
					<l>na roermonde en d&apos; ander helf na de grave.</l>
					<l>10 dito zijn enige regim: uit x gegaan na holl: om zevenlandere na portugal te trekken</l>
					<l>28 dito zijn 5 reg: holl: door x getrokken komende van t&apos; leger van prins heszen bij</l>
					<l>cornelis munster en gaande na de grote armee bij tongeren daartegen zijn weder</l>
					<l>is neg:  zo hanzon als luneborgze gepasseert komende van de grote armee</l>
					<l>en gaande na die van prins van hessen.</l>
					<l>25 9ber is een partij die over 14 dage was uitgegaan sterk 100 man in x </l>
					<l>weder ingekomen en heeft 60 franze gevange mede gebrogt dew: zij tot</l>
					<l>haszelt hadden gerencontreert, en die over enige dagen</l>
					<l>een slag op de paarden van t&apos; garnizoen die op de smeermans</l>
					<l>waren gedaan had zijnde de overige van die franze partie</l>
					<l>sterk 100 man gebleven zo dood als geqets. </l>
					<l>26 dito is t&apos; heel garnizoen uit x getrokken dew: met andere</l>
					<l>guarnizoenen langs de maze geconjungeert zijnde en dus 30 batt:</l>
					<l>en 36 escadrens sterk onder de commande van de graaf van noial</l>
					<l>les hebben de franzen linien omtrent een uur lang gedevolveert</l>
					<l>beginnende van de rivier de mehaigne tot omtrent hannut</l>
					<l>zodanig dat men dezelve met esquadrons en wagens</l>
					<l>kon passeren zij die de borstweeringe op a 10 voet hoet en</l>
					<l>de gragt 24 breed en 15 diep geweest en is t&apos;garnizoen in x</l>
					<l>den 30 dito weergekeert met ostagier te zomme van 300000</l>
					<l>guldens</l>
					<l>1704  1 april voormiddag zijn vele regim: uit x alsmede die hier omtrent gecantonneert</l>
					<l>waren na de s. pitersberg gemarcheert om te camperen dog den 5 dezer</l>
					<l>is t&apos; campement gescheiden en zijn na haar oude garniz: en cantonn:  gekeert</l>
					<l>25 dito zijn dezelve reg: na de kant van haccourt tuszen x en luik gemar</l>
					<l>cheert alwaar t&apos; leger zij formeert. </l>
					<l>9 mei is de generaal veltm: van ouwerkerk onder t&apos; 3 maal lossen van </l>
					<l>15 canons uit holland in x gearriveert en kort dana na t&apos;leger bij har</l>
					<l>court gegaan dog den 10 dito weer gekeert om den hertog van mar</l>
					<l>lborough te verwellekomen die daar aangekomen was. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>34</l>
					<l>16 dito is marlborough onder t&apos;3 maal loszen van 17  stuk uit X,</l>
					<l>na duitsland vertrokken met een corps van 20000 man uit d&apos;armee</l>
					<l>8 juli is de tyding gekomen te X dat den 2 dezer den hertog van hol</l>
					<l>stein plohen gouv: overleden was in duitsland:</l>
					<l>10 dito hoorde men dat t&apos;geallieerd leger onder prins bade en marlbo</l>
					<l>rough by den donauw tot Snellenberg de franze in hare retranche</l>
					<l>menten geattaqueerd en geslagen hebben</l>
					<l>13 aug: is t&apos;grof geschut dat tot de bombardering van namen gedie#</l>
					<l>had weder tot X gekomen en ontscheept.</l>
					<l>21 dito zyn tot X zavons om 8 uren 60 stuk canon om de wallen</l>
					<l>3 maal gelost over de tydinge die daags tevoren gekomen was </l>
					<l>dat de geallieerde armee in beieren onder eugenius en marlborough</l>
					<l>de franze en beierze totaliter had geslagen den marchal</l>
					<l>Detallard 12 generals 26 batt: 4 regim: drag: veel canon en</l>
					<l>bagagie krygsgevangene en buit gemakt.</l>
					<l>10   7ber is een dank en bededag over dezelve victorie geweest in</l>
					<l>alle de kerken van nederlant Zavons om 7 uren is tot X al</l>
					<l>t&apos;canon om de stadswal 3 maal gelost dana voor t&apos;stadhuis</l>
					<l>een vuurwerk dana collatie met een bal door de magistra#</l>
					<l>20   8ber Zyn uit X gegaan 7 reg: inf: en 4 cav: tot t&apos;beleg </l>
					<l>van traarbagh gedestineert</l>
					<l>7  9ber is t&apos;geallieerd leger op S. pitersberg by X komen campe</l>
					<l>ren op de zelve plaats daar zy voorlede jaar gestaan hadden</l>
					<l>en den 23 dito is zy opgebroken en na de winterqartieren gegaan</l>
					<l>27 dito is door order van ouwerkerk 7 halve cartouwen 3 maal</l>
					<l>gelost tot victorie van d&apos;overgave van landau.</l>
					<l>1705    11 feb: is des snags een comando uitgetrokken na cherat om</l>
					<l>een tol  te gaan opligten die aldaar was opgeregt door den grave </l>
					<l>van Zintzendorff zonder kennisze van h:h:m: en is die comm:</l>
					<l>deze middag te X teruggekeert mede brengende den ontfanger</l>
					<l>olyslager met 6 andere bediendens van dat comptoir.</l>
					<l>24 dito is een resolutie van haar ed: m: tot X gekomen van alle holl</l>
					<l>reg: een man per comp: gereed te houden om na portugal te Zen#</l>
					<l>tot recrutering van de aldaar Zynde reg: welke vrywilligers  Zyn</l>
					<l>dog geen franze of italianen waarvoor ieder cap. Zal ge</l>
					<l>nieten 30 ryxdaalders.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35</l>
					<l>15 meert alzo de comm: vernomen had dat qade geintentioneerde</l>
					<l>waren die aangenomen hadden de magazynen tot X in brand te</l>
					<l>steken Zo is heden gepubliceert en belooft aan diegene dew: iemant</l>
					<l>van die kan uitvinden een premie van 200 pistolen en indien een </l>
					<l>der medepligtige Zelfs d&apos;andere wilt aangeven zal gepardoneert wor</l>
					<l>den zyn naam verswegen en genieten 400 pistolen</l>
					<l>27 april is tyding tot X gekomen van luik dat de franze met 3000 man</l>
					<l>enige bewegingen tot enig deszein maakden waarop wierd order ge</l>
					<l>geven aan alle de cav: te marcheren en 300 man per batt: van d inf.</l>
					<l>van t&apos;garnisoen van X dog voor middag qam nader tyding dat de franze</l>
					<l>gemeent hadden t&apos;@an bourg S. marguerite in brand te steken dog</l>
					<l>gezien hebbende alles ontdekt te zyn zyn terug gekeert.</l>
					<l>10 mei zyn 6 reg: cav: en 4 inf: uit X getrokken na t&apos;campement op</l>
					<l>S, pitersberg da het leger voor lede jaar heeft gestaan.</l>
					<l>28 dito is tyding gekomen dat t&apos;frans leger onder villeroi voor</l>
					<l>hoei was gekomen omdat te belegeren en den 11 junii heeft t&apos;garn: gecap:</l>
					<l>12 juni is t&apos;geallieerd leger tot loon van campement verandert zie</l>
					<l>der by X zynde t&apos;hooftqartier te castert.</l>
					<l>29 dito is van de franze armee onder beieren alle de preparatie tot t&apos;</l>
					<l>beleg der luikze citadel gemakt zynde alles gestaakt op de tyding </l>
					<l>dat marlboroug den 26 of 27 met 15000 man uit duitsland </l>
					<l>te viset was aangekomen.</l>
					<l>6 juli zyn zavons te X enige geschille gerezen tuszen d&apos;heer van</l>
					<l>ulepas gedeputeerde van den staat tevelde en de heren van</l>
					<l>denberg en van andringa gedep: van den raad van Staat tot X</l>
					<l>over t&apos;geven van de parool dog de gen: maj: van zoutland die van</l>
					<l>d&apos;heer ulepas ontfangen hebbende zo hebben de 2 andere</l>
					<l>heeren gezegt die Zaak in haar verbaal te zullen stellen.</l>
					<l>12 dito is tot X tyding gekomen dat t&apos;casteel van hoei weder aan</l>
					<l>de geallieerde was overgegaan en den 17 dito is t&apos;frans gevan</l>
					<l>ge guarnizoen te X aangekomen zynde den 18 aug, onder</l>
					<l>escorte ten dele na Zutphen ten dele na Schoonhoven gebrogt geworden.</l>
					<l>23 dito Zyn tot X gevange gebragt den marquis d&apos;alegre, den graaf</l>
					<l>van hoorn en ontrent 60 off: die den 18 dezer by t&apos;innemen van de </l>
					<l>franze luien gevangen waren genomen met 845 gemene die</l>
					<l>den zelve dag met schepen na roermonde Zyn vertrokken.</l>
					<l>7 aug; is mylord Zunderland amb: van eng: uit t&apos;leger teX gekomen.</l>
					<l>1  7ber Zyn de franze gevangens van de battaille van hogstetten </l>
					<l>van hoei uit x na t&apos;leger by landen gebrogt om uitgewiszelt te worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>36</l>
					<l>5 dito hoorde men te X dat de geall: zoutleeuw ingenomen en t&apos;garnisoen</l>
					<l>krygsgevange gemakt hadden.</l>
					<l>25 dito agtermiddag is den erfprins van Heszecaszel naderhand</l>
					<l>koning van Sweden met Zyn broeder prins willem van aken geko</l>
					<l>men en gaande den 26 dito na t&apos;leger.</l>
					<l>28 dito is een com: van 100 paarden uit X na aken vertrokken om</l>
					<l>vandaarde koninginne weduwe van denemarken te convoieren</l>
					<l>na roermonde</l>
					<l>27 oct: is de bagagie van t&apos;garnisoen van diest doorde franze inge</l>
					<l>nomen tot X aangekomen in meteen escorte van t&apos;reg: vangrede allem##</l>
					<l>30 dito hoordmen dat t&apos;steedie sandvliet den 29 sig had aandege</l>
					<l>alheerde overgegeven en t&apos;garnizoen krygsgev: gemakt is.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1706 </hi>29 jan: is tot munster bi@sen vande kinderpokjes overleden</l>
					<l>en begraven de jonge graaf tilly ritmeester, generaal</l>
					<l>adjudant en enige zoon van den grave generaal van tilly.</l>
					<l>25 maart zyn uit X vertrokken 17 man per batt. van diegene</l>
					<l>die niet te velde gaan om op de vlote te gaan dien en.</l>
					<l>15 april smorgens is den prins d&apos;auvergne van Haszelt tot</l>
					<l>X aangekomen om top te spreken en is de zelvedag derwaarts wede gegaan</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>27 dito zyn uit t&apos;fran</hi></l>
					<l>11 mei zyn de reg: zo te voet als tepaard gedestineert tot de cam</l>
					<l>pagne van t&apos;garnizoen van X uitgemarcheert by tonge</l>
					<l>ren alsmedet&apos;garnizoen van aken en de andere daar by</l>
					<l>gekomene regimenten die buiten de poort gecampeert stonden</l>
					<l>24 dito smorgens is de tyding in X gekomen als dat den dag</l>
					<l>tevoren de franzen totaliter te rami lly geslagen waren gew:</l>
					<l>26 dito hoordemen de geall: den 25 in loven en 26 dito in bruszelt te zyn</l>
					<l>27 dito is een commando van X na luik vertrokken om metden heraut</l>
					<l>der wapens vande keizer tedoen aldaar publiceeren den ban tegens den</l>
					<l>prince en Biss: van luik.</l>
					<l>dito Zyn uit t&apos;leger tot X gebrogt de franze gevangene en geqets</l>
					<l>de ten getalle van 3000 van de bataille van ramilly behal</l>
					<l>ven overde 100 zoo gardesducorps als <hi rend='strikethrough:true;'>ge</hi> officiers</l>
					<l>28 dito Hoorde men tot X mechelen en lier van de franzen verla</l>
					<l>ten en door de gallieerde bezet te zyn.</l>
					<l>2 juni hoorde men de franzen gend verlaten te hebben en de</l>
					<l>geallieerde t&apos;zelve ingenomen te hebben 31 passato</l>
					<l>5 dito is een comm: uit X vertrokken om 600 franze gevangens</l>
					<l>na gelderland te convoieren als 200 na nimegen, 150 na</l>
					<l>arnhem 150 na zutphen en 100 na deventer.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
					<l>8 dito is weder een commando vertrokken met 1550 gevangens als</l>
					<l>200 na breda 200 na bergop Zoom 400 na holland 200 naar utrecht</l>
					<l>150 na vriesland 100 na campen, 100 na Zwol en 200 na groeningen</l>
					<l>9 dito is nog tyding gkomen dat de Stad anwerpen en casteel en allede forten</l>
					<l>in t&apos; land van waas by cap: den 5 dezer aan de gallieerde Zyn overgegaan</l>
					<l>den 17 dito Zyn de prinzen door X gepaszeert en op de contrescarpe</l>
					<l>tussen de brusselse en bospoorten komen campeeren.</l>
					<l>23 dito heeft men tot X volgens resolutie van den staat savons om half 8</l>
					<l>alle klokken beginnen te luien tot half 9 dana zyn 3 zalvosgeschiet</l>
					<l>rontom de stad met 50 canons als ook door heelde musqetterye</l>
					<l>Eindelyk heeft de magistraat een balgegeven op t&apos; stadhuis.</l>
					<l>8 juli hoorde men ostende zig overgegeven tehebben aande geallieerde met</l>
					<l>cap: den 6 dezer</l>
					<l>26 dito is tot X aangekomen d&apos;heer meiercroon gewezenedeenze</l>
					<l>ambassadeur in vrankryk</l>
					<l>24 aug: hoorde men den 22 menen als ostende</l>
					<l>7 7ber hoorde men &apos;tzelve van den 5 van dendermonde maar t&apos;gar</l>
					<l>nisoen krygsgev: uitgenome de spaanze wierden vrygelaten</l>
					<l>20 7ber konde men t&apos;onzet van turin en totaal slaan der franze</l>
					<l>armee op den 7 dezer door prins eugenius van Savoien. </l>
					<l>4 oct. hoordmen ath zig den 1 overgegev: en t&apos;garn: krysgev: te zyn</l>
					<l>14 9ber Zyn 9 bat: prinzen door X gep: gaande by heugem en gronsfeld camperen</l>
					<l>24 dito om 4 uren nade predicatie is door ordne van deze staat </l>
					<l>over deze campagne 3 zalvos gelost met 95 stuk geschut</l>
					<l>alsmede door d &apos;inf: opdewallen gerangeert staande.</l>
					<l>dana heeft den comm: zoutland gen: maj: de mag: in zyn huis getract</l>
					<l>eert</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1707</hi> 26 april Zyn enige reg: uit X getrokken na t&apos;cantonement by brusselt</l>
					<l>9 mei zyn door X getrokken 12 esc: en 10 batt: pruizen gaande</l>
					<l>na t&apos; leger onderde orders van den gen: lottum.</l>
					<l>25 dito heeft t&apos;garn: van X doordien t&apos; te swak was op dewallen begin nen te camperen</l>
					<l>6 aug: savons is mylord peterborough uit italien tot X aan gekomen</l>
					<l>en <hi rend='strikethrough:true;'>savons </hi> sanderdaags is hy na t&apos;leger vertrokken.</l>
					<l>3 oct: is mylord stairs door X gep: gaande na aken.</l>
					<l>7 en 8 9ber is de prinze inf: komende uit t&apos;leger en gaande</l>
					<l>na hare winterquartieren door X gepasseert.</l>
					<l>20 dito Zavons ontrent 8 uren is generaal top uit den haag te X</l>
					<l>gekomen en heeftvoor t&apos;eerste maal zyn logement opt gouver</l>
					<l>nement als gouv: titulair genomen</l>
					<l>17<hi rend='underlined:true;'>08</hi> dit jaar wierd een nieuw pikeurbaan op de jekerstraat getim</l>
					<l>mert Zynde de oude verandert in een verkensmarkt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38</l>
					<l>28 april is t&apos; grootste gedeelte van t&apos; garnizoen van X na t&apos; leger gegaan</l>
					<l>9 mei Zyn de pruizen door X gepass: om na bilzen tegaan campeeren</l>
					<l>29 dito zyn enige waaghalzen burgers van X die na t&apos; dorp</l>
					<l>scharen waren gegaan door een franze partye geligt waar op aan</l>
					<l>stonds een commando van 100 man te voet en 50 te paard uit t&apos;gar</l>
					<l>nisoen is getrokken om die te agter volgen dog zyn onverrigt weergekeert.</l>
					<l>1 junius hebben de regim: van t&apos; garn: van X weder opde wal begost te camp:</l>
					<l>19 dito is een comm: van 250 te voet en 15 te paard uit t&apos; leger</l>
					<l>te X aangekomen medebrengende 94 franze gevangen en 4 offic:</l>
					<l>waarvan 2 buiten haar parool als zynde voor deze gevange op</l>
					<l>party zyn gevange geworde en met de gemene op s. piters poort zyn gezet.</l>
					<l>4 juli agter middag is prins eugenius binne X gekomen hebbende</l>
					<l>met een expresie laten verzoeken van geen canon te loszen en is</l>
					<l>den 5 na t&apos; leger in braband zonder ceremonie vertrokken.</l>
					<l>den 8 dito is den erfprins van heszen commandeerende de</l>
					<l>raszize en heszize, den prins alexander van wurtenberg comm:</l>
					<l>de keizerlyke en den grave van nassau weilburg de palzize</l>
					<l>met alle die troupen door X gepasseert gaande over tongeren na</l>
					<l>t&apos; leger in braband bestaande deze armee in 6 reg: cav: keiz:</l>
					<l>ad 1000 man en 8 batt: inf: uitm: 11500; 15 esc: <hi rend='strikethrough:true;'>heszize</hi></l>
					<l>palzize cav: en 11 batt: inf: tezamen 10000 man, 16 escad:</l>
					<l>en 9 batt: heszize, 9 esc: en 8 batt: ceur zaxize welke</l>
					<l>troupen in toto 40000 man uitmakende 8, 9, 10 en volgende</l>
					<l>dagen zyn door getrokken.</l>
					<l>17 dito is tot X tyding gekomen dat de geallierde de franzen onder</l>
					<l>beide princen van vrankkryk en hertog van vendome by anden: geslagen <hi rend='strikethrough:true;'>hebben</hi></l>
					<l>hebben den 11 dezer</l>
					<l>den 18 dito is ook tyding gekomen dat de geallieerde in de franze lini</l>
					<l>en tuszen ryszel en yperen waren gedrongen en zig gelegert tot co</l>
					<l>mines en warneton hebbende in de forten 600 gevange bekomen en</l>
					<l>enige stukken canon.</l>
					<l>24 dito is den ov: <hi rend='strikethrough:true;'>made</hi> maederfeld met 7 escad: uit t&apos; leger van</l>
					<l>den erfprins van heszen te X gekomen om vandaar de grote treuin</l>
					<l>van artillerie aftehalen en te convoieren.</l>
					<l>22 aug: heeft t&apos; camperen opde wallen tot X een einde gekomen</l>
					<l>2 october is tot X de tyding gekomen dat den 28 passato den franze</l>
					<l>generaal grave delamotte met zyn leger by dixmuiden door</l>
					<l>de geall: is geslagen geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39</l>
					<l>14 dito zyn officiers van t&apos; garn: van X na luik vertrokken om volgend</l>
					<l>een resol: van haar ed: mog: aldaar een krygsraad te houden over den</l>
					<l>lt col: velden swager van de bekenden partizaan lacroix van de franzen</l>
					<l>denw: tot luik door den commandant rochebrune geapprehendeert was.</l>
					<l>26 dito hoorde men dat ryssel den 22 dezer de chamade had geslagen en dat</l>
					<l>den 24 de franze met cap: op t&apos; casteel waren getrokken.                na valkenborg</l>
					<l>3 10ber is de commando die den 1 dezer uit X was getrokken weder bin</l>
					<l>nen gekomen hebbende by valkenborg den vermaarde partizaan der fran</l>
					<l>zen maquinay met zyn party geslagen en gevange genomen met t&apos;</l>
					<l>grootte gedeelte zynde de overige dood gebleven. macquinai wierd</l>
					<l>op s. piters poort gezet.</l>
					<l>11 dito hoorde men dat den 8 dezer de cit: van ryssel de chamade om te</l>
					<l>cap: had geslagen</l>
					<l>19 dito volgens resolutie van h: h: m: den 18 gekomen om maqui</l>
					<l>nai nauw te bewaren zo is hy van s. piters poort na de provost gebrogt</l>
					<l>29 dito is de spaanze ambass: don francisco bernardo de quiros</l>
					<l>tot X uit brab: gekomen en is den 30 na aken vertrokken</l>
					<l>dito is tot X binnengebrocht t&apos; lyk van den gen: maj: volkers hoven</l>
					<l>die van zyne qetzuren voor ryssel overleden was en is inde</l>
					<l>s. jans kerk begraven den 17 januarius</l>
					<l>1709 1 jan: hoorde men dat de franzen gent by capit: den 30 pass: had</l>
					<l>den overgegeven zynde de zelve met alle eertekens uitgetrokken.</l>
					<l>6 dito heeft t&apos; snagts zodanig begost te vrieren dat veele zoldaten</l>
					<l>en andere zyn bevroren zodie uit t&apos; leger terug quamen als elders.</l>
					<l>14 dito zyn de troupes uit t&apos; leger voor een gedeelte te X in garn: gekomen.</l>
					<l>16 dito heeft men om 4 uren agtermiddags met t&apos; canon rontom X</l>
					<l>geschoten tot 3 maal alsmede van de inf: op de walle staande ge</l>
					<l>rangeert tot victorie onder t&apos; luiden van alle de klokken.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>17 dito</hi> is de pruize inf: onder general lottum door X gepasseert</l>
					<l>gaande na de winterquartieren.</l>
					<l>23 dito is tot X van aken binnen gebrogt t&apos; lyk van den gewezene</l>
					<l>Spaanze amb: van karel de <hi rend='strikethrough:true;'>@@</hi> 3 don quiros en is 24 na</l>
					<l>bruszelt getransporteert.</l>
					<l>12 feb: is op den ouden biessen overleden de landcomm: baron van</l>
					<l>wassenaar tot warmont.</l>
					<l>15 maart is de generaal grave van tilly onder t&apos; 3 maal lossen</l>
					<l>van 30 stuk canon van luik tot X aangekomen en is den 16.</l>
					<l>na maaseik vertrokken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>40</l>
					<l>dit jaar heeft men de pieken afgeschaft en hebben de soldaten bajonetten</l>
					<l>op hare snaphanen gekregen.</l>
					<l>16 april is een collecte onder t&apos; garnizoen gedaan mits in t&apos; land van lim</l>
					<l>borg een nieuwe franze kerk de geref: staat opgebout te worden.</l>
					<l>11 mei is den kroon prins van pruissen volgens verzoek zonder cerene</l>
					<l>monie binnen gekomen en na de werken bezigtigt te hebben is hy met</l>
					<l>13 batt: pruizen die den 13 dezer doortrokken na braband vertrokken.</l>
					<l>18 dito zyn de wurtembergze die zedert eninge dagen by hengem gecam</l>
					<l>peert waren door X gepass: bestaande in 7 battaillons.</l>
					<l>19 dito is t&apos; deel des garnizoens gedestineert tot de campagne deze</l>
					<l>morgen met general top uitgemarcheert</l>
					<l>15 juni is den hertog van wolfenbuttel incognito door X gepasseert</l>
					<l>30 julii hoorde men t&apos; frans garnizoen den 28 dezer te hebben</l>
					<l>t&apos; wit vendel uitgestoken en ontrent 6 uren de chamade gesla</l>
					<l>gen om te capituleren.</l>
					<l>21 aug: is smorgens den ltgen: van zouteland comm: van X na</l>
					<l>hartelstein gereden om de freule top aldaar als vrou te installeeren.</l>
					<l>5 september hoorde men dat de citad: van doornik zig had</l>
					<l>dezer</l>
					<l>3 overgegeven</l>
					<l>en t&apos; garnizoen krygsgevange.</l>
					<l>12 dito Hoorde men dat de geallieerde armee de franze den</l>
					<l>11 dezer by malplaquet had geslagen.</l>
					<l>den 15 dito zavons om 6 uren zyn tot X alle die canonnen</l>
					<l>gelost 3 maal om de stad en 3 zalvoos doord&apos;inf: op de wallen</l>
					<l>gerangeert staande onder t&apos; geluid van alle de klokken.</l>
					<l>23 dito agtermiddags is te X aangekomen den veneziaanse ambas</l>
					<l>zadeur komende uit t&apos; leger en gaande na aken.</l>
					<l>15 october is den grave van schonborn uit duitsland tot X gearriveert</l>
					<l>om possessie als landcomm: te nemen van den ouden biezen.</l>
					<l>22 dito is te X tyding gekomen dat t&apos;garnizoen van mons den 20</l>
					<l>dezer de chamade had geslagen om te capituleren.</l>
					<l>de 5 november is de cav: en inf: gedestineert voor Het garnis: van X uit</l>
					<l>het leger binne gekomen bestaande in 13 esc: en 9 bataillons.</l>
					<l>6 dito is de heszize cav: en inf: door X getrokken na duitsland onder den</l>
					<l>lt gen: wilcken.</l>
					<l>7 dito zyn de palzize insgelyx doorgetrokken en op de graatheide gaan</l>
					<l>campeeren.</l>
					<l>10 dito zynde pruize inf: doorgetrokken naar hare winterquartieren</l>
					<l>13 dito is dank en bededag geweest door order van den staat s&apos; avons zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>41</l>
					<l>3 Salvoos gedaan door 30 stuk canon en door t&apos; garnizoen dat op de wal geran</l>
					<l>geert stont</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1710</hi> 15 jan: is de keizerlyke amb: graaf van fels van luik tot X aan gekomen en</l>
					<l>is s&apos; anderdaags na holland vertrokken</l>
					<l>28 dito is tot X aangekomen de france minister Monac en den 29 over</l>
					<l>luik na namen vertrokken.</l>
					<l>27 maart s&apos; nags is t&apos; hooi magazyn buiten de bospoort staande in brand</l>
					<l>geraakte dog door goede order wierd veelgered.</l>
					<l>11 april is gen: top met de reg: van het garn: van X gedestineert tot de camp:</l>
					<l>deze morgen na t&apos; campement by tongeren vertrokken.</l>
					<l>dito is door X getrokken de priuze cav: en inf:</l>
					<l>25 dito hoorde men de geallieerde gedrongen te zyn in de franze linien</l>
					<l>by pont a vendin <hi rend='strikethrough:true;'>rond</hi> den 21 dezer zonder tegenstant veel gevonden te hebben.</l>
					<l>11 mei zyn de heszize onder general spiegel door X gepasseert be</l>
					<l>staande in 6 reg: cav: en 9 inf:</l>
					<l>21 dito zyn de palzen bestaande in 6 esc: en 4 batt: onder gener: vehlen</l>
					<l>door X gepasseert gaande camperen na borg loon.</l>
					<l>14 junius is een ruiter van t&apos; reg: van Zaxen heil bourg die den 27</l>
					<l>meert t&apos; hooi magazyn had in brand gestoken en hierover gevangen</l>
					<l>en overtuigt zynde levendig geradbraakt na alvorens zyn regte</l>
					<l>hant afgekapt en verbrant wierd naderhand is t&apos; lighaam op een</l>
					<l>rad gezet buiten de bospoort en t&apos; hooft op een yzere pin.</l>
					<l>27 dito is tot X tyding gekomen dat douay den 5 dezer had gecapitu</l>
					<l>leert en aan de geall: overgegaan.</l>
					<l>5 juli op t&apos; rapport gedaan als dat een franze partye op de middag</l>
					<l>een kudde schapen van 70 stuk voor de zuykerpoort op de gemeente had</l>
					<l>den weg gedreven is een comm: uit X gegaan en hebben den partizaan</l>
					<l>met 20 man by valren 2½ uur van de stad agterhaalt waarvan</l>
					<l>10 dood zyn geschoten en de 10 andere met de partizaan binnengebrogt.</l>
					<l>2 september hoorde men betune den 28 voorl: aan de geall: over te zyn met accoord.</l>
					<l>21 dito s&apos; avons tussen 6 en 7 uren is de general lt van zoutland comm:</l>
					<l>van X na een ziekte van 7 a 8 weken in de stad overleden en de 24 in</l>
					<l>s. janskerk met koetzen begraven.</l>
					<l>25 dito is een resolutie uit den haag gekomen dat de gen: maj: van gro</l>
					<l>vestein te X en langs de maas zal commanderen.</l>
					<l>1 november hebben de boeren van vaals een party van 13 franze gauwdie</l>
					<l>ven in X gebrogt waaronder 2 dezerteurs van t&apos; reg: van jacob bywa</l>
					<l>ren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>42</l>
					<l>12 dito hoorde men te x dat &apos;t frans garnizoen den 8 dezer dechamade had</l>
					<l>geslagen om te capituleren.</l>
					<l>3 10ber is volgens t&apos; placcaat van haar  h: m:  een dankdag gehouden en </l>
					<l>om 5 uren zavons heeft men 3 salvoos gedaan met t&apos; canon esc het heel</l>
					<l>garnizoen totdien zynde gerangeert Zynde op de wallen.</l>
					<l>5 dito Zyn de 5 reg: gedestineert voor t&apos; garnizoen van X uit t&apos; leger</l>
					<l>binnegekomen.</l>
					<l>6 dito zijnde pruize onder de prins van anhalt dessau door X ge</l>
					<l>passeert gaande na de kant van aken in de winterqartieren.</l>
					<l>13 dito zyn de generaals top en villates uit t&apos; leger over hollant</l>
					<l>te X aangekomen en zal den laatsten binnen weinige dagen zyn ampt</l>
					<l>van commandant waarnemen in plaatse van Zoutlande.</l>
					<l>1711 11 jan: op de tyding gekomen te X dat de spaanze armee in catalonien</l>
					<l>door den generaal starenberg zou geslagen zyn geweest heeft top 12</l>
					<l>halve cartonnen in 3  @eiten laten lossen te weten 5, 4 en 3.</l>
					<l>den 12 dito heeft men te X een begin gemaakt met de executien van die </l>
					<l>13 gauw dieven die de boeren van vaals hadden binnen gebragt den <hi rend='strikethrough:true;'>abc</hi></l>
					<l>1 nov: laastleden zynde deze morgen 3 opgehangen de 17 dito</l>
					<l>5  en de 20 dito de 5 laaste.</l>
					<l>dit jaar zyn de lanterne opgeregt.</l>
					<l>11 april zyn de regimenten van t&apos; garnizoen van X gesdestineert tot de </l>
					<l>campagne met top uitgemarcheert na hare rendez vous by tongeren</l>
					<l>14 dito is de pruize inf: door X getrokken na t&apos; leger.</l>
					<l>9 juni is de prins van meklenborg met zyn vrouw van aken tot X gekomen</l>
					<l>onder t driemaal lossen van 17 stuk canon en den 10 is hij met de zel</l>
					<l>ve eer na t&apos; leger en zy over gelderlant na t&apos; loo vertrokken.</l>
					<l>30 dito en 1 juli zijn door X gepasseert enige troupen komende uit</l>
					<l>braband en gaande na duitsland bestaande in 12 esc: en 23 batt:</l>
					<l>7 aug: hoorde men t&apos; innemen der franze lenen bij arleux door de geall: de 5 dezer</l>
					<l>21 dito heeft t&apos; camperen van t&apos; garnizoen op de wallen een einde genomen.</l>
					<l>2 7ber is de princes van auvergne tot X aangekomen en &apos;s anderdaags</l>
					<l>na aken vertrokken.</l>
					<l>15 dito hoorde men dat den 12 dezer bouchain aan de geall: zig had </l>
					<l>overgegeven en t&apos; garnizoen krygsgevange.</l>
					<l>24 dito is de prins van hesse caszel uit t&apos; leger door X gepasseert gaande naar</l>
					<l>aken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>43</l>
					<l>12 october op berigten dat de franzen een deszein hadden om in gelder</l>
					<l>land of cleefland in te dringen is dezen avond een comm. van 370 man </l>
					<l>uit gemarcheeert</l>
					<l>7 9berzijn enige pruize regimenten door X gepasseert zijnde de overige </l>
					<l>tot maseik ## de maze overtrokken.</l>
					<l>12 dito zijn de regimenten gedestineert tot t&apos; garnizoen van X binne gekomen uit t&apos; leger</l>
					<l>7 10ber: is een comm: uit X getrokken naar aken om aldaar a@f te halen de</l>
					<l>ornamenten voor de kroninge des keizers en die na frankfort te brengen.</l>
					<l>1712 26 jan: zijn de maze afgekomen te X 4 schepen met bagagie van den</l>
					<l>marchal d&apos;uxelles en d heer  #enoqer ministers plenipotentiaris @@@@ van</l>
					<l>den koning van vrankrijk gaande na de vredehandelingen tot utregt</l>
					<l>27 dito is een commando van @oeman uit X getrokken op advies dat de fran</l>
					<l>sen  een detachement uit namen na de kempen hadden gezonden om zo t&apos;</l>
					<l>mogelijk waar de pruize t&apos; overvallen.</l>
					<l>26 feb. snagts is een comm: van 66 man uit X  gegaan op de tijding dat</l>
					<l>de franzen zou uit namen deszein hadden om de linker bargie te plunderen ####:</l>
					<l>3 maart zijn uit X vertrokken uit t&apos; garnizoen  12 escadrons en 6 </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>escadrons</hi> bataillons onder generaal top om na t&apos; leger te marcheren.</l>
					<l>6 dito zijn enige keizerlijke regimenten door X gepasseerd gaande na de kant van borgloon.</l>
					<l>12 dito zijn de palze onder generaal vehlen door X gepasseerd bestaande in 6 escadrons en 8 batterijen</l>
					<l>14 is te X een  jood levende gerabraakt en zijn liefste een jodinne onthalft.</l>
					<l>die mevrouw van pansy in haar huis op de grote gragt vermoort hadden.</l>
					<l>23 dito is gem: mevrouw in S. Jacobs kerk begraven</l>
					<l>4 juli is een comm: uit X na aken en emaal gemarcheert om de talers</l>
					<l>of hei@ut te verjagen die zig daar in de bergen ophouden.</l>
					<l>5 dito hoorde men te X dat quetnoy 3 dezer door de geallieerden wat ####</l>
					<l>en t&apos; garnizoen krijgsgevangen gemaakt.</l>
					<l>31 dito is generaal majoor van grovestein binne X aangekomen met 150 dragonders</l>
					<l>van top van de cours die hij tot m c hamps gedaan had.</l>
					<l>16 7ber is een comm: van 200 man uit X na lim burg gemarcheert tot</l>
					<l>versterkinge van die plaats op advizen dat de franzen in t&apos; luxemborgs</l>
					<l>bij een trokken.</l>
					<l>17 dito is pruis maximiliaan van hesse cassel uit t&apos; leger tot X gekomen ent @@ na aken ver</l>
					<l>trokken.</l>
					<l>11 8ber zijn 4 escadrons onder generaal majaar regteren te X tot aan t&apos; huis van tilli ge</l>
					<l>avanceert en in plaats van zijn orders te volgen van hier te blijven wilde bui</l>
					<l>ten de wijkerpoort campeeren en zo de luitenant generaal villates  Zulks niet heeft</l>
					<l>willen toestan is hij aan aanstons imgekeert na op#### gemarcheert en </l>
					<l>aldaar gaan kamperen.</l>
					<l>28 dito is gen. maj. uehlen door X met 15 % keiz: als palzi es</l>
					<l>3 batterijen uit t&apos; leger .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>46</l>
					<l>18 oct: mits enige palzen itteren en t&apos; casteel van Kessenig beide hollands ingeno</l>
					<l>men hadden Zo is volgens resol: van den staat deze morge een comm: uit X dana</l>
					<l>toegegaan bestaande in 400 man inf: 300 drag: te voet en 80 ruiters nemende</l>
					<l>mede 2 halve cartouwen, 2 mortiers met bomben kogels en kruid, haken, kup</l>
					<l>pen, landzakken dog op t&apos;aannaderen van t&apos;comm: Zynde palze weggetrokken</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1715 </hi>is top uit X na luik gegaan om de prins te verwillekomen diede 16 dito Zyn intrede gedaan had.</l>
					<l>21 dito is de keiz: amb: grave van wels binne X gearriveert</l>
					<l>23 dito is t&apos; holl: garn: van limborg tot X aangekome die gem: plaats den 22</l>
					<l>dito aan de keiz: hebben ingeruimt.</l>
					<l>27 dito is t&apos; holl: garn: van luxemborg te X gekomen gedaan hebbende als die van lim</l>
					<l>borg.</l>
					<l>dit jaar wierd door order van de raad geordeneert alle luike, daken enyzere hordeaftedoen</l>
					<l>10 ap:  smidd: om 1 uur is d&apos;engelze gen: en amb: cadogan van wenen te X gekomen</l>
					<l>7 mei de scherpenheuvelze proceszie te X binnekomende de poort in met</l>
					<l>t&apos; kruis omhoog isdoordewagt Zynde scholten in arrestgenomen dog weer losgelaten.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>31 dito</hi> 3 mei heeftmen te X en door heel europa een compleete Zoneclip</l>
					<l>zis geweest dat mende sterren heeft konnen zien Zyn begin geweest</l>
					<l>van ontrent 8 uren tot na 10 ure smorgens</l>
					<l>31 dito is top met zyn zoon en schoondogter na nederkan gegaan om</l>
					<l>aldaar als heer en vrou van nederkan ingehuld te worden.</l>
					<l>5 aug: is een muiterye tot X gew: onder 3 comp: Zwitzers van t&apos; regiment</l>
					<l>van sturler over de agter stellen die zy te goet hadden waardoor enigein</l>
					<l>arrest zyn genomen en ordoneerde den gouverneur op t&apos; vrithoft stand</l>
					<l>regt te houden over die muit makers t&apos;geen is geschiet dog de belhamers</l>
					<l>alles gereed kende hebben pardon gevraagt t&apos;geen hun geaccordeert is.</l>
					<l>20 dito ontrent de middag is dehertog van os zunon cumb: van Spagnien ko</l>
					<l>mende uit den dehaag langs <hi rend='strikethrough:true;'>de maze</hi> X gepasseert gaande na namen.</l>
					<l>21 dito S&apos;avons is opt&apos; vrit hoft te X voor t&apos; Statehuis een vuurwerk afgegestoken.</l>
					<l>5 9ber Zyn enige reg: van t&apos;garniz: van X na gemonsert te Zyn door de gen:</l>
					<l></l>
					<l>cadogan na ostende vertrokken om in gescheept teworden en na Schotlant tegaan.</l>
					<l>14 dito alsoo de gouv: is voorgekomen dat enige engelze heeren waar bydeher</l>
					<l>tog van ormond en de my lord bou ling brook Zou uit loreynen de maas</l>
					<l>afkomen omna engeland overtegaen Zo wierd belast die aan tehouden</l>
					<l>als mede de pretendent als hy daar by mogt wezen.</l>
					<l>17 dito is een commando van 100 gren: uit X na luik vertrokken om te </l>
					<l>Zien te ligten my lord arran en enige andere Schotzeheeren dievolgens</l>
					<l>berigt aldaar uit lorreinen van den pretendent waren Aangekomen dog</l>
					<l>s&apos; anderdaags gem: commando onverrigter Zake weder te rug gekomen.</l>
					<l>14 10ber zyn te X aangekomen om garnizoen te houden 2 hannoverze</l>
					<l>inf: reg: van belling en van melvill en 16 dito nog twee</l>
					<l>van luer en van bald wyn en hebben gemelde 4 reg: 27 deze</l>
					<l>den eed van getrouwigheid gedaan voor zo lang Zy in state</l>
					<l>dienst zullen blyven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>47</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1716</hi></l>
					<l>15 feb: is tot X voor t&apos; staten huis een paardedief gegeeszelt, gebrandmerkt ende</l>
					<l>poort uitgebragt dog mits hy dezelve avond weder de poort is binnegekomen</l>
					<l>is hy 4 weken dana op dezelve plaats opgehangen.</l>
					<l>dit jaar is een gierbrug over de maas geweest van de vrouwe poort tot aande</l>
					<l>water poort in wyk omdatde maas gemakt moest worden.</l>
					<l>16 april savons is in een herberg op de moesmarkt qestie gew: tuszen enige han</l>
					<l>noverze zoldaten en 4 van haarsholte waar aan van d&apos;eerste een opde plaats </l>
					<l>is doodgestoken.</l>
					<l>27 mei is gen: van wagtendonk vande keiz: uit brab: tot X aangek: en in debieze ge</l>
					<l>loger@</l>
					<l>8 juni is een comm: uit X na S. piters berggegaan om de tekens en egyptenars uitte</l>
					<l>stellen wordende aan de zelve destad verboden op poene van lyfstraffe d&apos;eerste reize</l>
					<l>en nader stant de dood.</l>
					<l>17 dito s&apos;namiddags ontrent half 7 is de princes van oragne met hare kin</l>
					<l>ders de jonge prins en jonge princes nevens Haar broeder prins willem</l>
					<l>van heszen onder t&apos; 3maal loszen van 17 stuk van aken te X gekomen en</l>
					<l>3 dagen dana zyn ze na Luik vertrokken ende zelve dag geretourneert, den </l>
					<l>22 dezer zyn ze met dezelve eer uit X na breda vertrokken.</l>
					<l>19 dito ontrent de middag is de marquis de taracena gouv: van antw: komende</l>
					<l>van aken door X gepasseert</l>
					<l>16 juli Zyn enige reg: van den staatuit schotland te X gekomen</l>
					<l>29 dito zynde 4 hannover ze reg: uit X en statedienstna haar laad gegaan</l>
					<l>22 7ber: heeft men te X volgens resolutie vanden staat aant&apos;garnizoen</l>
					<l>weder @@ken uitt&apos; magazyn gegeven om de handelinge met exeren niettevergete</l>
					<l>29 dito is de marquis de prie plenipot: van den keizeronder t&apos; 3 maal </l>
					<l>lossen van 15 Stuk van wenen over aken tot X gekomen en de middag op</l>
					<l>t&apos; gouvernementgegeten alwaar hem de @@ van eere door de magestraat</l>
					<l>gepresenteert wierd na den eten is hy met Zyngemalin na reekhem ver</l>
					<l>trokken onder t&apos; 3maal loszen van 15 stuk canon.</l>
					<l>30 dito is marquis de benetti land: amb: van Spagnienover luik te X</l>
					<l>in stilte gekome en is den 31 loszende 15 stuk na den haag vertrokken.</l>
					<l>28 9ber s&apos;avons is de prinzegen: maj: de montarques van aken tot X gekome</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1717</hi> 30 jan: zyn te X opgehangen 2 drag: van t&apos;reg: van van derduin dew: zedert enige tyd</l>
					<l>zavonts dehoedemantels etc: steelden zodat t&apos;zeeron vry op straat was.</l>
					<l>15 ap: is t&apos; schots reg: van wood uit X nade bos gegaan om aldaar afgedankt te worden</l>
					<l>22 juni snags om 12 ure is d&apos;amb: van Venetien uit engel: te X gekomen en is</l>
					<l>sander daags over aken na Francfort vertrokken.</l>
					<l>27 juli ontrent 4 uren namiddag is czar van muscovien onder t&apos; 3maal</l>
					<l>lossen van 100 stuk te X gearriveert hebbende de gouverneur com: en de</l>
					<l>meeste off: van t&apos; garnizoen hem in t&apos; gemoet geweest te scharen zo haast</l>
					<l>hy in de stad was gekomen is hy na s. pitersberg gereden wordende daar gezalueert</l>
					<l>door driechargen van t&apos;canon des forts savons is hy doorde majestraat getracteert</l>
					<l>en een balgegeven anderdaags smorgens heeft t&apos; Schipperambagt volgens een</l>
					<l>oud regt van kei zercarel den burg op demaas staande bestormt zyn maj: was</l>
					<l>in een logie op t&apos; bad daar hy getracteert wierd dana is hy nanederkan gereden</l>
					<l>alwaar hy de middag heeft gegeten en ontrent 4 uren namiddag terug komende is</l>
					<l>hy met een jagt de maas afvertrokken na holland metde zelve eer als by zyn intrede</l>
					<l>19 aug: zyn 7 comp: Zwitzers die afgedankt zyn uit X na haar land met geweer</l>
					<l>en vendelsvertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48</l>
					<l>26 dito agtermiddag door x is gepasseert een keizerlyke cabinetcourier</l>
					<l>komende van wenen en gaande na brussels en engeland met de tyding</l>
					<l>dat de turkze armee voor belgrado door eugenius was geslagen en dat</l>
					<l>de stad t&apos; wit vaandel had uitgestoken om te capituleren.</l>
					<l>1 7ber heeft t&apos; te x zo gewaait en gestormt dat 3 der grootste bomen van</l>
					<l>de wallen met wortel en al uit de grond zyn gerukt en vele schouwe afgevallen</l>
					<l>26 dito is top na herstal vertrokken om informatie te gaan nemen met de</l>
					<l>gen: maj:  de montargues over enige disputen tussen de ingezetene van de pruizen</l>
					<l>ende holl: partyen waar van een dood is gestoken.</l>
					<l>4 oct: is gen: lt rootstein van de deenze uit aken te x gekome en is de 7 de</l>
					<l>zer na holland vertrokken.</l>
					<l>25 dito is top met vele here en dames en met poken trompetten en mu</l>
					<l>zikanten na t&apos; clooster van vivegnies bij luik vertrokken om aldaar de</l>
					<l>wynoost en t&apos; perszen der druiven te zien.</l>
					<l>8 nov: is gen: maj: boldwyn van de wurtenbergze met zyn vrou te X gearriveert</l>
					<l>in 10ber is t&apos; water zo hoog gew: dat in de franze kerk t&apos; zelve 2 voet hoog</l>
					<l>is gew: zo dat zy hun godsdienst gehoude hebben op t&apos; gouv: en in s mattys</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1718</hi> 13 jan: is t&apos; reg: van alberti uit hoei te x aangekomen om verder na gro</l>
					<l>ningen te marcheren om aldaar aan de dyken te werken die door de storm veel ge</l>
					<l>leden hadden.</l>
					<l>2 meert snags is den lt en ingenieur middelhoven door een schildwagt</l>
					<l>die hy op zyn post op de varkensmarkt geaffronteert had doodgeschoten</l>
					<l>8 april is agtermiddags de vendrig en adjudant boomhouer van t&apos; regi</l>
					<l>ment van alberti door van der meer een burger te X buiten de bruszelze</l>
					<l>poort in duel doodgestoken.</l>
					<l>25 dito is top na een ziekte van enige dagen overleden te x en den 30 en 2</l>
					<l>volgende dagen hebben zavons om 6 tot 7 alle klokken geluit hy is den</l>
					<l>2 mei met veel pragt in s. jan begraven loszende 6 canon 3 maal en</l>
					<l>van t&apos; heel garnizoen zynde by de begravenis gew: de magistraat, bei</l>
					<l>de capittels beide kerkenraden en al de burgerei van de stad.</l>
					<l>7 dito is tilly na den haag vertrokken om den eed als gouv: af te gaan leggen</l>
					<l>17 mei eenige boeren van den voerenhof hebbende willen beletten de werklui</l>
					<l>den die aan de fortificatien van X werkden om op de gemeente van S. Servaas</l>
					<l>broek buiten de tongerzepoort by de fontein zooien af te steken zo is een com¬</l>
					<l>mando na wilder gemarcheert om die te ligten ondertuszen is alle dagen</l>
					<l>daar een wagt na toe gemarcheert om de zooiers te beschermen.</l>
					<l>22 juni is tilli tot X als gouv: gekomen loszende 15 stuk en t&apos; garn: in de wapens</l>
					<l>3 juli is tot x een resol: van h: h: m: gekomen van het detachement uit dit garnisoen</l>
					<l>tot herstal in te trekken t&apos; geen heden is gebuurt.</l>
					<l>27 aug: heeft men te x t&apos; cartel wegens de dezerteurs gepubliceert tuszen de kei##</l>
					<l>kon: van vrankr: en h: h: m: </l>
					<l>5 7ber hebbe de state dames niet wille hebben dat de wagten voor haar uit zul¬</l>
					<l>len komen en by gevolg ook niet by de gravin van tilli die pretendeerde dat</l>
					<l>@@@men niet alleen voor haar moest uitkomen maar ook de mars slaan en t&apos; vendel @@@ zakken</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>49</l>
					<l>13 dito is generaal grave van hompesch gouverneur van den bosch van namen te X aange </l>
					<l>komen en is anderdaags na zyn gouv: vertrokken.</l>
					<l>17 9ber is de grave van vehlen lt gen: veltm: van de keiz: te X aangekomen en heeft verzogt</l>
					<l>de passagie voor 2 keiz: reg: drag: prins eng: en van vehlen die uit hong: na braband</l>
					<l>marcheren waarover aan h: h: m: is gescreve geworden die dat verzoek hebben afgeslagen</l>
					<l>zodat die 2 reg: den 21 dezer door luik zyn gepasseert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1719</hi> 5 ap: savons is de card: en landc: grave van schonborn te X gek: en is de luezen gaan logeren.</l>
					<l>14 dito is t&apos; placaat van h: h: m: tegen de duellen gepubliceert te X</l>
					<l>22 mei alzo een dezerteur van t&apos; reg: dragonders van van der duin zig te gronsfeld ophielt</l>
					<l>is uit t&apos; garn: een comm: van 8 man er na toe gegaan om hem te ligten de boeren hebben</l>
					<l>hem niet willen laten volgen en hebben zelfs de comm: qalyk getracteert.</l>
					<l>15 7ber is s&apos; avons op t&apos; sleten der poorten een commando van 40 ruiters en 40 te voet</l>
					<l>uit X getrokken om enige posten te bezetten also den 16 de grote gauwdievejagt begost</l>
					<l>16 dito dito sterke comm: uitgetrokken dog al gelyk d&apos; eerste tevergeefts en weergekeert.</l>
					<l>22 oct: weder een comm: uit X voor de gauwdieven dog 23 vrugteloos weergekeert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1720</hi><hi rend='superscript:true;'> </hi>12 jan: is een comm: van X na hermal gegaan om de placaten van h: h: m: te doen</l>
					<l>publiceren en affiqeren alzo de regenten van voorn. dorp zulx geweigert hadden.</l>
					<l>26 dito is t&apos; reg: zwitzers van sturler dat nevens andere reg: van X voorlede jaar na</l>
					<l>schotland was gegaan te X in garnizoen weergekeert.</l>
					<l>3 feb: is de cardin. biss: van spier grave van schonborn en landcomm: uit X onder</l>
					<l>&apos;t 3 maal lossen van 7 stuk na spier in duitsland vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>8 mei is de gener: baron van friesheim uit holl: onder t&apos; lossen van 3 stuk canon</l>
					<l>te X aangekomen dana is hy t&apos; garnizoen gemonstert hebbende den 13 dito na aken</l>
					<l>vertrokken en de 25 terug gekomen en is den 11 juni na heusden zyn gouv: gekeert.</l>
					<l>27 juni heeft men te X gepubliceert t&apos; cartel ontrent de deserteurs tussen</l>
					<l>h: h: m:  en de pals.</l>
					<l>30 dito is de prins van holstein beek door X gepasseert na aken.</l>
					<l>mits zedert lange tyd in de biezehof gestole wierd is de hovenier permissie gegeven</l>
					<l>om op de gauwdieven te schieten t&apos; geen hy de nagt van de 4 juli gedaan heeft met een</l>
					<l>carabyn <hi rend='strikethrough:true;'>dodende</hi> quetsende aan t&apos; hooft een zoldaat van croonprins die enig dage dana sti@@</l>
					<l>20 dito is de generael lt van oien komende van hooie door x gepasseert gaande na holland</l>
					<l>18 aug: is ceurceulen met 2 esc: van zyne gardes onder t&apos; lossen van 37 can: zo van de stad</l>
					<l>als van t&apos; fort door X getrokken gaande naar luik</l>
					<l>21 9ber heeft de geestelykheid van s. servaas een processie gedaan tot verhoeding</l>
					<l>van de peste en zyn de geref: ambagsmeesters belast iemand in hun plaatsen aan te</l>
					<l>stellen of laten gaan by die processie mits een zeker penning trekkende.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1721</hi> 4 meert is een res: van h: h: m: gekomen dat diergelyke processien in t&apos; toekomen</l>
					<l>de niet meer zullen geschieden en belast aan tilly dat hoewel zonder zyn</l>
					<l>ordres een sergeant met 4 man van de Hooftwagt met de bajonetten op de</l>
					<l>snaphaan de laastgehoudene processie van s. servaas agter de gravin ver</l>
					<l>gezelt dat h: h: m: willen dat de wapenen van den staat daartoe nooit zou¬</l>
					<l>den gebruikt worden om zulke en diergelyke processien te verzellen.</l>
					<l>5 april is de brigadier bruhezen in s. janskerk begraven onder 3 zalv: van zyn reg:</l>
					<l>16 juni snags is tot aken den prins van hesse <hi rend='strikethrough:true;'>cassel</hi> phiipstal broeder van</l>
					<l>de landgrave van hessecaszel schielyk aan een beslag overleden.</l>
					<l>16 7ber agtermid: is de marquis de prié komende van bruszels in cognito door X gepas</l>
					<l>seert gaande naar aken.</l>
					<l>29 dito mits de peste in vrankryk was word belast geen passagiers in X te laten ko</l>
					<l>men zonder voorzien van behoorlyke attestatien van gezontheid. en vooral</l>
					<l>geen vreemde bedelaars turkze slaven of s: jacobspelgrims </l>
					<l>den 16 oct: heeft de krygsraad de geldzaak afgemakt tuszen de major heilman</l>
					<l>en de banqier webber.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1722</hi>  50</l>
					<l>14 jan: savons ontstont brand in een schuur op den dries die heel afbrande</l>
					<l>21 dito te X en heel de republique een biddag dat de pest in t&apos; zelve niet gew: was als in vrankrijk.</l>
					<l>18 feb: 2 drag: van daportail genaamt jan brand en dirk moreau wegens diefstal door de crijgs¬</l>
					<l>raad zijn gecond: is d&apos;eerste deze morge op geh: en den andere den 4 meert gearquebazeert</l>
					<l>18 ap: is t&apos; placc: van den 11 9ber laasleden van h:h:m: wegens t&apos; verbod van franze coop</l>
					<l>m: intevoeren breder in placcaat vermeld</l>
					<l>alzo in juni in engeland een conspiratie ontdekt is zijn d&apos;orders van h:h:w: aan ver¬</l>
					<l>scheide reg: te X gekomen om zig  reisverdig te houden om op d&apos;eerst orders van den kon:</l>
					<l>van engel: over te gaan.</l>
					<l>23 oct: is gepubliceert tot X door orden der commit: deas: geen moleste te doen van ween</l>
					<l>kanten tegen die van religie veranderen</l>
					<l>in 9ber is de holl: gen: maj: de lille maruit te aken alwaar hij om de waters te gebruiken</l>
					<l>komen was gestorven.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1723</hi> 6 jan: smorgens om 5 uren is de ltgen: desuillates comm: van X oud 70 jaar overleden</l>
					<l>is den 13 met alle militaire eer in s. jan begraven loszende 3 maal 3 stuk canon en 3 sal¬</l>
					<l>vos van al de grenadiers zijnde t&apos;heel garn: in de wapens gerengeert langs de straten.</l>
					<l>11 dito is te X tijding gekomen dat col: taats van amerongen comm: was aangesteld</l>
					<l>10 ap: smorgens omtrent 6 uren is tilly oud 15 jaar en 9 maand na een ziekte van 3 da¬</l>
					<l>gen in zijn gouv: te X gestorven en is de 15 dito savons in s: servaas begraven loszende 3</l>
					<l>maal t&apos;canon rontom de stad en 2 salvos van d&apos;inf: gerengeert staande op de wal.</l>
					<l>10 mei zijn al de off: van t&apos;garnizoen gegaan en corps bij de gravin om der rouw te klagen heb¬</l>
					<l>ben de alle aan hare degens flores die ze zes weken hebben gedragen en aan der edelsen stand@@</l>
					<l>21 dito is amerongen als comm:  binnengekomen</l>
					<l>7 aug: is een comm: uit X na pottel gemarcheert om af te wagten de bagagie van de prins</l>
					<l>van hessecassel van breda komende teescoven die benoemt was als gouv: van X</l>
					<l>15 9ber hoorde men den 13 dito de prins te bon out 53 jaar overleden te zijn.</l>
					<l>17 dito is door de magistraat den dienst voor de prins volgens gewoonte gedaan in o:l:v</l>
					<l>30 10b: agtermiddags is grave van plettenberg lt.gen. in dienst van den biss: van mun¬</l>
					<l>ster te X gekomen en dito snags ten 12 uren is ceur ceulen en biss: van munster te X</l>
					<l>gearriveert s&apos;anderdags na luik gegaan loszende 3 mal t&apos;canon rontom de stad. </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1724</hi> 6 jan: agtermidd: heeft heszecassel zijn intrede tot X gedaan als gouv: onder t&apos;3</l>
					<l>maal lossen van 15 stuk t&apos;geheel garnizoen in de wapens van de wykerpoort tot t&apos;gouverne¬</l>
					<l>ment</l>
					<l>7 feb: is george louis van berg te luik gekozen als prins dit hoorde men den 8 te X</l>
					<l>13 feb: agtermidd: om 3 uren is de card: van zattezeits te water van luik te X aangekomen</l>
					<l>lossende 3 maal 40 canons zijnde de prins met alle de comm: der reg: buit: de vrouwepoort</l>
					<l>om hem teverwillekome en hem na t&apos;gouv: te leiden daar hij gelogeert heeft en is den</l>
					<l>dezer met dezelve eer na duitsland vertrokken.</l>
					<l>8 meert agtermiddags is prins george van hessecassel te X gearriveert</l>
					<l>10 dito heeft de gouv: buiten de o:l:v: poort voor s: pieter een vuurwerk late afsteken</l>
					<l>15 meert s&apos;avons is gen: grave van hompesch lossende 3 mal 7 stuk canon te X ge¬</l>
					<l>arriveert en is 28 dito met de gouv: en zijn broeder prins george na walburg bij ##</l>
					<l>venswaard vertrokken.</l>
					<l>4 april alzo de cap: looman van t&apos;reg: van wichers den vendrig blommendale</l>
					<l>t&apos;reg: van spaan een souflet had gegeven is den eersten door de crijgsraad gecondem¬</l>
					<l>neert geworden den eerste extensie te vragen dog bij abuis van des landsavocaat</l>
					<l>is den laasten gecondemneert alle de kosten te betalen heeft den advocaat hem</l>
					<l>willen retracteren dog te laat vermits de sententie was geprononceert</l>
					<l>20 dito ontrent de middag is de gen: grave van collar gouv: van namen te X</l>
					<l>aangekomen en op t&apos;gouvernement gaan logeren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>51</l>
					<l>30 juni heeft een soldaat van spaan een burger op de klenegragt verraderlijk dood</l>
					<l>gesteken dog zyn zuster heeft bij de prins zijn pardon weten te verkrijgen</l>
					<l>5 aug: is een comm: van 250 man van t&apos;garnizoen na heerle gegaan om de taters</l>
					<l>te verjagen die daar roofden zij is met enige den 6 weergekeert die 16 te heerle gedood wierden</l>
					<l>15 7ber is de limiet scheidinge tuszen X en vroenhove te X gereguleert</l>
					<l>15 oct zavons is een frans detachement binne X gekome om een dep: van t&apos;reg: bonflers af te halen</l>
					<l>12 10b: smorgens is de brig: d&apos;abbadie met alle militaire eer in s.jan begraven</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1725</hi> 5 feb: is rontom de stad op alle dorpen gepubliceert dat voor ieder deserteur die </l>
					<l>zij in t&apos;garnizoen zullen brengen betaalt zal worden 32 rijxdalders en tot teken dat</l>
					<l>een gedeserteert is zal men een canon op de wal aflossen om hun te waarschouwen</l>
					<l>13 dito smorgens is kompesch binne X gearriveert en is de 5 dezer 3 maal 7</l>
					<l>stukken loszende vertrokken</l>
					<l>23 mei heeft den ondermaj: hekelt met zijn dogter een reqest in de krijgsraad in¬</l>
					<l>gedient tegen de brig: van spaan:</l>
					<l>26 mei morgens is prié 3 mal lossen 15 stuks tot X van bruszel gearriveert</l>
					<l>en na bij de gravin van tilly de middag gegeten te hebben is hij dezelve dag met de</l>
					<l>zelve eer na weenen vertrokken</l>
					<l>4 aug: een soldat van t&apos;reg: van keppel die in 1713 corporal is gew: te menen in t&apos;</l>
					<l>reg: van linden en aldaar een feit had begaan waarover hij gevlugt was aldaar ge</l>
					<l>condemneert zijnde door de crijgsraad om gerabraak te worden en haar ed: mog: ver</l>
					<l>staande dat hij te X inquar: was ordoneerde hem te vangen en de sententie te doen</l>
					<l>onderstaan t&apos;geen deze morge geschiet is</l>
					<l>in 7ber is t&apos;placaat van h: h: m: tot X gepub: om alle taters sterk te straffen.</l>
					<l>26 dito is t&apos;reg: cav: van drimborn van breda en dat van de prins van hessecas</l>
					<l>sel van sbosch tot X gekomen tot recipieren der aartshertoginne.</l>
					<l>3 october agtermiddag is om 5 uren de aartshertoginne maria elizabeth</l>
					<l>gouvernante der oostenr: nederlandze door X gepasseert komende van wenen</l>
					<l>en gaande na bruszelt onder t&apos; 6 maal lossen van 124 canon t&apos;luiden</l>
					<l>van alle de klokken van de stad en t&apos;garnizoen in de wapens.</l>
					<l>20 9ber ontrent 9 uren s&apos;avons is ceurceulen incognito door X gepasseert</l>
					<l>6 10ber smorgens om 11 uren is &apos;t lijk van de generaal <hi rend='strikethrough:true;'>wertmuller</hi></l>
					<l>major wertmuller dat van namen te X was gebrogt met alle militaire</l>
					<l>eere in s.jan begraven.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1726</hi> in jan: heeft den ingenieur en lt cap: chambrier in t&apos; switzers reg: van cham¬</l>
					<l>brier tot X in guarnizoen van H:h:m: een octroy voor 15 jaren verkregen tot t&apos;</l>
					<l>maken van 5 nieuwe water speeltuigen die hij heeft uitgevonden.</l>
					<l>30 meert is een zoldaat van t&apos;reg: van keppel gearquibuzeert die over eni</l>
					<l>ge dagen den vendrig Schoender van t&apos;reg: van prins albregt in de jade</l>
					<l>straat te X geattaqueert en geqets had.</l>
					<l>in mei is een placcaat van H:h:m: gepubliceert van dato 7 mei 1726 tegens</l>
					<l>de wetten in vrankrijk waardoor de geref: uit t&apos;land worden uitgesloten van</l>
					<l>alle erffenis ontrent haar ouders of vrinden in vrankrijk in gevolge vandien</l>
					<l>Zullen ook geen onderdanen van vrankrijk in deze landen kunnen of moge komen erven</l>
					<l>in 9ber is bij alle de provintien de augmentatie van 10000 onder de holl: doorgegaan</l>
					<l>dit jaar is t&apos;justhessen agter de la motterie te s. piter gemakt genamt na de gouv:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1727</hi> in jan: is de 2de augmentatie doorgegaan.</l>
					<l>in april zijn de holl: dragonders zedert 1714 te voet met paarden voorzien</l>
					<l>geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>52</l>
					<l>in mei op t&apos;gerugt als dat enige pruize trouppen na deze qartiere marcheerden is</l>
					<l>&apos;t garnizoen van X en andere plaatsen aan de maze versterkt.</l>
					<l>3 juli is tot leeuwarde getrouwt erfprins van bade durlag  met de princes charlot louise van</l>
					<l>oragne oudste Zuster van den stadhouder van vrieslant.</l>
					<l>15 oct: agtermidd: om 2 uren is de hertog van berwik marchal de france 3 mal 17 stuk lossende van</l>
					<l>aken tot X gekomen en na S. piters fort gezien te hebben is dito dagen eer over tonger na vran@@: gegaan.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1728</hi>   30 meert is een zold: van keppel die een feit te tongeren had gedaan eer hy zold: was geworden</l>
					<l>aan die justitie overgelevert geworden om door Haar te worden gestraft.</l>
					<l>7 ap: is een drag: van vanderduin die de 1 7b: 1727 was gepat omdat hy beschuldigt </l>
					<l>wierd met zyn paard gezondigt te hebben; dog de krygsraad hem daarover niet hebbende </l>
					<l>konnen overtuigen is hy heden uit de stad en gebied van den Staat gebannen.</l>
					<l>15 ap: Zavons is is de prins van wirtenberg keiz: veltm: en gouv: van belgrado nevens</l>
					<l>de prins de latour en taxis van bruszelt te X gekomen gaande na duitsland.</l>
					<l>3 juni zavons is gen: maj: van s&apos;gravenmoer te X in S. jan bgraven</l>
					<l>10 juni is een detachement van t&apos;regiment guido Stavenberg uit t&apos;garnizoen van</l>
					<l>luxenborg tot X gekomen om een van hare deserteurs aftehalen.</l>
					<l>31 juli is door de krygsraad van X gecast: den vend: boekholt van t&apos;reg: van haeusholte</l>
					<l>15 nov: is een comm: van 150 man uit X met bylen na reekhem gegaan om daar de palen</l>
					<l>daar de schilden van den tol door den graaf opgerigt omverre te houwen en de zelve met</l>
					<l>de schilden in de stad te brengen t&apos;geen geschiet is en is de comm: s&apos;anderdaags te</l>
					<l>rug gekomen met 8 schilden en 6 palen op 2 karren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1729</hi>      5 meert is de col: wilmsdorfs van de gardes drag: met alle eer in S.jan begraven</l>
					<l>12 october is hompesch 3 maal lossende 15 stuk canon te X aangekomen en na t&apos;</l>
					<l>garnizoen 2 dagen agter elkander geexerceertte hebben is hy den 16 dezer</l>
					<l>met dezelve eertekens vertrokken.</l>
					<l>27 dito is Hertog van Saxe weimar keiz: gen: door X gepasseert gaande na bruszelt</l>
					<l>18 9ber is een franze comm: van t&apos;switzers reg: van cohorten in garnizoen tot marzal in</l>
					<l>Lorreine tot X aangekomen om een van hare deserteurs afte halen die dienst genomen had </l>
					<l>onder t&apos;reg: van dibbetz.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1730</hi>  is een placc: van h: h: m: in aug: dato 21 juli 1730 gepubliceert tegens Zodomie</l>
					<l>11 7ber is te X de zententie geprononceert jassoy van t. reg: van de carabi</l>
					<l>niers die gedezerteert beschuldigt en van die  zonde overtuigt was.</l>
					<l>25 dito zavons is de zwitzerze gen: maj: Schmidt in S. jan begraven.</l>
					<l>in october is de prins van oragne tot nederkan gekomen Zonder in X te ko</l>
					<l>men en na enige dagen is hy na leeuwarde gekeert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1731</hi>    6 feb: hoorde men te X dat den 4 dezer ontrent 10 uren zavons tot bruszelt brand</l>
					<l>was ontstaan in t&apos;paleis van d&apos;arts hert: 7 a 8 perz: zyn vergaan t&apos;verlies op enige  milli:</l>
					<l>7 mei Zyn de gardes te voet uit den haag te X om garnis: te houden aan gekomen. </l>
					<l>17 dito is de prins van Hesse C: gouv: 3 maal loszen 14 stuk gekomen te X en na enige</l>
					<l>orders gegeven te hebben is hy met de zelve eer 29 dito na duitsland vertrokken.</l>
					<l>in juni i t&apos;cav: reg: van nassau stadh: geforceerde marchs gedaan hebbende in t&apos;komende</l>
					<l>van vriesland na X  Zyn vele paarden gestorven zelfs die der tromp: zo dat die niet op de wagt</l>
					<l>trok den</l>
					<l>5 7ber ontrent half 12 voor de midd: ontstont brand int&apos;huis van zandonville op vrithoft </l>
					<l>tegen eind</l>
					<l>s.jacob</l>
					<l>Dit jaar wierd de franze kerk tevoren s. hilariscapel geheel afgebroken en nieuw</l>
					<l>opgebouwt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1732</hi></l>
					<l>29 aug: zyn uit X vertrokken de regim: van waszenaar dragonders, bentheim en</l>
					<l>nassau stadh: cav: en anderdaags de gardes te voet en t&apos;regiment van leeuwe na t&apos;</l>
					<l>Campement te oosterhoud by breda</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>53</l>
					<l>7 en 9 0ctober Zyn de voorn: reg: van t&apos;campem: van oosterhout weder in t&apos;garn: gekomen </l>
					<l>24 dito is een brouwer te wyk willigers door een ruiter van t &apos;regiment van <hi rend='strikethrough:true;'>scheik </hi>Schack die</l>
					<l>met een ander ruiter qestie had ongelukkig dood geschoten.</l>
					<l>22   10ber Zavons om 10 uren is door een detachement van t&apos; garnizoen binnen X gebrogt </l>
					<l>een lt. en een sergeant van de pruize met een lt. van de akenze die tot gulpen volk van</l>
					<l>t&apos; garn: sakten te debaucheren</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1733</hi>   21 jan: smorgens Zyn lt. wolfslager in t&apos;pruizis reg: van kleits en dalwigh in de a</l>
					<l>kenze volgens zententie van de krygsraad van X buiten s. piterspoort gearembuzeert</l>
					<l>d&apos;eerste wierd in s. mattys en de 2de in de minnebroers begraven Zynde de serjant</l>
					<l>bomgard gebannen van de generaliteits territoir</l>
					<l>13   ap:  agterm: is een franze com: van givet te s. piter gekomen om tot X 2 deserteurs  te ha</l>
					<l>len die haar de14 smorg: buiten die poort door een comm: van de gardes  zyn overgelevert</l>
					<l>15 juli agterm: is te X de kruitmolen gesprongen sonder ongeluk.</l>
					<l>19 juli agterm: is een franze com: van givet op dito plaats gew: om 3 des: te halen die haar</l>
					<l>20 dito smorg: door een comm: der gardes te voet buite dezelve poort zyn gelevert.</l>
					<l>16 7ber is wass: proost gew: in stede van winants door den Staat.</l>
					<l>6 10ber is te X in de nieuwe franze kerk voor d&apos; eerste reize gepredikt.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1734</hi>    in jan: is tork brab: hoogs: gew: in plaatze van baron van bentink tot schoonheten.</l>
					<l>N:b:  16 10ber 1733 is pater el zear capuc: te X overleden t&apos;gerugt was door de hele stad dat hy</l>
					<l>als een h: was gestorven en tot teken daarvan hem een renontsel uit de neus was gekomen </l>
					<l>veel volk liep om dit te zien dog door onderzoek de stadsdoctors wierd bevonden dat</l>
					<l>t&apos;anders niet als geronne bloed was zodat hy door de orde des magist: ten eerste wierd begraven.</l>
					<l>12 meert is gen: maj: doys tot X als comm: aangek: in stede van amerongen.</l>
					<l>23 dito ontstont brand in t&apos; paleis te luik  was zeer hevig niet tegen staande al wat men dede  de </l>
					<l>paleys en kappel d&apos; ordinaire raadskamer, de parochie kerk van de 11000 magde</l>
					<l>en t&apos; gevangen Huis wierden verteert op de maasb: te X konde men de brand zien</l>
					<l>13 juni is de jonge prins van <hi rend='strikethrough:true;'>zultzberg</hi> Sultzbagh erfgenaam van de keurv: van de </l>
					<l>palts van bruszelt te X aangekomen en nadat hy in de wittev: t &apos;crucifix had gezien</l>
					<l>is den zelven dag na manheim vertrokken.</l>
					<l>31 10b: is joseph hela wagtmeester in t&apos;drag: reg: van mata gearqubuzeert </l>
					<l>omdat hy de lt hoios van t&apos;zelve regiment geslagen had. Zyn overgelevert.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1735</hi>   27 meert is buiten de wykerp: een comm: der nienburgse gew: om 3 des: te halen die haar</l>
					<l>2 ap: heeft de luikze raad justitie gedaan  over lamotte gewezene dragonder die om diefstal</l>
					<l>voor t&apos;stadhuis is opgehangen.</l>
					<l>17 mei is te X crygsraad  gew: over een pretentie van 10000 guldens holl: t&apos;welk de cap:</l>
					<l>van der haar van t&apos;reg: van marvillars by handschrift belooft had aan de lt houto</l>
					<l>van de gardes te betalen wanneer hy met zeker juff Zou kome te trouwen t&apos;welk ge</l>
					<l>schiet zynde zo is de voorn: cap: door de crygsraad gecondemneert gew: te betalen.</l>
					<l>25 juni is de grootm: pain envin overleden en met alle eer zy in s. jan begrave</l>
					<l>9 juli is een zold: van <hi rend='strikethrough:true;'>da@@</hi> marvillars opgeh: om een zilver snuifdoos in t&apos; zomer</l>
					<l>huisje in den hof van den advocaat eszers gestolen te hebben.</l>
					<l>12 dito is baron randwyk tot grootmaj: gearriveert</l>
					<l>28 aug: mits de inf: door de cav: om te exerceren Zou afgelost worden hebben de gardes</l>
					<l>te voet door de gardes drag: niet willen afgelost worden zodat de here gedep: van den raad</l>
					<l>van den staat genootzaakt zyn gew: haar t&apos;zelve te ordonneren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1736</hi>  in dit en t&apos;volgende jaar Zyn de oude bruszelse , tongerze en s.piters poorten afgebroken</l>
					<l>13 jan: agtermidd: is de gen: veltm: grave van rekkendorff, den lt. gen: diemar en</l>
					<l>de gen: maj: ghilanij van de huzaren te X gearriv: en 2 dagen da na zyn ze na aken </l>
					<l>vertrokken onder t&apos;3 maal lossen van15 stuk canon hy kreeg de wyn van eenen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>54</l>
					<l>29 meert is een comm: uit X van 80 drag: gereden om in t&apos;valkenburgs de gauwdieven te verjagen</l>
					<l>31 dito is door den staat goed gevonden als enige roomze militaire kome te sterven en met dece</l>
					<l>remonien van hun kerk begraven willen worden  Zo zal geen gewapent mogen worden om voor of </l>
					<l>agter t&apos;lyk te gaan dog op zyn militairs willende begrave worden  zal volk gegeven en gebruikt worden</l>
					<l>18 ap: Smorgens is den erfprins van wurtemberg door X gepaszeert.</l>
					<l>19 dito Savons is een comm: van X uit gegeaan om met  den drossard otto juin ge</l>
					<l>gezonden van de raad van brab: met 4 dienders om enige te heerle te gaan arresteeren.</l>
					<l>18 aug: Zyn vele gerefug: geref: van t&apos;dorp zomaque in t&apos;luikerl: te X gekomen.</l>
					<l>1 oct: Smorgens is de lt: Stantius van de gardes te voet door de krygsraad gecasseert.</l>
					<l>5 dito Zavons is de prins van Hessec: gouv: te X zonder cerem: gearriv: vermits de gede</l>
					<l>puteerd: van h:h:m: zig aldaar bevonden en de 5 november is hy weder na duitslant</l>
					<l>vertrokken lossende 3 maal 15 stuk.</l>
					<l>26  9ber is de col: marvellars in S.jan begraven met alle eer.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1737</hi>  dit jaar is de hooftwagt op t&apos;vridhoft staande afgebroken en een nieuwe in</l>
					<l>de plaatze gebouwt.</l>
					<l>1 meert is een comm: nieuburgze van gulik voor de wykerpoort gekomen om een van</l>
					<l>hare deserteurs aftehalen die buite de poort door een com: gardes is gelevert</l>
					<l>25 ap: de gardes te voet na de haag gegaan na 6 jaar te X in garn: gew: te zyn</l>
					<l>7 juni is t&apos;lyk van de cap: gumoey binne X gebragt en is den 8 agter mid</l>
					<l>dag met alle eer in S.jan begraven.</l>
					<l>20 december Sm: is een comm: van 50 ruit: en drag: uit X gereden na hermal en argenteau</l>
					<l>by haar hebben de 2 deurwaarders van den raad van brab: om aldar een holl: plac: te publiceren</l>
					<l>24 dito Sm: is door t&apos;vroenhoft geregt te X justitie gedaan over een gewezene dragonder</l>
					<l>die wegens diefstal voor t&apos;statehuis is opgehange.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1738</hi>   7 meert hebben h:h:m: een res: genomen tegen de off: die geref: zynde haar religie  </l>
					<l>zouden verzaken of in huwelyk te treden met roomze vrouwen met de daad zelve zullen </l>
					<l>vervallen van de militaire charges die Zy bekleden.</l>
					<l>28 dito is de marquis delachetardie  envoië van vrankryk te berlyn door X gepas:</l>
					<l>1 mei is de wagt voor d&apos;eerstemaal in de nieuwe hooftwagt opgetrokken.</l>
					<l>4 juni is een com: van 50 ruiters en dragonders met 30 gren: uit X gegaan na hermal</l>
					<l>omaldaar een placcaat van h: h: m: te publiceren dieze daags te voren geweigert hadden.</l>
					<l>6 dito agter middag is de prins van grimberge envoie van den keurv: van beieren</l>
					<l>aan t &apos;hof van bruszelt door X gepass: gaande na aken</l>
					<l>15 dito is prins george broed: van den gouv: binnen X gekomen en den 19 vertrokken</l>
					<l>23 juli is uit X na gulpen gegaan een com: om enige zoldaten van die den 6 dezer te door</l>
					<l>nik hebben gerebelleert en gedezerteert aldaar zynde te vangen dog zyn weer gekeert vrug</l>
					<l>teloos.</l>
					<l>25 aug: is een com: na vaals by aken gegaan alzo daar disputen voorvielen tussen de roomze en ger:</l>
					<l>26 september is prins delastorella amb: van beide saksen <hi rend='strikethrough:true;'>door X gep: </hi>te vrankr: door X gepaszeert</l>
					<l>27 dito is een borger van aken op S.piterspoort in t&apos;cachot gezonden omdat hy zig den</l>
					<l>avont tevoren om 9 uren aan de poort had uitgegeven voor een courier die brieve</l>
					<l>had voor haar ed: mog: dog wierd bevonden zulx vals te zyn maar dat hy een wild</l>
					<l>verken had voor de hospes in de wintmolen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1739</hi>  25 mei en volgende dagen de feest van johanna de valois by Hannont: geweest </l>
					<l>5 mei is tot luik oproer gew: t&apos;welk vele den hals gekost heeft</l>
					<l>6 juni is de princes douariere van oragne en nassau van breda te X aangekomen </l>
					<l>en heeft op t&apos;gouv: gelogeert den 9 is zy na aken vertrokken en den 27 teruggeko</l>
					<l>men en s&apos;ander dags vertrokken naar Zoesdyk.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>55</l>
					<l>19 dito is de prins van holstein lt gen: der deenze van aken tot X gek : en 20 vertrokken.</l>
					<l>22 dito is de lt.vlier van t&apos;reg: van elias volgens rent: van de crygsraad gecasseert</l>
					<l>23 aug: S&apos;nagts is een gren: van elias dood geschoten door den cadet broek van t&apos;</l>
					<l>zelve reg: die de patrouille te wyk dede</l>
					<l>27 aug: is door order van h:h:m: een comm: van 100 te voet en 50 te paard na </l>
					<l>reekhem gemacheert om de sterke hant te verlenen aan de droszard van</l>
					<l>laar van gem: plaats tegens de rebellerende ingezetenen</l>
					<l>8  september is de prins van Hesse homborg  gouv: van doornik van aken binnen X</l>
					<l>gekomen en anderdags na zyn gouv: vertrokken.</l>
					<l>12 december voorm: is de franze marquis devilleneuve die te X enige weken op t&apos;</l>
					<l>oud stadhuis wegens diefstal had gezeten door een onderof: en 2 van der marec: afgeh:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1740</hi>  in jan: is t&apos;zeer koud gew: zedert t&apos;jaar 9 geen sterker die te X en elders veel armoede</l>
					<l>21 mei en volgende dagen de noodkiste  in S.serv: ten toon gestelt geweest.</l>
					<l>13 juni zavons ten 10 uren is de ruiters wagt te X na den oude biessen gerede</l>
					<l>om der de boeren aldaar tot stilstant te brengen die de granen hebbe willen plunderen</l>
					<l>6 aug: is met kennis van h: ed: mog: een comm: van 100 man inf: voorzien van kruit</l>
					<l>deren</l>
					<l>en loot uit X na reekhem gemarcheert om een akenze comm: daar zijnde te delo</l>
					<l>gren deze d&apos;onze gewaar worden zyn uit gemarcheert</l>
					<l>25 dito is een res: door h:h:m: genomen om hare troupen met 11600 man te augm:</l>
					<l>31 dito Sm: is de gemalin van den baron deheidertkant gedeputeerde van h:h:</l>
					<l>m: te X met vele pragt in S.jans kerk begraven waartoe verzogt zyn gew: den</l>
					<l>raad in zwarte kleeren, de beide kerkenraden, beide cap: off: van t&apos;garnizoen</l>
					<l>en de burgerei.</l>
					<l>8 december is tot X met trommen en tromp: gepub: t&apos;general pardon voor deserteurs.</l>
					<l>11 dito is een comm: na leut gemarc: wegens de oproerige boeren en is daar geb: tot 13 oct.</l>
					<l>15 dito is met een expresse van montfort tyding gekomen dat de pruize  generaal maj:</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>bosa ter borch met</hi> borck te maseik was aangekomen. met 2000 man inf:</l>
					<l>en 300 drag: by haar hebbende 8 stuk canon, ammunitie en proviantwagens</l>
					<l>en hebben die stad in possessie  genomen.</l>
					<l>4 oct: is savons de gouv. van X binnegekomen zonde cerem: mits de gedeputeer</l>
					<l>de van den Staat aldaar waren en is de 13 dito na d&apos;haag vertrokken onder  t&apos;</l>
					<l>3 maal loszen van 15 stuk.</l>
					<l>25 oct: hoordemen de pruizen uit X te zyn.</l>
					<l> 26 dito hoorde men carel de 6 in de nagt tusze de 19 en 20</l>
					<l>dezer</l>
					<l>te wenen overleden te zyn</l>
					<l>30 dito is de lt: gen: doys com: dm: tuszen 3 en 4 uren te X overl: is den 2 november</l>
					<l>Sm: met alle mil: eer in S: jan beg: lossende 3 mal 3 stuk en 3 salvos van zyn</l>
					<l>reg: zynde overige in de straten gerangeert.</l>
					<l>28  december is door order van h: h: m: t&apos;detachem: van rekem weder te X gekomen </l>
					<l>op &apos;t laaste van december grote water vloet men konde met schuiten op de boterstrat varen:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1741</hi> 22 jan: is een com: der meub: van gulik te X gekomen om een des: te halen die haar de 23 gelev: is</l>
					<l>30 dito zavons is aylna aan gekomen als comm: der stad.</l>
					<l>in feb hebben H:H:m: gerezolveert een 2de augm: van 10000 man onder haar volk</l>
					<l>21 maart is uit X een comm: gegaan na rutten om de boeren tot stilstant te brengen</l>
					<l>23 ap: is de prins van Hesse Homborg gouv: van doornik te X gekomen komende uit</l>
					<l>duitsland en is de 24 na zyn gouv: vertrokken</l>
					<l>9 juni is een comm: van de nieu burgze van gulik te x aangekomen om</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>56</l>
					<l>een kerel van dit garnis: beschuldigt van kerkdieverie aftehalen en is haar buiten de wy</l>
					<l>kerpoort gelevert.</l>
					<l>2 aug. s&apos;morgens om half 5 is tot X t&apos;huis alwaar de polver gedroogt word in de</l>
					<l>lugt gesprongen by de 5 coppe waar overalle in was en t&apos;garniz. in de wapens.</l>
					<l>28 aug: hoorde men te X dat snags tusze de 26 en 27 dezer te bruszel elis: overlede was</l>
					<l>in 7ber  is de franze armee onder maillebois door t&apos;limburger land gepasseert</l>
					<l>gaande na t&apos; <hi rend='strikethrough:true;'>luikerla</hi> gulikerlant sterk 40000 man.</l>
					<l>27 oct: is sm: uit X een detachem. van Stein gemarcheert</l>
					<l>20 9ber heeft de com: sm: om 10 uren een loos allarm laten slaan om te sien</l>
					<l>of ieder wel op zyn post zou wezen.</l>
					<l>24 9ber is weder een comm: uit X na Stein gemarcheert om een deurwaarde van</l>
					<l>den raad van brab: die order had een exploit te doen te souteneeren.</l>
					<l>9 10b: is de gen: maj: de blansac met alle eer sm: in s. jan begraven onder t</l>
					<l>3 maal loszen van 3 stuk en <hi rend='strikethrough:true;'>t&apos; garn in</hi> 3 salv:  van t&apos; reg: van buddenbroek</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1742</hi>  in meert is door h: h: m: een derde res: genomen tot augm: van 20000 man</l>
					<l>in dezelve maand zag men gedurende enige dagen een comeet.</l>
					<l>13 ap: enige werkluiden Zo zoldaten als andere die zig te X buiten o: l: v: </l>
					<l>poort tegenover S. piter lieten overzetten om t&apos;bastion duroy te gaan werken</l>
					<l>is door ongeluk t&apos;schuitje omgeslagen waardoor de meesten zyn verdronken</l>
					<l>onder dew: de sergeant van de mineurs la croix.</l>
					<l>6 mei is een com: sm: om 9 uuren uit X na ruttem gegaan</l>
					<l>6 juli agter midd: ontrent 3 uren viel te X onder gedurige donders en storm</l>
					<l>winden veel Hagel waaronder zo groot als hoender eiers waardoor niet al</l>
					<l>leen veel glazen in de stad wierden omgeslagen maar ook alt&apos;gewas van de</l>
					<l>hele vroenhof S. piter, v leitingen, hees &amp;c: deze hagelbui wiens weerga</l>
					<l>nooit gezien is gew: had haar begin genomen van s: truiden en is voortgegaan</l>
					<l>tot aan aubel in t&apos; <hi rend='strikethrough:true;'>gulikerland</hi> limburger land.</l>
					<l>25 dito sm: is een com: palze van gulik te X aangek: om een van haar des: aftehalen</l>
					<l>deze zomer is tot x een 3de batt: geworve voor t&apos;reg: van salis grizont.</l>
					<l>14  9ber s&apos;avons om 10 uure is tot X een vals alarm gew: veroorzakt door een</l>
					<l>tambour die de wagt had op S. piters fort en die zig vermakt had met op</l>
					<l>Zijn trom allerlei marchen te slaan.</l>
					<l>14 10b: zavons is een comm: palzize tot X aangekomen mede brengende 2</l>
					<l>dezerteurs der holl: die enige ongeregeltheden in t&apos;gulikerland gepleegt had</l>
					<l>den en hebben mede genomen 2 dezert: van hun hier wegens diefstal vast zittenden</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1743</hi>    21 jan: is tot X t&apos;cartel wegens de des: gepub: tuszen Hong: luik en holland overleden</l>
					<l>20 feb: zavons is tot X in Zervaaskerk met koltzen begrave de grav: van tilly die k@@ </l>
					<l>23 feb: is door X gepazeert t&apos;hooft der engelze armee komende uit brab:</l>
					<l>en gaande na t&apos;guliker land bestaande in t&apos;reg: drag: van honeywood</l>
					<l>en 6 comp: gren: met de lt: gen: campbell en de brigadier Luske.</l>
					<l>25 dito is derde divizie gepass: bestaande in t&apos;reg: <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> drag: van camp</l>
					<l>bell en van duroure inf: en 7 comp: gren: met den gen: maj: ligonier</l>
					<l>dito zavons is milord stenis generaliss: van d&apos;armee binne gek: en  is den27</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>57</l>
					<l>vertrokken naar aken 3 maal loszende 15 stuk canon.</l>
					<l>27 dito is de 3de divisie gepass: bestaande in 3 batt: gardes te voet met de </l>
					<l>brig: trampton.</l>
					<l>1 meert is de 4de div: binnen gek: om te blyven tot nader order bestaande in een comp: cano</l>
					<l>niers 14 stuk canon 19 pontons &amp;c: met de colonel pattison.</l>
					<l>2 dito is de col attendoorn van t&apos;reg: cav: van schack met koetzen in S. jan begraven.</l>
					<l>3 dito is de 5de div: gep:, t&apos;reg:roial drag:, lowerd en handasyde inf: met gen: lt: hawleij</l>
					<l>5 dito is de 6 divisie gep:, t&apos;reg van rich drag:, pearce en pultney inf: met brig: pultneij</l>
					<l>7 dito is de 7div: gep: t&apos;reg: van cadogan drag: on Howen cornwallis inf: en brig:grave van roth@@@</l>
					<l>9 dito 8 div: t&apos;reg: de koningin drag:, schotze fusiliers en huske inf: en gen: major Cape</l>
					<l>11 dito de 9div: de reg: bligh, john sow en pan Zam by met de brig: pausen by.</l>
					<l>20 dito is door X gep: een comm: van 300 engelze inf:</l>
					<l>4 ap: zyn 30 wag: gep: by haar hebbende de engelze veltapotekery.</l>
					<l>23 dito paszeerde door d&apos;engelze gen: maj: cleyten</l>
					<l>27 dito zyn van d&apos;engelze artillerie enige manschappen binnegekomen by haar heb</l>
					<l>bende 10 stuk canon ammunitiewagens &amp;c.</l>
					<l>4 mei is uit X getrokken d&apos;engelze artillerie met hare pontons, ammunitie wagens</l>
					<l>&amp;c: die enig tyd te X was stilgebleven gaande na hare armee in duitslant</l>
					<l>13 mei is door X gep: t&apos;reg: engelze blauw gardes te paard.</l>
					<l>15 dito is door X gep: t&apos;reg: cav. van den koning</l>
					<l>16 dito zyn 2 esc: gardes du corps en een gren: te paard gep: met gen: maj: van albemarle </l>
					<l>17 dito is t&apos; reg: cav: van ligonier door X gep:</l>
					<l>26 dito is t&apos;hooft van de Heszize troupes komende uit brab: en gaande na duitsland</l>
					<l>bestaande in t&apos;reg: gren: van prins willem en van den coning</l>
					<l>27 dito Zyn nog gepasseert een comp: artillerie met 12 stuk canon 15 ammunitie</l>
					<l>wagens met de 2 reg: van prins maximiliaan en van de gardes te voet </l>
					<l>prins george van het recaszel.</l>
					<l>29 dito zyn de 2 reg: inf: van prins george en van prins frederik gepaszeert</l>
					<l>30 dito  zyn 2 cav: reg: van graffendorff en van graaf van isenburh gepasseert.</l>
					<l>1 juni zyn beide  reg:cav: van prins maximiliaan ende gardes gepassert.</l>
					<l>9 dito is een comm: met 150 recruten en enige remont paarden voor d&apos;engelze gepasseert</l>
					<l>17 dito is een 2de comm: met recrute gep: gaande na duitslant</l>
					<l>30 dito is tot X tyding gekomen dat den 27 dezer de oost: en engelze de franze by det</l>
					<l>tingen geslagen hadden</l>
					<l>17 juli is op reqizitie van mevrouw van ruttem een comm: uit X na rutte gegaan</l>
					<l>18, 20 en 22 dito is t&apos;reg: zwitzers van Sturler vertrokken om zig te voegen in gelder</l>
					<l>land by het corps van 20000 man dat na duitsland moet marcheren.</l>
					<l>18 dito is t&apos;reg: Schotze hooglanders nevens die van S. clair, howard en rothes inf:</l>
					<l>door X gep: komende van ostende en gaande na duitsl: by haar hebbende de monteringe </l>
					<l>van de hele armee der engelze.</l>
					<l>9 aug: is gen: pretorius door X gep: en is de 13 vertrokken.</l>
					<l>11 7b: is de palze gen: hillersheim door X gepasseert</l>
					<l>9  9ber en volgende dagen Zyn door X gepasseert de engelze en holl: troupen komen</l>
					<l>de uit duitsland en gaande na de winter quartieren in de nederlanden.</l>
					<l>14 dito Zyn gep: de gen: graaf maurits van nassau, cromstrom en ginkel.</l>
					<l>5  10b: hoorde men te X dat de 4 dito de prins te luik gestorve was. </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1744</hi>       21 jan: is tot X agtermidd: en 22 dito sm: den dienst van de prins in o: l: v: gedaan</l>
					<l>24 dito hoorde men dat de 23 dito theodor prins was geworden.</l>
					<l>12 maart is uit X getrokken een esc: drag: na hees tuszen grave en de bosch en een</l>
					<l>esc: cav: na loon op zant tuszen bosch en breda om aldaar op te wagten prins ca</l>
					<l>rel van loreine met zyn vrou die daar moesten passeren om na bruszelt te gaan.</l>
					<l>26 dito is te X voor de Hooftw: de sent: van de crygsraad gepron: wegens de scheiding</l>
					<l>van huw: tuszen de cap: lt bourgois van sturler en zyn vrou die hem verlaten had.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>58</l>
					<l>26 juni zyn te X aangekomen 2 reg: inf: van de hertog van zattegota en heb¬</l>
					<l>ben buyten de poort den eed van getrouwigheid afgeleid</l>
					<l>13 juli is de comm: met 2 reg: inf. en een cav: uit X na d&apos;armee in brab: gegaan.</l>
					<l>3 september is tot X aangekomen van breda een comm: medebrengende 30000 p: kruid</l>
					<l>in november hebben h:h:m: dere solutie genomen tot den omgh:  onder hunne</l>
					<l>troupes</l>
					<l>10 juni is nog een reg: zattegota ze te X zynde drag: in state dienst gekomen</l>
					<l>8 november is te X gek: t&apos;reg: van de graaf van leiningen dat voor dienst van de staat te nieuwied is opgeworven.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1745</hi> 4 jan: en volgende dagen zyn uit X na duitsland gemarcheert 3 bat: en 11 esc: holl:</l>
					<l></l>
					<l>8 dito is t&apos;Hooft der oost. uit brab: na duitsl: marcherende te X aangekomen zynde </l>
					<l>een detachement van 100 Hussaren met gen: maj: ariosti</l>
					<l>9 dito is t&apos;reg: drag: van stirum gek: met ltgen: de courieres en zyn 10 dito vert:</l>
					<l>11 dito t reg: drag: de ligne met gen: gemingen en de iz vert:</l>
					<l>14 d: vertrokken</l>
					<l>13d: t&apos;nieuw reg: van arenberg van 2 batt: en 2 comp: gren: met gen: maj: graaf de lanoien</l>
					<l>15 dito 1 batt: van arberg 1 van zalm, 2 comp: gren: en 2 vryw: en de 16 dito vertrokken</l>
					<l>17 dito 1 batt: van geisrug 2 comp: gren: met gen: geisrug en 18 dito vertrokken.</l>
					<l>19 dito 1 batt: losrios 1 heisser 1 wolffenbuttel, 4 comp: gren: 20 dito vertrokken.</l>
					<l>21 dito 1 batt: losrios 1 van wolffenbuttel, 2 comp: gren: 200 luits: en 22 dito vertrokken.</l>
					<l>22 dito agtermiddag is hertog van aremberg met 200 Hussaren door X gepasseert</l>
					<l>23 d: t&apos;reg: Huss: van belesnag door X gep: ende 25 dito t&apos;huss: reg: van carolijens</l>
					<l>vrij comp: met de ltgen: baronay en de gen: maj: de laceda en zijn den 26 vertrokken</l>
					<l>31 dito is de holl: artill: en veldapotequerije uit X na duitsland vertrokken.</l>
					<l>11 meert is te X gek: een 3de batt: van prins waldek en in state dienst overgekomen.</l>
					<l>7 april zyn uit X vertrok: de holl: pontons na de armee in duitsland</l>
					<l>12 dito is van s bosch te X gekomen 100000 pond buskruid</l>
					<l>12 mei agterm: hoorde men te X wegens de battaille den 11 dezer te fontenoy by</l>
					<l>doornik voorgevallen tuszen de geall: en franze tot nadeel der eerste.</l>
					<l>19 dito zyn 35 broodwagens van mechelen komende door X na duitsland gepasseert</l>
					<l>22 dito is de gen: maj: buddenbroek te X in de luterze kerek begrave 3 maal lossende 3 stuk</l>
					<l>canon en 3 salvos van t&apos;reg: van orange drenthe.</l>
					<l>deze zomer zyn 3 nieuwe reg: opgeworven, graaf van Izenburg, prince van Holberg</l>
					<l>en van oyen</l>
					<l>5 aug: is prins george van Hessecals: van aken te x gearriveert</l>
					<l>5 7ber ontrent 8 uren zavons wierd in wijk allarm geslagen doordat de reg:</l>
					<l>van oragne drenthe en van izenburg door animositeit zouden hebben hand gemeen</l>
					<l>geworden in dien bytyds niet was voorzien geworden.</l>
					<l>9 dito is een comm: van 100 man na s.piters fort gegaan met 16 losse schoten om</l>
					<l>die in de galderyen te verschieten om te zien of de lugtgaten wel zoude trekken.</l>
					<l>3 november is graaf van koning Zeg erps oost:  gen: door X gepasseert</l>
					<l>24 dito is van s. bosch te X aangekomen 100000 pond kruid</l>
					<l>24 december is gen: maj: zandeville met alle eer in de franze k: beg: loszende 3 mal 3 stuk</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1746</hi>  11 feb: is t&apos;reg: huss: van caroly te X gek: en 2 dage dana na brab: vertrokken</l>
					<l>19 dito tot X een gen: pardon voor de dezerteurs gepubliceert</l>
					<l>21 dito is t&apos;reg: drag: van Sterum oost: te X gek: en de 23 na mechelen in brab: gemarch:</l>
					<l>28 dito  is te X op t&apos;onth: in pres: van t&apos;cav: reg: van hesse homburg gepubliceert de sen¬</l>
					<l>tentie tege de colonel appuis en major sitskinga van t&apos;zelve regiment</l>
					<l>27 maart is t&apos;reg: hussaren van yilany binnen X gekomen ende 28 vert: na brabant</l>
					<l>25 dito t&apos;reg: huss: van esierhazy en 30 vert: 30 ingek: t&apos;oost: air: reg: van hohenzollern en an¬</l>
					<l>derdaags na brab: gegaan 31 dito t&apos;oost: reg: van wurmbrand en daags dana vertrokken</l>
					<l>2 april t&apos;oost: reg: van botta inf: en 3 vert: 172 bat: hung: inf: van haller en 19 vertrokken</l>
					<l>22 dito is col: en directeur draak met alle eer in s. jan begr: onder 3 salvos van 150 gren:</l>
					<l>2 mei is t&apos;3de batt: van t&apos;reg: van haller gek: te X en de 9 dito vertrokken. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>59</l>
					<l>23 dito savons is de graaf van kannits ritberg van mechele te X gek: en is de 29 na aken</l>
					<l>vert: loszende 15 canon 3 maal. 19 juni is simon aldenhoven om lans verraderie opgeh:</l>
					<l>16 dito sm: op de parade is de lt cannarts van smissart door t&apos;lossen van een snaphaan ongeluk¬</l>
					<l>kig doodgeschoten.</l>
					<l>7 juli is een sold: van lariviere te X levende gerab: en onthooft die een burger van aken op een</l>
					<l>verraderlyke wyze had dood geschoten. </l>
					<l>19 dito smorgens is de gen: cromstrom binnen X gekome en is 20 dito na aken gegaan</l>
					<l>24 aug: snagts te 11 uren is de oost: artillerie tot X de wijkerpoort binnengekomen</l>
					<l>en zijn de bospoort weer uitgegaan en camperen op de contrescharpe dog de 27 dito</l>
					<l>zijn ze verplaats in de bedekte weg buiten de wijkerpoort ende 7 september is dezelve nevens</l>
					<l>de pontons na d&apos;armee gemarcheert. </l>
					<l>9 7b: is de gla: veltm: grave van bathiem: smorg: uit de geall: armee te x inge¬</l>
					<l>komen zonder cerem: mits de gedep: van H:H:m: binne de stad waren en nadat hy de</l>
					<l>werken had wezen bezigtigen is Hij weder vertrokken.</l>
					<l>14 dito zavonts een comm: van 100 huss: van t&apos;reg: van kalnoduy de wijkerpoort</l>
					<l>binnegekomen en de tongerzepoort uitgereden</l>
					<l>11 dito smorgens is uit de geall: armee ontrent vizet binne X aangekomen</l>
					<l>de princen van waldek, barkenfelden Holberg. en nadat zij buiten de s. piters</l>
					<l>poort hadden wezen recoquokeeren zijn de dezelve dag na d&apos;armee gereveteert. </l>
					<l>13 september is een reg: pandouren tot X de wykerpoort binnegekomen ende brus: uitgeb:</l>
					<l>14 dito sm: is de geall: armee van Haar campement ontrent vizet verandert</l>
					<l>ende maas gepasseert de Holl: vac: cuartiel: door X de wykerpoort in en</l>
					<l>de s. pitersp. uit en d&apos;art: over de schipbrug over s. piter, d&apos;oostenrykze en</l>
					<l>andere troupen over 2 bruggen buiten de boschpoort en &apos;t geheele armee</l>
					<l>op den s. piters berg gaan camperen.</l>
					<l>2 oct: is prins carel van loreine, bastian en waldek 3 mal lossende 17 canon</l>
					<l>te X gekome en na op t&apos;landhuis de middag gegeten te hebben zyn ze de zelve dag</l>
					<l>na d&apos;armée vertrokken met de zelve ceremonie</l>
					<l>4 dito savons is tot X al t&apos;canon rontom de wallen gelost voor de kroning des keiz:</l>
					<l>11 dito is de batt: van vancoux voorgev:  waardoor de geall: zig moesten retireren</l>
					<l>zo door X <hi rend='strikethrough:true;'>ave</hi> als over de schipbrugge aan de andere zyden der maze.</l>
					<l>21 dito is tot X met alle eer in s.jan begr: de col: van t&apos;cav: reg: van prins</l>
					<l>berkenfald den graaf van avenale die van zyn qetzuren in de slag van coux</l>
					<l>is overleden. </l>
					<l>2 november zyn 3 reg: beierze als t&apos;lijfreg: , rekkendorf en sakehilbourg</l>
					<l>hanzen die in statedienst syn overgekomen te X in garnizoen gekomen. </l>
					<l>De 7 dito is te koud</l>
					<l>6 dito zyn 2 batt: van broun 2 vangeisrug en 2 van barenth te X gek: om garnis: te houd</l>
					<l>10 dito is binnen X gepubliceert &apos;t verbod tegen de spelen van hazard</l>
					<l>14 dito zyn nog 2 batt: wolfenb: oost: in X gek: om de guarnizoen te houden.</l>
					<l>24 dito is de franze krygscomm: deigneus met een escort huss: van X na bosch gegaan</l>
					<l>1 december zyn de cav: reg: schultzen en wreede hannov: te X in garnizoen gekomen</l>
					<l>17 dito zav: is batiani van aken te X gek: en 18 dito na den Haag vertrokken.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1747</hi> 9 jan: zavons tuszen 7 en 8 uren hebben 2 oostenrykze een lt genaamt cassa¬</l>
					<l>ti en een volontair genaamt bartonlin beide van t&apos;reg: van wolfenbattel</l>
					<l>een jood op haar kamer in een huis agter t&apos;cleefhuys vermoord t&apos;lighaam na</l>
					<l>t&apos;in verscheide stukken gesnede te zyn in een coffer gedaan en in de maas</l>
					<l>geworpen zynde daags da na desmiddags gevist en de moorden: gevangen</l>
					<l>17 dito is tot X t&apos;cartelier nieuwt tuszen oost: eng: pals en Holl: ontrent de desert: </l>
					<l>23 dito hebben de oost: reg: broun en geisrug te X den eed van getrouwigheid</l>
					<l>voor t&apos;land en stad gedaan d&apos;eerste op de vrithoff en d&apos;andere op de markt</l>
					<l>25 dito hebben insgelyx dez reg: van barenth en wolffenbattel</l>
					<l>den eed afgeleid. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>60</l>
					<l>4 feb: zynder oostenrykze off: buite de bospoort levendig gerabraakt en heb</l>
					<l>ben 8 dagen op t&apos; rad gew: en naderhant begraven op de plaats dog zo ondiep</l>
					<l>dat weinig tyd erna door t&apos; Hoog water is d&apos; aarde daarvan weggespoelt</l>
					<l>en heeft haar weg gedreven.</l>
					<l>28 en 30 meert zyn uit X na de camp: vertrokken de 4 oostenrykze reg:</l>
					<l>inf: en 2 cav: hannov:</l>
					<l>4 ap: is te X de bospoort in en de wykerpoort uit een reg: inf: li Camiers.</l>
					<l>18 dito is te X binnegek: d&apos; eng: lt gen: milord albemarle</l>
					<l>22 dito door X gep: een 2de reg: licamiers van de graaf <hi rend='strikethrough:true;'>pichardi</hi></l>
					<l>pitchardi</l>
					<l>23 dito is de gravin van batiani te X gekomen</l>
					<l>in ap: hebben de burgers van X te s. piter voor t&apos; fort hessen aan de maas een dyk gemaakt.</l>
					<l>2 mei en volgende dagen heeft men buiten de S. piterspoort de huizen afgebroken</l>
					<l>15 dito heeft men te X vreugde bedreven over de verheffing van de prins van</l>
					<l>van oragne tot stadh: der geunieerde provintien.</l>
					<l>9 juni is lt hetzel van t reg: van patot door de vendrig de haerd van t&apos; reg: van</l>
					<l>dort op S: pitersstraat gestoken dat hy 2 dana daarvan is gestorven. </l>
					<l>2 juli is te lansfeld de bat: voorgev: tuszen de regte vleugel der franze en linker</l>
					<l>der geallieerde totnadeel der laaste die retireerden onder t&apos; canon van X en snags</l>
					<l>is de helle armee zo door X als over scip bruggen aan d&apos;anderkant der maze gaan</l>
					<l>camperen</l>
					<l>3 dito is binnen X tot versterking des garn: gek: de reg: van oranje gelderland</l>
					<l>la planta Zwitzers 3 beierze t&apos; lyf reg: zekkendorff en botta, 2 engelze</l>
					<l>de jean en Conway</l>
					<l>4 dito savons Hebben de franzen in haar armee buiten de bruszelzepoort</l>
					<l>gecampeert met 100 schoten canon de victorie geviert van de actie van den 2..</l>
					<l>dezer voorgevallen.</l>
					<l>in juli is een retranchement op s. piters berg gemakt</l>
					<l>17 dito is een corps van 10000 man zo uit X als int de armee op s. pitersberg</l>
					<l>gaan camperen om de stad van die kant te dekken onder prins fred: van hesse @:</l>
					<l>12 aug: is uit X vertrokken den lt lacroitt met 28 min: en een cap: van de </l>
					<l>oost: met 36 min: na berg op zoom</l>
					<l>N:b: 19 juli is de prins van waldek uit de armee gem: met 10 batt: en 16 esc: tot</l>
					<l>secours van bergen op zoom. </l>
					<l>14 dito is snags allarm te X gew: over brand die ontstont in de grote staat</l>
					<l>naast de H: geest in een huis dit was een sware brand.</l>
					<l>21 dito is een twede corps uit de armee gedetacheert tot secours van berg</l>
					<l>op zoom.</l>
					<l>23 dito is binne X gekomen om dienst doen en in de werken camperen</l>
					<l>1 batt: van haller, 1 van bethleem oost: 1 van howard engelze, en een van</l>
					<l>sommerfeldt hannov: onder gen: maj: haller.</l>
					<l>26 dito is de lt cap: hongardi met 28 min: uit X na berg op zoom gegaan</l>
					<l>30 dito tot aflossing der troupen die in de werken camperen zyn binne gekomen</l>
					<l>de reg: van oud koning zeck, wurmbrand en dan uit  2 oostenrykze met</l>
					<l>dat van roiaal ierland engelze onder gen: maj: howard.</l>
					<l>3 september is milord Zandwich engelze amb: uit d&apos;armee te X gekomen en de</l>
					<l>4 dito vertrokken.</l>
					<l>6 dito is door X gep: de holl: artillerie, bestaande in 14 stuk 3</l>
					<l>ponders en 4 wagens met ammunitie komende uit d&apos;armee</l>
					<l>en gaande na den ouden bosch.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>61</l>
					<l>7 dito tot aflossing van de troupes in de werken camperende zyn hede binnegekomen</l>
					<l>1 batt: van haller: van nieperg oost: houward engelze en munchow hanno¬</l>
					<l>verze onder gen: maj: elberveld</l>
					<l>10 dito sm: is uit t&apos; Hooftq: van batiani t&apos; lyk van prins Louis van beveren col: der</l>
					<l>keiz: en volontaire by de geall: armee te X in t&apos; hof van tilly gebragt en </l>
					<l>Zavons met veel pragt in de luterze kerk begraven.</l>
					<l>15 dito tot aflossing der troupen in de werken camperende Zyn binne gekomen</l>
					<l>1 bataillon van koning zeg 1 van lotrios 1 van wurmbrand oost: en t&apos; reg:</l>
					<l>van sporcken hannov: onder de gen: maj: prince van aremberg</l>
					<l>in september is de vry comp: van de cap: gilliard te X opgerigt</l>
					<l>23 dito tot aflossing der campeerders in de werken zyn binne gekomen 1 batt: van</l>
					<l>howary 1 van aremberg oost: t&apos; reg: van de jean eng: en borck hann: onder</l>
					<l>comm: van aremberg:</l>
					<l>16 dezer is berg op zoom ingenomen stormerder hant</l>
					<l>29 dito tot aflossing etc: 3 batt: oost: 1 van nieperg 1 van haller en een van brown</l>
					<l>de reg: van pultrei eng: hugo en durchleben hannov: onder aremberg.</l>
					<l>6 october tot aflos: etc: t&apos; reg: lostios oost: de schotze fuziliers eng: soubiron en o</l>
					<l>berg hann: onder gen: maj: haller</l>
					<l>13  dito tot aflossing van de etc: 1 batt: van wurmbrand 1 van botta oost: en 2</l>
					<l>reg: hannov: klinckenstrom en bronck onder aremberg.</l>
					<l>15 dito zyn uit d&apos;armee binne X gekome 20 stuck canon der eng: om te scheep de maas af</l>
					<l>te gaan.</l>
					<l>21 dito tot afl: etc: 3 oost: batt: damnitz broun en geisrug en t&apos; reg: van</l>
					<l>zastrow Hannov: onder gen: maj: block</l>
					<l>29 dito tot aflo: etc: 1 haller 1 arberg oost: en 2 reg: hann: van kielman</l>
					<l>secti en middagten gecom: door de generaal</l>
					<l>5 november zyn int d&apos;armee binne X gekome 3 batt: lotrios en 3 van dam</l>
					<l>uit Z oost: om garniz. te houden</l>
					<l>9 dito nog 2 van berenth en de drag: deligne oost: om garnisoen te houde</l>
					<l>12 dito nog 3 beierze reg: om garniz: te houden lyfreg:, d&apos;envie en during.</l>
					<l>dito is batiani uit d&apos;armee van den ouden bos te X gekomen en de 13 vertrok¬</l>
					<l>ken onder t&apos; lossen van t&apos; canon van wyk.</l>
					<l>4 december is de veltm: grave van coljear gewezene gouv: van namen in X over</l>
					<l>leden en de 20 dito savons met koetzen in De franze kerk begraven</l>
					<l>1748</l>
					<l>16 jan: is een comm: van X na egt in t&apos; land van montfort gegaan en is de 18 weder</l>
					<l>gekomen</l>
					<l>deze winter heeft men te X een nieuw reg: walen voor gen: lillers gewerft.</l>
					<l>4 feb: heeft general aylna laten bekent maken dat by aldien iemant enig</l>
					<l>verraad ontdekte tegen de stad gesmeet en dat de verraders in handen van</l>
					<l>justitie komen te geraken en hiervan overtuigt konnen worden genieten</l>
					<l>Zal voor beloning 1000 guld: holl: en zyn naam verswege die ontdekking</l>
					<l>geschiedende door ene medepligtige zal gepardonn: worden en het voorn: genieten</l>
					<l>5 dito is lt gen: der oost: de marshall te X gekomen.</l>
					<l>18 dito is van verviers binnegekomen </l>
					<l>battiani</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>gen val</hi> en gelogeert op tilly.</l>
					<l>27 dito is te X overleden lt gen: matta en is de 3 maart zavonts met koetzen beg:</l>
					<l>29 dito sm: zyn 4 comp: van t&apos; nieuw reg: van lillers na venlo gemarcheert</l>
					<l>11 maart heeft men te X over de geb: van de jonge prins van oragne</l>
					<l>3 maal 21 canons gelost om 9 uren sm: smidd: om 12 en na mid</l>
					<l>dag om 3 uren onder t&apos; luien van alle de stads klokken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>62</l>
					<l>14 dito heeft men te scharen by x een strooimagazyn opgerigt</l>
					<l>16 dito savonts is binne x gekomen d&apos; engelse amb. milord sandwig en is de 17 </l>
					<l>na aken vert. dezelve route is gep. door x de 26 dito de franse amb. graaf S. Severin</l>
					<l>3 ap. zyn uit x gegaan 2 batt. van t&apos; schots reg. van halkett en t&apos; reg. van</l>
					<l>maleparada daarin tegen binnegekome vele debris van gevange regim.</l>
					<l>4 dito op t&apos; aannaderen der fransen zyn door x gep. t&apos; oost. reg. drag. van stijrum.</l>
					<l>6 dito syn nog van tongeren door x gepasseert 1 batt. van haller 1 van botta</l>
					<l>1 van avenberg 1 van brouncost en zyn op S. pitersberg gaan camperen.</l>
					<l>7 dito zyn uit x na S. pitersberg gemarcheert 1 batt. van losrios en van daer</l>
					<l>in &apos;t z oost. de reg. van during en d&apos; arvil leien ze.</l>
					<l>dito is nog over de maas gep. een corps pandouren</l>
					<l>8 dito heeft zig de oost. armee door x geretireerd agter de geul</l>
					<l>op t&apos; naderen der fransen</l>
					<l>de 9 dito sm. is een convoy sterk over de 400 karren binne x gekomen met mond</l>
					<l>en oorlogs ammunitien dito is t&apos; stroymagazyn by scharen door order van den comm.</l>
					<l>in brand gestoken.</l>
					<l>10 dito is den marc. van louwendahl met zyn leger ontrent eisde gekome.</l>
					<l>11 dito zyn de troupes die op S. pitersberg stonden weder in x gearriveert.</l>
					<l>dito is x door de franse geheel @e@ent gew., dito heeft men de watermolens</l>
					<l>buiten de tongerse poort laten in brand steken. 12 dito is te x een franse spioen</l>
					<l>opgehangen 14 dito wierd door order des com. de capel en pastoorshuis te S. piter</l>
					<l>afgebroken. 16 Sm. vroeg hebben de fransen de trancheen voor x geopent.</l>
					<l>dito is een deputatie na Saxe gegaan door de majest. en geestelykheid van</l>
					<l>beide religien om <hi rend='strikethrough:true;'>wegens de kerken en huizen te handelen</hi></l>
					<l>de balangens der burgerey en kerken</l>
					<l>te verzoeken en zyn</l>
					<l>met een zeer gunstig antwoort teruggekomen.</l>
					<l>dito heeft de burgerei van x voor d&apos; eerste maal de wagt opgetrokken.</l>
					<l>17 dito snags is onder t&apos; beleid van arenberg met 1350 man een uitval</l>
					<l>buiten de bospoort met veel zucces gedaan.</l>
					<l>18 dito is een begin gemaakt met de uitdeling der vivres aan t&apos; garnizoen</l>
					<l>dito is t&apos; jezuitenklooster tot een hospittal gemaakt.</l>
					<l>19 dito zijn vele klene uitvallen op de vyand gedaan onder andere een</l>
					<l>door de lt. col. hohenzollern buiten de wyker poort waardoor vele</l>
					<l>fransen gedoot wierden.</l>
					<l>20 dito enige vrywilligers Hebben de touwen van enige schepen afgekapt</l>
					<l>waardoor dezelve de stroom afdreven en de Scipbrug der fransen aan de Smeer</l>
					<l>maas beschadigde.</l>
					<l>21 dito sm. tussen 8 en 9 uren hebben de fransen x beginnen te beschie</l>
					<l>ten met 6 batterïen en 3 ketels.</l>
					<l>dito wierd om de veiligheid der passagie de maasbrugge blindt.</l>
					<l>22 dito is de franse kerk in een wapenhuis verandert om t&apos; geweer</l>
					<l>schoon te maken</l>
					<l>23 dito heeft de majestraat t Stadhuis moeten verlaten en zig</l>
					<l>na t&apos; gouvernement geretireert.</l>
					<l>24 dito is uit de stad een bom geworpen in de kruitkelder der</l>
					<l>fransen ter regte zyde van t&apos; bastion orleans die dezelve heeft doen springen.</l>
					<l>27 dito hebben de fransen veel bomben in x geworpen onder an¬</l>
					<l>dere is een op t&apos; lanthuis gevallen die t&apos; zelve zeer beschadigt</l>
					<l>heeft.</l>
					<l>28 dito heeft men des nagts weder een uitval gedaan onder de</l>
					<l>lt. gen. marshall met 4 comp. gren. 600 man, 50 a 60 vry</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>63</l>
					<l>willigers, 100 ruiters en 50 Hussaren de wykerp. uit hebben de fran</l>
					<l>sen uit hare trancheen gedreven 14 canons en enige mortiers vernagelt.</l>
					<l>29 dito onstont snags brand in een schuur in de raamstraat die geheel afbran</l>
					<l>de zonder dat men heeft kunnen weten hoe dat was aangekomen.</l>
					<l>30 ap. zijn te aken de preliminairen tussen de oorlogende mogentheden</l>
					<l>getekent met een wapenschorsing in de nederl. uitsluitende nogtans *.</l>
					<l>1 mei hebben de fransen een stilstand van wapen voor x verzogt tgeen</l>
					<l>Haar is toegestaan voor een uur van 5 tot 6 uren savons.</l>
					<l>2 dito is een retranchement in den bilsser boomgaard gemaakt waartoe t&apos;</l>
					<l>gemeen volk der stad geemployeert wierd zonder onderscheid van sexe.</l>
					<l>3 dito agtermiddag tusssen 3 en 4 uren is milord sackville gen. adj. van</l>
					<l>cumberland met de graaf de friese brig. der franse binne x gekomen </l>
					<l>4 dito snagts is om een uur de majoor gen. gr@@me naar breda vertrokken.</l>
					<l>om d&apos; ordres van de prins van oragne te ontf. nopent de overgave van x</l>
					<l>5 dito is de marquis de losrios die de 4 na t&apos; hooftq. der geallieerde was gere</l>
					<l>den weergekeert met een brief van den hertog van cumberlant die t&apos; ge</l>
					<l>heel garnis. liet bedanken over de goede defensie van x.</l>
					<l>6 dito heeft men te X de chamade geslagen en t&apos; wit vendel uit gestoken.</l>
					<l>dito is aylva tot gouv. van x door oragne aangestelt.</l>
					<l>7 dito is tot hogt aan t&apos; hooftq. van saxe de capitul. van x getekent.</l>
					<l>8 dito zyn de franse krygscommiss. te x gekome en hebben eene inventaris ge</l>
					<l>maakt van t&apos; arsenaal en oorlogsammunitien.</l>
					<l>9 dito is t&apos; garnizoen uit name van oragne bedankt krygende ieder grenad. een ducaat</l>
					<l>10 dito is t&apos; garn. met alle eer uitget. slaande trom vliegende vandel 4 can. en 2 mort.</l>
					<l>dito ontrent 12 uren zijn saxe en louwendahll binne x gekomen lossende al het</l>
					<l>canon, luidende al de klokken en de franse en zwitserse gardes gepasseert</l>
					<l>van de Brusselse poort aan S&apos; Servaaskerk alwaar t&apos; te deum gezongen wierd</l>
					<l>ontrent 3 uren vertrok saxe en louwendal bleef in x als gouv.</l>
					<l>12 dito hebben enige franse off. verzelt met enige geringe burgers van de Stad</l>
					<l>in de S. janskerk baldadigheid gepleegt dog de comm. ten eersten met de wagt</l>
					<l>gekome zynde heeft de off. in arrest gezonden en de burgers na t&apos; oud Stadhuis</l>
					<l>laten brengen</l>
					<l>in mei Hebben de fransen ontrent 30 redoutes gemaakt beginnende</l>
					<l>aan de maas bij hogt langs peters en lonaken tot voor by eigenbilzen</l>
					<l>van distantie tot distantie voorzien met gragten en palisaden.</l>
					<l>17 dito hebben 2 franse off. insolentien in S. mattyskerk gedaan dog zulx</l>
					<l>ter oren van de comm. gekomen zynde heeft dezelve in arrest laten nemen.</l>
					<l>21 dito is de lt. gen. baron van grovestein van aken te x gekomen.</l>
					<l>1 juni Sm. ontrent 10 uren zyn 15 nieuwe vendels van 2 or@. in S. ser</l>
					<l>vaas plegtiglyk gewyd en naderhand de oude op t&apos; vrithoff verbrand.</l>
					<l>dito ontrent 7 uren is graaf van s. severin d&apos; aragon franse amb. van</l>
					<l>aken te x gekomen lossende t&apos; canon en is 2 dito sm. na parys vertrokken.</l>
					<l>3 dito is een com. van de cantabers met een gevange door x getrokken.</l>
					<l>4 dito zyn uit t&apos; holl. hosp. te x 136 zieke en gebless. in 2 schepen</l>
					<l>de maas afgevaren na roermonde, venlo en S&apos; bosch.</l>
					<l>11 dito is t lyk van aldenhoven door order van de gouv. van de galg genomen en in de</l>
					<l>bogarde k. beg.</l>
					<l>12 dito sm. ontrent 10 uren zyn in S&apos; Serv.kerk 18 vend. van louwen</l>
					<l>dall geweit en de oude verbrand geworden. kort daarop</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>64</l>
					<l>#### s: severin van vrankryk tot X aangekomen en 20 dito onder</l>
					<l>t&apos; losen vant&apos;canon na aken vertrokken.</l>
					<l>29 juni sm: ontrent 10 uren is mi lord sandwich eng: amb: door X met een escorte</l>
					<l>van 150 franze ruiters gepasseert komendevan aken en gaanden nade geall: armee.</l>
					<l>11 julii hebben de franzen tewyk dedeur van een huis laten toemetzen omdat in</l>
					<l>t&apos;zelve verbode spelen wierden gepermitteert.</l>
					<l>26 dito snags is een Houte Huis te X in de stokstraat in gevallen wordende een</l>
					<l>zoldaat van norm: met een hoertje alleen geplettertdoor een balk.</l>
					<l>27 dito heeft Zig zavons een comediant vrou te X willen ophangen opde brusselze</l>
					<l>straat uit ja loersheid dat haar man meteen ander vrou had gesproken.</l>
					<l>9aug: hebben de franzen weder te X t&apos;huis vande swaan opde bosstraat laten toemetzen</l>
					<l>wegens toelaten van verbode spelen.</l>
					<l>10 dito heeft de comm: d&apos;hallot de luikze burgem: brienen sm: om 9 uuren na</l>
					<l>s. piterspoort laten brengen alwaar hy 2 dagen heeft gezeten</l>
					<l>11 dito sm: is de amb: zeverin door X gepasseert komende van aken en gaande na parys.</l>
					<l>13 dito savons is een jonge off: van normandie buiten de tongerze poort aande</l>
					<l>fontein van s. servaas doorden secretaris vande grand prevost doodgestoken.</l>
					<l>21 dito is severin weder door X meteen escort cav: gepasseert gaande na aken.</l>
					<l>28 dito Hebben enige gauwdieven te s.piter t&apos;luix comptoir geplundert</l>
					<l>29 dito heeft t&apos;cap: van s.serv: door order van vrankryk den oud burgem: brienen</l>
					<l>tot burgem: geinstalleert.</l>
					<l>2 7br: sm: ontrent 10 uren is de baron van wassenaar ambassadeur van</l>
					<l>den staat door X gepasseert komende van aken en gaande na den Haag.</l>
					<l>5 dito is heer du theil 2de amb: van vrankryk door X gepasseert komende van par: en gaande na </l>
					<l>Aken.</l>
					<l>18 dito is te aken devrede getekent te aken in t&apos;logement der holl: ambassadeurs.</l>
					<l>25 dito is louwendaldall na vrankryk vertrokken</l>
					<l>13 9ber is de ltgen: gravedecourten te X als gouv: aangekomen.</l>
					<l>de 3 10b: ontrent de middag is degravin van s.severin tot X aangekomen lossen</l>
					<l>de t&apos;canon en t&apos;garnizoen in de wapens tot aan t&apos;gouv: en is de 4 vertrocken na parys</l>
					<l>van aken</l>
					<l>6 dito is d&apos;hallot lt du roy met t&apos;reg: van normandie vertrokken en in zyn plaats</l>
					<l>is gekomen d&apos;heer bonaventure.</l>
					<l>8 dito is severin door X gepasseert komende van aken en kerende na vrankryk.</l>
					<l>11 dito hebben de oost: weder possessie genomen van t&apos;hertogdom van limberg.</l>
					<l>19 dito is gen: maj: during benoemde grootm: van X aldaar gekomen</l>
					<l>28 savons is de heer du teil 2de amb: van vrankryk lossende t&apos;canon van aken</l>
					<l>gekomen te X gaande na vrankryk.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1749</hi> 11 jan: is door X gepasseert de 2de engelze ambassadeur robinson komende vanaken</l>
					<l>en gaande na engeland.</l>
					<l>24 dito is d&apos;heer van der Lingen controlleur van de holl: artillerie te X gekomen</l>
					<l>met een officier enige bomb: en canoniers om de magazyns en t&apos;arsen: van de franze over</l>
					<l>te nemen</l>
					<l>3 feb: smorgens ontrent 7 uren Zyn verscheide detachementen van t&apos; regi</l>
					<l>ment van lindman binnen X gekomen en hebben de posten van de franzen</l>
					<l>overgenomen om 9 uren quam de lt gen: lindman binnen als commandant</l>
					<l>aan t&apos;hooft der trip ze dragonders en heeft de stad van de heer van Courten over</l>
					<l>genomen. daarop is t&apos;frans garnizoen uit gemarcheert weinig dana</l>
					<l>Zyn 2 regimenten, hesse darmstadze binnekomen toen wierd t&apos;oragne</l>
					<l>vendel op s. jan en t&apos;stadhuis uitgestoken en alle de klokken begonnen te</l>
					<l>luiden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>65</l>
					<l>de protestanten begaven hun na de s. janskerk terwylde roomze geestelykheid</l>
					<l>t&apos; te deum in de s. servaas kerk het zingen over de verlossingeder stad</l>
					<l>ontrent een uur trok de comp: artillerie binnen. savons gaf de magistraat een</l>
					<l>soupé aan de officiers en ieder regiment 12 tonne bier genever en pypen</l>
					<l>met 24 pont tabak. zynde de huizen geillumineert brandende priktonnen</l>
					<l>op de markt met 5 stuk canon die afgelost wierden op de gesontheden.</l>
					<l>4 dito Zyn 2 reg: wurtembergze binne X in garnis. gekomen.</l>
					<l>5 dito t&apos; 4de batt: van oragne nassau. 6 dito agterm: t switsers reg: sturler</l>
					<l>7 dito ontrent de middag t&apos;reg: van Zaxen hilbourghauzen in X gekomen</l>
					<l>omgarnizoen te houden.</l>
					<l>20 dito quamen de gevange van t&apos;reg: sturler uit vrankryk binne X.</l>
					<l>23 dito agtermiddag is d&apos;heer o: Z: van haren gedeputeerde van de prins</l>
					<l>van oragne binnen X gekomen.</l>
					<l>8 meert is oragne als erfstadhouder van X, vroenhove en 3 landen</l>
					<l>van overmaze met vele plegtigheid geproclameert onder t&apos;geluy van al</l>
					<l>de klokken t&apos; lossen der canons rontom X t&apos;heel garnisoen in de wapens ge</l>
					<l>proclameert savons wierd op t&apos;stadhuis een maalteid gegeven. en bal</l>
					<l>en op de merkt een vuurwerk afgestoken Zynde de huizen geillumineert</l>
					<l>26 dito voor de middag heeft baron gen: van aylva Zyn intrede als</l>
					<l>gouv: van X gedaan lossende 15 stuk canon.</l>
					<l>3 april sm. is t&apos;reg: staatze hussaren in garn: te X gekomen</l>
					<l>hun land gek</l>
					<l>eert</l>
					<l>17 dito 2 reg: van draxdorff en hutten wurzburgze troupen uit X na</l>
					<l>2 mei sm. om half 2 is o.Z. van haren uit X na denhaag gekeert.</l>
					<l>11 dito is te X en heeldereg: door order een bededag overde vrede gehouden</l>
					<l>13 dito savons Zynte X op de merktvreugde vuren met priktonnen bedreven</l>
					<l>over de publicatie van vrede.</l>
					<l>16 dito is door de hele stad X een collecte gedaan en onder t&apos;garnisoen ten</l>
					<l>behoeve van berg op Zoom en staats vlaanderen.</l>
					<l>17 dito agterm: onstont in de hoenderstraat brand onstaan in een bak</l>
					<l>kers huis dog wierd gelukkig geblust.</l>
					<l>18 dito trok t&apos; 4de batt: van oragne nassau uit <hi rend='strikethrough:true;'>hu@@a</hi> na hun land.</l>
					<l>19 dito Zyn 17 desert: van luik te X gekomen.</l>
					<l>23 dito is een com: van 20 drag: 20 huss: en 40 musq: uit X getrokken</l>
					<l>om de land lopers te zien krygen.</l>
					<l>28 dito is een comm: van t&apos;switsers reg: budé uit breda te X geko</l>
					<l>men om 17 des: van haar afte halen.</l>
					<l>2 juli is een comm: van de vry comp: van cap: gilliard te X gekomen</l>
					<l>om 3 van hare deserteurs aftehalen.</l>
					<l>14 dito Zyn te X 7 hussaren opgehangen die een complot gemakt had</l>
					<l>den omde wagt by de paarden opdeweg omtebrengen en de paarden weg te</l>
					<l>nemen.</l>
					<l>20 juli is een ongeluk geschiet by de kruittoren door t&apos;ontladen van eni</l>
					<l>ge grenaden die gesprongen Zyn waardoor 2 off: en enige canoniers ge</l>
					<l>brand en geqets Zyn geweest Zynde van de laaste naderhant enige gestorven</l>
					<l>12 7ber is te X</l>
					<l>gekomen</l>
					<l>de 14e dito uit statediensten X</l>
					<l>t&apos;reg: van prins frederik Zaxe gota ze en is</l>
					<l>na haar land gekeert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>66</l>
					<l>29 dito savons is de gen: major de rivecourt met koetse in S. jan begraven</l>
					<l>in october heeft men het op den dries een mennerij school gemaakt van planken</l>
					<l>in plaats van d&apos;ander in een comedie door de franze verandert.</l>
					<l>in 9 ber is t&apos; portaal van t&apos;oud stadhuis afgebroken en den ingank in de jodestraat</l>
					<l>gemaakt.</l>
					<l>20 dito is t&apos; reg: Waartse huis: uit x na venlo gegaan. </l>
					<l>dito heeft t&apos; nieuw te x opgerigt frans gereform: grenadier regim:</l>
					<l>voor d&apos; eerste maal dienst gedaan</l>
					<l>22 dito zijn de 2 reg: erfprins en prins george hefte davan Stad ze uit x na </l>
					<l>hun land gekeert</l>
					<l>dito agterm: is &apos;t nieuw Schots reg: van drumlaurig uit venlo te x geko</l>
					<l>men om garnizoen te houden</l>
					<l>dito is een grote cassatie onder de trouwen van den Staat geschiet</l>
					<l>in 9ber is &apos;t portaal van t&apos;oud stadh. afgebroken en den ingang in de jodestraat ge</l>
					<l>maakt.</l>
					<l>17 dito heeft men te x een burger op den houten ezel gezet omdat hij in den</l>
					<l>Jeker gevist had.</l>
					<l>14 dito is glu: en oy: van der duin te x gekomen en is 16 dito vertrokken</l>
					<l>in 10ber heeft men voor t&apos; gouw:  de 4 can: en 2 mort: op hare affuiten</l>
					<l>geplaats die aylna bij de cap: van x van de franze had gekregen op de tromp</l>
					<l>der Selve wiert uitsgesneden praemium fidelitatis aylna 1748</l>
					<l>26 10b heeft de nieuwe geoctroijeerde poste: op breda beginne te varen</l>
					<l>1750 in t&apos; begin zag men een lijst in de w:  van de drag:  reg: trijs matten en</l>
					<l>slijsen bag van ieder een comp: na aqueatie van de prins afgedankt</l>
					<l>wierden wordende de off: gepens: item van de geurdes drag: 9 man en een tamb:</l>
					<l>men verzamelde in de pals en in &apos;t darmstadt veel komen voor Zwitserland</l>
					<l>3 feb: is te x gev:  den verjaardag der evacuatie der franzen</l>
					<l>21 meert wiert gelast aan de comt: der reg:</l>
					<l>den 21 april met t&apos; krikken van de dag is prins carel van brusselt vertrok</l>
					<l>ken voorbij x gepasseert t&apos; middagmaal te reekhem nemende zijnde dien</l>
					<l>dag nog door ceulen te spich gearriveert hebbende tot zijn gevolg</l>
					<l>de marquis van Hampa, de grave van vitrimont, de grave van spade</l>
					<l>den bigtvader, chirurgien, pikkeur &amp;: gaande na wenen alwaar</l>
					<l>hij den 25 dito gearriveert is nadat hij den 9 dito tevoren met den hertog</l>
					<l>van arenberg met grote solemniteit t&apos;eerste aan de nieuwe vaart gegraven</l>
					<l>heeft en is te brusselt weer gearriveert 21 aug:</l>
					<l>23 dito wiert uitgegeven t&apos; maken van een nieuwe toren en</l>
					<l>repareren van de kerk te merssen aan de minst biedende.</l>
					<l>27 mei is een man per comp: van t&apos; garnisoen van x alsmede van </l>
					<l>Honerigehall: inf: na suriname vertrokken</l>
					<l>30 dito wierden den middags ten 2 uren (na reeds in 1749 17.9b</l>
					<l>wierden de ouwe plaqetten vast op 9 Stuivers gezet door de magistraat</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>67</l>
					<l>met communicatie van t&apos; gouv: mil: mits elutoir gemakt zijnde de placat</l>
					<l>van den 17 9b: 1749 waar in om den groten invoer van plaquetten voorte</l>
					<l>komen welkens waarde in andere landen veel gemindert en in enige</l>
					<l>billioen wat daartoe statuerende dat geen betalinge in zilvergelt</l>
					<l>anders zou geschieden dan alleen in een vierde paart in goede envizibel</l>
					<l>gemunte plaqetten welkers munte tenminste op een zijde vizibel is</l>
					<l>en 3/4 in ander goet zilvergelt op amende van 10 goudguldens</l>
					<l>item nog dat de ducaten boven 4 azen de ligt buiten court zijn</l>
					<l>en die onder de 4 azen voor iederaas te ligt 10 luikse oorde te geven</l>
					<l>of duiten</l>
					<l>den 1 juni weder afgeroepen en gestelt de brabandse oorden 2 op</l>
					<l>een luiters op amende van 3 goudguldens.</l>
					<l>25 juni zijn weder 5 gev: slaven uit de gevangenis van S. peters</l>
					<l>poort uitgebroken dog 2 weergekregen hebbende over 3 weken</l>
					<l>nog 11 vandaar zij weten weg te geven</l>
					<l>29 dito passeerde hierdoor de prins vandermont komende uit</l>
					<l>vrankrijk en gaande na Spa alwaar zich bevonden vele duitse prinsen</l>
					<l>13 juli wierden de plaqetten op 3 stuivers gestelt</l>
					<l>20 juli hebben de slaven</l>
					<l>voor</l>
					<l>eerste beqost aan de fortific: te werken. </l>
					<l>23 juli is afgebrant t&apos; casteel van grand za tusse luik en x door de bliksem</l>
					<l>29 juli zijn gearriveert baron heiden wegens overeissel en man</l>
					<l>neets wegens groeningen als gedep: van h:h:m: zedert 6 a 7 dagen</l>
					<l>heeft zig eenbovenmatelijke hitte laten gevoelen.</l>
					<l>2 aug: savons om 10 uren heeft men een sterre met een grote </l>
					<l>staart gezien van de bospoort komende en dalende boven o: l: v: post</l>
					<l>13 aug: is een deel van &apos;t dorp vulten verbrant</l>
					<l>3 7ber zijn garriveert geloes en mean agter middags</l>
					<l>29 7ber om 9 uren sm: vertrokken de holl: heren.</l>
					<l>14 7ber is een geoctroieerde poste halte opgeregt na venlo</l>
					<l>op t&apos; laaste van die jaar wierden verkogt de graafschappen</l>
					<l>van geleen en custenrade in t&apos; oost : valkeburgs bij decreet</l>
					<l>van wegens en in name van l: k: k: zm hare k: k: mag: in</l>
					<l>haren souver: leenhove van braband</l>
					<l>1751 28 jan: snags is vermoort gew: de pastoor van beeq in zijn pastorije een</l>
					<l>uur van maaseijk</l>
					<l>in &apos;t begin van feb: een generale jagt op de gauwdieven gedaan</l>
					<l>ophoudende al wat geen paspoorten heeft</l>
					<l>in feb zeer koud gew:  in t&apos; begin van meert oneindig en buiten gedenken</l>
					<l>veel gesneeuwt zodat de maze zeer hoog geworden was besonder den</l>
					<l>17 maart</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>Het zelve is geschiet te romen alwaar den tiber bijna heel romen onder</l>
					<l>water stelde doende grote schade alsmede in de staten van genua door de </l>
					<l>rivieren polsevera en besagno.</l>
					<l>8 feb: heeft de prins van luik vergunt aan de stad bilzen 2 jaarmerkten</l>
					<l>met de gewonelyke vryheden jaarlijks op den 18 meert en den eersten dins</l>
					<l>dag na s. remys in october.</l>
					<l>den sneeuw in jan: feb: en meert gevallen is in deze omtrek en elders vreze</l>
					<l>lyk geweest de straten en wegen waren vol in t&apos; hertogdom van luxem</l>
					<l>borg en lorreinen schenen de valleyen bergen te zyn waar door vele ellen</l>
					<l>dig versmoort zijn in &apos;t begin van meert begost &apos;t te regenen doende</l>
					<l>de rivieren ourt, vezet, semois en chiers, jeker, maze etcetera schrikelyk</l>
					<l>wassen doende X luik en de dorpen tot 5 a 6 voet hoog onder water</l>
					<l>stellen. doorbrekende een dyk te ukoven bij rekem men rekent</l>
					<l>dat de maze ze die den 24 meert weder binne hare pale qam een voet lager</l>
					<l>als in 1740 geweest is ja volgens enige zelfs gelijk is geweest of 5 duim</l>
					<l>minder. </l>
					<l>De rivier de lek is 11 duym hoger als in 1740 geweest waardoor den</l>
					<l>lekkendijk boven <hi rend='strikethrough:true;'>jaars</hi> jaarsveld doorgebroken op 2 plaatsen is deze</l>
					<l>breuk groot 26 en d&apos; ander 12 roeden. naderende t&apos; water tot de stad</l>
					<l>schoonhoven en dit op den 24 meert</l>
					<l>5 april hebben de twee gereduceerde batt: van graffenriet Switzers</l>
					<l>op t&apos; stadhuis hun servies ontfangen, hun keukegereedschap, geweer en wapens</l>
					<l>na &apos;t magazijn gebrogt trekkende de 2 eerste comp: den 7 dito en d&apos; ander</l>
					<l>dagen de andere na hun vaderland hebbende al die geen Switsers</l>
					<l>zijn hun paspoorten gekregen wordende dat regiment geremplaceert</l>
					<l>doordat van chambri om garnisoen te houden den 7 april smorgens</l>
					<l>om half twaalft</l>
					<l>26 april is te osch in de meierey een deel van de kerk met 100</l>
					<l>huizen en enige mensen en vee verbrand in minder als 2 ure tijds</l>
					<l>26 mei is de franze lt. gen: </l>
					<l>louis de</l>
					<l>la mark met zijn vrouw om 9 ure sav:</l>
					<l>gearriveert en gelogeert in de helm wordende 27 gecomp: door alna</l>
					<l>die met zijn koetse hem leide na t&apos; gouv: werwaars naderhand</l>
					<l>door de zelve koetse de gravinne gebrogt wierd door lind man</l>
					<l>na een uur samen geweest te zijn zijn alna en lamark in den eerste</l>
					<l>zyn koets buiten de bospoort de werken gaan zien van daar weder in t&apos;</l>
					<l>gouv: komende <hi rend='strikethrough:true;'>zijn</hi> is lamarque om 1 uur smid: na aken vertrokken</l>
					<l>na afgescheid genomen te hebben. om de waters te gebruiken </l>
					<l>dit jaar is de pruize exercitie ingevoert hebbende troupen die verrigt</l>
					<l>in presentie van alna lindman &amp;:</l>
					<l>12 juni snags heeft de amb: van de k: van pruiszen hier vernagt vertrek</l>
					<l>kende de 13 na cleef.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1751</hi></l>
					<l>nooit is de maze hoger als nu gew: den 22 october sm: om 7 uren</l>
					<l>onder zetde zij een deel van &apos;t wykervelt onder water zynde, 9 duim</l>
					<l>lager als in 1740 <hi rend='strikethrough:true;'>en 4 lager als</hi> maar aan den avond viel t&apos;een weinig</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@@</hi> 17 oct: klaagde zich de prins aan de borst en in de keel verselt met </l>
					<l>een kortze die zodanig wierd dat hij 22 op den oragne zaal in den </l>
					<l>haag overleed: hij was genaamt willem carel hendrik friso geboren</l>
					<l>1 Sept: 1711 6 weken na de dood van Zijn vader johan willem friso</l>
					<l>die de 14 juli in t&apos;overvaren van t&apos;hollans diep verdronk. Syn moeder was</l>
					<l>maria louize dogter van de landgrave carel van hessen castel geboren </l>
					<l>1 febr: 1688 zyn gemalin was anna dogter van de koning van engelant</l>
					<l>met dew: hij trouwde 25 maart 1734.</l>
					<l>hij is in den morgenstont om 3 ure gestorven in de armen van grovestein</l>
					<l>3 9ber onstont brant te schaan in de schuur van Luikken <hi rend='strikethrough:true;'>zodat</hi></l>
					<l>Sm: om 8 uren zodat snamiddags om 3 uren de schuur en huis uitgeno</l>
					<l>men de brouwerie verteert wat niettegenstaande men uit zond de</l>
					<l>stadstimmerlieden, brandspuiten, schalidekkers etcetera maar t&apos; liep hier</l>
					<l>door niet verder.</l>
					<l>ten opzigte van de dood de prins volgens order</l>
					<l>wegens de rouw</l>
					<l>der princesse gouvernante</l>
					<l>hebbende <hi rend='strikethrough:true;'>braba</hi> magist: X den 7 9ber t&apos; eerste in t&apos; swart verscheen</l>
					<l>dito dag hebben de klokken beginnen te luiden van sm: 7 tot 8, smiddags</l>
					<l>van 12 tot 1 en sav: van 7 tot 8.</l>
					<l>omtrent deze tijd hielt zig op in de meierie en gebuurte van X een bende </l>
					<l>vagabonden onder t&apos; gelei van den beroemde arent van turnhout</l>
					<l>zijnde alle op t&apos; pruizis gekleedt </l>
					<l>15 dezer passeerde langs de stad </l>
					<l>smiddags over reekem</l>
					<l>prins carel met 2 cavalliers zynde</l>
					<l>de 5 dito uit wenen vertrokken en arriveerde 16 voor middag te brusselt.</l>
					<l>zynde zyn reize verhaast door oragnes dood.</l>
					<l>haar hoogm. hebben aangestelt de jonge oragne als stadhouder over t&apos; hele</l>
					<l>land doende de princes als gouv: en voogdes den eed in de handen van</l>
					<l>butenst president en fagel greffier verlenende aan den prins voorders</l>
					<l>t&apos; regt van te parionneren in X en andere plaatzen van de republiek.</l>
					<l>t&apos; vernieuwen der mag:  in Bosch. welke zake door de gouv: gedaan worden.</l>
					<l>19 10b: zyn 150 man uitget: om 8 uren na stevensweert om t&apos; regi</l>
					<l>ment van pepin aftelossen t&apos; welk 20 smorgens vroeg arriv: te X zullen</l>
					<l>de afgedankt worden.</l>
					<l>15 10b: is in s: janskerk een lyk predicatie gedaen. 23 dito een in de fran</l>
					<l>ze kerk <hi rend='strikethrough:true;'>@</hi></l>
					<l>4 9ber heeft de prins van luik deze 22 feestdagen afgezet.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>70</l>
					<l>1752</l>
					<l>6 jan: is t&apos; corpsjagers afgedankt en de volgende dagen de reg: van</l>
					<l>pepin en chambrier switzers en vele mineurs en artilleristen.</l>
					<l>10 jan: voormiddag ten 10 uren volgens resolutie der comm: deus: </l>
					<l>van beide princen ten overstaan van de opperfabriquen, proviteurs en vent</l>
					<l>zusters der tafel zyn gekogt gew:  vele landeryen van den h: geest buiten</l>
					<l>de wykerpoort.</l>
					<l>4 feb: om half 9 hoorde men de klokken dezer stad luiden ter oorzake</l>
					<l>der begravenis van de prins die die dag te delft begrave wierd</l>
					<l>wordende door de professor levenstvelt een latijnse oratie in  @@ ange</l>
					<l>daan alwaar assisteerde de gouv: mag: C., Sm: luide de klokke weder</l>
					<l>ten 12 en Sav: ten 7 uren.</l>
					<l>Omtrent deze tyd het de mag: van aken de amb: van 1748 uitschuldbe##</l>
					<l>hebbende reeds enige ontfangen.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>abc</hi></l>
					<l>22 meert biddag</l>
					<l>de oude perzinske schellingen.</l>
					<l>de mag: horende dat volgens placcaat der hoogm: van den 21 feb: in de pro</l>
					<l>vintien en van de koning  in dato 29 feb: in de oost: nederl: en van de prins</l>
					<l>van luik dato 1 maart afgestelt waren in holl: om 5 Stuiv: en een</l>
					<l>half in brab: op ses Stuiv: een oort en in luik op 9 Stuiv: hebben ook</l>
					<l>die te X den 1 maart op den namiddag op 9 Stuivers gestelt</l>
					<l>de incorporatie over de troupen in meert geschiet is als volgt.</l>
					<l>Cavallerie  de holl: gardes te paart en du corps blyven. van ieder reg: 2 comp: geredu</l>
					<l>ceert krygende ieder ritm:  1500 guldens pensioen, geincorporeert dat</l>
					<l>der carabiniers in oragne vrieslant, heinenoort in birkenvelt, buyten</l>
					<l>schak in hesse philipstal, beverweert in graaf maurits, regtener</l>
					<l>in kop en ek in Canenborg;</l>
					<l>Dragonders van de gardes 2 comp:  gereduceert en dit fort onder tryssen in affan#</l>
					<l>de ritmeesters gepensioneert met 1200 guldens</l>
					<l>Infanterie holl: en zwitzerse gardes blyven; broekhuizen onder oragne gelderse</l>
					<l>randwijk onder brakel; 2de bat: van oragne nassau onder t&apos; eerste, villeg##</l>
					<l>onder brunswik wolsen buttel, lilly onder praetorius, holstein gottorp</l>
					<l>onder villates terry onder ludman, lariviere onder ku@tschat</l>
					<l>duitz onder d&apos; lenoie, van holsten onder van leiden du vergé onder</l>
					<l>everlé, 2 comp: van bade bade onder oragne gelderlant, 3 dito onder</l>
					<l>orange frieslant, 1 dito onder oragne groeningen, stolberg onder </l>
					<l>swanenberg, maleparade onder deguij, bekker onder gooye</l>
					<l>2de batt: van oragne friesland onder t&apos; eerste, glinstra onder</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>71</l>
					<l>in de maand julius wierd door tussendoen</l>
					<l>van vrouw Margareta gouvernante van nederland</l>
					<l>moeie van den keizer en van louize hertoginne</l>
					<l>van angouleme moeder des konings van vrankryk</l>
					<l>gemakt den vrede van cameryk tussen de 2</l>
					<l>magtige mogendheden wa na den keizer hem door</l>
					<l>nederland na duitsland in augustus begaf</l>
					<l>#acronius onder</l>
					<l>#umpf, prins</l>
					<l>van beveren</l>
					<l>#onder van </l>
					<l>##looster</l>
					<l>badendurlag</l>
					<l>onder burma</l>
					<l>nia, oragne</l>
					<l>drente onder</l>
					<l>oragne gro</l>
					<l>ningen</l>
					<l>veltman onder leeuwe, regteren onder zatten hilbourg hanze, zatte gota alleen </l>
					<l>#uissart en cornabé onder lillert in 3 bult:</l>
					<l>de 70 comp: schotten waaronder drumlaurig gereduceert op 42 comp: in 6</l>
					<l>batt: 2 halket, 2 majori bans@@, 2 stucktode 3 jongste cap: van iedereen</l>
					<l>#nf, gereduc: en in de oudste comp: geincorp:  met een pensioen van 900 guldens.</l>
					<l>wordende de off: der die 3 comp:  gepens:  de onderoff: bedankt en de gemene onder</l>
					<l>de ander comp: gestreken</l>
					<l>26 april heeft de prins van luik d&apos; eerste steen geleid aan t&apos; hof te</l>
					<l>maseik omtrent de bospoort van de materialen van t&apos; oud nu afgebro</l>
					<l>kene casteel van hekhem gemaakt met dit opschrift in goude letters</l>
					<l>luc hoante johanne theodoro Comp leber</l>
					<l>1 mei vertrok alua over luik na den haag</l>
					<l>27 juli zijn binnegekome branzenborg en vanderdoes wegens</l>
					<l>gelderlant en Hollant.</l>
					<l>15 aug: arriveerde te x 69 handpaarden en veel bagagie van de</l>
					<l>prins van luik die vernagde te X en 16 dito na maseik vertroken</l>
					<l>16 dito passeerde de card: prins met veel gezelschap incognito</l>
					<l>tussen 10 en 11 ure Im: lans de stad te water na maseik alwaar hy</l>
					<l>om 6 uren onder een 3 malige decharge arriveerde. Hy wierd</l>
					<l>gevoert in 2 martschepen en 3 aken. in t&apos;eerste marts: zat hy gekleed</l>
					<l>in t&apos; groen met zyn gezellen op de regt zyde dezes zeilde een grote</l>
					<l>aak inhoudende de keuken. agter t&apos; tweede martschip</l>
					<l>met blauwe en witte vlaggen als t&apos; eerste waarin zyn </l>
					<l>domestiquen, zeilende op beide zeide d&apos; andere zaken waarin </l>
					<l>6 kleen stuks kes canon zijde de stuurluyden en paardendra</l>
					<l>vers met witte en blauwe cocardes aan hare hoeden veraert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>72</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1753</hi></l>
					<l>23 aug: arriveerde geloes en mecur ontrent <hi rend='strikethrough:true;'>half </hi>12 - 5 uren</l>
					<l>21 oct: zijn de holl: na de haag vertrokken.</l>
					<l>3 juli heeft alna d&apos;eerste steen geleid aan t&apos;bastion op s.tuniseilant</l>
					<l>24 oct: is lestevenou holl: amb: in vrankryk gepasseert door X gaande na aken en</l>
					<l>is de 21 9b: weder gerep:</l>
					<l>1754 17 mey ontrent 5 uren namiddag is te X een swaar onweder geweest met zulk</l>
					<l>grote hagelstenen waardoor de meeste glaze vensters na t&apos;weste</l>
					<l>ingeslagen wierden alsmede de veltvrugten die verslage zijn geweest</l>
					<l>27 aug: is de bisschop van augsburg door X gepasseert</l>
					<l></l>
					<l>19 7ber is de princes anna charlotta voorbij X gepasseert</l>
					<l>1755 in t begin van dit jaar is t&apos;zeer koud geweest en de maze tot Luik toe</l>
					<l>geweest tot de 13 maart wanneer die met een groot gekraak los brak</l>
					<l>29 april is tot reekloen een sware brand ontstaan waardoor 23</l>
					<l>huizen en de kerk zijn afgebrant</l>
					<l>4 juni is een vrou onthalst die op den 17 meij te voren haar</l>
					<l>eygeman met een mes had dootgestoken zij wierd dana in</l>
					<l>een zak gestoken op een slede na de maasbrug gevaert en in de</l>
					<l>maze geworpen.</l>
					<l>dit jaar is t&apos;arme meisjeshuis opgerigt dan beginnende eerste</l>
					<l>den fondateur van dit armenhuys is geweest den canonik  Salden</l>
					<l>jaren erna at huis in de lauestraat te tunzeren X in St servaas</l>
					<l>26 10b: ontrent 4 uren namiddag heeft men te X een aardbevin¬</l>
					<l>ge gevoelt en snags tuszen 12 en een weder 3 zware schud¬</l>
					<l>dingen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1756</hi> 18 feb: sm: om 8 uren was weder een sware aardbevinge</l>
					<l>die om half 10 gevolgt wiert van een minder &apos;t welk ieder ver¬</l>
					<l>schrikde. naderhant heeft men gedurende 3 maanden van tijd tot tijd </l>
					<l>enige schuddingen gehad.</l>
					<l>11 7ber om half 3 namiddag is de ceurv: van ceulen gepasseert</l>
					<l>6 7ber ende hele nag is te X een vreselyk onweder geweest</l>
					<l>alsof de werelt zou hebben vergaan t&apos;welk veel schade</l>
					<l>op t&apos;plat lant veroorzaakde zo souder te valkenborg en gulpen</l>
					<l>door t&apos;overstromen van de geul.</l>
					<l>1757 22 jan: nadat de felle koude enig tijt geduurt hat is om</l>
					<l>5 uren namiddag de maze opgebroken.</l>
					<l>6 meert ontrent de middag syn by de 40 pontons der</l>
					<l>oostenrijkse de maas afgekomen.  </l>
					<l>##### franze armee te lonaken beginnen te camperen gaande na &apos;t cleefslant.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>73</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1758</hi></l>
					<l>10 juni voormiddag is alhier te X een zwaar onweder geweest waardoor de blixem</l>
					<l>den toren van &apos;t oud stadhuis beschadigt is geweest en een peerd daarvoor</l>
					<l>dootgeslagen de nagt daarop ontrent 3 uren was t&apos;weder zulk een onweder</l>
					<l>als ooit geheugt hebbende bij de 3 quart uurs zonder ophouden geblix¬</l>
					<l>emt en gedondert dog zonder ongeluk.</l>
					<l>29 dito op t&apos;naderen der Hannoverse is de schrik rontom X zo groot</l>
					<l>geweest dat men gedurig 3 a 4 dagen niets als goederen na de stad zag vlug¬</l>
					<l>ten</l>
					<l>in aug: is during gen: maj: en groot maj: door den staat van zijne </l>
					<l>militaire ampten gedimiseert en gen: maj: burmania in zijn plaats gekomen</l>
					<l>1759 14 jan: is te X tijding gekomen van de dood van de princes van oragne</l>
					<l>anna van engelant oud 49 jaaren 2 maanden en 20 dagen op den</l>
					<l>12 tevoren voorgevallen in den haag 2 uren voor haar dood zeide zij </l>
					<l>haare 2 kinders adieu. de 13 wiert haar testament geopent in t&apos;</l>
					<l>welk zij tot toeziende voogden stelden de koning van engelant en de </l>
					<l>douariere van oragne en tot effective voog een administrateur der</l>
					<l>vorstelijke goederen de veltm: hertog van brunswik wolffenbuttel</l>
					<l>gedurende de minderjarigheid van de prins</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>12 j</hi> 12 jan: is te keulen overleden oud 105 jaar en 7 maand tomas</l>
					<l>schlosser die t&apos;vrouwvolk niet veragt heeft want 100 jaar zijnde derfde</l>
					<l>hij nog trouwen waarin hij nog 5 jaar geleeft heeft.</l>
					<l>26 jan: wierde doorde mag: de olmebomen aan wederzijds s: piter</l>
					<l>poort verkogt.</l>
					<l>21 jan: heeft de mag: de rouw aangenomen en de 25 om 7 uren <hi rend='strikethrough:true;'>Im: hoor</hi></l>
					<l>smorgens hoorde men voor d&apos;eerste reize de klokken dezer stad luiden</l>
					<l>t welk gecontinueert heeft 3 maal daags 14 dagen een uur elke</l>
					<l>dagen een half uur</l>
					<l>den sesde en 7 feb: zijn voorbij maastrigt</l>
					<l>gepaszeert t&apos;regiment franze roial curasziers komend</l>
					<l>van de nederryn en gaande na ryszel over bruszelt en tongeren</l>
					<l>item t&apos;regiment cavallerie van piemont dezelve weg.</l>
					<l>7 meert biddag.</l>
					<l>te ruremonde stirf deze maand een joannes jacob collaar oud</l>
					<l>117 jaar kunnende tot zijn laaste ure zonder bril zien hij was fourier</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>soldaat</hi> onder t&apos;regiment van de ligne geweest en quam den</l>
					<l>1 juni 1749 onder de oost: invalides.</l>
					<l>23 feb: is de princesse begraven te delft</l>
					<l>5 <hi rend='strikethrough:true;'>passeerde</hi> meert passeerde langs 400 franzen gewisselde krygsgevangenen</l>
					<l>komende uit hannover en gaande na vrankrijk.</l>
					<l>18 meert zavons arriveerde cresner gewezene engelze <hi rend='strikethrough:true;'>Envoie</hi> te</l>
					<l>resident</l>
					<l>ceulen zijnde aanhem gelyk als aan de heer am</l>
					<l>mon prinze ze resident</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>74-</l>
					<l>door order van de koning van vrankrijk door de franze lt gen: forey aange</l>
					<l>Zeit geworden van te vertrekken.</l>
					<l>25 maart begaven de hasselaars met menigten op de wallen, torens bui¬</l>
					<l>ten de poort &amp;c: om een wedding te zien volbrengen geschied tuszen een</l>
					<l>haszelaer en een tongenaar om zeker engels paard van tongeren te</l>
					<l>hasselt geleid van in tyd van een uur te tongeren zullen te lopen.</l>
					<l>maar de hasselaars t&apos;peerd zienden hielden hun woord niet alhoewel</l>
					<l>t&apos;door een notaris bescreven was op de zelve tijd was men te tongeren</l>
					<l>ook op de been om t&apos;paard om een uur naarmidd: daar moetende komen</l>
					<l>te zien maar deze wierden bedrogen doorde hasselaars.</l>
					<l>8 mei passeerde t&apos;frans inf: reg: marine 2 battaillons</l>
					<l>13 dito 2 batt: van t&apos;reg: van bretagne alle over bruszelt.</l>
					<l>7 juni tuszen 5 en 6 uren </l>
					<l>s&apos;avons</l>
					<l>arriveerde herins jaerts en arnaud</l>
					<l>als gedeputeerdens vanden raad van state.</l>
					<l>2 juli paszeerde de inspecteur generaal der franze militie komende</l>
					<l>van rurenoude en hebben de aldaar t &apos;volk gemonstert en gaande naar luik</l>
					<l>t&apos;zelve doen over de 2 batt: die de franze magasynen aldaar bewaren.</l>
					<l>26 juli paszeerde door reekheim de franze marquis de la bourdupin</l>
					<l>gaande na versailles met tyding dat de franzen 25 dito smor: om 7 uren</l>
					<l>munster ingenomen 3500 krijgsgev: en 60 kanon genomen hadden</l>
					<l>8 aug: kreeg men te X tijding van de batt: den eerste dito te minden voorge¬</l>
					<l>vallen totnadeel der franzen onder de ordres van Contades</l>
					<l>cabaret,</l>
					<l>21 aug: paszeerde een courier langs de stad komende uit de keizerlyke</l>
					<l>armee gaande na bruszelt de tyding aan prins carel brengen voorgereden</l>
					<l>door 22 blazende postillons van de victorie behaalt ontrent francfort</l>
					<l>aanden oder op de pruizen gecomen: door de koning, door de keizerlyke</l>
					<l>gecomm:  door land kon en door de russen onder Zoltikow vereenigt zynde</l>
					<l>de pruizen verliezende wel 20000 man 120 stuk &amp;c: &amp;c: voorgeval¬</l>
					<l>len den 12 dito</l>
					<l>23 aug: smorgens qart voor 5 uren had men te X een sware Aardbeving</l>
					<l>12 paszeerde langs komende uit vlaandren d&apos;eerstee escad: der fran</l>
					<l>ze dragonders over tongeren.</l>
					<l>25 september wierd caspar deodatus de stokhem domheer van luik</l>
					<l>proost van o:l:v: gekozen wordende na den dienst door de luikze raad</l>
					<l>en andere gecomplimenteert.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>75</l>
					<l>1 december passeerde een courier komende uit wenen gaande na bruszelt met de</l>
					<l>tyding van de victorie behaalt doorde keijzerlyke onder daun op de pruizen</l>
					<l>onder prins hendrik</l>
					<l>en de gen: Fink</l>
					<l>te maxen in t&apos;welk de pruizen verloren hebben</l>
					<l>12549 man 4 paar pauken, 27 Handaren, 96 vendels, 70 Hutz canon 44</l>
					<l>munitie wagens. de koning van pruizen quam te laat om hun bij te staan. dat zijn </l>
					<l>19 december door de mag: verkogt olme bomen staande agter s. marten te wyk</l>
					<l>met van de pruijzen 7000 dooden sterven.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1760</hi>  19 jan: om 13 uren agtermiddag voeldenen te X een Aardbevinge</l>
					<l>20 dito savons wierd er een twede gevoelt en de zelve avond een quart na 10 uren</l>
					<l>een derde, die zeer zwaar aanhield</l>
					<l>den 21 dito smorgens om 4 uren was weder een sterke deze zyn mede in duits</l>
					<l>land en nederland gevoelt geworden, als ceulen luik &amp;c:</l>
					<l>23 april arriveerde d eerste franze dier zelve reeken komende uit vrank</l>
					<l>ryk</l>
					<l>5 maart</l>
					<l>woude de princes caroline met weilourg t&apos;cronilon was carolien</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>carolince clementia cæli copulatio</hi></l>
					<l>29 junii s&apos;avons om 5 uren passeerde hier door een estafette medebrengende</l>
					<l>dat landen den 23 dito den pruize generaal fouquet bij lanshut totaal</l>
					<l>geslagen had zijnde van 20000 man naar 200 overgebleven in vrijheid</l>
					<l>d&apos;overige dood, krijgsgev: en geqets, als onder de laaste fouquet en 4 and:</l>
					<l>generaals. </l>
					<l>lodewijk</l>
					<l>de laaste junius om half 7 arriv: quarles wegens Holl: en baron breikel</l>
					<l>wegens zeelant</l>
					<l>de tyding wierd bevesting den 2 juli paszeerende door reekhem een keiz:</l>
					<l>stafoff: als courier na brusselt met t&apos;relaas dat 10000 op de plaats geble</l>
					<l>ve waren. d&apos;overige verstrooit &amp;c: hebbende voorzigt 24 blazende postillons</l>
					<l>wordende 21 batt: en 16 esc:  krijgsgev: gemaakt en al de bagagie.</l>
					<l>8 aug: passeerde princes charlot langs de stad komende van bruszelt</l>
					<l> met 8 koetzen en gaande na wenen bijwonen t&apos;houwelijk van 10 sep l@@@</l>
					<l>den Aertehertog</l>
					<l>met d&apos;infante van parma</l>
					<l>6 en 7 october passeerde langs de stad veel fouragie der franzen op</l>
					<l>enige honderde kerren uit t&apos;groot magazijn van Remund en gande na luik</l>
					<l>20 juni een quart voor 11 ure smorgens voelde men een sware aardbevinge</l>
					<l>16 juli snags qart voor 2 uren weder eene en tuszen 2 en 3 uren weder</l>
					<l>26 april is in een actie omtrent yrlant tegen deengelzen onder</l>
					<l>sterke</l>
					<l>eliot dootgebleven den beroemde franze Zeevoogt Hurot.</l>
					<l>4 aug: paszeerde een estafette door rekem na bruszelt met tyding </l>
					<l>dat glats door dekeiz: onder general Jahuus ingenomen was. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>76</l>
					<l>#161 4 mei om 7 uren voelde men een aardbevinge</l>
					<l>23 9ber agtermiddags om half 2 weder een dito aardbevinge</l>
					<l>21 10b: Sm: gaat na 2 uren is X in consternatie gew: doordat in de lugt</l>
					<l>sprong t&apos; polvermagazijn aan de commel onder de wal genaamt de hoogsehuis</l>
					<l>waar in omtrent 36000 pont polver was. den schade daardoor geschat is groot</l>
					<l>de huizen van p lulycstall en celis naast de wal staande syn in puinhopen</l>
					<l>verandert bizonder t&apos; laaste, aan de andere huizen en kerken is ook veel</l>
					<l>in de capitale was het gat 130 voet lang en over de 40 breed</l>
					<l>door dit ongeluk hebben verscheide personen hun leven verloren als de prin</l>
					<l>cesse is door onder de puinhopen uitgehaalt alsmede celis, de domestiqaen</l>
					<l>der princesse hebben haar leven behouden van celis meurant ontkomen dan de</l>
					<l>koetsier, de corps de garde die op de wal stont is met de daar in zynde manschap</l>
					<l>in de lugt gespronken en de ligkamer overal verspreit d&apos; oorzaak van dit on</l>
					<l>geluk is ondekt en toegekomen door een canonier die met de schildwagt aan</l>
					<l>t&apos; magazijn staande overeengekomen was en geassisteert met den broeder</l>
					<l>van den schildwagt de deuren hadde weten te openen om pulver te stelen</l>
					<l>gelijk gebleken is alzo in t&apos; huis van de canonier enige tonnen met pulver ge</l>
					<l>vonden zijn de 3 yjn in stukke geslagen en met dan stukken van hun ge</l>
					<l>vende den slag van dit springen heeft men gevoelt tot luik aken &amp; stenen</l>
					<l>van 2 a 300 pont zyn by een quart ure verregevlogen &apos;t geluk was dat t&apos; pul </l>
					<l>ver na buiten gewerkt heeft.</l>
					<l>#162</l>
					<l>7 jan:  wierde door de mag. weder enige bomen boven de jong: S: piters en</l>
					<l>brusseltepoorten verkogt</l>
					<l>6 feb: wierden de ramen van t&apos;  huis van plulpstall verkogt item 29 april</l>
					<l>10 feb: in troep bij de vrouw van abram van Zusteren</l>
					<l>24 feb: biddag</l>
					<l>den 21 en volgende dagen van meert passeerde langskomende uit vrankryk</l>
					<l>en gaande na den nederrhyn 10 batt: franze als 2 dauphin, 2 briqeville, 2</l>
					<l>limozien 2 puysequr infant: 1 rouan 1 falaise mineurs</l>
					<l>volgens resolutie der ed: mog: van den 30 maart wiert 15 april uitge</l>
					<l>geven verscheide fortificatien en reparering van de ruinen.</l>
					<l>In april de franze en zwitserze gardes in 6 durzien en de bagagie van</l>
					<l>prins comde in 3 colomnen na de armee langsgepasseert.</l>
					<l>3 juni wierd uitgegeven den toren van bemelen en repareren der kerke</l>
					<l>in julius passeerde langs t&apos; koeningshuis sterk 10000 man</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
