<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1776_Mech_Nieu_05 - Deel 5 kroniek van Mechelen door kapelaan Hendrik Dominik Van den Nieuwenhuysen</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>september 18</l>
					<l>1763</l>
					<l>is aen het Koninglyk cantoor binnen Mechelen</l>
					<l>aengeplakt dat op den 23 dito zal cesseren het regt</l>
					<l>van den <hi rend='strikethrough:true;'>tol</hi> thol de welke de antwerpenaers op den</l>
					<l>9 Mey 1644 gekregen hadden en was geteekent, brussel</l>
					<l>14 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1763</l>
					<l>men zegde dat de Antwerpenaers het gekogt hadden</l>
					<l>voor 360.000 guld ten jaere 1644 op 9 Mey het gelt is</l>
					<l>hun gerestitueert 2 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1763 (VDN)</l>
					<l>op het lest van 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> en 1 van 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> hebben meest alle de</l>
					<l>fruytboomen (alwaer dien zwaeren hagel tusschen den 11 en 12</l>
					<l>August. gevallen was) in het bloeyen gekomen en gedraegen</l>
					<l>al of het eerst in den zomer waere ( VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>february 2</l>
					<l>1764</l>
					<l>is er eenen biddag ingestelt over de overvloedige </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>regens</hi> waeters en regens die by de 4 maenden geduert</l>
					<l>hadde, en om zoo te zeggen ontrent 9 maenden</l>
					<l>want den oogst is zelfs met de grootste moeyte ingehaelt </l>
					<l>door de altyd duerende regens. het waeter heeft in</l>
					<l>veele landen groote schaede gedaen alle de dorpen </l>
					<l>ontrent Mechelen stonden onder en het was schier</l>
					<l>onmogelyk van naer de stad oft dorp te gaen af te</l>
					<l>ryden (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 12. 1764</l>
					<l>is door order van zyn Kon. hoogheyd Prins Carel </l>
					<l>van Loreynen tot Mechelen den te Deum gezongen</l>
					<l>en geviert over den eenvoudigen Keus op 27 meert </l>
					<l>1764 tot francfort van eenen roomschen Koninck </l>
					<l>gevolgt de Krooninge op 3 april inden persoon van</l>
					<l>den oudsten aertshertog Joseph II</l>
					<l>Den DerDen In apriL Wort joseph konInCk geCroont</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Juny 1764.</l>
					<l>1764. Den 19 Juny is de Brusselsche Voituer met allen</l>
					<l>het volk in de vaert gevallen, alwaer onder ande¬ </l>
					<l>re verdroncken is den Baron Vander Hamm met </l>
					<l>syne vrouwe dewelke woonden tot Lier. (Wend<hi rend='superscript:true;'>r</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>juli 19</l>
					<l>1764</l>
					<l>isser groote ruzien ontstaen tusschen eenige schepen en </l>
					<l>den Pensionnaris Nautens, op de collegie caemer waerom </l>
					<l>den voornomden Pensionnaris bedank heeft. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aug. 2</l>
					<l>1764</l>
					<l>is zyne K. hoogh. den Prins Carel met zyne </l>
					<l>suster ontrent 7 uren savonds binnen Mechelen gearre¬</l>
					<l>veert en gesouppeert op de hand boog caemer met </l>
					<l>meest alle den adel van het land als, den minister den </l>
					<l>hertog van Ursel (van wiens casteel zy gekomen waeren)</l>
					<l>den souppé geeyndigt zynde is de Princesse met </l>
					<l>haer gevolg naer Brussel getrokken, wanneer</l>
					<l>naer een half ure op de groote merkt, door den </l>
					<l>prins een extra ordinair groot vier werk aen ste¬</l>
					<l>ken is, op half elf ure s&apos;nachts maer door de </l>
					<l>al groote aenhoudende regens, zyn meest alle de </l>
					<l>fuseen vieren niet aengegaen zoo dat men moest </l>
					<l>zeggen dat kwalyk het twinstigste deel</l>
					<l>behoorlyk zyn effect gedaen <hi rend='strikethrough:true;'>had</hi> heeft, zoo nogtans</l>
					<l>wiert het zelve van een ieder gepresen als zynde</l>
					<l>een meester stuk van het corps der Canoniers.</l>
					<l>naer het vuerwerk is er een uytnement bal</l>
					<l>geweest op de handboog caemer den Prins is vertrokken</l>
					<l>ten 2 uren s&apos;nachs het vier werk heeft geduert tot</l>
					<l>12 uren (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 30</l>
					<l>1765</l>
					<l>heeft zijne eccellentie den aersbisschop, door</l>
					<l>een officier van st ignon van weenen het groot</l>
					<l>Kruis van het order van st stephanus (ingestelt door</l>
					<l>de Keyzererinne bekomen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>november 26</l>
					<l>1765</l>
					<l>zyn in de metropole Kerk de veegelien en </l>
					<l>op den 27 dito het uytvaert van den Keyser franciscus</l>
					<l>den V Koning van Jeruzalem, hertog van Loraynen &amp;.</l>
					<l>regent der nederlanden daer is geen lyk oratie geweest</l>
					<l>de calafalste was edelyk, verciert met diversche waepen</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>en emblemata</hi> oorlogs getuyge met veele brandende </l>
					<l>lichten zeer hoog verheven &amp;. de stads klokken hebben</l>
					<l>twee volle weken dry mael dags geluyd.. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>December 14</l>
					<l>1765</l>
					<l>Ten elf uren voor noen is overleden den heer Carolus</l>
					<l>Major summissarius en Canonik zellaer, proto¬</l>
					<l>notaris Apostelyk, lidt vande Universiteyt van</l>
					<l>erfort, den oudsten van geheel de <hi rend='strikethrough:true;'>gehee</hi>l clergie</l>
					<l>van Mechelen, en den vader der geletterden en der </l>
					<l>Bibliotheken van het Nederland hy is geboren</l>
					<l>van     ten jaere     maer heeft van jongsaf</l>
					<l>tot Mechelen gewoont en in zynen tyd was hy</l>
					<l>het orakel vanden zank en het muziek, en schoon</l>
					<l>nu in den ouderdom van 80 jaeren zoo hadde</l>
					<l>hy nog redelyk zyne stemme, het Nederland moet</l>
					<l>aen hem dank weten het erleven van het muziek</l>
					<l>als van de boeken, hy heeft eenige boeken geschreven</l>
					<l>die nog M.S. zyn (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 22</l>
					<l>1766</l>
					<l>naer dat op den 20 de generaele processie gegaen</l>
					<l>heeft met de reliquien van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rumold. in silvere</l>
					<l>casse, zoo is op den 22 de reliquien daer uyt gedaen</l>
					<l>en gedraagen in het capittel huys en de zilvere</l>
					<l>casse is te Kuysse gedraegen by de nonnen van </l>
					<l>Betanien de welke van stads wege daer voor gekregen</l>
					<l>hebben een present van 28 guldens 3 Mey. (VDN).</l>
					<l>De kasse daer de reliquien in waeren is van roode fluweel </l>
					<l>ontbonden met roode zeyde linten waer op de waepen</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> of Rajet van den Aerb. alphosius de Borghes</l>
					<l>en raeden was gedrukt was &amp; en vermits de linten</l>
					<l>begonsten gaen te stikken en de cachetten begonsten </l>
					<l>gaen te mankeeren zoo heeft den Aertb. jo. Henricus</l>
					<l>ter presentie van die van het magistraet en capittel</l>
					<l>metropole zynen zegel met nieuwe linten daer by</l>
					<l>gedaen waervan actum gemaekt is (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Juny 1766.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1766</hi> in Juny is het Regiment van Salm uyt Mechelen</l>
					<l>vertrokken (Wend<hi rend='superscript:true;'>en</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>junius 5</l>
					<l>1766</l>
					<l>s morgens ontrent elf uren is inde Konings</l>
					<l>waeg tot Mechelen de nieuwe poort klok</l>
					<l>gewogen.</l>
					<l>wegenden</l>
					<l>3497 lb. tot loven gegoten daer op staet inden ronden</l>
					<l>ad reditum cives, ad cantum dirigo clerim </l>
					<l>Andreas van den Gheyn me <hi rend='strikethrough:true;'>ficiet</hi> fudit Lovanii</l>
					<l>anno domini 1766, onder de waepen der stad</l>
					<l>regnante Maria Theresia</l>
					<l>imperante josepho</l>
					<l>guvernante Carole</l>
					<l>Liberti nomine condecorata sum</l>
					<l>S. P: R. M.</l>
					<l>onder de waepen van den aerbisk. van Mechelen</l>
					<l>sedebat Romæ</l>
					<l>clementis XIII <hi rend='strikethrough:true;'>pon</hi> pontifex M.</l>
					<l>Mecheliniæ</l>
					<l>Joannes Henricus</l>
					<l>ordinis st stephani eques.</l>
					<l>De Kerkelyke ceremonien zyn door zyn eccellentie den Aertsbisschop</l>
					<l>op den 25 juni ten 3 uren nae noen geschiet (VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>february 8.</l>
					<l>1767</l>
					<l>february is in de metropolitaen Kerk van st</l>
					<l>Rombauts een groote misse geweest en den </l>
					<l>te Deum gezongen door de aersbischop over </l>
					<l>de onsteltenisse van zyne Koninglyke hoogheyd </l>
					<l>Prins carel gouverneur generael, het Magistraet</l>
					<l>daar de Kanoniken daer tot verzoek waeren tegens</l>
					<l>woordig. den 9 heeft het <hi rend='strikethrough:true;'>corp</hi> choor der canoniers </l>
					<l>het zelven laeten doen by de minnebroeders en </l>
					<l>drymael het canon begonst, der cherugyn </l>
					<l>den heer Maurand cherugyn der invaliden van Vranc¬</l>
					<l>ryk den welken den prins genezen had, is op </l>
					<l>eelf uren voor noen tot Mechelen gearriveert </l>
					<l>en van het geheel corp gecomplimenteert geweest</l>
					<l>het arsenael gaen zien &amp; en by den aersbisschop </l>
					<l>gaen eten van waer hy naer Antwerpen vertrokken</l>
					<l>is, en den 11<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> heeft het magistraet den te Deum</l>
					<l>singen in de Metropol en die van den groote Raedt</l>
					<l>en st Peeters, over de voorn. ersteltenis savonds hebben de cano¬</l>
					<l>niers een vier werk aen het arsenael gestelt. het welk</l>
					<l>door den heer Morand chirurg en gebort van Ais in vlaenderen mede </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>wederkomende van Antwerpen, aengesteken is. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 13</l>
					<l>1767</l>
					<l>is tot Mechelen gezongen den te Deum</l>
					<l>en het canon geschoten voor den geboortendag</l>
					<l>van den Keyzer josephus, als mede regent nae zyn </l>
					<l>moeder Maria Theresia.</l>
					<l>31 dito</l>
					<l>is andreas verhoest coopman in graenen en schipper van </l>
					<l>Mechelen met zyn Mechels Flytschip, langs ostende binnen </l>
					<l>londen met graenen gearriveert. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>juni 27</l>
					<l>1767</l>
					<l>van het smorgen zeer sterk genevelt waer op </l>
					<l>gevolgt is ten 7 a 11 uren voor noen een zwaer onweder </l>
					<l>wanneer den blixem in het toorenke vanden</l>
					<l>antwerpsche poort 3 gaeten ende tack geslaegen</l>
					<l>heeft den brand man haest geblust en onder</l>
					<l>grooten brul eenige schalien en houte planken</l>
					<l>gemonelt (VDN)</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1767</hi> Den 28 Juny was hier &apos;s avonds op de merckt een</l>
					<l>pragtig vuerwerck over de hersteltenisse vanden</l>
					<l>Coninginne van Hongarien. (Wend<hi rend='superscript:true;'>@</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>9br. 7</l>
					<l>1767</l>
					<l>is tot Mechelen aen alle orders der religieusen </l>
					<l>geinsenereert van zyne Majestyds wegen dat sy<hi rend='strikethrough:true;'>na</hi></l>
					<l>uyt andere landen geen breviens Missalen ofte eenige</l>
					<l>zangboeken mochten ontbieden of te gebruyken</l>
					<l>(VDN)</l>
					<l>8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> sterft Petrus siré  geboortig van Mechelen <hi rend='strikethrough:true;'>ernaer</hi></l>
					<l>S.T.B.F. van Loven ervaeren in de grieksche Taele, pastoor </l>
					<l>in de vryheyd van Appels by dendenmonde auteur van de </l>
					<l>hist. van Hanswyk &amp;.</l>
					<l>26<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> sterft Joan. franc. verberght priester, oud 37 jaeren </l>
					<l>1767. Op alderheyligen avond is in de Kercke gesteld</l>
					<l>en gemaeckt eene schoone Zieletombe (Hend<hi rend='superscript:true;'>rx</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13 juni</l>
					<l>1768</l>
					<l>heeft men beginnen te metsen aen de Keyen van OLV. Kerk</l>
					<l>heef over het gasthuys en den 7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> october van het zelve </l>
					<l>jaer volmaekt geweest zoo van steen als van yzer.</l>
					<l>(VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Juli 24</l>
					<l>1768</l>
					<l>Is christianus den VII Koning van Denemarken</l>
					<l>van t antwerpen langs Mechelen naer Brussel </l>
					<l>greden naer dat hy ontrent ten 3 uren tot Mechelen</l>
					<l>in de aengekomen was</l>
					<l>is hy van het corps van de canoniers gecomplimenteert</l>
					<l>en van Daer met hun naer st Rombauts Kerk</l>
					<l>gegaen, alwaer eenen capucien predikten waer op </l>
					<l>hy ontrent een <hi rend='strikethrough:true;'>rae</hi> ¼ uurs heeft blyven staen naer </l>
					<l>daer is hy gegaen naer het arsenael in de Adeghem</l>
					<l>straet wanneer hy op half vyf uren vertrokken</l>
					<l>is naer Brussel.. mits het sondag was, soo </l>
					<l>was de Merkt opgekropt met duyzende menschen</l>
					<l>als ook de straeten langs waer hy gegaen heeft</l>
					<l>zoo verre dat de canoniers genootzaekt waeren</l>
					<l>eene wagt rontdom den Koning te stellen. Den </l>
					<l>Koning reysde onder den naem van Prins van Traven¬ </l>
					<l>dahl met zynen geheelen suite. (VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Auguste 9</l>
					<l>1768</l>
					<l>is M<hi rend='superscript:true;'>r </hi>Merboij, geworden rentmester vande </l>
					<l>stad Mechelen voor zyn leven voor eenen </l>
					<l>somme van 13000 guldens op 24 dito zynen </l>
					<l>eed gedaen enden 6 julius 1774 is voor rentmester</l>
					<l>gekozen, in plaets van Augustinus husmans de Merberij</l>
					<l>dewel. zyn 17000 guldens wederbekomt jaccobus alexander</l>
					<l>Gislerius de Beterich, den w. de 13000 restitueert en </l>
					<l>geeft nog 1000 guldens aen de stad. (VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 febr. 15 1769</l>
					<l>is den aersbisschop van <hi rend='strikethrough:true;'>meenen</hi> weenen tot Mechelen</l>
					<l>gearriveert men heeft met canons geschoten, de </l>
					<l>groote klok van st jans heeft geluyt en s&apos;avonds</l>
					<l>heeft den Bayaert gespeelt (VdN)</l>
					<l>febr. 27</l>
					<l>is alhier eene vloot verkogt lang 7 voet 2 duym</l>
					<l>breed 5 voet en half wegende inde Koninglyke waeg</l>
					<l>152. pont en is verkogt tot 1 stuyver het Pond. (VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 20 1769</l>
					<l>naedemael Z K. hoogheyd den Prins Carel van Loreynen</l>
					<l>van zin is te vieren zynen 25 jaerigen jubile als </l>
					<l>gouverneur der oostenryk, nederl. zoo is het zelve </l>
					<l>door den minister kenbaer gemaekt, dat Z.K. hoogh. </l>
					<l>het zelve van zin is te doen op 26 meert Daer toe</l>
					<l>vande stad en provincie hulp verzoekende waer over</l>
					<l>den 20 Meert den breeden raed vergaedert is en </l>
					<l>geconsenteert is de somme van 2500 guldens</l>
					<l>den jubilé is geviert op 27 dito binnen Brussel en </l>
					<l>daer is een misse met te Deum gezongen op 2 april </l>
					<l>binnen Mechelen den raed en heeft daer niet present </l>
					<l>geweest, maer alle het magistraet. daer is geen canon </l>
					<l>geshoten nogte geviert. (VdN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 11</l>
					<l>1769</l>
					<l>is tot St Rombauts inde choor ten 7 uren ene</l>
					<l>misse gezongen met het venerabel over de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> slegten </l>
					<l>gesteltenisse van het cantwerk om van den hemel afte </l>
					<l>smeeken door de voorspraeke van den H ranoldus </l>
					<l>patroon van Mechelen en van de werklieden van beter tyd </l>
					<l>Den 12 dito tot de mindebroeders tot Hanswyk @ Catalyne &amp;. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Mey</hi> 28 juni</l>
					<l>1769</l>
					<l>naer noen ontrent een uer is den prins van oragnien</l>
					<l>stadhouder van holland &amp; met syne huysvrouwe en een</l>
					<l>groot gevolg alhier gearriveert, en naer door hun bezigtig</l>
					<l>te hebben de artillerie magazyn, het groot arsenael het</l>
					<l>groot magazyn in de Adegh. straet, de gietery de academie</l>
					<l>militaire als de Metropol. Kerk van St Romb. en zyne</l>
					<l>huysvrouwe heeft met syne exellentie den aersbisshop </l>
					<l>de costelykheden van st Rombauts Kerk de schilderijen</l>
					<l>van St jans, blyenberg, begynhof leliendael en Hanwyk</l>
					<l>daer naer hebben zy het noenmael genomen inde Kraen</l>
					<l>op de groote merkt en ten 4 uren na noen zyn zy </l>
					<l>op Brussel vertrokken;</l>
					<l>den aersbischop</l>
					<l>de <hi rend='strikethrough:true;'>princes</hi> heeft ook met de </l>
					<l>princesse in het slot van Blyenberg geweest en met </l>
					<l>de nonnekens gesproken, op 1 juli is hy met zyn gevolg </l>
					<l>wederom op holland <hi rend='strikethrough:true;'>ver</hi> getrokken. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>August. 8. 1769</l>
					<l>op 10 uren voor noen is den prior carel gearriveert </l>
					<l>binnen Mechelen inde gietery en gecomplimenteert </l>
					<l>geweest door den greffier vanden grooten raed d&apos; heer</l>
					<l>Dutrieu uyt commissie vanden grooten raed en in </l>
					<l>corpora door het magistraet hy heeft alle de </l>
					<l>militaire plaetsen afgezien en dan voorts gereden </l>
					<l>naer het camp tot Bonheyden alwaer hy by den </l>
					<l>generael is gaen êtu en de exercitie der canonniers </l>
					<l>heeft bezigtigt hy is savonds ontrent halfacht</l>
					<l>wederom door Mechelen naer Brussel vertrokken</l>
					<l>soo lang hy zmorgens en savonds inde stad was </l>
					<l>heeft altyd de groote klok geluyt.</l>
					<l>Den generael in het tegenryden van den Prins is in de </l>
					<l>heyde met zyn peerd gevallen en zynen herm is geplet¬</l>
					<l>tert geweest, den Prins heeft alsdan eenige promotie</l>
					<l>gedaen ende onder andere heeft alle de canoniers onder </l>
					<l>canoniers gemaekt en de corporaelen alle in bediening </l>
					<l>gestelt &amp;. (vDN)</l>
					<l>1769. Den 20 Augusti is inde voorschreve kerke gehouden</l>
					<l>den jubilé van 90 jaren, van &apos;t broederschap</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vanden H. Carolus Borromeus op welcken dag de</l>
					<l>Hoogmisse gedaen wiert door syne Excellentie</l>
					<l>den Aertsbisschop, naer &apos;t lof eene Solemneele processie</l>
					<l>met de Clergie door den bruel, Lieve vrouwe  Steeg</l>
					<l>de twee volgende daegen solemneele Misse</l>
					<l>ten 5 uren sermoon en ten 6 ueren het lof waer naer</l>
					<l>den lesten dagh den te Deum onder het geluy van</l>
					<l>de groote Klok (Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Meert 1770</hi></l>
					<l>Inde maend van Meert heeft syne excellentie den</l>
					<l>Aertsbisschop van Mechelen, begginnen te voltrek¬</l>
					<l>ken den bouw in syn bisdom t&apos; geene schoon om sien is (Wendre)</l>
					<l>1770 Prima Martii was het den Jubilé vanden Paus</l>
					<l>Clemens den XIV en eyndigden op Paeschdag zynde</l>
					<l>15 April en moesten eens de kerke bezoeken te</l>
					<l>weten de Kerk s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rumoldi S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Catharina ende</l>
					<l>kerk S<hi rend='superscript:true;'>t </hi>Petri et Pauli (Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>juni 4</l>
					<l>1770</l>
					<l>is op het gods huys van st Heylewig, gezeyt het puttery</l>
					<l>geviert het tweede hondert jaerig jubile, zynde opgerigt </l>
					<l>ter jaere <hi rend='strikethrough:true;'>1770</hi> 1570, als dan alhoewel het weder noch</l>
					<l>al onstuymig was, soo hebben aldaer nogtans ontel¬</l>
					<l>bare menigte van volk het zelve komen besittige</l>
					<l>het welk door de arme kinderen aldaer te oorzaeke</l>
					<l>van de jubile verciert was, men had ter opgerecht </l>
					<l>3 arcken triumphael d&apos;eerste aen de groote poort </l>
					<l>de 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> in het midden en den 3<hi rend='superscript:true;'>en</hi> op het laeste van het</l>
					<l>gasthuys verciert met de portraiten van den fonda¬</l>
					<l>ressen en haeren man, voors met de portraiten</l>
					<l>van proviseurs met emblemata en zoo voorts </l>
					<l>S&apos;avonds iser door de jongheyd waer by een menigte heeren </l>
					<l>en jouffrouwen van de stad waeren geweest een bal</l>
					<l>in den refter alwaer al de speellieden van het choor der </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>canoniken</hi> canoniers waeren, dit geel rond-kleedsel </l>
					<l>stont raer in het dansen met de jouffrouwen, van dezen </l>
					<l>jubile gaet er een rym dicht uyt in druk by vander Elst </l>
					<l>in 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> als ook <hi rend='strikethrough:true;'>dery</hi> in plano en fol. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>juni</l>
					<l>1770</l>
					<l>Dit jaer hebben de kermis kraemen voor de eerste </l>
					<l>mael gestaen op de groote merkt in plaets van op </l>
					<l>de yzere leen als ook tot Bamisse.</l>
					<l>Dito 17 is gestorven M<hi rend='superscript:true;'>r </hi>De Borst Raedheer van den </l>
					<l>grooten raed hy heeft en groot werk gemaekt raekende</l>
					<l>de ridders van het gulden vlies beginnende op haere opkomste </l>
					<l>tot den tyd van heden, dit werk M.S. heeft hy in 1769</l>
					<l>aen haere Mj<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. de Keyzerinne tot weenen gaen op draegen</l>
					<l>de w. hem met haer portrait als van haeren zoon </l>
					<l>den Keyzer vereert heeft, om hem met eere eene </l>
					<l>commisie medegevende, raekende het verschil </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>oa</hi> met den Cals en de vryheyd van Aken, maer eer</l>
					<l>hy de zelve heeft komen volbrengen is tot Mechelen </l>
					<l>gestorven nog nauwelykx 3 maende van zyne </l>
					<l>reyse van weene weder gekomen (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Augusti 9</l>
					<l>1770</l>
					<l>sterft alhier frederic Baro de Mengersten commandeur</l>
					<l>van Pitsenborg hy is ten 10<hi rend='superscript:true;'>de</hi> gestelt op een parade</l>
					<l>bed om van het volk gesien te worden gekleed </l>
					<l>in het harnas omcingelt met den mantel van het </l>
					<l>order naest hem degen den gouden zleaten als zynde</l>
					<l>Nambella van Z. K. en Key. Majest. den 11 is hy na noen </l>
					<l>7 uren inden aerde gedaen in eenen kelder rect over den </l>
					<l>hoogen autaer in de capelle van pitzen borg (de ceremonien </l>
					<l>zyn op de zelve maniere geschiet gelyk aende andere</l>
					<l>commandeurs hier voren) &amp;. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Augusti 30</l>
					<l>hebben de Kerkmesters van O.L.V. overde Deyle, het </l>
					<l>gelas dat geschildert was, en boven de choor stond </l>
					<l>doen uytdoen, schoon het zelve door anderen was bekos-</l>
					<l>tigt en van veele bezet langs den oosten stond het </l>
					<l>portrait van Remy d&apos;hallud ridder en burggraef van</l>
					<l>St winoxbergen en van zyn vrouwe heylwich van</l>
					<l>den Nieuwenhuysen fondaterse van het godshuys van</l>
					<l>dien naem, gezeyt het Puttery binnen Mechelen </l>
					<l>deze portraiten, met hunne waepens zyn gekogt</l>
					<l>geweest <hi rend='strikethrough:true;'>door </hi>van den Glazemaeker voor henricus</l>
					<l>Martinus van Den Nieuwenhuijsen, actueel erf pro¬</l>
					<l>viseur en huysvaeder van het voorz. Gods huys</l>
					<l>dewelke dezelve op zyne kost heeft doen stellen</l>
					<l>in het voorn. godshuys, in den refter van de jongens</l>
					<l>in het gelas langs den kant van den hof op 3 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi></l>
					<l>6<hi rend='superscript:true;'>t</hi> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 24</l>
					<l>1770</l>
					<l>voornoen is door den Borgemeester van de Venne</l>
					<l>en den pensionnaris thijs aen den pastoor van H</l>
					<l>Catalyne binnen Mechelen aengezeyt dat de stad van </l>
					<l>Mechelen geresolveert is aen hun voortaen zyn jaerlyk¬</l>
					<l>sche gifte van 250 guld. niet meer te betaelen hetw.</l>
					<l>by accoord aen den pastoor toegestaen was op 26 7br</l>
					<l>1642 hetzelve mondelinckx en tyds aen zeggende</l>
					<l>opdat hy tegen Kersmisse geen requestie en saude</l>
					<l>presenteeren deze onaengenaeme tydinge heeft hy</l>
					<l>laeten weten aen den canonik en cantor Gielis waer</l>
					<l>mede hy te vooren een accoord gemaekt had waer</l>
					<l>door die van het capittel, hem 250 guld. gaeven </l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>December 18 à 19</l>
					<l>1770</l>
					<l>snachts als ook in den morgent den 19 dito is</l>
					<l>alhier een quaed weder geweest het welk stormende</l>
					<l>winden waeren komende uyt het suyt en </l>
					<l>noord weest meest alle de daeken inde stad </l>
					<l>waeren gebroken, veele schauwe gevallen en </l>
					<l>zelfs eenige mueren der huysen. <hi rend='strikethrough:true;'>g</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>w</hi> van</l>
					<l>menschen gedenken heeft men hier zoo geen</l>
					<l>boos weder gehad. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>januari 17 1771</l>
					<l>is gestorven heer joannes De rylder schepene van</l>
					<l>de brauwers hy heeft een cronyk van Mechelen</l>
					<l>gescreven M. I. S. dewelke in de Bibliotheque de </l>
					<l>Bourgogne onder den N<hi rend='underlined:true; superscript:true;'>o</hi> 13734-33-28-29 berusten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>february 21</l>
					<l>1771</l>
					<l>heeft de ziekte der beesten haer vertoont op de</l>
					<l>oude Brussel straet, de beeste zyn gedood geweest</l>
					<l>het mest dat in den stal lag en de fouragien</l>
					<l>begraeven het zaad verbrant en op den 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> </l>
					<l>meert is er eenen staek voor de deur gestelt </l>
					<l>met dit opscrift <hi rend='strikethrough:true;'>ZIEK</hi> <hi rend='underlined:true;'>SIECKTE</hi></l>
					<l>dit jaer is het Kerk hof van St pieters volmaekt</l>
					<l>geweest (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Actum</l>
					<l>van</l>
					<l>Parochie van</l>
					<l>op den</l>
					<l>1771</l>
					<l>ANTWOORDEN.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Instructie voor de Heeren Com¬</l>
					<l>missarissen van &apos;t Magistraet</l>
					<l>der Stadt Mechelen ten op¬</l>
					<l>sichte der plaetsen alwaer</l>
					<l>de Besmettelycke Sieckte sig</l>
					<l>sal komen te veropenbaeren, </l>
					<l>dienende voor Proces verbal</l>
					<l>in consequentie van den 21.</l>
					<l>Artikel van het Edict addi¬</l>
					<l>tioneel van 23. Januarii</l>
					<l>1771.</l>
					<l>VRAEGEN.</l>
					<l>I.</l>
					<l>Sedert wat tydt de Sieckte sig al¬</l>
					<l>daer heeft veropenbaert.</l>
					<l>I I.</l>
					<l>Hoe veel besmette Hoorne Bees¬</l>
					<l>ten sy syn hebbende.</l>
					<l>I I I.</l>
					<l>Hoe veel onbesmet.</l>
					<l>I V.</l>
					<l>Sedert wat tydt sy de selve Bees¬</l>
					<l>ten hebben gehadt</l>
					<l>V.</l>
					<l>In  cas de selve bevonden wor¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ANTWOORDEN.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den geacquireert te syn sedert der-</l>
					<l>tig dagen der Veropenbaeringe der</l>
					<l>Sieckte, te vraegen van waer de</l>
					<l>selven syn gekomen.</l>
					<l>VI.</l>
					<l>Ofte sy geene Beesten sedert de</l>
					<l>voorseyde dertig daegen en hebben</l>
					<l>verkocht ofte verstalt, mitsgaeders</l>
					<l>waer de selve vervaeren syn.</l>
					<l>VII.</l>
					<l>Ofte sy geene oorsaecke en</l>
					<l>konnen peysen waer door de Sieck¬</l>
					<l>te in hunne Stallen soude gekomen</l>
					<l>syn, aen de selve te kennen ge-</l>
					<l>vende dat de Sieckte sig kan ver¬</l>
					<l>breyden soo door Communicatie</l>
					<l>van andere Siecke Beesten als Men¬</l>
					<l>schen de welcke in de Besmette</l>
					<l>plaetsen hebben verkeert, ende in</l>
					<l>Consequentie aen de selve te vrae¬</l>
					<l>gen oft op hunne Hoven ofte By¬</l>
					<l>vanck geene Vleeschauwers, Koy¬</l>
					<l>meesters, Koykoopers, in ofte</l>
					<l>ontrent hunne Stallen geweest en</l>
					<l>hebben ofte hunne Beesten aenge¬</l>
					<l>raeckt.</l>
					<l>VIII.</l>
					<l>Ofte ontrent hunnen Hof ofte</l>
					<l>hunnen Byvanck geene andere</l>
					<l>Beesten, Mest, Spoelingh ofte</l>
					<l>Draf en is gepasseert.</l>
					<l>IX.</l>
					<l>Ofte aldaer in hunue Stallen ofte</l>
					<l>Schueren geene Bedelaers, Land¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ANTWOORDEN.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>loopers, Savoyards, ofte andere</l>
					<l>vremde Knechten ofte Meyssens</l>
					<l>en hebben geweest, gelijck oock</l>
					<l>oft sy geen Gemeenschap en heb-</l>
					<l>ben gehadt met Voddekoopmans,</l>
					<l>van hun geene Vodden ofte oude</l>
					<l>Kleederen hebben gekocht, ofte</l>
					<l>aen diergelijcke ende andere per¬</l>
					<l>soonen verkocht ofte vermangelt</l>
					<l>X.</l>
					<l>Waer mede sij hunne Beesten</l>
					<l>sedert de laeste dagen hebben ge¬</l>
					<l>voyeert, en alwaer de selve hebben</l>
					<l>gepastureert, of sij van derde per¬</l>
					<l>soonen, ende van wie, geene voye-</l>
					<l>ringe &apos;t zy Hoy, Stroy, Loof ofte</l>
					<l>andere nourriture en hebben ge-</l>
					<l>leent ofte gekocht, gelyck oock oft</l>
					<l>sy van geene andere persoonen en</l>
					<l>hebben geleent eenige ustencielen, </l>
					<l>&apos;t zy Wagens, Korrewagens, Bras¬</l>
					<l>ketels ofte andere, ende ofte sy</l>
					<l>diergelijcke saeken aen derde Per¬</l>
					<l>soonen niet en hebben geleent,</l>
					<l>ofte verkogt, mitsgaeders oft hunne</l>
					<l>Koeyen sedert dertig daegen niet</l>
					<l>en hebben te stiere gedreven ge¬</l>
					<l>weest.</l>
					<l>XI.</l>
					<l>Oft sy, ofte niemant van hun</l>
					<l>Huysgesin sedert de laeste 30.</l>
					<l>daegen geweest hebben in andere</l>
					<l>geinfecteerde Stallen.</l>
					<l>XII.</l>
					<l>Hun wel te ondervraegen oft sy</l>
					<l>ofte hunne Kneghten ofte Meyssens</l>
					<l>sedert 20. a 30. dagen voor de ver¬</l>
					<l>openbaeringe in hunne Stallen, niet</l>
					<l>geweest en hebben in ofte omtrent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ANTWOORDEN.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hunne Gebuere Stallen ofte By¬</l>
					<l>vanck, doende denomineren de</l>
					<l>communicatie, die sy, hunne</l>
					<l>Meyssens ofte Beesten souden kon-</l>
					<l>nen gehadt hebben met andere</l>
					<l>gesonde Stallen, ten sine d&apos;Hee¬</l>
					<l>ren Commissarissen der plaetse on¬</l>
					<l>trent de gesonde Stallen ofte Bees¬</l>
					<l>ten souden konnen voorsien, ofte</l>
					<l>nemen de Precautien van de voor¬</l>
					<l>dere communicatie af te snyden</l>
					<l>by middel van nog het gesont Hof</l>
					<l>te doen observeren ende te re¬</l>
					<l>commanderen datter in de be¬</l>
					<l>smette Huysen geen Barbiers en</l>
					<l>sullen geadmitteert worden gedue¬</l>
					<l>rende de infectie, ende twintig</l>
					<l>daegen daer naer.</l>
					<l>XIII.</l>
					<l>Hun oock af te vraegen oft sy</l>
					<l>ondervonden hebben oft de Siecke</l>
					<l>ofte suspecte Beesten geen Melck</l>
					<l>meer en geven ende t&apos; sedert wat</l>
					<l>tydt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 5. 1771</l>
					<l>wat naer 8 uren savonts is onder heere ontslaepen, Egidius </l>
					<l>Josephus Smeyers, gebortig van Mechelen den 6 August. 1694</l>
					<l>in St Cathalyne parochie een vermaerden historie en </l>
					<l>portrait schilder, uytnemende in kerkelyke en wereltlyke</l>
					<l>historie besitter van diversche taelen als grieks- latyn </l>
					<l>duyts. francs. hy had veele jaeren zyn <hi rend='strikethrough:true;'>h</hi>ouders blind</l>
					<l>onderhouden en gedient, hy is nooit gehuwt geweest</l>
					<l>hy was by veele <hi rend='strikethrough:true;'>in</hi> groote in achting hy is den 14 August</l>
					<l>met solemnelen dienst, gedaen door den proost van O L.V. </l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Azevedo, begraeven in OLV. gasthuys en door </l>
					<l>eenige liefhebbers is er gemaekt geweest eenen latynschen</l>
					<l>doodsbrief alsdan die ten offeren<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi> kwaemen uytgedeylt</l>
					<l>Dit jaer is gemaekt en vernieuwt voor een groot </l>
					<l>deel het clooster ter giekelieden, en de parochie van St </l>
					<l>Catharina gewelft die te vooren met bint afgeslaegen</l>
					<l>was. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>junii 2 1771</l>
					<l>is voor den pastoor van het Gr<hi rend='superscript:true;'>t</hi> begynhof van Dyck </l>
					<l>processie gewys, gedaen, de cruyssinge van O L. heer </l>
					<l>die gehangen is op den calvarienberg aldaer daer</l>
					<l>waeren Bagynen met flambouwen en den metzer en </l>
					<l>Steenhouwer is als dan den LV. heer aen het cruys</l>
					<l>gehangen hy is gedraegen geweest door 4 capellaenen </l>
					<l>dezen calvarien berg met de beelhauwery is </l>
					<l>gemaekt geweest door den belhouwer verhulst </l>
					<l>als dan is gemaekt dit cronicon.</l>
					<l>CUratUs begInagII velUt aLter ponthUs</l>
					<l>PllatUs CrIstUM In noVa CaLVarIo</l>
					<l>CrUCIfiXit (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>julius 10 1771</l>
					<l>is den eersten steen geleyt van het Kerkhof van</l>
					<l>O L V. van Hanswyk door den Ew. h. Prior.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>julius 24</l>
					<l>heeft der Eer. R. Jacobus Emanuel van Caster prior van</l>
					<l>hanswyk solemnelyk zyn vijf en twintigste jaer</l>
					<l>jubele van Priesterschap geviert, ten 10 uren was de </l>
					<l>groote mis met musiek, de taefel was Abrelyk,</l>
					<l>alwaer over de hondert persoonen van distinctie present </l>
					<l>waeren, savonts hebben de heeren geviert met een </l>
					<l>vierwerk alvoorts zyne geheele parochie, den geheelen</l>
					<l>dag is er geschoten geweest met camers, canons en het</l>
					<l>eerste signael van het geschut is door een vrouw</l>
					<l>gegeven met 3 musketschoten als den gloria in excelsis</l>
					<l>geantonneert wiert den dag daer naer is het nog</l>
					<l>tractement geweest en s avonts bal met diversche </l>
					<l>juffrouwen die ook in den refter aen de taefel</l>
					<l>alsdan geweest hebben. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 30</l>
					<l>1771</l>
					<l>hebben der nonnen van O L V. gasthuys by requeste </l>
					<l>permissie gekregen om op het frans Kerkhof te</l>
					<l>begraeven, synde buyten de oude Brusselsche poort </l>
					<l>tusschen de 2 poorten en het Bolwerk op conditie dat </l>
					<l>zy met kiste begraeven, 3 voeten ten minsten diep</l>
					<l>en ieder reyse al zy begraefden de putten toe te maeken</l>
					<l>ontrent dezen tyd is de nieuwe brugge volmaekt </l>
					<l>in de Kaystraet aen het seminarie, waer voor den </l>
					<l>Eew. heer vanden wiele priester 500 guldens gege¬</l>
					<l>ven heeft om dezelve eenige voeten leeger te maeken</l>
					<l>om eenigsints gelyk met de straet te zyn, vermits </l>
					<l>zyn huys tegen de Brug over het seminarie in een </l>
					<l>diepte lag. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October 6 1771</l>
					<l>2<hi rend='superscript:true;'>e</hi> zondag van 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> is in het geheel nederland by de </l>
					<l>O L. predicheeren geviert het jubeljaer van den </l>
					<l>miraculeuzen zeeslag ontrent de Lepantan, bevochten </l>
					<l>op den turck door de christelyke <hi rend='strikethrough:true;'>geallieerden</hi> galleyen </l>
					<l>en gallioten &amp; gecommandeert door den vechtbaeren </l>
					<l>held joan van Oostenryk natuerlyken zoon van Keyzer </l>
					<l>Karel V oud 25 jaeren op 5 october 1571 jUbILeUm</l>
					<l>tUrCIDII</l>
					<l>alhier is er alsdan voor noen eene solemneele </l>
					<l>processie geweest den dienst is gedaen door der proost </l>
					<l>van de Metropol. allen de biddende orders, <hi rend='strikethrough:true;'>allen </hi></l>
					<l>hebbe deze vergezelt langs de jode straet, Keestraet,</l>
					<l>vee merkt, door de befferstraet, groote merkt</l>
					<l>Kaeystraet, St jans straet, Kerkhof straet tot aen de </l>
					<l>preekheeren welke ook gepalleert was, en de</l>
					<l>groote Klok van St Rombauts heeft geluyt (VDN)</l>
					<l>7<hi rend='superscript:true;'>e</hi> hebben de Brouwers permissie verkregen van de stad </l>
					<l>van hun goed bier mogen 9 guldens te verkoopen </l>
					<l>en hun Klyn 3 guld. tot V febr. 1772 inclus. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October 18.</l>
					<l>met deze jaer merkt is besloten voortaen de </l>
					<l>jaermenkten en Kermis merkten zullen <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> 8 </l>
					<l>volgende werkdaegen dueren de vrymerktdaegen </l>
					<l>niet mede gerekent den 18<hi rend='superscript:true;'>e</hi> is de wet verandert </l>
					<l>by breve van het hof gedateert. 14 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1771. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>+1771 Op Alderheyligen avondt sterft N. lolffs Beyaerd</l>
					<l>speelder ende organist van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombouts Kerck (Wend<hi rend='superscript:true;'>e</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>November 4 1771</l>
					<l>is tot belavonden gestorven T. Gens carmeliet</l>
					<l>geboortig van Mechelen auteur van eenige paetincke </l>
					<l>werken. (VDV)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 24. 1772</l>
					<l>is den minister plenipotenteaire zyn excellentie en grave</l>
					<l>van Arenbergh gecomplimenteert vand heeren van </l>
					<l>ht Magistraet van Mechelen smorgens ontrent </l>
					<l>8 uren voor de herbergh den Posthoren buyten</l>
					<l>de Brusselsche poort hy kwam met zyn huysvrou</l>
					<l>van Antwerpen en veranderd aldaer van peerden </l>
					<l>zy hebben hem als dan ook den wyn van eer vereert</l>
					<l>bestaende in 12 gelten</l>
					<l>rynschen </l>
					<l>wyn ieder gelt doet 3 Mechels </l>
					<l>potten deze zyn gegeven aende minde broeders </l>
					<l>Clarissen capacienen, en ryke claere, ieder 9 gelten</l>
					<l>en den 28 heeft den voon. minister met den hertog </l>
					<l>van ursel alhier geweest om de magazynen te</l>
					<l>visiteeren &amp;. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey 1. 1772</l>
					<l>hebben de invaliten (alhiergenaemt, compagnie van </l>
					<l>Garnisoen) uyt aagte van het decreet van Z M<hi rend='superscript:true;'>st</hi></l>
					<l>gedateert tot Brussel den 26 Meert 1772, de wagt opge</l>
					<l>trokken, waer voor de c guldens jaerlykx aen de offi¬</l>
					<l>ciers commandeert van de troepen 600 guld. betaelen </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>in vier</hi> in 4 payementen </l>
					<l>het 1st payement </l>
					<l>beginnende op den dag</l>
					<l>wanneer het nieuw garnisoen possessie vande wagt </l>
					<l>zal nemen zynde den 1<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Mey, alsdan wat naer 4 uren </l>
					<l>voor noen zyn de soldaeten met slaende Trommels</l>
					<l>en fluyten naer de hoog wagt gekomen aengeleyt door</l>
					<l>eenen officier ende borgelyke wagt (zynde alsdan</l>
					<l>den jongen boog) is afgetrokken met spel, walthoren</l>
					<l>bason, en scrymeyre, met vliegende vendel deken en </l>
					<l>sergant en hebben het vendel thuys geconfieert</l>
					<l>alwaer den alferus Louis voor het leste het vendel</l>
					<l>gedreegt heeft (VDN)</l>
					<l>1772. Alsoo ten jaere 1771 op alderheyligen avond</l>
					<l>is overleden N. Lolffs Beyaerd-speelder ende organist</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts Kerck is het selve vergeven</l>
					<l>op den 15 Mey daernaer aen N. Hiethem borger</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l>der stad Tier en heeft voor een medionaet aen</l>
					<l>de heeren van Mechelen betaelt 2100 Gls (Hend<hi rend='superscript:true;'>ve</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>juli 6 1772</l>
					<l>is den eersten steen geleyd aen het plavytsel van </l>
					<l>de parochie Kerk van Cathalyne door den heer <hi rend='strikethrough:true;'>Cyperzeel </hi></l>
					<l>Tijperzeel.</l>
					<l>in deze maend is de de brugge in de cathalyne straet.</l>
					<l>aen den posthoren gemaekt (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October 21</l>
					<l>1772</l>
					<l>is alhier ingevolge de permissie van de heeren </l>
					<l>wethouderen, begonst een publiecke schole omte teeke¬</l>
					<l>nen. Architecten, Perspective Konst onder de directie</l>
					<l>van Horeyns geboortig van Antwerpen <hi rend='strikethrough:true;'>de les</hi> de </l>
					<l>eeste lesse is begonst den 25 octobre van 6 tot 8 ure s&apos;avonds </l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 1 November 1772 is in de kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rom¬</l>
					<l>bouts solemnelyck geviert het 150<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> jaer Jubelé der </l>
					<l>instelling van &apos;t Broederschap der geloovige Zielen als¬</l>
					<l>wanneer enen auteur wierd gesteld in de groote Choor¬ </l>
					<l>deur.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1772 Op Alder Zielen dag weerdt de Misse plechtiglyck</l>
					<l>gesolemniseert door Zyne Excel. den Aertsbisschop gelyck</l>
					<l>ook naer middag ten 5 ueren t&apos; loff, den 1 dagh heeft gepredickt</l>
					<l>den Heere lector van Rymenant devolgende 13 Daegen is </l>
					<l>t&apos; sermoen gedaen door den heer Eerw Pat. Dominicus</l>
					<l>Definitor der Carmelieten van dendermonden ende </l>
					<l>den 16 November synde het Sluyten dezer Jubilé</l>
					<l>is de Misse gedaen door den Zeer Eerw. heer de</l>
					<l>Partz lan. Dom proost der Zelve Kerke en</l>
					<l>Geestelyken Raedsheer en naer middag het sermoon</l>
					<l>door den Eerw. heer Schellekens Primus van Loven</l>
					<l>en Lector van &apos;t seminarie binnen Mechelen, Sluy¬</l>
					<l>tende deezen Jubilé met het solemneel Lof </l>
					<l>door den Aertsbisschop van Mechelen (Hend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
					<l>1772 hebben de oude Kleerkoopers het proces verlo¬</l>
					<l>ren tegene de Notarissen binnen Mechelen vol¬</l>
					<l>gens sententie gegeven op den grooten raede</l>
					<l>van Mechelen wesende Kers avondt en noch</l>
					<l>te vooren verloren ten jaere 1741 op het Magis¬ </l>
					<l>traet alhier. (Hend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>januarij 6</l>
					<l>1773</l>
					<l>is den Grave wenceslaus coleredo als commandeur van </l>
					<l>Pitzenborg gecomplimenteert geweest door het </l>
					<l>magistraet, den Gouverneur met de officiers van het </l>
					<l>garnizoen de officiers der canoniers, die van het </l>
					<l>magistraet bestonden uyt2 <hi rend='strikethrough:true;'>borgerwogten</hi> borgemeesters </l>
					<l>eenen pensonnaris en den 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> schepenen en als dan </l>
					<l>is hem ver eert den wyn van eere bestaende in acht gelten</l>
					<l>wyn (rijnschen) (VDN)</l>
					<l>Ten selvedaege is hy eensgelycke gecomplimen </l>
					<l>teerd door den heere Generael- Major de Navorro,</l>
					<l>Gouverneur dezer Stadt met de officiers van het</l>
					<l>Garnisoen en de van d&apos; Artillerie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 17</l>
					<l>1773</l>
					<l>is door het hof van Brussel eenen brief aen den </l>
					<l>heere schauthet toegezonden, hoedat zy gehoort</l>
					<l>hebben de onbehoorlykheyd in het draegen van </l>
					<l>Kleederen, stok, leersen, der schepenen en heeren van </l>
					<l>het magistraet, en hunne bedieninge &amp; zoo ist dat zy </l>
					<l>h<hi rend='strikethrough:true;'>un</hi>em laeten weten, dat hun intentie is dat zy</l>
					<l>voortaen behoorlyk gekleet, sonder stok of leersen </l>
					<l>zullen op het magistraet <hi rend='strikethrough:true;'>komen</hi> compareeren </l>
					<l>ten sy op extraordinaire daegen, als van te Deum</l>
					<l>processie &amp;. wanneer zy alle in iniform moeten </l>
					<l>gekleed syn naer oude gewoonte zulx in t zwart </l>
					<l>met eenen Tapbaert en een root lappeken</l>
					<l>in de mouw gesteken. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 April 1773</l>
					<l>Is het proces gewezen tusschen het Capittel van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Rombauts en den Pastoor van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catharina alhier</l>
					<l>ten andere zyde waer door den Pastoor van voorzeyd </l>
					<l>moet trekken 600 guld. en der  onderpastoor 200 guld.</l>
					<l>van het capittel. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 1773.</l>
					<l>11 April, Naerdat gisteren sijne Excel. den Aertsbisschop </l>
					<l>met groote plechtigheyt in de Metropolitaene Kercke (van mechelen) </l>
					<l>van den h. Rumoldus de Doop vonte hadde geweydt heeft</l>
					<l>aldaer gedoopt sekeren Joseph Zewell gebortig ontrent</l>
					<l>Londen oudt 45 jaeren Quaker van Religie waernaer </l>
					<l>men den selven syne vrouwe endehun Dochterken</l>
					<l>beneffens dry studenten uyt de geunieerde provincien</l>
					<l>het h. Vormsel hebben ontvangen, ende heeft syne</l>
					<l>gemelde Excel. aen den geseyden Man ende Vrouwe</l>
					<l>den houwelyckschen segen gegeven, de welcke daer naer</l>
					<l>op de hooge Choor onder de Hoogh Misse hebben gecom-</l>
					<l>municeert. </l>
					<l>Den 6 deser is alhier, by doode van den heere J.K Delaets</l>
					<l>ingeleyt als Canonick Gradueel uyt de h. Godtheyd</l>
					<l>ende Penitencier der Metropolitane Kerke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rom¬</l>
					<l>bout, den heer Arnoldus Lollaerts Licentiaet in de h. Godthyd</l>
					<l>Canonick Theologael der Zelve Kercke, Examinateur </l>
					<l>Rechter, Sinodael ende Keurder der Boecken.</l>
					<l>Op Maendagh den 19 deser is getrocken op het</l>
					<l>stadthuys alhier, de 30<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Loterye tot reparatie</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van de Collegiale en parochiale Kercke van O.L. Vrouwe</l>
					<l>over de Deyle opgestelt by octroy van haere Keyserlycke</l>
					<l>ende Koninglyke Apostolike Majesteyt van date 1.</l>
					<l>Augusti 1759. De Lotquittantien waeren te bekomen tot</l>
					<l>Mechelen by S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> J. Peeters in de Lieve Vrouwe straete in den</l>
					<l>tinnen pot, Ider lot billiet is courant 2-16-0.</l>
					<l>Den 13 deser hebben de Heeren van het Magistraet de</l>
					<l>der stadt gecosen tot president van het Mechelsch Col¬</l>
					<l>legie binnen Loven den heere Michael Josephus Sagerman</l>
					<l>gebortig van Brussel in plaetse van den heere Debehaigne.</l>
					<l>Den 23 April is alhier door depromotie van den heere</l>
					<l>Arnoldus Collaerts tot Canonick gradueel en Penitencier</l>
					<l> der Metropolitane Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts ingeleydt</l>
					<l>als Canonik Theologael der selve Kercke den heer</l>
					<l>Rumoldus van Rymenam Lees-meester in het Aertsbis¬</l>
					<l>schoppelyk Seminarie en Examinateur synodael Etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey 1773.</l>
					<l>Den 5 deser maend is alhier in de Commanderye van Ritzen¬</l>
					<l>bourg ter presentatie vanden heere Generael den Grave De </l>
					<l>Ferrari dc. den heere Generael De Navarro gouverneur</l>
					<l>deser stadt, de Revue gedaen van het Garnisoens Regimeng</l>
					<l>denselven heere Generael Deferrari is d&apos; sanderendaegs</l>
					<l>vertrocken naer Antwerpen ende des Avonds weder te </l>
					<l>rugh gereden naer Brussel</l>
					<l>Den 7 deser maend is oock de revue gedaen van het </l>
					<l>garnisoen der Canoniers door den heere Lerewald chef</l>
					<l>Commissaris van het selve Corps.</l>
					<l>Op den 7 deser is alhier by doode van den heere JB.</l>
					<l>De Laet, gekosen als secretaris van het Capittel</l>
					<l>Metropolitaen van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut den heere Joannes</l>
					<l>Ludovicus Ignatius Ponthieure Desserlaine heerevan</l>
					<l>Neervelpe de Bachelier formeel en de h. Godtheyd</l>
					<l>Licantiaet in beyde de Rechten ende Edelen Cano¬</l>
					<l>niek Gradueel van het gezeyt Capittel.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>junii 1773.</l>
					<l>Woensdag 23 junii 1773 heyt syn Excellentie den Arts¬</l>
					<l>bisschop genoemt tot geheymschryver synder Arts-bisdoms</l>
					<l>denheere Joannes Franciscus Gislenus hulen gebortig van</l>
					<l>Geeraertsberge Licentiaet in de H. Godtheydt ende Lees¬</l>
					<l>meester van het groot Collegie tot Loven in plaetse van</l>
					<l>den heere Joannes Bap. Leyniers Canonick der Metro¬</l>
					<l>politaine Kercke van S. Rombaut.</l>
					<l>July 1773</l>
					<l>1773 den 3 July zyn de nieuwe vergulde letters van</l>
					<l>den royder deeser Stadsthoren naerden Zuyden opgesteld </l>
					<l>(Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
					<l>+ 1773 Den 21 July is in den heere ontslaepen den heere</l>
					<l>Raedt Pycke en President van den grooten ronde</l>
					<l>binnen Mechelen. (Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Augusti 1773</l>
					<l>Den 11 deser maendt is alhier door den grooten raede </l>
					<l>naer gewoonte gedaen de Nominatie tot de Raedsheers</l>
					<l>plaetse die mits doode van wylen den heer Snoy</l>
					<l>in den selven raede is openstaende ende syn daer </l>
					<l>toe genoemt:</l>
					<l>Jonckheer Joan. Mathias Ludor. d&apos; Orley, raedt in den</l>
					<l>provincialen raede van Luxembourg, tegenwoordigh </l>
					<l>gesubdelegeerd en Commissaris van syne Konincklyke </l>
					<l>hoogheydt tot de Keyserlycke Commissie geordonneerth </l>
					<l>tot Aken te voren Substituet Procureur Generael van </l>
					<l> den grooten Raede.</l>
					<l>Jonckheer Joan. Bapt. Nicol. van den Fodse advocaet</l>
					<l>in den selven grooten raede,</l>
					<l>Jonckheer Jacob. Josep. Augustinus de Stassast ook</l>
					<l>Advocaet in den grooten raede.</l>
					<l>Den 17 Augusti 1773 is alhier overleden Jonckheer</l>
					<l>Simon Rob. Douglas geseyt Schott Commune mees </l>
					<l>ter  deser stadt, ende s&apos; anderdaegs -savonts is </l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombouts Kercke begraven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>September 1773.</l>
					<l>Den 20 deser maendt s&apos;mongens ontrent 7 uren is door</l>
					<l>De heere Joan. Henr. Hanen Choordeken vande Metropo</l>
					<l>litane Vicarus Generalis ende Officiael van het Arts-</l>
					<l>Bisdom van Mechelen als oock de heeren Boeden Tou</l>
					<l>ssé en Roger in het Collegie van de Jesuiten t&apos; sae </l>
					<l>men vergadert wesende aen hun door eenen Clerck</l>
					<l>doen voorlesen het Breve Apostolicum van syne</l>
					<l>Heyligheydt Clemens den XIV gegeven tot Roomen den</l>
					<l>21 July van desen Jaere inhoudende de tenietdoenin</l>
					<l>ge ende afschaffange van de Societyt der voorz</l>
					<l>Jesuiten ende de opene Brieven van haere Ma</l>
					<l>jesteyt den 31 deser maendt daer op gevolgt waer </l>
					<l>naer de voorsz Raedsheeren hebben begonst</l>
					<l>alles te sluyten ende toe te segelen ende </l>
					<l>ontrent ten 9 uren is de Kercke gesloten</l>
					<l>Den 21 deser maendt zyn ontrent ten 3 uren naer </l>
					<l>middagh de novitien der selve Societeyt uyt</l>
					<l>gesonden in de Kleedinge met de welcke sy waeren</l>
					<l>ingekomen, ende de voorgaende heeren Raeden</l>
					<l>gaen noch daegelyks voorts met het uytvoeren der </l>
					<l>bevelen van haer mayesteyt hun dien aengaende</l>
					<l>in het besonder gegeven.</l>
					<l>Meesten Bruno. Franc. van den Bossche Notaris</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Procureur voordengrooten raede ende van het Officie</l>
					<l>in haere Majesteyts Leenhoven van Brabant</l>
					<l>t Lants van Mechelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October 1773</l>
					<l>Zyne Koninglycke hoogheyt heeft by brief van den</l>
					<l>27 der voorlede maend September, uyt de nomina</l>
					<l>tie gedaen den 30 Augustus te vooren door het Ma¬</l>
					<l>gistraet deser Stadt gekosen ende gestelt tot</l>
					<l>Commune-Meester heer ende Meester Joan. Ant.</l>
					<l>Lansius die den 5 deser maendt heeft gedaen den Eedt</l>
					<l>daer toe staende.</l>
					<l>Op den 15 deser maendt synde den feestdag van de</l>
					<l>H. Therisia wesende den naemdag van ons Key</l>
					<l>serinne die is alhier met volle plechtigheydt (in</l>
					<l>het bywesen van de heeren vanden grooten Raede</l>
					<l>de achtbare heeren van het Magistraet, deheeren</l>
					<l>Officiers van het Corps d&apos;Artillerie als oock die</l>
					<l>van het Garnisoen) gesongen geweest de groote</l>
					<l>Misse door den Eerw. heere Departz Dom Proost</l>
					<l>van het Capittel, Canoninck gradueel der Me </l>
					<l>tropolitane Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut, en Gees¬</l>
					<l>telycken Raedsheer van haere Majesteyts</l>
					<l>grooten raede alhier Zede waer naer geson¬</l>
					<l>gen is den lofsangh Te Deum onder het </l>
					<l>luyden der Triumph Klocke het spelen van </l>
					<l>den weyt beroemden beyaerd door JB Hattems</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>stads beyaerder en organist, gebortigh van Lier, in het jaer</l>
					<l>1739; ende het losbranden deser stads Grof geschut door</l>
					<l>die van het beenhouwers-Ambacht welck geluyt Klock-</l>
					<l>spel ende geschut s&apos;avondts ten half seven is herhaelt.</l>
					<l>Op den 15 October ontrent de 11 uren hebben alhier de </l>
					<l>gewesene schoolpaters van de Societyt Jesu (*) hun</l>
					<l>Collegie verlaeten.</l>
					<l>(*) De Paters der gewesene societijt Jesu syn op den jaere</l>
					<l>1611 binnen Mechelen gekomen, sonder weeten van het</l>
					<l>Capittel Metropolitaen van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Rombouts ende de </l>
					<l>heeren van het Magistraet, alleenelyk aensocht</l>
					<l>door den Eerw. heer henr. Franc. VanderBurch alsdan</l>
					<l>Dom Proost van het voorseyt Capittel Korts daer</l>
					<l>naer Bisschop van Gendt en voorts Artsbisschop</l>
					<l>van Cameryck, Het huys met den grondt is gege</l>
					<l>ven door de mildaedighyd van de Konincklyke </l>
					<l>Princen Albert en Isabelle heere van Mechelen</l>
					<l>synde voortyts de wooninge den Koningen¬</l>
					<l>van Spaegnien Philip den l Keyser Carel, Philip.</l>
					<l>den II ende Maria Koninginne van Hunga¬</l>
					<l>rien &amp; en gemeynelyck genaemt het Key¬</l>
					<l>sers-hof. Aldaer heeft oock Keyzer Carel</l>
					<l>in echtenisse gehouden soo den vermaerden</l>
					<l>Frederick hertog van Saxen als oock den</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Prince van Essen-lassel. In giften van dees</l>
					<l>Collegie hebben uytgeschenen Marcus, ende Mich.</l>
					<l>Boot beyde Broeder en Priesters der Societyt Jesu.</l>
					<l>gebortig van Antwerpen. De eerste novetie syn</l>
					<l>aldaer gekomen op den 5 september van het </l>
					<l>voorschreve jaer, onder de toesichte van P. An¬</l>
					<l>tonius Suequet gebortig van Mechelen de welke</l>
					<l>mede was den eersten Rector onder den </l>
					<l>Eerw. P. Franciscus Florentius.</l>
					<l>Den Aertshertogh Albert met syne Serenis:</l>
					<l>huysvrouwe Isabel op deres tyds tot Mechelen</l>
					<l>synde hebben gaen besichtigen het Collegie</l>
					<l> der Societyt Jesu, ende aldaer bemerkende</l>
					<l>dat het hof Kost gesien worden van het huys</l>
					<l>vanden Edelen Heer Joan. Wachtendonck,</l>
					<l>Borgemeester der Stadt ende Provincie van</l>
					<l>Mechelen, heeft het selve doen Koopen om</l>
					<l>alsoo de religieusen te bevryden van het </l>
					<l>gesicht der werelycke. dese gifte heeft aen¬</l>
					<l>genomen den voorn. P P. Ant Sucquet.</l>
					<l>Op den 1 van julius 1615 hebbende Paters</l>
					<l>der Societeyt Jesu geopent hunne vyf scholen</l>
					<l>om te onderwysen de Latynsche en Grieck¬</l>
					<l>sche Taele; het accoord met die van de </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Magistraet deser stadt enden Provinciael is </l>
					<l>geschiet ende geaccepteerd den 25 Mey 1615</l>
					<l>voor eene jaerlyksche somme van duysent </l>
					<l>Gulden het welcke in 1655 verandert en gebracht</l>
					<l>is op acht hondert guldens. jaers ten dienste </l>
					<l>van den Prefect ende de vyf schoolpaters.</l>
					<l>Onder de eerste leerlingen is in den Rethorica</l>
					<l>geweest Joan. Berckmans gebortig van Diest den</l>
					<l>den welken woonde by den Eerw. heer Joannes </l>
					<l>Defroidmond Cantor der Metropolitaen, de</l>
					<l>andere scholen hadde hy gedaen in de publike </l>
					<l>stadsschole, onder de besturinge van werelycke Persoonen.</l>
					<l>Naer dat hy ten jaere 1616 syne studie geyndigt </l>
					<l>hadde is hy alhier novitie geworden, ende het</l>
					<l>volgende jaer is syne Moeder <hi rend='underlined:true;'>Elisabeth Van</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>derhoute</hi> gestorven, wanneer synen Vader</l>
					<l>Joan Berckmans geestelyk geworden is en </l>
					<l>Canonik van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Sulpiturs tot Diest. Op</l>
					<l>den 25 September 1618, heeft den Novitiaet</l>
					<l>syne eerste belofte gedaen tot Mechelen en Korts </l>
					<l>daernaer door den Provinciael <hi rend='underlined:true;'>Carolus Seribanus</hi></l>
					<l>naer Roomen gesonden, alwaer hy dedoodt </l>
					<l>der rechtveerdige gestorden is den 13 augusti 1621,</l>
					<l>oudt 22 jaeren, Zyn hert is gesonden naer Loren </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>alwaer het nog rust in het gewesen Collegie</l>
					<l>der Societeyt Jesu, siet imago primiseculi </l>
					<l>pag. 760 L881. Sedert de vernietiginge der</l>
					<l>Societeyt Jesu, soo behoudt men alhier maer</l>
					<l>een publieke plaetse alwaer de Latynsche</l>
					<l>Taele geleerd word, onder de bestieringe van </l>
					<l>de Priesters van het Oratorie, uyt de Congre¬</l>
					<l>gatie door den Cardinael - Petrus Berallion,</l>
					<l>Vranckryck ingestelt. Dese Priesters syn door</l>
					<l>toedoen van  den Aerts-Bisschop <hi rend='underlined:true;'>Jacob Boone</hi></l>
					<l>den welken bekomen heeft zoo vande Infante</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Isabella</hi> op den 30 November 1629 Brieven </l>
					<l>van recommandatie, als door mede hulpen</l>
					<l>van den Edelen heer <hi rend='underlined:true;'>vander Laen</hi> Borgemees</l>
					<l>ter acte van accoort met die van de Ma¬</l>
					<l>gistraet van den 12 meert 1630 waerdoor </l>
					<l>hun verleend word deselve plaetse daer </l>
					<l>voor deden de publieke stadsschole van</l>
					<l>eenige werelyke Priesters met eenen </l>
					<l>Regent bestierd wierden, Sy waeren oock </l>
					<l>van vier dagen te vooren van den Deeken,</l>
					<l>onder het Capittel Metropolitaen aen¬</l>
					<l>genomen, in welke vergaederinge den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aersbisschop als dan heeft gepresideert. Dees</l>
					<l>Collegie is ten jaere 1751 door de Priesters van</l>
					<l>het oratorie van den grondt nieuw op ge¬</l>
					<l>bouwt, ende is seer bequaem om te houden</l>
					<l>een menigte van Leerlingen soo in den </l>
					<l>heelen als in den halven Rosh. (cronicon oratorii </l>
					<l>p.9)</l>
					<l>Maendagh den 11 October 1773 syn alhier</l>
					<l>door deheeren van de Magistraet aengestelt </l>
					<l>voor dese stad Almoesseniers J. Dondele en N. Gilis.</l>
					<l>Den 19 deser maendt s&apos; morgens ontrent 10 uren </l>
					<l>zyn uyt het Collegie der gewesene Jesuiten</l>
					<l>vweggesonden, de dry Leeke broeders, gekleedt </l>
					<l>in bruyne Kleederen ende gisteren den 23</l>
					<l>deser ontrent 9 uren voor noen Zijn de overige </l>
					<l>gewesene Jesuiten uyt hetselve Collegie</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>weg</hi>gesonden, bestaende in 12 priesters</l>
					<l>gekleed zynde als werelycke Geestelycke</l>
					<l>ende 3 Leecke broeders gekleedt wesende </l>
					<l>in bruyne Kleederen. Den gewesenen </l>
					<l>Rector is gevoert naer de Prioreye van</l>
					<l>Hanswyck ende den gewesenen Procura¬</l>
					<l>tor naer het Klooster der ongeschoende</l>
					<l>Carmelieten alhier.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>N.B. In het voorigh bericht n<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 40 bladz. 386</l>
					<l>is misselyck gestelt by den Eerw. heer Van</l>
					<l>Der Burch Hens. het woordt Dom Proost</l>
					<l>het welk behoort te zyn Choor Deken</l>
					<l>voorts op deselve bladzyde belieft te stellen</l>
					<l>Franç. Florentinus Provinciael tot, gevolg</l>
					<l>dient dat in t jaer 1664 den schoonen Bouw</l>
					<l>van het Collegie der gewesene </l>
					<l>P.P.</l>
					<l>Jesuiten is be¬</l>
					<l>gonst door de misdaedigheydt van Andreas</l>
					<l>Creusen vyfden Aertsbisschop van Meche¬</l>
					<l>len, als blijckt uyt het jaerschrift:</l>
					<l>MUnIfICentIa anDrea presULIs. En is</l>
					<l>voltrocken ten jaere 1669, volgend den uy¬</l>
					<l>tersten wille van den geseyden Aerts-bis¬</l>
					<l>schop, gestorven den 8 November 1666.</l>
					<l>Int&apos; jaer 1670 is de schoone Kercke der voor¬</l>
					<l>schreve Paters begonst gebouwt te worden</l>
					<l>onder de sorghe van den Bouw-meester</l>
					<l>Luens Faydherbe ende de groote weldaeden</l>
					<l>van Jouff. Maria Van Creuseghem, weduwe </l>
					<l>van d&apos;heer Ant. Lossen van Antwerpen</l>
					<l>de welcke 6 jaeren daer naer voltrocken</l>
					<l>is ende toegeeygent aen den H. Francis¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>cus Haverius</hi> Apostel van Indien wiens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Reliquien daer rusten.</l>
					<l>Op den 23 mey 1677 sondaghs voor de bruys¬</l>
					<l>dagen hebben de P. P. Jesuiten hunne nieuwe</l>
					<l>Kercke geopent, en aldaer den eersten dienst</l>
					<l>gecelebreert, het eerste sermoon wierdt ge¬</l>
					<l>daen door den Eerw. Pater De Haze</l>
					<l>Den gevel is voltrocken ten jaere 1709 door de mildae¬</l>
					<l>digheydt van Humb. Guill. a Precipiano achsten Aerts¬</l>
					<l>Bisschop van Mechelen tot welkers gedachtenisse</l>
					<l>synen wapen-schildt op den selven is gestelt.</l>
					<l>Den voorschreven Aers. bisschop hadde in het jaer</l>
					<l>1694 den 31 van Julius den Feestdagh van den h.</l>
					<l>Ignatius dese Kercke solemnelyck geweyt. Men</l>
					<l>wilt voorts dat de Kercke der Paters Jesuiten te</l>
					<l>vooren is geweest de Capelle van Sosaliteyt de</l>
					<l>welke in t&apos; Nederland de eerste is geweest die </l>
					<l>ter eere van d&apos; Onbevlekte Ontfangenisse der</l>
					<l>H. Maget Maria op gerecht is. Siet van Gestel </l>
					<l>pag. 76 part. 1. Eerste Eeuw Der Societeyt p.596.</l>
					<l>Den 28 October 1773, syn tot schepenen deser stadt</l>
					<l>genoemt Joncker And. Josep. Otté Licentiaet in</l>
					<l>de rechten: Heer ende Meester Josep. Horat Maria</l>
					<l>VandenBossche Licentiaet in de rechten ; Heer ende</l>
					<l>Meester Rumold Josep. De Brouwer Licentiaet in de</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rechten om door syne Konincklyke hoogheyt uyt de </l>
					<l>selve eenen gekosen te worden in plaetse van Heer</l>
					<l>ende Meester Josep. Ant Pansius mits syne Promotie</l>
					<l>tot het Commune-Meesterschap deser stede.</l>
					<l>Deynsdagh den 26 October naer noen hebben diver¬</l>
					<l>sche heeren Priesters uyt het Aertsbisschoppelyck Se¬</l>
					<l>minarie tot Mechelen (*) De Christelyke Leeringe ofte</l>
					<l>Cat<hi rend='strikethrough:true;'>h</hi>echismus begonst te doen in de publiecke Stads¬</l>
					<l>scholen, welcke Christelyke leeringhe te vooren door de </l>
					<l>Novitien der gewesene Jesuiten gedaen was.</l>
					<l>(*) Hoe seer dat ider een bevolen is de goede instructie</l>
					<l>ende onderwysinghe vande Jonckhydt in de Chris¬</l>
					<l>telycke Leeringhe, ofte den Catechismus blyckt soo</l>
					<l>uyt het Generael Concilie van Trenten sept 24 Cap</l>
					<l>4 v. 7 als uyt de Diæcesanen en Provinciale Synoden</l>
					<l>van het Nederlandt, ende onder andere van Meche¬ </l>
					<l>len in het eerste provinciael Synode bis de scholes</l>
					<l>Dominicis Cap. 1 in het tweede provincial Synode</l>
					<l>bis 20 Cap. 2. ende het placcaert van de Aerts</l>
					<l>hertoghen tot de onderhoudinghe van het</l>
					<l>Synode provinciael van Mechelen Art.19.</l>
					<l>Tot dese onderweysing bevindt men dat er inge¬</l>
					<l>stelt syn tot Brussel in sept. 1590 ses</l>
					<l>broederschappen vande Christelycke Leeringe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l>te weten inde Collegiale Kercken van St Jacobs</l>
					<l>in Cauwenbergh, van O. L. V. ter Capelle, van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Nicolaes, van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Genesius en S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catharina</l>
					<l>daer aen door de Pausen Pius den V ende Gre¬</l>
					<l>gorius den XIII door dry diversche breven verleende </l>
					<l>verscheyde voordeelen ende aflaeten, waer vanden</l>
					<l>solemnelen Feestdagh vande voorschreve ses </l>
					<l>broederschappen door den hoogweerdigsten Mat¬</l>
					<l>thias van den Hove Aertsbisschop van Meche¬</l>
					<l>len aldan Vicaris Generael, gestelt was op den </l>
					<l>eersten sondagh naer de Octave van de H.H.</l>
					<l>Koningen wanneer de Principaelste aflaeten</l>
					<l>te verdienen waeren, ende in de Misse gele¬</l>
					<l>sen wierdt het Evangelie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Lucas sy</l>
					<l>hebben Jesum gevonden in den Tempel sittende</l>
					<l>in &apos;t midden der Leeraers. Op de selve maniere </l>
					<l>bevindt men tot Mechelen in hetjaere 1591 een </l>
					<l>Broederschap van de Christelyke Leeringhe</l>
					<l>in deCapelle vande stads-halle waer aen</l>
					<l>door diversche Pausen aflaeten gegeven waeren.</l>
					<l>Dese schole vande Christelycke Leeringhe</l>
					<l>is daernaer binnen Mechelen door den Aerts¬</l>
					<l>bisschop Hovius verplaetst naer het Aerts¬</l>
					<l>bisschoppelyck Seminarie, aldaer waertoe</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>de magistraet gegeven heeft de houte bancken en de andere</l>
					<l>toebehoorten.</l>
					<l>Soo tot deze bedieninghe als oock in diversche stads¬</l>
					<l>scholen heeft den Aerts bisschop gebruyckt syne</l>
					<l>Theologanten de geestelycke herders desorgh bevelende</l>
					<l>in Hunne Parochien de Magistraeten aensoeckende</l>
					<l>om middels te vinden, het zy uyt het inkomen </l>
					<l>van de gemeynte ofte van de Proeven den H.</l>
					<l>Geesten om te Koopen sommighe Catechismussen en</l>
					<l>andere Leerboecken voor de arme Kinderen, ende </l>
					<l>oock Beeldekens ende andere Prysen, waerdoor </l>
					<l>de welleerende kinderen zouden moghen vereert</l>
					<l>worden. Geen mindere sorghe en heeft gehadt Jac.</l>
					<l>Boonen Aertsbisschop van Mechelen den</l>
					<l>welcken oprigtende den 21 Junius 1643 defonda¬</l>
					<l>tie ofte Canonincksdey in de Metropolitane</l>
					<l>Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts van Joan Hug. Gueveré</l>
					<l>Proost van het Oratorie, expresselyck heeft gewilt</l>
					<l>dat men aen dese Canonincksdey soude voegen</l>
					<l>de onderdekeney met last van alle Sondaghen</l>
					<l>ten een uer naer noen in de Metropolitane</l>
					<l>Kercke Catechismus te doen. Men bevint selfs </l>
					<l>dat door het Vicariaet op den 24 October 1669</l>
					<l>is gedeputeerd geweest den Choordeken om te ver¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>moenen den Eerw. heer <hi rend='underlined:true;'>Dismas Costen</hi> als doen Cantor</l>
					<l>der Metropolitaene, dat hy, uyt kragt van syne kanoninck¬</l>
					<l>dye verpligt was den Catechismus te doen in de Metropoli¬</l>
					<l>taene door sigh selve ofte als hy niet en kost door </l>
					<l>eenen anderen daer toe behoorlyck gequalificeert, en </l>
					<l>volgens den Provincialen Mechelschen Cathecismus in dit</l>
					<l>Diocees in het gebruyk.</l>
					<l>Men bevind voorts dat in des Eeuw, in het Aerts¬</l>
					<l>bisschoppelyck Seminarie alhier den Catechismus </l>
					<l>ofte Christelycke Leeringhe voor de arme menschen ge¬</l>
					<l>daen is door den Eerw. heer <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franc. Ricquaurt</hi> Cantor</l>
					<l>der Metropolitane, dewelcke om de armen tot de Chris¬</l>
					<l>telycke Leeringhe aen te wackeren uytgedeylt heeft </l>
					<l>geldt, broodt, ende kleederen; welck voorbeldt door</l>
					<l>andere uytmuntende mannen aldaer gevolght is. </l>
					<l>Siet voor Van Espen Juris Eccl.univ.joars I bet III Cap. 4</l>
					<l>N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 4,5 &amp; 6 Cap. 5 n<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 5. Cap. 6 tot Cap. 11 na 4,5 &amp; 6 eerste</l>
					<l>Eeuw ider Societeyt Jesu. bladz 560 Chron. Oratorii p.36.</l>
					<l>Men schryfh uyt brussel den 28 deser maent</l>
					<l>October dat haere Maj. vergeven heeft de plaetse</l>
					<l>van President van haeren grooten Raede, sit¬</l>
					<l>tende tot Mechelen, aenden <hi rend='underlined:true;'>Heere de Fierlandt</hi></l>
					<l>tegenwoordigh raedt in den geheymen raede, die</l>
					<l>eensweghs is genoemd geworden raedt van Staeten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 29 October 1773 is alhier overleden Jonk<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <hi rend='underlined:true;'>Andreas</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jos.  Otte</hi>, oudt Schepenen ende Policy Meester deser</l>
					<l>stede ende sal desen avond in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts kercke</l>
					<l>begraven worden wiens Lyckdienst zal geschieden</l>
					<l>op den 4 november ten 11 uren voor noen.</l>
					<l>Een ider sy kennelyck dat op den 3 Novemb. 1773.</l>
					<l>sal geopent worden de publieke schole van Tee¬</l>
					<l>ken, Architecture ende Perspective Conste de </l>
					<l>welcke haren aenvangh genomen heeft den 21</l>
					<l>Octob. 1772 waer van de lessen sullen gratis</l>
					<l>gegeven worden voor alle Const-minnaers</l>
					<l>door, <hi rend='underlined:true;'>G. Herreyns</hi> gewesenen Directeur der </l>
					<l>Academie van Antwerpen. De lessen der Tee¬</l>
					<l>kenconste sullen gegeven worden alle werckende</l>
					<l>daegen van 6 tot 8 uren s&apos;avondts,</l>
					<l>Ende degene van Architecture ende Perspec¬</l>
					<l>tief, mede van alle Loofwercken end Orna¬</l>
					<l>menten tot dese wetenschappen relatief sal</l>
					<l>gegeven worden alle sondagen ende Heyligh¬</l>
					<l>dagen van half elf uren voor noen tot 12 ueren.</l>
					<l>Ende alsoo eenige Constminnaers in deze</l>
					<l>wetenschap verre geavancereert syn ende dat</l>
					<l>andere nogh syn in hunne Eerste beginselen </l>
					<l>ofte op nieuws soecken te begginnen, soo </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>sal voor deze laeste particuliere lesse gegeven</l>
					<l>worden van 10 tot 10½ uren.</l>
					<l>alle degene dewelke dese lessen willen frequente¬</l>
					<l>ren sullen de Reglementen ende Conditien konnen</l>
					<l>lesen op de voorseyde uren binnen de saele</l>
					<l>van den Stadthuyse alhier.</l>
					<l>Aengezien in het voorgaende Bericht N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 42 bladz </l>
					<l>410 gewaegh gemaeckt wordt van den <hi rend='underlined:true;'>Mechelschen </hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Provincialen Catechismus</hi>, ende onder veele in twyf¬ </l>
					<l>fel getrocken wordt welck den oprechten Provin¬</l>
					<l>cialen Catechismus is, soo ist dat men in het</l>
					<l>Kort alhier een ondersoeck by voeght wie den</l>
					<l>selven gemaeckt heeft? wat tyds hy eerst </l>
					<l>gedruckt is? en welcken <hi rend='underlined:true;'>Cathechismus</hi> den</l>
					<l>Mechelschen Provinciaelen is?</l>
					<l>Voorby gaende eene menighte van <hi rend='underlined:true;'>Catechis</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>me</hi> soo van den Eerw. <hi rend='underlined:true;'>P. Petrus Canisius</hi></l>
					<l>Jesuiet, door den Eerw. P. <hi rend='underlined:true;'>Nic. Zegers</hi> Min¬</l>
					<l>derbroeder, gebortigh van Brussel inde</l>
					<l>Nederduytsche Taele overgezet ende tot</l>
					<l>Loven by <hi rend='underlined:true;'>Merten Verhasselt</hi> 1558 gedruckt</l>
					<l>met Approbatie van <hi rend='underlined:true;'>Ruardus Tapper</hi></l>
					<l>Doctoor in de h. Godheydt ende Coor-Deken</l>
					<l>van de Collegiale van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Peeters aldaer</l>
					<l>door order van Philippus den XI Koningh</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van Spaegnien voor de Nederlanders uytge¬</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ge</hi>geven als van <hi rend='underlined:true;'>Franc. Sennius, Guil. Lindanus</hi></l>
					<l>beyde Doctoors in de H. Godtheydt ende Bis¬</l>
					<l>choppen. <hi rend='underlined:true;'>Joan. Hessels</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Franç Costerius</hi> Jesuiet</l>
					<l>doctoors in de h. Godtheydt; den Catechismus</l>
					<l>uyt het Concilie van Trenten ende veel andere</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Catechismi </hi> gemaeckt voor divische steden </l>
					<l>ten diensten vande Sondaegsche schoolen etc.</l>
					<l>Soo ist dat men alhier maer ondersoeckt den</l>
					<l>maecker ofte Autheur van den <hi rend='underlined:true;'>Mechelschen Pro¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>vincialen Catechismus</hi>, waer van men ten eerste</l>
					<l>bevind in de opdroeght van den schat des Chris¬</l>
					<l>telycker leeringhe door <hi rend='underlined:true;'>Ludovicus Makebly</hi></l>
					<l>de <hi rend='underlined:true;'>Priester der Societeyt Jesu</hi> gedruckt t&apos;ant¬</l>
					<l>werpen by <hi rend='underlined:true;'>Joachim Crognesius</hi> M.D.C.X. in</l>
					<l>8 en aen den doorluchtigsten <hi rend='underlined:true;'>H. Matthias</hi></l>
					<l>Artsbisschop van Mechelen toegeeygent;  aldaer</l>
					<l>staet onder andere dat met jonstigen onder¬</l>
					<l>stant van hunne Doorluchtigste hoogheden</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Albertus</hi> ende <hi rend='underlined:true;'>Isabella</hi> ingestelt is een</l>
					<l>Concilie der Provincie en aldaer met ge¬</l>
					<l>meyne Eendragtigheydt van ses tegenwoor¬ </l>
					<l>dige Bisschoppen, van Prelaten, Prosten,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dekens en andere Oversten in groot getalle </l>
					<l>onder andere deugdelyke Ordonnantien ge¬</l>
					<l>sloten, dat men eenen <hi rend='underlined:true;'>Catechismus</hi> dat is begryp</l>
					<l>der Christelycke Leeringhe maecken soude </l>
					<l>die het gansch Arts-bisdom om de jonckheyt ter</l>
					<l>ter saligheydt te onderwysen soude dienen.</l>
					<l>Dit als zeer noodelyck behertende, hebt </l>
					<l>hier toe eenigen dienst van onse Societeyt</l>
					<l>versocht, en want my desen last bevolen</l>
					<l>is geweest van myne Overste, hebbe ick</l>
					<l>tot Gods aldermeeste Glorie en Saligheydt</l>
					<l>der sielen gewillichlyck den arbeyt aenveerd</l>
					<l>om naer de begeerte van U.D.E. eenen Kly¬</l>
					<l>nen <hi rend='underlined:true;'>Catechismus</hi> voor de jonckheydt</l>
					<l>te maecken - gedeylt in Negenenveertich</l>
					<l>Lessen uwer D. E. Behaeght heeft.</l>
					<l>Het blyckt voorts, dat desen Catechismus</l>
					<l>ten jaere 1608 tot Antwerpen by Joach.</l>
					<l>Cragnesius gedruckt is, ende dat synen</l>
					<l>soone Cæsar joachim in den herdruck</l>
					<l>van den <hi rend='underlined:true;'>schat der christelycke Leeringhe</hi></l>
					<l>in de opdragt aen den Eerweerdigsten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>heer <hi rend='underlined:true;'>Gaspar</hi> <hi rend='underlined:true;'>Nemius</hi> Bisschop van Antwer¬</l>
					<l>pen segt soo is &apos;t dat over ettelycke jaeren door t&apos; </l>
					<l>bevel van den Doorluchtigsten <hi rend='underlined:true;'>H. Matthias Ho</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>vius</hi> Artsbisschop van Mechelen met advys</l>
					<l>van de Comprovinciale Bisschoppen de Gees¬</l>
					<l>telycke weyse gevoegelyck is gereet gemaeckt </l>
					<l>tot gemack von alle Leeraers der gemeyn¬</l>
					<l>te  door den Eerweerdighen P. <hi rend='underlined:true;'>Ludovicus Ma</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>kenbly</hi> Priester der Societeyt Jesu. Voorders</l>
					<l>bevind men dat desen Weerden Pater ten jaer</l>
					<l>1611 in de misse tot <hi rend='underlined:true;'>Delft</hi> in Hollandt ge¬</l>
					<l>sonden, ende aldaer gestorven is in t&apos;jaer 1630.</l>
					<l>Ten tweede bevindt men dat <hi rend='underlined:true;'>Historia Ecclesiastica</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Ducatus Geldriæ</hi> door Joan Knippenbergh bladz. 206</l>
					<l>staet, dat den Principaelsten Autheur van den <hi rend='underlined:true;'>Provin</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>cialen</hi> <hi rend='underlined:true;'>Mechelschen Catechismus</hi> gedeelt in vyf deelen</l>
					<l>en een en veertigh lessen is den Eerw Heer <hi rend='underlined:true;'>Henri</hi>:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Luyerius</hi> tweeden bisschop van <hi rend='underlined:true;'>Ruremonde</hi> gestor¬</l>
					<l>ven den 9 October 1609. Dese aenteekeninghe komt</l>
					<l>seer wel over een met de jaerboecken der letter¬</l>
					<l>kunde vandien tyds alwaer staet, dat voor de </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Provincie</hi> door den voorschreven Bisschop</l>
					<l>eenen <hi rend='underlined:true;'>Catechismus</hi> gedeelt in vyf deelen en</l>
					<l>een en veertigh lessen overgelevert is.</l>
					<l>Ten derden bevind men dat den Eerw. heer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Nicol: Formanoir priester en Heer van Merlen</l>
					<l>by Doornick Commissie van den Aersbisschop heeft</l>
					<l>gehad om intestellen de sondagh scholen ende aende</l>
					<l>Pastoors voortestellen de prenten en artikelen van</l>
					<l>de Christelyke Leeringhe ofte Catechismus.</l>
					<l>Dese ende andere aenmerkingen doet de liefhebbers</l>
					<l>der waerheydt twyffelen wie den Provincialen</l>
					<l>Catechismus gemaekt heeft. Wat aengaet den</l>
					<l>eersten Kleynen Catechismus van Lud. Makenblyse</l>
					<l>gedruckt t&apos;Antwerpen 1608. schynt te blyken</l>
					<l> dat desen voor een preuve met permissie van </l>
					<l>den artsbisschop Math. Hovius gedruckt is</l>
					<l>maer door de Provinciale Bisschoppen niet</l>
					<l>aengenomen; want in den Catechismus Van <hi rend='superscript:true;'>S</hi> Her¬</l>
					<l>toghen Bosch van het jaer 1611. blyckt dat er noch</l>
					<l>geenen geapprobeerden Catechismus Prov. en was</l>
					<l>soo oock in het synode van Antwerpen 1610</l>
					<l>tit XI Cap .lV. nogh selfs in het Catolyck Onderwys </l>
					<l>door den Eerw. heer Joan. Malderum Bisschop van</l>
					<l>Antwerpen gemaeckt ende aldaer gedruckt  1613 en </l>
					<l>wordt gewaegh gemaekt van den Mech. Provinc.</l>
					<l>Catechismus ter oorsacke datter diversche verschil¬</l>
					<l>len, soo met de werelycke regters over de appro¬</l>
					<l>batie als met de bisschoppen over den inhoud</l>
					<l>derselve Christelycke Leeringhe voorvielen, welcke</l>
					<l>verschillen ten laesten in &apos;t jaer 1623 in de vergae¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>deringhe gehouden tot Mechelen den 22 Aug. door </l>
					<l>den Arts-Bisschop ende de Bisschoppen van Yperen</l>
					<l>Gendt ende Brugge by geleyt syn ende door hun goed</l>
					<l>gevonden is te nemen het Handschrift in de secretary,</l>
					<l>van het Arts-bisdom binnen Mechelen berustende, </l>
					<l>het welcke ten selven Daghe door den Doorlug. Jac.</l>
					<l>Boonen Arts-bisschop geapprobeerd, ende onder¬</l>
					<l>teekent is ende in de vergaederinge tot brussel</l>
					<l>vanden 17 Sept. daer naer door den Bisschoppen</l>
					<l>van Antwerpen ende S&apos; Hertoghen Bosch goetge¬</l>
					<l>keurd en voor allen aengenomen is; hier op is gevolgt</l>
					<l>den herderlyken brief van den Arts bisschop en</l>
					<l>is om de raeretydt alhier gevoeght.</l>
					<l>Jacob by der gratien Gods end des Heyligs</l>
					<l>stoels van Roomen Arst bisschop van Mechelen</l>
					<l>laten weten dat alsoo in dese Provincie al¬</l>
					<l>lengskens, in de boeckskens van de Christelyke</l>
					<l>Leeringe voor de jonkheyt inne gevoerdt is ge¬</l>
					<l>weest eenige verscheydenheydt tegens de mey¬</l>
					<l>ninge van t&apos;leste Concilie Provinciael </l>
					<l>daar by gestatueerd is alle de Provincie </l>
					<l>door  eene forme van Catechismus gebruyckt </l>
					<l>te worden. Om waerinne te voorzien ende de </l>
					<l>voorseyde Christelycke Leeringhe te brengen op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de bequaemste ende geriefelyckste maniere voor </l>
					<l>deselve jonckheydt. Naerdien by ons ende alle </l>
					<l>de Eerweerdigste heeren onse medebisschoppen der</l>
					<l>Provincie met veele andere geleerde, godvrugtige </l>
					<l>ende ervarene mannen daer op reppelyck gelet</l>
					<l>hadde geweest zynde eyndelinge goedgevonden </l>
					<l>uyt te geven om eenpaerlyck end alleenlyck </l>
					<l>deese heele Provincie door te gebruycken, den </l>
					<l>Catechismus ofte Christelycke Leeringhe gedeylt</l>
					<l>in 5 deelen ende 41 Lessen met den Kleynen Cate¬</l>
					<l>chismus daer toe dienende onlangs uyt Kragte</l>
					<l>van Privilegie, bij syne Majesteyt ons daer</l>
					<l>toe verleent t&apos;Antwerpen gedruckt. Soo is&apos;t </l>
					<l>dat achtervolgende degemeyne resolutie van de </l>
					<l>voorsyde heeren Bisschoppen ende ons wy ver¬</l>
					<l>bieden alle scholasters, Landekens, Pastoors, Pre¬</l>
					<l>dikanten ende schoolmeesters naer O. L. V.</l>
					<l>Lichtmissedagh eerst komende eenighe andere </l>
					<l>boeckskens van Christelyke Leeringe in dit</l>
					<l>Arsbisdom van Mechelen de Jonckheydt voor te</l>
					<l>houden als degene van nieuws uytgegeven ende </l>
					<l>boven genoemt. Oorconde hebben wy deze gegeven </l>
					<l>onder onsen seghel ende Signature van onsen</l>
					<l>Secretaris tot Brussel den 20 Nov. in jaer onses heeren</l>
					<l>1623.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De Mandato illmi lachmi Domini</l>
					<l>Archiepiscopi supra Scripti Cornelius</l>
					<l>Ooms secretaris.</l>
					<l>Het is overen den selven Provinc. Catechismus van</l>
					<l>het jaer 1623 waer van de instructie ende Ordonnantie </l>
					<l>tot vervoorderinghe van de Christelyke Leeringhe in t&apos;</l>
					<l>Bisdom van Antwerpen aldaer gegeven den 28 Aug.</l>
					<l>1643, in den 1 Artikel mentie gemaeckt hebben</l>
					<l>ende op den 9 january 1691 is tot <hi rend='underlined:true;'>Brussel </hi>in het</l>
					<l>Arts bisschoppelyck Paleys de vergaederinge gehou¬</l>
					<l>den van den Arts bisschop Humbertus endede</l>
					<l>Bisschoppen van <hi rend='underlined:true;'>Ruremonde</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Antwerpen</hi>, en <hi rend='underlined:true;'>Brugge</hi></l>
					<l>ter presentie van den Eerw. heer Phil. Everard. Van</l>
					<l>dernoot Prost den Metropolitane Kerke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Rombauts van Mechelen en Vicarius Generael </l>
					<l>van het voorschreven </l>
					<l>ars-Bisdom <hi rend='underlined:true;'>Mart. Harney</hi></l>
					<l>Predickheer ende Mart. Steyaert beyde Doctoors</l>
					<l>in de H. Godtheydt tot Loven, in dese vergaede¬</l>
					<l>ringe is in den 6 Artikel eendrachtigh geordon¬</l>
					<l>neerts, dat alleen den Mechelschen Provincialen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Catechismus </hi>van het jaer 1623 en deselve Pro¬</l>
					<l>vincie voorgelesen wordt, het welcke vanden</l>
					<l>Cardinaels Thomas Philippus Arts bisschop</l>
					<l>van Mechelen by decreet, gegeven tot Mechelen </l>
					<l>den 23 meert 1757 ende door syne Em. ende den </l>
					<l>Secretaris J. Deudon onderteekent en by den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>drucker deser ten selve jaer gedruckt alsoo geordon¬</l>
					<l>neert is, als wytloopigh by J.C. Diercxkens Antverpia</l>
					<l>Christo Nascens Tom IV pars. XI pag 197.259.339.340¬</l>
					<l>segt 383 te lesen is.</l>
					<l>Wat dat den Franschen, Provincialen Mech Catechismus</l>
					<l>aengaet bezint men, dat desen, volgens de approbatie</l>
					<l>vanden Artsbisschop gegeven tot Brussel den 14</l>
					<l>Sept. 1628 voor den eersten Keer uyt de Nederduyt¬</l>
					<l>schen exemplaer van het jaer 1623 vertaelt is, ende</l>
					<l>voor de tweede mael in beter fransch gestelt is </l>
					<l>door order van den Artsbisschop gegeven tot Brus¬</l>
					<l>sel 13 Mey 1691 en was onderteekend J. D. <hi rend='underlined:true;'>Debovies</hi></l>
					<l>Secret. met Privilegie van den Koningh gegeven</l>
					<l>aldaer 23 Juny van het selve jaer geteekend Loyens.</l>
					<l>Dese ende andere bemerkingen (te lang om hier te schryven)</l>
					<l>doen klaer sien, dat den eersten <hi rend='underlined:true;'>Mechelschen Provinc.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Catechismus</hi>. goet gekeurd ende gedruckt is in het </l>
					<l>jaer 1623, soo datter aen den nau keurenden</l>
					<l>leser niet meer overblyft als te ondersoecken;</l>
					<l>wat voor een handschrift op het voorschreven</l>
					<l>jaer 1623 met approbatie van Jacobus Boo¬</l>
					<l>nen Artsbisschop van Mechelen tot Antwerpen</l>
					<l>gedruckt is siet: Memoires pour servir a</l>
					<l>l&apos; histoire litteraire des Pays Bas nopende </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Lud: Makenblijde</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>November 1773</l>
					<l>Sondagh, wesende den 7 deser maendt November ontrent 10</l>
					<l>uren s&apos;avondts is tot Bergen in Henegauw in het jaer</l>
					<l>60 haers ouderdoms overleden haere H. Hoogheydt</l>
					<l>Mev. An. Carolina Princesse van Lorreynen geboren</l>
					<l>tot Luveville den 17 mey 1714 abdisse van Remire¬</l>
					<l>mont in Lorreynen by Keus van den 2 mey 1738 Vrouwe</l>
					<l>van het order van het Sterre Cruys by receptie</l>
					<l>van den 14 Sept. 1745, represantante van haere </l>
					<l>Majesteyt de Keyserinne Koninginne in quali¬</l>
					<l>teyt van wereldlycke Abdisse, Patroone ende</l>
					<l>beschermster van het Adelyck stift van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Waldetradis tot Berghen, in &apos;t jaer 1754</l>
					<l>Abdisse medehelpster van de Keyserlycke</l>
					<l>Abdyen van Thorn (by Keus van den 14 Juny 1736 ende </l>
					<l>van Essen by Keus van den 18 januari 1757. Dese</l>
					<l>Princesse was zuster van den Keyser Francis¬</l>
					<l>cus den I, overleden tot <hi rend='underlined:true;'>insprueck</hi> den 18 Aug.</l>
					<l>1769 ontrent 10 uren s&apos;avondts, ende van</l>
					<l>den Hertogh Carel-Alexand. van Lorreynen</l>
					<l>nu ettelycke jaeren Gouverneur-Generael</l>
					<l>deser Nederlanden: alle dry Kinders</l>
					<l>van Leopoldus Josephus hertogh van Lor¬</l>
					<l>reynen, ende van <hi rend='underlined:true;'>Elis: Carol Aylaë</hi> van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Orleans (broeders Dochter van Ludovicus Den XIV</l>
					<l>Koninck van Vranckryck: ) ende Kleynkinders</l>
					<l>van Carol Leopoldus hertogh van Lorreynen ende</l>
					<l>van Eleonora Maria van Oostenreyck suster van</l>
					<l>den Keyser Leopoldus.</l>
					<l>maendagh den 8 deser is tot brussel overleden</l>
					<l>den Prins van Gavre Ridder van den Gulden Vliese etc.</l>
					<l>Heden is alhier volgens de ordinaire gewoonte</l>
					<l>op de Predickstoelen der ses Parochiale Ker¬</l>
					<l>ken afgekondigt, dat er syn vacerende vyf </l>
					<l>beursen uyt de Fondatie van den Eerw. heer</l>
					<l>Claud. Verreydt (gebortigh van Mechelen van Petrus</l>
					<l>ende Margarita Vanheyst dochter van Augus¬</l>
					<l>tinus) licentiaet in de H. Godheydt Pastor</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Walburge t&apos;Oudenaerde, Canoninck</l>
					<l>ende tresorier van het Cappittel van Ron-</l>
					<l>sen ende landdeken van het selve gebiet,</l>
					<l>Fondateur van het Mechelsch Collegie tot Loven etc.</l>
					<l>Degene die tot de borsen willen Aspireeren,</l>
					<l>moeten hun adresseeren by requester aende</l>
					<l>heeren van de Magistraet van deser stadt</l>
					<l>en Provincie van Mechelen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Op heden heeft den Heere Konstschilder Verhae¬</l>
					<l>ghen de teekeningen gemaeckt in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts</l>
					<l>Kerke alhier, tot het schilderen van eenige schilde¬ </l>
					<l>ryen, de welke sullen dienen in de selve Kerke</l>
					<l>tot vercieringhe vanden Toekomenden Jubilie ten</l>
					<l>jaere 1779. En heeft besigtight de schatten ende</l>
					<l>het Konstryck silver werck van den selven</l>
					<l>grooten autaer hebbende aldaer oock aengeno¬</l>
					<l>men eenighe schilderyen te schilderen, voor</l>
					<l>de Capelle van het Arts bisschoppelyk Seminarie </l>
					<l>als oock die voor het visserskoopers ambacht</l>
					<l>om geplaetst te worden in de Konstrycke</l>
					<l>Boiseringhe der selve Ambachts Kamer</l>
					<l>Op den 6 Dec 1773 sal alhier aenbesteed</l>
					<l>worden aenden minst biedenden het maeken</l>
					<l>Der Metserye, schrynwerck, schalie, de </l>
					<l>Panne daeken, Plaffons, Eijserwerck, Gelaesen etc.</l>
					<l>tot het herstellen en noodige reparatie aen het</l>
					<l>gebouw der Artillerie binnen dese stadt ge¬</l>
					<l>durende het daer 1774 waer van de Conditien </l>
					<l>Konnen gesien worden van Hondon aen ten </l>
					<l>huyse vanden heere Signitz. Capiteyn</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>der Artillerie, waer van de voordere aenbestedingh </l>
					<l>sal geschieden op den 6 Dec. 1773 ten 9 urens&apos;morgers.</l>
					<l>ten huyse van den heere De Navarro G<hi rend='superscript:true;'>rael</hi>en G<hi rend='superscript:true;'>neur</hi> deser stadt.</l>
					<l>December 1773</l>
					<l>Den 1 deser maendt is alhier aengeplackt aen</l>
					<l>den grooten raede ende aen die van de Magis¬</l>
					<l>traet toegesonden ende ter puyen afgelesen een Regle¬</l>
					<l>ment  van haere Majesteyt van den 23 Nov.</l>
					<l>1773. Raeckende de schilderskonst de beeldhouwerye</l>
					<l>deplaetsnyderye ofte graveerkonst ende de </l>
					<l>Bouwkonst, die wetenschappen van aen¬</l>
					<l>gelegenheyd, eertydts gebragt tot eenen</l>
					<l>hoogen graed van volmaektheyd binnen</l>
					<l>dese Provincien, sedert versuyms ende geval¬</l>
					<l>len hebben van overlang het opsicht gemaeckt</l>
					<l>van onse bysondere oplettenthyt: Ende onsen </l>
					<l>seer lieven ende seer beminden schoon-broeder ende neve</l>
					<l>Carel-Alexander hertogh van Lorreynen ende van </l>
					<l>Bar onsen gouverneur generaal der Nederlan¬</l>
					<l>den de  onderstaenende het verlangen het welck wy </l>
					<l>hebben van de selve durende  onse Regeringe </l>
					<l>te sien herleven heeft de opperscholen ofte</l>
					<l>Academien in dit land opgerigt onder syne</l>
					<l>immediate bescherminge genomen ende seer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aendagtelyck sorgegedragen om de selve te verheffen</l>
					<l>door schickingen bequaem tot het opwecken der </l>
					<l>emulatie tusschen de leeringen bequaem om hunne </l>
					<l>goestie te formeren ende hun van trap tot trap te </l>
					<l>leyden, tot die hoogverheve volmaektheyd, tot de </l>
					<l>welcke men eertyds sag geraecken soo veele </l>
					<l>vermaerde Meesters die uyt de vlaemsche schole </l>
					<l>syn voortgekomen. Wy sien met genoegen dat</l>
					<l>syne sorgen niet vrugteloos en syn geweest </l>
					<l>ende dat die Konsten in dese Provincie begin¬</l>
					<l>nen te herleven. Wy hebben besloten den voort ¬</l>
					<l>ganck hier Krachtelyck te begunstigen, de</l>
					<l>selve te ondersteunen ende hunnen luyster</l>
					<l>successivelyck te verheffen door het toestaen</l>
					<l>van dusdanige gunsten, als wy sullen bequaem </l>
					<l>oordeelen om ons weldoende voornemen ten </l>
					<l>dien opsichten te vervullen. In die gesteltenisse</l>
					<l>en hebben wy niet als met verwonderinghe</l>
					<l>konnen sien dat die vrykonsten, de welke de landen</l>
					<l>alwaer sy floreren, sooveel eere aendoen in eenige </l>
					<l>plaetsen van dese provincien geconfondeerd worden </l>
					<l>met de mecanique Konsten, ende dat men de vry¬</l>
					<l>Konstmeesters, aldaer ten deele verplicht hun lot¬</l>
					<l>maet te maeken van ambachten ende van Corpera</l>
					<l>bestaende in wereld ende ambacht lieden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dit abusyf gebruyck is al te tegenstrydigh aen</l>
					<l>de achtinge de welcke de Konsten verdienen om </l>
					<l>dat wy het selven hogh langer souden kunnen</l>
					<l>gedoogen, Ende daer in willende versien in de an¬</l>
					<l>dere Provincien van onse heerschappy in de Ne¬</l>
					<l>derlanden, gelyck wy daer inne hebben versien </l>
					<l>in die van Braband door het reglement van </l>
					<l>20 Meert laestleden, wy hebben, by advies van </l>
					<l>onse seer lieve ende getrouwe die hooft, ende </l>
					<l>President, ende Leeyden van onsen gehymen </l>
					<l>raede, ende ter deliberatie van onsen gehymen </l>
					<l>raede, ende ter Deliberatie van onmen seer lieven </l>
					<l>ende seer-beminden Schoon broeder ende Neve</l>
					<l>Carel-Alexander hertogh van Lorreynen ende </l>
					<l>van Bar, grooten-meester van het Duyts-order </l>
					<l>onsen stadthouder-Gouverneur ende Cap<hi rend='superscript:true;'>yn</hi> Gen<hi rend='superscript:true;'>ael</hi></l>
					<l>der Nederlanden, verklaert, geordonneert, ende </l>
					<l>gestatueerd, verklaren, ordonneren ende statueren,</l>
					<l>dat de schilderkonst, de Beeldhouwery, de Gra¬</l>
					<l>veerKonst ende de Bouw Konst aen den </l>
					<l>Edeldom niet en deroyeren ende dat een iegelyck </l>
					<l>die konsten vryelyck vermagh te oefenen ende </l>
					<l>syn werck verkoopen sonder verplight te syn </l>
					<l>van sigte doen inschryven in enige ambachten</l>
					<l>Corpora ofte geseldschappen hoedanigh de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>zelve zouden mogen wesen, nochte van sich in</l>
					<l>deselve te doen herkennen mits den Konstmees¬</l>
					<l>ter zich houde aen de oeffeningh van syne Konst</l>
					<l>sonder sich te bemoyen met mechanisque wercken</l>
					<l>ofte met verkeeringen de welcke aen de ambach¬</l>
					<l>ten geresolveert syn verclaeren daer en boven</l>
					<l>dat de graveerders onse brieven van octroy niet </l>
					<l>van doen en hebben om hunne wercken uyttegeven,</l>
					<l>maer dat sy gehouden syn deselve te onder¬</l>
					<l>werpen aen de goedkeuring van onse Fiscalen</l>
					<l>aleer die in het licht te geven.</l>
					<l>Ontbieden daer omme en bevelen aen onse seer</l>
					<l>lieve ende getrouwe die hooft en Presidenten</l>
					<l>ende Luyden van onsen Priveen ende grooten</l>
					<l>Raeden; President ende Luyden van onsen </l>
					<l>raede tot Luxembourg, Cancelier van onsen</l>
					<l>raeden van Gelderland, President ende </l>
					<l>Luyden van onsen raede van Vlaenderen, die </l>
					<l>hooft Baillieu, President ende Luyden van</l>
					<l>onsen Raede van Henegouw die Gouver¬</l>
					<l>neur President grooten Baillieu ende Luy¬</l>
					<l>den van onsen Raede van Doornick.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende van het Doornicksche Schouteth van Mec¬</l>
					<l>helen ende alle aendere Justicieren, Officieren</l>
					<l>ende onderdanen die het aengaen magh dat </l>
					<l>sy ons tegenwoordigh Reglement onderhou¬ </l>
					<l>den ende achtervolgen ende het selve stiptelyck </l>
					<l>te doen onderhouden ende achtervolgen sonder</l>
					<l>verdrag faveur, ofte dissimulatie want</l>
					<l>ons alsoo gelieft. Des Eercoenden hebben wy</l>
					<l>aen dese tegenwoordige doen hangen onsen </l>
					<l>grooten segel. Gegeven binnen onse stadt Brus¬</l>
					<l>sel den 13 November in t&apos;jaer ons heere 1773 ende </l>
					<l>van onse rycken het vier en dertigste, was geparapheert </l>
					<l>he VI Leegher stond: By de Keyserinne Douairiere ende</l>
					<l>Coninginne in haeren Raede, was onderteekent De </l>
					<l>Reul ende den grooten Segel van haere Majesteyt </l>
					<l>gedruckt in rooden Wasse  daer aen hangende aen.</l>
					<l>dobbelen steerte van Parkement</l>
					<l>Zyne Koninghlycke hoogheyt Carel-Alexander</l>
					<l>hertogh van Lorreynen ende van Bar Stadhouder</l>
					<l>Gouverneur ende Capiteyn. generael den Nederlan¬</l>
					<l>den etc. heeft op het versoeck van de Heeren</l>
					<l>van het Magistraet deser stadt Mechelen, in</l>
					<l>aensicht (van te doen herleven binnen de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>selve stadt de vrye-Konsten met het Oprichten</l>
					<l>van eene Academie van de schilderkonst, Beld¬</l>
					<l>houwerye, Bouw-Konst ende van de Perspectiven,</l>
					<l>haer beginsel genomen hebbende het voorleden</l>
					<l>jaer onder de Directie van G. Herreyns by syn </l>
					<l>decret van den 13 November lestleden dese Academie</l>
					<l>niet alleenelyck geapprobeert maer oock genomen</l>
					<l>onder syne speciale ende immediate Protectie.</l>
					<l>Alsoo by decreet van den 13 November S. K.</l>
					<l>Hoogheydt hebbende verleend syne besondere Protectie </l>
					<l>aen de alhier op gerechte <hi rend='underlined:true;'>academie</hi> der Teecken -</l>
					<l>Konst ter welckers oorsaeke de Leerlingen der</l>
					<l>selve Academie geheele daegen besigh syn met </l>
					<l>het ophelderen van Sinne reycke Spreuken Em¬</l>
					<l>blemata, jaertellende versen het uytdosschen</l>
					<l>van eene reybende, het maecken van een prach¬</l>
					<l>tigh vuerwerck, het spelen van den Beyaerd, onder </l>
					<l>het luyden van de Klocken etc. welckers beschryf</l>
					<l>men sal geven parnaesto, alsoo den dagh onaker is.</l>
					<l>Alsoo wy belooft hebben in het voorgaende bericht</l>
					<l>van een beschryf te geven van den alhier aenstaenden</l>
					<l>ommegangh en gemeyne vieringe ter oorsaecke van </l>
					<l>d&apos;instellinghe van een Academie van de Edele Teecken -</l>
					<l>Konst ondere de Protectie van syne K Hoogheyd</l>
					<l>soo is men eyndelyck versekert dat den selven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ommegangh ende Calvacade dat geschieden op</l>
					<l>den 3<hi rend='superscript:true;'>den</hi> Kersdagh, langs de besonderste straeten</l>
					<l>deser stadt, waer in onder andere sal gepresenteerd </l>
					<l>worden de seven Vrey-Konsten sittende op eenen </l>
					<l>Triumph-waeghen bespannen met 6 peerden voorge¬</l>
					<l>reden door eene reybende van menighte Leerlin¬</l>
					<l>gen te Peerdt ende te voet alle in het reyke¬</l>
					<l>lyckste uytgedost hebbende ider syn besonder </l>
					<l>beditsel, voor de plaetse alwaer tot hier toe de </l>
					<l>Academie is sal op gerecht worden eene Arke.</l>
					<l>Triumphael verbeldende de wapenschildt </l>
					<l>van S. K. H. daer aen afhangende twee fistons</l>
					<l>doorvlochten met alle soortes van instrumenten ten </l>
					<l>dienste tot de Konsten tusschen de welcke sal</l>
					<l>uythangen den wapenschildt der Academie</l>
					<l>synde eenen groenen Lauwer boom op een Goudt veldt </l>
					<l>voerende voor divies Cresut ad Coronas: binnen</l>
					<l>de plaetse der Academie sal gesteld worden het </l>
					<l>verguldt Bustbeeldt van S. K. H. omringelt</l>
					<l>door menighe Konstighe Ciraden en synrycke </l>
					<l>spreucken, als wanneer een e aenspraeck salge¬</l>
					<l>schieden, reydende voorts naer de Afspanninge </l>
					<l>genaemt Buda welck huys op het Konstigte </l>
					<l>sal vereerd syn des avondts onder het luyden </l>
					<l>den Triumph-Klocke en het spelen van den</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>wydsberoemden Beyaerd, t&apos; uyt hannen van 800 fackels</l>
					<l>op den grooten Thoren, het vieren met menichte Peck-</l>
					<l>staecken, t&apos;losbranden van het Canon en alle soorten</l>
					<l>van Vreughde-teeckens etc. welckers beschryf wy</l>
					<l>zullen in t&apos;geheel geven <hi rend='underlined:true;'>parnaeste</hi> alsoo alles noch </l>
					<l>niet ten vollen werckstellig en was. Redens men is </l>
					<l>versoeckende iemand alhier ten dier oorsaecke eenige </l>
					<l>sinnespreuken gemaeckt hebbende by tyden te besor-</l>
					<l>gen om de zelve te konnen voegen by het beschryf </l>
					<l>Den 22 deser maend heeft den heere Joan. WCath:</l>
					<l>d&apos; Orly den eedt gedaen als Raedsheer van den groo¬</l>
					<l>ten Raede in handen van den heere Raedt Zeuden</l>
					<l>als Vice-President, ende heeft als dan besit genomen</l>
					<l>van deze plaetse openstaende by doodt van den </l>
					<l>heere Snoy.</l>
					<l>Om te voldoen aen de beloftens onder voorgaende </l>
					<l>Berichten, soo ist dat wy als nu uytgeven dees</l>
					<l>volgende beschryf der Calvacade etc. uytgevoert </l>
					<l>op den 27 December 1773 door de leerlingen van de </l>
					<l>Koningklycke Academie deser stadt ende Provin¬</l>
					<l>cie van Mechelen. </l>
					<l>Voor bericht.</l>
					<l>Aengesien dat er niets is, het gene meerdere voordeelen </l>
					<l>en eenen beruchteren naem aen den eenen stadt Kan</l>
					<l>bybrengen als het bloeyen der vrye konsten; gelyck </l>
					<l>men uyt de gedenckschriften der Griecken,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en Romeynen opentlyck kan sien soo is &apos;t dat</l>
					<l>S. K. H. Carel Alexander hertogh van, Lor¬</l>
					<l>rynen, Gouverneur deser landen etc. etc. willende</l>
					<l>naer het voorbeeld van veel oude doorlugtige Vorsten</l>
					<l>(*) onden syne hoog loffelycke regeringhe de edele </l>
					<l>en voortreffelycke Teecken en schilderkonst doen erbloeyen</l>
					<l>en syne roemweerdige ooghmerken hier in beryken</l>
					<l>door het Kragdadig handhaeven der openbaere besten</l>
					<l>plaetsen der selve heeft de nieuwe Konstschole </l>
					<l>deser stadt (**) onder-syne besondere sorge en be¬ </l>
					<l>scherminghe aengenomen, om welcke redenen dese </l>
					<l>stadt ende de leerlingen den selve schole sig </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>grootelyckx verpligt bevonden hebben van hunne</hi></l>
					<l>(*) Als is geweest <hi rend='underlined:true;'>Alexander</hi> den Grooten als syn geweest</l>
					<l>ontallyke andere vorsten van Grieckenland en </l>
					<l>Italien die dese Goddelycke Konsten in de grootste eere </l>
					<l>gehouden haere openbaere oeffenplaetsen met de overvloedigste </l>
					<l>en grootste voorrechten vereert en des selfs uytmun¬</l>
					<l>tende Konst helden met de ongemeynste en seldsaem¬</l>
					<l>ste weldaeden opgehoopt hebben.</l>
					<l>(**) Op gerecht in &apos;t jaer 1772 met toestemminge der seer Edele wyse en </l>
					<l>voorsienighe heeren regeerders deser stadt, door den Konstrycken </l>
					<l>heere Guil. Jac. Franç. Herreyns) den eersten in de Teecken Konst uyt¬</l>
					<l>geroepen ten jaere 1764 is de Konincklycke en wydberoemde Konst¬</l>
					<l>schole van Antwerpen ende eenen der bestierders der selve ge¬</l>
					<l>worden in &apos;t jaer 1765; als nu synde den tegens bestierder der </l>
					<l>Konincklycke Konst-schole deser stadt ende Provincie van Mechelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>dankbaere gemoederen door openbaere vreugde</l>
					<l>bedryvingen tot erkentenisse syner mildaedigheyd</l>
					<l>te betoonen, t&apos; welck sy, niet tegenstaende de kort¬ </l>
					<l>heyd des vastgestelden tydt, welcken hun als nog</l>
					<l>verrast heeft, op het beste betracht hebben uyt te</l>
					<l>voeren al-hoe-wel op verre naer niet beantwoor¬</l>
					<l>dende aen de grootheydt van eenen soo doorluch¬ </l>
					<l>tigen Prins, en aen de gunsten van eenen soo</l>
					<l>mildaedigen Mæcenas; klyn achtende hetgene</l>
					<l>de bitse nyd en coesterende tongen tegen hun</l>
					<l>sullen uytgespogen hebben en genoegh oordee¬ </l>
					<l>lende te sullen syn, als het Syne Koninck¬ </l>
					<l>lycke Hoogheyd hunnen Kragtdaedigen be¬</l>
					<l>scherm heer sal behaeght hebben; volgens</l>
					<l>hun vermogen gedaen te hebben.</l>
					<l>Orden gehouden van de Ry-bende.</l>
					<l>door de leerlingen der Konincklycke </l>
					<l>Konst-schole van Mechelen.</l>
					<l>uytgevoert. </l>
					<l>in eere van den Konstlievenden Prins</l>
					<l>Carel-Alexander</l>
					<l>Defaem omringelt d<hi rend='superscript:true;'>I</hi>oor twee Ketel- trommels en 4</l>
					<l>Trompetten reed voor uyt in het afhangende ver¬</l>
					<l>ciersel van haere trompet stond dit volgende:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Nomen ad astra feram Caroli.</l>
					<l>Ik den lof met bly geschal</l>
					<l>Van den Prins, verheffen sal</l>
					<l>Welcken wierd volgde den Standaert-draeger der</l>
					<l>Academie in den standaert stond den wapenschild</l>
					<l>derselve met haere sinspreuck: </l>
					<l>Cresit ad Coronas.</l>
					<l>II</l>
					<l>Welcken wierd op gevolgd door Sommige Leerlingen</l>
					<l>deser Academie ieder draegende den waepen Schildt</l>
					<l>der selve met haere sinspreuck, alle moderne </l>
					<l>gekleet, dese wierd en door de onderwysinge aenge¬ </l>
					<l>leden voerende dit volgende vers:</l>
					<l>Maetianimis juvenes laurus fertilla Coronas</l>
					<l>Queis <hi rend='underlined:true;'>Carolus</hi> cinget tempora pro Meritis.</l>
					<l>III</l>
					<l>Naer dese volgde vier Griecksche Ridders als</l>
					<l>Edellieden van het gevolg van Alexander den Grooten</l>
					<l>waer van ieder voerde een van de volgende spreucken:</l>
					<l>I Ridder</l>
					<l>autium altar</l>
					<l>II Ridder</l>
					<l>Fautorque</l>
					<l>III Ridder</l>
					<l>notus, qua Pater Orbis erit</l>
					<l>IV Ridder</l>
					<l>Per immensas ibunt praconia Gentes.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>IV.</l>
					<l>Naer hun volgde Alexander den Grooten onder wiens</l>
					<l>regeringhe de Schilderkonst tot haeren hoogsten trap geraeckt</l>
					<l>is.</l>
					<l>V.</l>
					<l>Desen wierd op gevolght door de 4 eerste Dighters, als </l>
					<l>uytvinders en Bronaders der schoon gedachten,</l>
					<l>door eenen Ridder aengelesen met dit schrift:</l>
					<l>Poetæ Principis Laureati:</l>
					<l>Homerus,</l>
					<l>Virgilius,</l>
					<l>Horatius,</l>
					<l>Ovidius.</l>
					<l>VI.</l>
					<l>Naer dese reed den <hi rend='underlined:true;'>Standaert drager</hi> der stadt ende Provincie van Mechelen</l>
					<l>Waernaer volgden de dry eerste en besonderste scholen,</l>
					<l>de <hi rend='underlined:true;'>Griecksch</hi>e als de oorspronckelycke reed voor</l>
					<l>uyt sittende op den <hi rend='underlined:true;'>Eenhoorn</hi> met dit schrift:</l>
					<l>Pictores Graciæ Principes</l>
					<l>Pamphilus.</l>
					<l>Apellas.</l>
					<l>Parrhasius.</l>
					<l>Zeuvis.</l>
					<l>VII.</l>
					<l>Naer de grieksche volgde de Italiaensche schole</l>
					<l>te peerde Sittende met dit schift:</l>
					<l>Pictores Roman en Principes.</l>
					<l>Waernaer insgelycke reden vier haerder Uytmun¬ </l>
					<l>tenste Schilders welcke waeren:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Citian</l>
					<l>Raphael Santes d&apos;Urbino</l>
					<l>Michelangelo Buanarotto</l>
					<l>Horregio.</l>
					<l>Naer beyde dese scholen, volgde de Nederlandsche</l>
					<l>sittende op den Leeuw met dit volgende schrift</l>
					<l>Pictorum schola Belgica</l>
					<l>Wordende oock op gevolght door haere beroemste schil¬ </l>
					<l>ders welcke waeren:</l>
					<l>Rubens,</l>
					<l>Van Dyck</l>
					<l>braejer</l>
					<l>Van Eyk</l>
					<l>als uytvinder der Olieverf.</l>
					<l>IX.</l>
					<l>Waernaer de rybende gesloten wierd door eenige </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Hussaeren </hi>ende eenen<hi rend='underlined:true;'> Praelwaegen </hi>op den welcken</l>
					<l>gevoert wierd het Afbeeldsel van S. K. H.</l>
					<l>op den selven wierd verbeeld 7 vrye Konsten</l>
					<l>als door desen Prins erlevende etc. ieder voerende </l>
					<l>haere besondere Eygenschappen en schriften.</l>
					<l>Inhout des waegens</l>
					<l>Op het hoogste van den waegen stond Minerva </l>
					<l>ende de Sterckte vasthoudende het afbeeldsel</l>
					<l>van syne Konincklycke Hoogheyt, altyd bescheymer</l>
					<l>en handhaver der Konsten, het zelve wierd </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>door eenen Genius bekroont: Minerva voerde dit volgende:</l>
					<l>.... Carolo britonia diva Coronam</l>
					<l>Necto ....</l>
					<l>De Sterckte had dit opschrift</l>
					<l>Minerv&apos; voor u een kroon bereyd </l>
					<l>Omdat gij haer behoeder syt.</l>
					<l>Onder dese dat de Zegenpraelende <hi rend='underlined:true;'>schilderkonst</hi> hou¬</l>
					<l>dende in haere eene hand een Penseel in haere </l>
					<l>andere een Pallet aenschouwende het Afbeeldsel </l>
					<l>van S. K. H. En hebbende dit volgende opschrift:</l>
					<l>K&apos; sal U vorst voor uw jonst </l>
					<l>Vereeuwen door myn konst.</l>
					<l>Neffens haer stond insgelycke eenen <hi rend='underlined:true;'>Genuis</hi></l>
					<l>welcke haer met de rechte hand bekroonde</l>
					<l>houdende in zyne slincke dit volgende jaerschrift: </l>
					<l>Aen Carel prIns Dooar WIens gUnst</l>
					<l>nog eens erLeeft De sChILDer KUnst</l>
					<l>Leegen vaten de <hi rend='underlined:true;'>Bauw- en Dight-Konste</hi> de <hi rend='underlined:true;'>Bauw</hi>-</l>
					<l>Konste hadde in haere eene hand eenen Paster</l>
					<l>in haere andere een groot ontwerp van eenen </l>
					<l>prachtigen Tempel met dit schrift:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Weirden vorst gij sult voortaen</l>
					<l>In Minerva&apos;s tempel staen</l>
					<l>De Dicht Kunde hadde op haer hoofd eene Kroone</l>
					<l>van Laurieren in de eene hand eene trompet ende </l>
					<l>andere eenen Boeck en dit volgende opschrift:</l>
					<l>Apoll&apos; met syn sang&apos; Godinne </l>
					<l>U verheffen en beminnen.</l>
					<l>Beneden deselve wierden verbeeld de Meet en</l>
					<l>Letter Kunde der Meetkunde hiel in haere eene</l>
					<l>hand eenen Passer in haere andere eene Land¬</l>
					<l>kaerte met dit volgende schrift:</l>
					<l>K&apos; vind u geen land of ryk</l>
					<l>Aen Karel iets gelyk.</l>
					<l>De Letterkunde hebbende in haere een hand een</l>
					<l>vyle, met haere andere watergietende op een </l>
					<l>jonck boomken voerde diet op schrift:</l>
					<l>Door Karels vrij geley</l>
					<l>komt ider een tot my</l>
					<l>Naer dese volgde de <hi rend='underlined:true;'>redenryck </hi>en <hi rend='underlined:true;'>Sterrekonst</hi> </l>
					<l>de eerste hadd&apos; in haere eene hand eenen</l>
					<l>scepter en boeck haer andere op en omhoog </l>
					<l>houdende met dit schrift:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Uw Deugden lof en daed.</l>
					<l>myn reden te boven gaen</l>
					<l>De andere hadde haer hooft ten hemelwaerts</l>
					<l>geslaegen, rustende op eene hemelsche sphaere, </l>
					<l>met dit schrift:</l>
					<l>Ik hebb&apos; in dit gesigt</l>
					<l>een sterr<hi rend='strikethrough:true;'>é</hi> die altyd light.</l>
					<l>Tusschen de selve dat de Academie hebben¬</l>
					<l>de eene goude kroone op haer hooft, in haere</l>
					<l>hand een Laurierkroone met dit volgende:</l>
					<l>Ik ben verheugden wel gemoet</l>
					<l>Om dat Prins Karel my behoed.</l>
					<l>Onder dese op het leegste van Den <hi rend='underlined:true;'>wagen </hi>sag </l>
					<l>men de <hi rend='underlined:true;'>stad</hi> <hi rend='underlined:true;'>Mechelen</hi> rustene op haeren </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>wapen schildt</hi> en voerende dit jaerschrift:</l>
					<l>hoeC forIn CIpI CaroI.6</l>
					<l>ILLUstrI artIUM proteCtorI</l>
					<l>apeLLææ paLæstræ t Irones </l>
					<l>ortULere.</l>
					<l>Den praelwaegen wierd voortgetrocken door 6</l>
					<l>peerden wesende op het Cierlyckste uytge¬</l>
					<l>doscht op de selve saten de outhey t Edelheyt</l>
					<l>vernuftheyd voorsigtigheyt, neerstigheyt en </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de onsterffelyckheyt.</l>
					<l>Voor het stadhuys in welckers saele alsnu</l>
					<l>de oeffenplaets der Leerlingen is, sag men de </l>
					<l>wapens  van S. K. H. onder dese stonden die </l>
					<l>der Academie met dese sinspreuck:</l>
					<l>Cresit ad Coronas.</l>
					<l>Leeger las men dit volgende jaerschrift:</l>
					<l>faUtore caroLo prInCIpe</l>
					<l>beLgII gUbernatore senatU popUL oqUi</l>
					<l>pL UDente D. Lætante DIU nobIs,</l>
					<l>eXpetIta faUstis aUspICIIs</l>
					<l>apeLLæa erIgItUr paLæstra</l>
					<l>Binnen de saele der <hi rend='underlined:true;'>teeken-schole</hi> was opgerecht</l>
					<l>het verguld <hi rend='underlined:true;'>Borst-beeld</hi> van <hi rend='underlined:true;'>S. K. H.</hi> boven</l>
					<l>het V beeld las men dit volgende vers:</l>
					<l>Principis ora vede decus immortale Minerva </l>
					<l>hanc colit hanc celebrat, protegit, ornata</l>
					<l>onder stond dit jaerschrift:</l>
					<l>CaroLo DUCI artIUM FaUtorI senatUs</l>
					<l>In de ronde van de <hi rend='underlined:true;'>selve sael</hi> waeren dese </l>
					<l>volgende <hi rend='underlined:true;'>versen</hi> tot lof van syne <hi rend='underlined:true;'>K. H</hi>. her¬</l>
					<l>togh van Lorreynen Gouverneur deser Landen etc.</l>
					<l>Besyden het <hi rend='underlined:true;'>borstbeeld</hi> stonden deze </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>volgende:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1.</hi></l>
					<l>te quisnam adum brabit meritis tuis</l>
					<l>vates honores quis referet pares?</l>
					<l>O grande Sidus, grande lumen</l>
					<l>Belgiaea columque gentis!</l>
					<l>Perquem beatos <hi rend='underlined:true; superscript:true;'>2.</hi> aspiciunt dies</l>
					<l>Dudum sepullæ cummerio sitæ</l>
					<l>apellis artes, atque lætis</l>
					<l>Auspicus subeant Malinam </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3.</hi></l>
					<l>Het weldaet dat g&apos;ons doet</l>
					<l>Moest een Horaes beschryven</l>
					<l>en voorts een dankbaer hand</l>
					<l>In Kopre plaeten dryven.</l>
					<l>op dat dit grooten vorst</l>
					<l>onsterffelyck hier staet:</l>
					<l>Den dryver sal de liefd</l>
					<l>ons hert sal syn de plaets.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>4.</hi></l>
					<l>Mits gy, wordt door uw jonst.</l>
					<l>De Konsten doet herleven</l>
					<l>Moet m&apos;u soo grooten lof.</l>
					<l>Als aen <hi rend='underlined:true;'>Minerva</hi> geven</l>
					<l>En d&apos;eer die m&apos; hau bewyst </l>
					<l>Moet syn aen u gemeyn</l>
					<l>soo sult gy God der Konst</l>
					<l>en sy Godinne syn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In het inkomen der saele las men lancks</l>
					<l>den slincken cant dese volgende:</l>
					<l>1.</l>
					<l>Loopt <hi rend='underlined:true;'>Faem</hi> loopt spoedig voort</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Prins Carel</hi> naem verbryden</l>
					<l>Veel verder als de son</l>
					<l>Haer straelen kan verspreyden</l>
					<l>Noemt hem al ons vermaeck</l>
					<l>Den luyster van ons land</l>
					<l>Beschermer van de <hi rend='underlined:true;'>Konst</hi></l>
					<l>Ons alderbesten pand.</l>
					<l>2.</l>
					<l>Soo lanck Dees school sal staen</l>
					<l>Sal men met volle monden</l>
					<l>Den lof van onsen vorst </l>
					<l>De wereld door verconden</l>
					<l>die door gesag en jonst</l>
					<l>Tot het gemeyn profyt</l>
					<l>Brenght aen dees Stadt weerom</l>
					<l>Apollis gulden tyd</l>
					<l>Lancks den anderen Kant stond:</l>
					<l>Al die de Konst bemint</l>
					<l>Vleght cranssen van Laurieren</l>
					<l>Wilt het doorlughtig hooft</l>
					<l>van <hi rend='underlined:true;'>Carel Prins</hi> vercieren </l>
					<l>Door wie Apelles Konst</l>
					<l>Eertyds soo hoogh geacht</l>
					<l>Naer lanck versmaedt te syn</l>
					<l>Weer is in eer gebraght. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Voor t&apos;huijs Buda genaemt &apos;t welck op het</l>
					<l>cierlyckste was verciert las men dese naer¬</l>
					<l>volgende schriften in het hoogste van het </l>
					<l>huys stondt dit volgende jaerschrift:</l>
					<l>hæc prInCIpI CaroLo.</l>
					<l>ILLUstrI artIUM proteCtor</l>
					<l>apeLLææ paIiestræa Lælantes</l>
					<l>AIrones posIIere </l>
					<l>Onder hetzelve hinck het afbeeldsel van</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>S. K. H.</hi> waronder men las:</l>
					<l>Door Carels jonst</l>
					<l>Herleeft de Konst</l>
					<l>Leeger sag men de Segenpraelende en becroont </l>
					<l>wordende <hi rend='underlined:true;'>schilderkonst</hi> op de Vleugelen der onster¬</l>
					<l>felycke faeme gevoert; van wiens trompet afhink</l>
					<l>dit volgende:</l>
					<l>Verr&apos; boven &apos;t son en sterre light</l>
					<l>Word uwen lof door my gedight.</l>
					<l>Naer de selve volgde den Wapenschild der</l>
					<l>Academie wesende eenen Laurier-boom met</l>
					<l>afhangende croonen op een goude veld, onder</l>
					<l>den selven stond dit volgende:</l>
					<l>Den Wapenschild der school</l>
					<l>Syn groeyende Laurieren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Waer med oud Roomen placht</l>
					<l>Consthelden te vercieren</l>
					<l>&apos;t heeft aen den weirden vorst</l>
					<l>Die ons beschermt behaegt,</l>
					<l>Dat die hier is een held</l>
					<l>Oock laurierkranssen draegt.</l>
					<l>Besyden</l>
					<l>gende</l>
					<l>het afbeeldsel van <hi rend='underlined:true;'>S. K. H. </hi>stonden dese vol¬</l>
					<l>schriften:</l>
					<l>II.</l>
					<l>Uw schelle Faem o vorst</l>
					<l>Sal Klincken in de wolken</l>
					<l>Soolanck Apellis Const</l>
					<l>In weere blyft by de volken.</l>
					<l>Uw daed en deugt en lof</l>
					<l>O Prins sal ons henneel</l>
					<l>Tot een erkentenis</l>
					<l>afmaelen op t&apos;penceel </l>
					<l>Wat leeger beneffens de segenpraelende Schilder¬</l>
					<l>konst las men dit volgende:</l>
					<l>I</l>
					<l>Al die u in uw wesen Kennen </l>
					<l>en onvernischten schitter glans</l>
					<l>Verhoogen u door hunne pennen</l>
					<l>en sangen aen den sterren trans.</l>
					<l>II</l>
					<l>Uw wetenschap kent moet nog pralen</l>
					<l>Maer ryckt in &apos;t ende loose heen</l>
					<l>gy praelt gehuld met goude straelen</l>
					<l>Volmaeckt in schoonheyt en in leen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>In de <hi rend='underlined:true;'>Balcon</hi> venster van het selve huys</l>
					<l>Stond de stadswapen waer onder men las: </l>
					<l>De Const die door de jonst</l>
					<l>Van <hi rend='underlined:true;'>Carel Prins </hi> gaet bloeyen</l>
					<l>Zal dag op dag uw naem</l>
					<l>In &apos;t nederland doen groeyen.</l>
					<l>Klinck-dicht in lof der Schilderkonst.</l>
					<l>Benydster der natuur</l>
					<l>Die met u ryk penceel </l>
					<l>Treckt t&apos; wesen en &apos;t gemoet</l>
					<l>op &apos;t goddelyck Penneel</l>
					<l>De Const door verf alleen</l>
					<l>en met destift uytdruekken</l>
					<l>Door een geleerd hand</l>
					<l>Soo voorderlycke stucken,</l>
					<l>Wat Consten dat&apos;er syn</l>
					<l>die buygen voor u neer </l>
					<l>Sy sonder u alleen</l>
					<l>Behalen lof noch eer</l>
					<l>Meestersche van de Const.</l>
					<l>Hoe heft gy u verstanden,</l>
					<l>die naedren aen u syd</l>
					<l>En Kranst de braeve handen</l>
					<l>met wonderlyck bedrog,</l>
					<l>Soo aengenaem en soet,</l>
					<l>Dat ider een verbaest,</l>
					<l>Wie dat u slechts ontmoet.</l>
					<l>Die nu in ende eeuw</l>
					<l>Met u volmaekte leden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l>derft als een Coningin</l>
					<l>Voor alle vorsten treden.</l>
					<l>En maecken haer geslacht</l>
					<l>Door uwe hand vermaert,</l>
					<l>Doorluchtigh in den tyd,</l>
					<l>onsterffelyck van aerd</l>
					<l>Iconol. cæs. à Ripa</l>
					<l>S. K. H. heeft uyt de nominatie gedaen den</l>
					<l>18 October 1773 door het Magistraet deser stadt</l>
					<l>gekosen tot Schepenen uyt de Poorterye</l>
					<l>den <hi rend='underlined:true;'>H</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>r</hi><hi rend='underlined:true;'> Rum. Jos. De Brouwer</hi> (in plaetse van d<hi rend='superscript:true;'>r</hi> H<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>ende Meest<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <hi rend='underlined:true;'>Joan. Ant. Lansius</hi> Communie-Meester)</l>
					<l>in welckers hoedanigheyd hy den 10 deser Den Eed</l>
					<l>heeft gedaen.</l>
					<l>Het getal van de Doopsels, Houwelycken en Lycken</l>
					<l>die het juer 1773 syn geweest binnen dese stadt</l>
					<l>Mechelen:</l>
					<l>Parochien. Doopsels. Houwelycken, Lycken.</l>
					<l>S.Rombauts. 145 - 54 - 156</l>
					<l>O.L. Vrouwe. 207 - 41 - 165</l>
					<l>S.Jans. 57 - 20 - 58.</l>
					<l>S. Peeters. 61- 18- 48.</l>
					<l>S. Catherina, 107 - 13 - 81</l>
					<l>Hanswyck 12 - 4 - 11.</l>
					<l>Gasthuys. 0 - 0 - 75.</l>
					<l>589. - 149. - 594.</l>
					<l>Dus 5 meer gestorven als geboren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Januari 1774.</l>
					<l>Op den 17 deser as alhier door de heeren Schepenen</l>
					<l>uyt de Poorterye gekosen tot Polycie-meester <hi rend='underlined:true;'>Jonck</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>r</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Franç. Henr. Ludov. Francoy Teo de Briez heere van</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Contich, Hellemont en Groeninge etc. Licentiaet in</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Beyde de Rechten</hi> in plaetse van Wylent Jonck<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jos. And. Otté</hi> ende heeft in die hoedanigheydt</l>
					<l>ten selven daege gedaen den Eedt daer toe Staende.</l>
					<l>Den selven daege heeft <hi rend='underlined:true;'>Jonck</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>r</hi><hi rend='underlined:true;'> Joan Carolus</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Dellafaille Ridder</hi> advocaet van haere Majes¬</l>
					<l>teyts Grooten Raede den Eedt gedaen als Sche¬</l>
					<l>penen, Recht geleerden van haere Mayesteyts</l>
					<l>hooft ende Domini<hi rend='strikethrough:true;'>c</hi>ale Bancke van Refferen</l>
					<l>vaceerende mits vrywilligen afstant van den</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Heere Jacob. Ant. Blyckaerts</hi> Reetster van</l>
					<l>haere K. K en A. Majisteyts Leenhoff van Bra¬</l>
					<l>band &apos;s lands van Mechelen</l>
					<l>Den 31 januarie 1774 ten 8 uren s&apos;avonds is </l>
					<l>alhier overleden den heere <hi rend='underlined:true;'>Phil. Robert</hi> in syn</l>
					<l>leven <hi rend='underlined:true;'>hooft Drossaert</hi> van den lande van </l>
					<l>Mechelen en Wautmeester van haere Majis¬</l>
					<l>teyts Bosschen in den selven Lande by</l>
					<l>twee verscheyde Patenten van haere</l>
					<l>Majesteyt<hi rend='strikethrough:true;'>s</hi> beyde de date 26 april 1769.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l>februari 13.</l>
					<l>1774</l>
					<l>hebben de hoofd mans en Dekens den 5 gulden van </l>
					<l>Mechelen de quest gepresenteert aen het Magistraet,</l>
					<l>tot bekomen vanden vrydom voor de Koningen der </l>
					<l>5 guldens als ook tot schieten der prys vogels ten tyden </l>
					<l>van het aenstaende jubile hetw. de heeren geconsenteert </l>
					<l>hebben. (VDN)</l>
					<l>Op den 28 februarie 1774 zyn van weghens haere K. en</l>
					<l>K. A. Majesteyt etc. aen die van het Corps d&apos;Artillerie</l>
					<l>alhier toegesonden verscheyde goude en zilvere Gedenck¬</l>
					<l>penningen geslaghen tot Weenen ter gedachtenisse van</l>
					<l>den Doorluchtichsten hertogh <hi rend='underlined:true;'>Josephus Wenceslaus</hi></l>
					<l>des H. R. Reycks vorst en bestierder der huysen</l>
					<l>van en tot Lichtenstein etc. als oock van haere R.</l>
					<l>K. H. A. Majesteyt tegenwoordighen geheymen </l>
					<l>Raedt, eersten Kamerheer en Ridder van het </l>
					<l>Gulde Vlies en van &apos;t Militaire Order van het </l>
					<l>groot Cruys van <hi rend='underlined:true;'>Maria Therisia</hi> Veldtoversten </l>
					<l>Generael van t&apos; huys Veldt Artillerie Comman¬</l>
					<l>dant van een Regiment Dragonders etc. om</l>
					<l>van aen den eersten Generael tot aen den laes¬</l>
					<l>ten officier der Artillerie eenen grooten Silve¬</l>
					<l>ren en eenen gouden Penninck als oock aen</l>
					<l>alle de subalterne Canoniers eenen Kleynen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l>silveren Peninck verbeeldt op de eene zyde</l>
					<l>het borst-beeldt van den Voors. heere van </l>
					<l>Lichtenstein, gedecoreert met het Ridderlyck</l>
					<l>Order van t&apos;Gulden Vlies met dit omschrift:</l>
					<l>Jos. Wenc. S. R. J. R. De Lichtenstein Oppet</l>
					<l>carn. Dux. Com. ritte op de andere Zyde staet</l>
					<l>eene Tombe omcingelt met Oorloghs Trophien</l>
					<l>waerop zyn Borstbeeldt met desselfs wapen,</l>
					<l>Pra. et</l>
					<l>l&apos;estent</l>
					<l>pno. si.</l>
					<l>wenc. ce</l>
					<l>celtenia</l>
					<l>Onder dese Tombe Staet</l>
					<l>M. Theresia, Aug.</l>
					<l>Restitutori rei armamentariæ </l>
					<l>belli, pasisq. artibus, inlustré</l>
					<l>amico. patriae et. Suo</l>
					<l>MDCCLXXIII.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 1774.</l>
					<l>Den 8 Meert 1774 is alhier overleden her Nieclaus</l>
					<l>Colibrants Schepenen deser stede uyt het Backers</l>
					<l>Ambacht. Den 21 Meert 1774 sullen de Heeren van</l>
					<l>het Magistraet deser stede in de Collegie ofte </l>
					<l>Poliege Kamers vergadert synde Procederen tot</l>
					<l>de Nominatie van dry persoonen uyt het </l>
					<l>Backers-ambacht.</l>
					<l>Den selven dito 1774 is alhier overleden hes Joan. Wer¬</l>
					<l>rissens oudt schepenen deser stadt uyt het Vis¬</l>
					<l>verkoopers ambaght en alsnu bekleedt heb¬</l>
					<l>bende het officie van Collecteur van het groot Bier-</l>
					<l>comptoir deser stede.</l>
					<l>Den 10 Meert 1774 is door de heeren van het </l>
					<l>Magistraet alhier, gekosen tot Myer van het </l>
					<l>Disdrict deser Stadt ende Provincie van </l>
					<l>Mechelen <hi rend='underlined:true;'>heer ende meester Josep Hor. Maria</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Vanden Bossche</hi> Licentiaet in beyde de Rechten</l>
					<l>oudt schepenen ende Policye-Meester deser Stede </l>
					<l>vacerende ly doode van <hi rend='underlined:true;'>Joan Henr. Broers.</hi></l>
					<l>Op den 24 meert 1774 is alhier gekosen en</l>
					<l>synen Eedt gedaen<hi rend='underlined:true;'> heer ende Meester Joan</hi>.</l>
					<l>Lud. Jos. Du Crieu Licentiaet in beyde </l>
					<l>de Rechten ende Advocaet van haere</l>
					<l>Majisteyts grooten Rade als Policye</l>
					<l>Meester deser Stede, midts de Premotie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van d&apos; Heer ende Meester Jos. Hor. Mar. Van</l>
					<l>den Bossche Licentiaet in byde de Rechten</l>
					<l>en actuelyck Meyer van het District deser</l>
					<l>Stadt ende Provincie van Mechelen</l>
					<l>By doode van Her <hi rend='underlined:true;'>Joan. Moussens</hi> is al¬</l>
					<l>hier gesuccedeert en den Eedt gedaen op den </l>
					<l>14 Meert 1774 <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franç. Verhocht</hi> in het </l>
					<l>Officie van Collecteur van het groot Bier-Comptoir</l>
					<l>den 17 Meert heeft alhier bekomen het officie van</l>
					<l>Stadts roeper oft Belleman  Jacobus Verheyen</l>
					<l>by doode van N.N. Cauthals.</l>
					<l>Den 22 Deser zyn tot Schepenen deser Stads uyt</l>
					<l>het Backers-ambacht genoemt <hi rend='underlined:true;'>Corn. Peeters</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Guil. Van Steenwegen</hi> en <hi rend='underlined:true;'>Petrus Vander Meeren</hi></l>
					<l>om door zyne K. H. uyt desen eenen gekosen </l>
					<l>te worden in de plaetse van her <hi rend='underlined:true;'>Dierl. Holibrants</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 8 1774</l>
					<l>waer naer zyn meest alle de edellieden van de Borgt op </l>
					<l>neckerspael binnen de stad gekomen, met trompetten </l>
					<l>en tymballen, de groote trommel der cannoniers </l>
					<l>met hun spel en zyn zoo voorts twee en twee langs</l>
					<l>de neckerspael <hi rend='strikethrough:true;'>pucota</hi> veste harm aen harm, op de</l>
					<l>Hanswyk straet gekomen langs den Brul zoo rontdom </l>
					<l>de merkt, vandaer de beffestraet en zoo langs de </l>
					<l>veemerkt onder den raed naer het huys vanden </l>
					<l>jongen coloma, den welken op de borght naer noen </l>
					<l>hun gesafrechipieert hadde  smorgens hebben zy </l>
					<l>alle meest by den Baron selle om <hi rend='underlined:true;'>beten</hi> deze hebbe </l>
					<l>zy genaemt het instelle vanden lesten (VDN)</l>
					<l>S. K. H. heeft by brief van den 1 deser maendt 1774</l>
					<l>uyt de nominatie gedaen door het Magistraet deser</l>
					<l>Stadt, gekosen en gesteld tot Schepenen in plaetse van </l>
					<l>wylen her <hi rend='underlined:true;'>Nicol. Colibrants Corn. Peeters</hi> den wel¬</l>
					<l>cken den 13 daer naer heeft gedaen den Eedt daertoe</l>
					<l>staende.</l>
					<l>Den 22 deser s&apos;nachts ten 2 uren is alhier overleden</l>
					<l>her <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franç. Verhocht</hi> oudsschepenen, ende Actuel¬</l>
					<l>len Tresorier deser Stadt Mechelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 21 deser maendt de Heeren van de Magistraet</l>
					<l>in Policye. Kamer vergadert synde, is tot Tresorier</l>
					<l>deser stadt gekosen her <hi rend='underlined:true;'>Cornelis Poulet</hi> in plaetse</l>
					<l>en by doode van her <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franç. Verhocht</hi> oud Schepenen.</l>
					<l>Ten selven daeghe is alhier voor de eerste mael uytge¬</l>
					<l>reden en ten toon gestelt den Konstrycken Triumph¬</l>
					<l>waeghen sullende verbeelden het Koninglyck huys </l>
					<l>van Oostenryck (dienende voor het toekomende </l>
					<l>jubilé jaer) bekostight Door het Visch Verkoopers</l>
					<l>en huydevetters ambacht uytgewerkt door den </l>
					<l>Konst beeldhouwer <hi rend='underlined:true;'>Petrus Verhulst</hi>.</l>
					<l>Insgelycke is men oock gestadigh besigh met de Metro¬</l>
					<l>politane Kercke op het alderkostbaerste te vercieren</l>
					<l>in Konstige Beeldt-houwerye en uytgewerkt door</l>
					<l>door den Konstbeeldhouwer <hi rend='underlined:true;'>Petrus Valckx.</hi></l>
					<l>1774: by Sententie van den 16 April geprononceert </l>
					<l>van de Raede fiscaelen binnen Mechelen, dat de oude</l>
					<l>Kleercoopers niet meerder en mogen hebben voor hun¬</l>
					<l>nen Salaris over verkooping van mobiliaire </l>
					<l>effecten en havelycke guldenen als tot vyf guldens</l>
					<l>ten hondert, en boven dien dat de Schrijvers moe¬</l>
					<l>ten geeven Copien sonder eenigen Salaris daervoor te </l>
					<l>mogen mogen pretendeeren (Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
					<l>+ 1774 <hi rend='underlined:true;'>Den 22 April</hi> is overleden her Françiscus</l>
					<l>Verhocht Tresorier van Mechelen en wiens plaetse</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>is gesuccedeert her Poullet Schepenen deser steede (Wend<hi rend='superscript:true;'>r</hi>)</l>
					<l>Inde maendt ....... is Ludovicus Den XV geboren den</l>
					<l>10 febr. 1710, Koninck van Vranckryck van de </l>
					<l>Kinderpocxkens overleden (Wend<hi rend='superscript:true;'>re</hi>)</l>
					<l>Mey 1774.</l>
					<l>Heden den 1 Mey heeft S. E. den Arts-bisschop</l>
					<l>van Mechelen in de Capelle van syn Aerts¬</l>
					<l>bisschoppelyck Seminarie alhier, Gemeytert</l>
					<l>den heere <hi rend='underlined:true;'>Petrus Dave</hi> Abt van <hi rend='underlined:true;'>Heylissem</hi></l>
					<l>met assistentie van den heere <hi rend='underlined:true;'>Gilb. Halloint,</hi></l>
					<l>Abt van <hi rend='underlined:true;'>Everbede </hi>en den heere <hi rend='underlined:true;'>Adrianus</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Guil. De Renesse</hi> abt van <hi rend='underlined:true;'>S</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi><hi rend='underlined:true;'>. Gertrudis tot Loven</hi></l>
					<l>Den selven heere abt van <hi rend='underlined:true;'>Heylissem </hi>is den 19</l>
					<l>der gepasseerde maendt aenveert als lid¬</l>
					<l>maet van den Geestelycken Staet den Staete</l>
					<l>van Braband ende heeft in dese hoedanig¬</l>
					<l>heydt zynen Eedt ontlocken in de handen van</l>
					<l>S. E. den Aerts Bisschop van Mechelen Abt van</l>
					<l>Afflighem.</l>
					<l>Deynsdagh wesende den 3 Mey heeft Her</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>lohn. Jos Poullet </hi>synen Eedt gedaen in de</l>
					<l>hoedaenigheydt van Thresorier deser Stede.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 16 mey 1774 zullen de Heeren Weth-Houderen</l>
					<l>deser stadt procederen tot de Nominatie van 3 </l>
					<l>persoonen voor de plaetse van Schepenen open¬</l>
					<l>staende door de Promotie van den boven genoem¬</l>
					<l>den heer Corn. Jos. Poullet.</l>
					<l>Dynsdagh wesende den 2 deser maendt heeft het</l>
					<l>Guarnisoen deser Stadt het Revue gedaen voor</l>
					<l>den heeren Generaels Murray en <hi rend='underlined:true;'>Claerfait</hi> etc. </l>
					<l>en hebben den selven dagh het noenmael gehouden</l>
					<l>by den heere Lieut<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Col<hi rend='superscript:true;'>el</hi> der artillerie alhier etc.</l>
					<l>Den 4 deser hebben insgelyks de revue gedaen</l>
					<l>het Corps d&apos;Artillerie alhier voor den Commissaris</l>
					<l>Generael.</l>
					<l>Den 22 deser voorl. maendt April is ontrent ten 6</l>
					<l>uren ½ naer middag gepasseerd door Loven den</l>
					<l>heer Eerw. heere <hi rend='underlined:true;'>Franç Genere</hi> Prelaet der Abdye</l>
					<l>van <hi rend='underlined:true;'>Perck </hi>by Loven treckkende naer de selve </l>
					<l>abdye gecontinueerd synde als <hi rend='underlined:true;'>gedeputeerden</hi> der </l>
					<l>Eerw. Edele heeren <hi rend='underlined:true;'>Staeten van Braband</hi> den</l>
					<l>selven Eerw. heere is aldaer geseldschapt als volgt:</l>
					<l>Voor uytreydende te peerd den gewoonlycke Post¬</l>
					<l>reyder aldaer gemeynelyck genoemt L<hi rend='underlined:true;'>esken</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Broot </hi>daar op volgde eenen Cimballier met </l>
					<l>4 Trompetters, achter dese ontrent 30 persoonen </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>soo boeren als borgers te peerdt voorts verscheyde </l>
					<l>voitueren het grootste deel bestaende in Chaisen,</l>
					<l>in de welcke waeren Borgers met hunne Familie </l>
					<l>de leverantie hebbende aen de selve abdye: onder </l>
					<l>de besondere heeren en Vrouwen waeren de seer Eerw.</l>
					<l>heere <hi rend='underlined:true;'>Prelaet</hi> van <hi rend='underlined:true;'>S</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi><hi rend='underlined:true;'> Gestrudis</hi> aldaer Mevr.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>d &apos;Ederen</hi> en uyt de universiteyt de eerw. heeren </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Thomas Lambertus Ghenne</hi> d&apos; hee<hi rend='underlined:true;'>r Claevers </hi>Regent</l>
					<l>in <hi rend='underlined:true;'>F&apos;vercken</hi>; naer dese volghde den voorgemel¬</l>
					<l>den heer Prelaet van <hi rend='underlined:true;'>Perck </hi>opgevolght door</l>
					<l>synen Camer-heer als oock door den Heer van Elevereyk</l>
					<l>synde in eene Chaise met hem Mevrouwe syn <hi rend='underlined:true;'>Echt</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>genoote</hi> ende de wed. van Franç. Dumon in syn </l>
					<l>leven overdeken van het Vissers-ambacht haere</l>
					<l>moeder etc. etc. etc.</l>
					<l>Den 10 mey is alhier ter Pyen afgekondight eene Præmien </l>
					<l>als volght:</l>
					<l>Alsoo op gisteren den 9 deser des naermiddagh in de </l>
					<l>waeteringhe der veste aen het bollewerck achter </l>
					<l>t&apos; Commissen-huysken staende buyten dese stads</l>
					<l>Adeghem-Poorte, is gevonden geweest een versch </l>
					<l>ende waerscheynelyck levendigh geboren ende</l>
					<l>voldraegen Kindt wezende een meysken aen heb¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l>bende een Naevel-bandeken het gene haer eenighe</l>
					<l>daghen te voren in het waeter hadde gelegen, het</l>
					<l>gene grootelycke suspicie baert, ende te presumeren </l>
					<l>is voor desselfs moeder ofte iemandt van haeren t&apos; </l>
					<l>weghen verdaen te syn welck grouwzaem feyt, ten </l>
					<l>hooghsten dienende gestraft te worden, als selfs </l>
					<l>Contrarie aen de Weth van de menschelycke na¬</l>
					<l>tuure soo ist&apos; dat <hi rend='underlined:true;'>Myne Heeren</hi> die <hi rend='underlined:true;'>Schouteth</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Commune-meesters</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Schepenen </hi>ende Raedt der</l>
					<l>Stadt ende Provincie <hi rend='underlined:true;'>Mechelen</hi> hebbende belooft </l>
					<l>soo sy beloven by desen een Prænium van hon¬</l>
					<l>dert Pattacons aen den genen ofte degene die </l>
					<l>aen den heere <hi rend='underlined:true;'>Schouteth</hi> ofte eenen der heeren </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Commune- Meesters</hi> zal overbrengen die dewelcke </l>
					<l>het selve Kindt ter voorz. plaetse souden heb¬</l>
					<l>ben geleyt ofte degene die daer mede hand-dae¬</l>
					<l>digh souden hebben geweest om het selve in</l>
					<l>het waeter te worpen met subministratie </l>
					<l>van Suffisante Preuve soodanigh dat den </l>
					<l>daeder ofte daeders van dit feyt in justitie</l>
					<l>sullen connen worden overtuyght ende sal </l>
					<l>den naem van den aenbrenger blyven gesecreteerd. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wordende daer en boven geordonneerd dat een</l>
					<l>iegelyck eenighe Kennisse hebbende van het </l>
					<l>voorz. feyt het selven sal hebben aen te dienen</l>
					<l>aen den gemelden heere <hi rend='underlined:true;'>Schouteth</hi> ofte eenen </l>
					<l>der heeren Commune-Meesters binnen den tydt</l>
					<l>van 3 daghen op pene naer het expireren van </l>
					<l>den zelven tydt men Comt te achterhaelen dat</l>
					<l>hy daervan kennisse gehadt heeft gehouden sal </l>
					<l>worden als mede plichtigh van het selve .</l>
					<l>gedaen in Policye den 10 Mey 1774.</l>
					<l>Donderdag den 12 deser maend is alhier ontrent</l>
					<l>9 uren s&apos;morgens doorgereden eenen Courier</l>
					<l>van wegens het hof van Vranckryck geson¬</l>
					<l>den naer den <hi rend='underlined:true;'>Haghe</hi> om aldaer Kenbaer te </l>
					<l>maeeken de doodt vn S. Alderchristelyckste Ma¬</l>
					<l>jisteys <hi rend='underlined:true;'>Ludovicus XV geseyt den welbemin</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>den</hi> Koninck van Vranckryck ende Naderte</l>
					<l>overleden den 10 deser maendt, het quaert</l>
					<l>naer dry uren naer noen oudt 64 jaeren 2 maenden</l>
					<l>en 23 dagen, hy wirdt Koning den 1 November </l>
					<l>1715 gezalft end gekroont tot Rheims 25 1722</l>
					<l>en getrouwt op den 3 September 1725 met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Maria Lezinski</hi> Princesse van Polen ge¬</l>
					<l>boren den 23 Junii 1703 gestorven 1768, 24 Junii.</l>
					<l>Maendagh den 16 deser Zyn tot Schepen</l>
					<l>deser Stadt uyt het visch verkoopers-Am¬</l>
					<l>bacht genoemt <hi rend='underlined:true;'>Corn. Schippers</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Pet. Morissens</hi></l>
					<l>ende <hi rend='underlined:true;'>Jac. Eg. Morrissens</hi>; om voor S. K. H. uyt</l>
					<l>desen eenen gekosen te worden; in plaetse </l>
					<l>van her Corn. Jos. Poullet Tresorier.</l>
					<l>Op Dynsdag den 17 deser is alhier aenge</l>
					<l>komen I. E. den heer grave de Neny Chef Pre¬</l>
					<l>sident van den Priveen-Raedt etc. vergeseldschapt.</l>
					<l>met synen Schoon-sone van <hi rend='underlined:true;'>Neny </hi>del heer De</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Fierlant</hi> President van den grooten Raede etc.</l>
					<l>ende Mevr. de echtenoote van den laesten omte</l>
					<l>besichtigen de restauratiën van de Presidentie</l>
					<l>alhier; hebben als dan het noenmael genomen by</l>
					<l>den heere Borgemeester <hi rend='underlined:true;'>Vanden Venne</hi> en syn</l>
					<l>de Seer Edele Heeren s&apos;avonts wedergekeert naer</l>
					<l>Brussel.</l>
					<l>Donderdag den 19 deser is alhier gearriveerd </l>
					<l>s&apos;morgens ontrent 7 uren den <hi rend='underlined:true;'>Grave van Terraey</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Lieut<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Gen<hi rend='superscript:true;'>ael</hi></l>
					<l>, om aen de Militaire Academie af</l>
					<l>te wachten S. E. den Grave <hi rend='underlined:true;'>DeLasey </hi>Veld Mare¬</l>
					<l>chal, ende President van den Krygsraedt</l>
					<l>tot <hi rend='underlined:true;'>Weenen </hi>Ridder van het Order van het </l>
					<l>Gulde Vlies, en Groot Kruys van het order van </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Maria Theresia</hi> etc. etc. den welcken een</l>
					<l>ure daernaer aengekomen is ende is gecompli¬</l>
					<l>menteerd geweest door den Generael-Major</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>De Navarro</hi> Gouverneur van de stadt Mechelen</l>
					<l>vergeseldschapt door de Pincipaelste Officieren</l>
					<l>die alhier waeren; ende naer dat hy de </l>
					<l>Militaire Academie besichtigd hadde is hy te</l>
					<l>voet gegaen met den grave <hi rend='underlined:true;'>de Ferrary</hi> naer</l>
					<l>het Arsenael, met den Gouverneur ende de prin-</l>
					<l>cipaelste Officieren, tusschen welcken tydt synen</l>
					<l>voituere is verenderd geworden van Peerden </l>
					<l>waer naer hy ontrent 9 uren vertrocken is</l>
					<l>naer <hi rend='underlined:true;'>Antwerpen</hi> en voorts naer <hi rend='underlined:true;'>Hollandt.</hi></l>
					<l>Den 31 mey 1774 is alhier door de Heeren van het</l>
					<l>Magistraet in Policye-kamer vergadert</l>
					<l>synde genoemt geweest tot Pensionaris des</l>
					<l>voors. stadt<hi rend='underlined:true;'> Jonckheer Joan Bap. Nicolaus</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>VanderFosse</hi> - gebortigh van <hi rend='underlined:true;'>Veurne</hi>-ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Advocaet van haere Majesteyts grooten Raede alhier,</l>
					<l>ende heeft alsdan synen Eedt gedaen in de selve </l>
					<l>hoedanigheydt by afstandt van den heere Raed</l>
					<l>en oud Pensionaris Colloux gebortig van henegauw</l>
					<l>Den 3 Junius 1774 is alhier door de Promotie van</l>
					<l>den Eerw. <hi rend='underlined:true;'>heer Joan. Car. de Loequenghien</hi>, Canoninck der </l>
					<l>Cathedrale Kercke van Dornick, by Nominatie, Pre¬</l>
					<l>sentatie en Collatie, in personele en Reele possesie </l>
					<l>gestelt den <hi rend='underlined:true;'>Eerw. heer Jacob Van den Eynde</hi> Priester</l>
					<l>der gewesen Societyt als Benificiant der Cap¬</l>
					<l>pellanie van den Soeten Naem Jesus, in de Me-</l>
					<l>tropolitane Kercke van <hi rend='underlined:true;'>S</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>te</hi><hi rend='underlined:true;'> Rombout </hi>gefondeerd </l>
					<l>door den heere <hi rend='underlined:true;'>Joannes Wyts</hi> anno 1530 dewel¬</l>
					<l>ke naederhandt noch vermeerdert is door die </l>
					<l>selve familie.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Junii 1774.</hi></l>
					<l>Den 6 dezer maendt is alhier aen het Stad¬</l>
					<l>huys aen de Metropolitane Kerke ende aen</l>
					<l>het Artsbisschoppelyck Seminarie aengeplackt</l>
					<l>geweest den Brief by Translaet wegens</l>
					<l>haere maesteyt door den Privéen Raede</l>
					<l>aen het Magistraet deser stadt toegesonden</l>
					<l>luydende als volgt:</l>
					<l>De Keyserinne Douairiere en de Kon. Ap. etc.</l>
					<l>Lieve ende welbeminde hebbende geresolveert </l>
					<l>van by provisie aen de wysen tot Creatie</l>
					<l>van 2 borsen in het Artsbisschoppelyck</l>
					<l>Seminarie tot Mechelen, het Capitael van</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>7.200 gls</hi>, het gene sekere Vrouwe van</l>
					<l>Bloesveldt by haer testament van 30</l>
					<l>april 1666 gelaeten hadde aen de voort.</l>
					<l>Jesuiten van de geseyde stadt ten effecte</l>
					<l>van in dit Seminarie de onderweysinge</l>
					<l>te doen van de Theologie welcke Somme </l>
					<l>actuelyck aengeleydt is ten penninge </l>
					<l>25 op de Lichtinge die wy gedaen </l>
					<l> hebben in 1769 ende toe te eygenen, de</l>
					<l>Collatie  van dese Borse aen den Chef.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende President van Onsen privéen raede die</l>
					<l>de selve sal moeten Confereren aen Mechelaers </l>
					<l>wy doen U. L. dese tegenwoordige ter deliberatie</l>
					<l>van den <hi rend='underlined:true;'>D. H. Carel Alexander</hi> van Lorreynen</l>
					<l>ende van Bar onsen Lieutenant Gouv. ende Cap.</l>
					<l>Generael der Nederlanden om U. L. daervan te</l>
					<l>informeren U. L. voorcomende dat gelyck den in¬ </l>
					<l>trest van dit Capitael niet altydt sal Con¬</l>
					<l>nen wesen ter somme gelyck den selven te¬</l>
					<l>genwoordigh is onder intentie is dat den </l>
					<l>zelven altydt sal gedeeld worden hoedanigh </l>
					<l>hy soude mogen wesen tot stichtinge van </l>
					<l>2 borsen soo dat ider borse sal geredu¬</l>
					<l>ceerd worden op het Product van De </l>
					<l>Hellight van den intrest gelyk hy sal</l>
					<l>wesen, ofte metter tydt soude Connen syn </l>
					<l>voor de reste Sult Gyl. sorgen dese nieuwe </l>
					<l>stichtinge Rentbaer te maeken aende</l>
					<l>gene die hun souden willen stellen</l>
					<l>onder den nomber om dese borsen te Kon¬</l>
					<l>nen bekomen. van de welcke wy provi¬</l>
					<l>sionelyck de betaelinge aengewesen heb¬</l>
					<l>ben op de middelen van den gemeynen </l>
					<l>bewinthebber <hi rend='underlined:true;'>De Lannoy</hi>, om beginnen </l>
					<l>Cours te nemen von den tyd der Colla¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tie van ider borse, waer van den termeyn</l>
					<l>val dueren den ordinairen Cours des Theo¬</l>
					<l>logie in het Seminarie van Mechelen.</l>
					<l>Waermede lieve ende</l>
					<l>wel beminde Godt</l>
					<l>hebbe U. L. in syne heylige bewaernisse.</l>
					<l>Uyt Brussel den 26 Mey 1774-Geparapheert</l>
					<l>Culb. VI geteckent <hi rend='underlined:true;'>De Reul</hi></l>
					<l>Uyt de nominatie van den 16 mey l.l. heeft</l>
					<l>S. K. H. genoemt tot Schepenen uyt het</l>
					<l>visch verkoopers ambacht alhier <hi rend='underlined:true;'>Jacob</hi></l>
					<l>E<hi rend='underlined:true;'>gid. Morissens</hi> en heeft synen Eedt gedaen</l>
					<l>in de selve hoedanigheydt den 25 junii 1774.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l>junii 14</l>
					<l>1774</l>
					<l>zyn op half vyf uren na noen eenige witters-Knechten</l>
					<l>op de groote merkt alhier by een gerot en</l>
					<l>alle</l>
					<l>gelyk naer</l>
					<l>St Rombauts Kerk gegaen om aldaer te beletten het </l>
					<l>witten van de zelve kerk, het welk gedaen wiert </l>
					<l>door italianen, en hun aenbesteet was voor 1000</l>
					<l>guldens, maer is door toe doen van zeker heer belet </l>
					<l>geweest en de witters knegten zyn naer eenige kwaede</l>
					<l>woorden uyt de Kerk gegaen, drygende op zeker</l>
					<l>keer de koorde los te snyden, op 20 dier maend zyn </l>
					<l>wederom eenige gekomen dew. wederom sterk </l>
					<l>gedregen hebben en op de straeten den Kerkmeester</l>
					<l>van kiel geaffronteert hebben en naer noen waeren </l>
					<l>de stads dienaers aende Kerk dear gestelt.</l>
					<l>om te beletten dat er eenige witters zoude inkomen</l>
					<l>daer waeren ook eenige heeren van het magistraet</l>
					<l>inde Kerk op alf 5 uren nae non enden 21 dito is van</l>
					<l>stads wege aen het witters ambagt verbod gedaen, dat zy </l>
					<l>geen kamer ofte andere vergaederinge en mogten hauden </l>
					<l>het sy ins herberge of andere plaetsen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Julius 1774.</hi></l>
					<l>1774 D<hi rend='underlined:true;'>en 6 julii </hi>is met aggreatie van de </l>
					<l>heeren van &apos;t&apos; magistraet het Rentm<hi rend='superscript:true;'>r</hi>schap</l>
					<l>vergeeven aen d Heer DeRichterich, mits</l>
					<l>hy aen d&apos;heer Marbois heeft wedergegeven</l>
					<l>13000 gls. </l>
					<l>1774 Den 25 July is alhier van Brussel s&apos; avonds</l>
					<l>ontrent den 7 uren den broeder van den</l>
					<l>actuelen 2<hi rend='superscript:true;'>den</hi> Keyser genaemt den archidae.</l>
					<l>Max Jos. Franç Xas. geboren den 8 X<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1736</l>
					<l>vertreckende van hier op Antwerpen en </l>
					<l>wederom alhier gearriveert op den 28 dito.</l>
					<l>Wendre</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l>julius 28</l>
					<l>1774</l>
					<l>ten 11 uren voor noen in den aershertog Maximiliaen </l>
					<l>in het Aerstbisschoppelyk paleys gearriveert en van daer</l>
					<l>inde armet de voiture van zyn Em<hi rend='superscript:true;'>tie</hi> den Arbisdom Mech.</l>
					<l>naer St jans Kerk vandaer naer de Metropolit.</l>
					<l>alwaer de Kanoniken hem afwagten aen de Kerk </l>
					<l>deur, en vanden Aersb. weywaeter gepresenteert. </l>
					<l>van daer is hy gereden naer het arsenael, de </l>
					<l>militaire academie, naer Litzenborg en van daer</l>
					<l>naer het aersbisdom waer hy +</l>
					<l>+ met synen gevolg 15 man </l>
					<l>het noen mael genomen</l>
					<l>heeft, en <hi rend='strikethrough:true;'>om 5 uren</hi> na noen </l>
					<l>zyn <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> zy wederom naer</l>
					<l>het giethuys en boerdery, magazyn inde adeghem </l>
					<l>en voerders naer </l>
					<l>Ervoceren</l>
					<l>straet van waer hy wederom naer Brussel  vertrokken</l>
					<l>is op half  5 uren na noen (VDN)</l>
					<l>Alsoo het Rentm<hi rend='superscript:true;'>r</hi> schap Princ</l>
					<l>ael</l>
					<l>deser stad staet</l>
					<l>te voceren waervan den te Kiesen rent meester </l>
					<l>sal in possesie komen den 1 September van</l>
					<l>desen jaere 1774 van welck emploi die</l>
					<l>van de Magistraet geintentionneert </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l>syn te disponeren op den 6 deser maendt</l>
					<l>Julii soo wordt een ider die sigh daer</l>
					<l>toe wilt presenteren, geadverteerd dat</l>
					<l>de instructie tot de bedieninge van het </l>
					<l>Rentmeesterschap, beneffens het Decreet</l>
					<l>van S. K. H. sal beweeght worden ter </l>
					<l>Secretarye deser stede alwaer een ider</l>
					<l>die sigh tot de zelve Emploi soude</l>
					<l>pretenderen, dagelyckse sal konnen in¬</l>
					<l>spectie nemen van 9 tot 12 uren, om beter</l>
					<l>geinformeerd te wesen van den last, ende</l>
					<l>van de emolumenten van het selve Em¬</l>
					<l>ploi, ten eynde van met meerdere </l>
					<l>sekerheydt binnen den voorgelimiteerden</l>
					<l>tydt te konnen doen syne schriftelyke submissee </l>
					<l>By Promotie tot Schepen deser stadt door</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jacob. Eg Morissen is in syne plaetse aen¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>gestelt tot Almoesenier Joan franç. Rousseau</hi></l>
					<l>Alsoo het Rentmeesterschap Principael</l>
					<l>deser stadt is komen te vaceren by vry wil¬</l>
					<l>ligen alstandt van den heere Aug. frusman</l>
					<l>De<hi rend='underlined:true;'> Merbois</hi> hebben de Heeren in Policye</l>
					<l>vergadert synde op den 6 Julii 1774</l>
					<l>by decreet van haere Majesteyt het selve </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Officie bewoghen aen den heer ende meester</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jacob. Alex. Gosiun. De Richterich.</hi></l>
					<l>Sondagh gepasseert den 24 deser hebbende heeren</l>
					<l>van het Magistraet deser stadt ten 2 uren naer</l>
					<l>middagh vergadert geweest in Policye ende is</l>
					<l>aldaer voorgelesen den brief van hun wegens</l>
					<l>S. H. den Minister toegesonden te kennen gevende</l>
					<l>dat op den volghenden dagh als oock op den </l>
					<l>28 daer naer door deze stadt soude gepas¬</l>
					<l>seerd hebben <hi rend='underlined:true;'>S. K. H. Maximiliaen Arts¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hertogh van Oostenryck</hi>, Coadjuteur van het</l>
					<l>groot Meesterschap van Duytsland</l>
					<l>ende dat ter dier oorsacke geen eertee¬</l>
					<l>kens en behoorde te geschieden het welcke</l>
					<l>die van het Magistraet aenstonts heb¬</l>
					<l>ben kenbaer gemaeckt aen de vyf Gildens</l>
					<l>deser stadt de welcke besloten hadden</l>
					<l>van met 24 mannen van ider gilde prach¬</l>
					<l>tich uytgedoscht in de waepenen te staen</l>
					<l>voor hunne respective Camers en het door¬</l>
					<l>passeren van <hi rend='underlined:true;'>s. gemelde K. H. </hi>als mede </l>
					<l>voor op den 28 daernaer in het wederkeren</l>
					<l>van <hi rend='underlined:true;'>S. K. H.</hi> hun te stellen in de waepenen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en by forme van eene haege aen de Antwerpsche</l>
					<l>Poorte, ende dus<hi rend='underlined:true;'> S. gemelde K. H.</hi> te vergesel¬</l>
					<l>schappen naer het Arts-bisschoplyck Paleys</l>
					<l>ende aldaer door 6 mannen van ider gilde de </l>
					<l>wachte te houden alle het welcke ingevolgen</l>
					<l>den voorgemelden brief is ten anderen gebleven. </l>
					<l>Op Maendagh den 25 deser het volk verga¬</l>
					<l>dert wesende tot de Komste van <hi rend='underlined:true;'>S. K. H</hi>. is</l>
					<l>s&apos;avonts ten 6 uren hier binnen gekomen <hi rend='underlined:true;'>S.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>H. den Prinse van Starkenberg</hi> volmachtigden</l>
					<l>Minister met hem wesende de Princesse syne </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Echtgenoote</hi> ende de <hi rend='underlined:true;'>Princesse van Hessen</hi></l>
					<l>dewelcke alhier naer verandert te hebben</l>
					<l>van Post-peerden met het gevolgh van</l>
					<l>verscheijde voitueren, naer Antwerpen syn vertrocken.</l>
					<l>6 en 7 uren daer naer is alhier binnengekomen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>syne bovengemelde K. H Den Artshertogh</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>aen syne zyde zittende den Generael de Ferrary</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>den Grave van Lamberg</hi>, ende den hare </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Erumpipen </hi>Secretaris van Staeten oorlogh.</l>
					<l>De voitueren gekomen zynde aen de Pos¬</l>
					<l>terye alwaer den Arts-hertogh tusschen eenen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>toeloop van veel volk wordt afgewacht</l>
					<l>door den heere <hi rend='underlined:true;'>Generael Major De Navarro</hi></l>
					<l>Gouverneur deser Stadt, den Etat-Major van</l>
					<l>het Garnisoen en der Artillerie als oock </l>
					<l>den heere Baron Van Rommerswael, Kamer¬</l>
					<l>heer van <hi rend='underlined:true;'>H. K. R. M</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>ten</hi> den welcken sigh aen¬</l>
					<l>stons heeft begeven tot den gemelden Arts¬</l>
					<l>hertogh ende de eere gehadt eenighen tydt</l>
					<l>te spreken; ondertusschen de Post-peerden</l>
					<l>verandert synde is den Artshertogh naer</l>
					<l>Antwerpen vertrocken.</l>
					<l>Donderdagh den 28 deser is ten 11 uren voor</l>
					<l>noen den gemelden Artshertogh van Ant¬</l>
					<l>werpen hier binnen gekomen ende gereden</l>
					<l>naer het Arts bisschoppelyck Paleys</l>
					<l>ende van daer met de voitueren van </l>
					<l>den Arts bisschop, vergeseldschapt door den</l>
					<l>Arts bisschop ende syn gevolght gereden</l>
					<l>naer de Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans alwaer</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>S. K.H.</hi> besichtigd heeft het vermaert</l>
					<l>Autaerstuck met syne deuren ende de </l>
					<l>Klyne stucken, geschilderd door den wyt¬</l>
					<l>beroemden Ridder P. P. Rubens: vandaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l>is het selve geseldschap gereden naer de </l>
					<l>Metropolitaene Kercke van <hi rend='underlined:true;'>S</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>t</hi><hi rend='underlined:true;'> Rombaut</hi></l>
					<l>alwaer aen de Kerk deuren van de noord¬</l>
					<l>zyde de Kanonincken van de Metropoli¬</l>
					<l>tane waeren afwachtende den Arts hertogh</l>
					<l>aen den welcken den Arts bisschop het</l>
					<l>gewydwaeter gepresenteerd heeft van</l>
					<l>daer zyn zy voorts gegaen naer de </l>
					<l>hoogweerdige choor om de Schilde</l>
					<l>rye van den voorn. Rubens te be¬</l>
					<l>sightigen voorts door den middelbeuck</l>
					<l>hebben sy hebben de nieuwe begonst</l>
					<l>verciersels tot den aenstaenden Jubilé</l>
					<l>ende van daer wederom gegaen in de hooghen</l>
					<l>Choor alwaer gestelt was een Knielbanck</l>
					<l>als dan is den Arts hertogh met syn</l>
					<l>gevolgh gereden naer het Arsenael,</l>
					<l>van daer naer de Militaire Academie </l>
					<l>ende Zoo voorts in de Commanderye van </l>
					<l>Pitzembourgh van waer sy wedergekeert</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>syn naer het <hi rend='underlined:true;'>Arts-bisschoppelyck</hi> Pallys om aldaer</l>
					<l>den noenmael te nemen, de tafel opgedischt</l>
					<l>zynde voor 15 persoonen op de Middelkamer</l>
					<l>van de Arts bisschoppelyck bibliothèque ter</l>
					<l>oorsaeke van het opbouwen van het voors. </l>
					<l>bisschoppelyck pallys etc. Diversche persoonen</l>
					<l>hebben als dan de eere gehadt van den Artshertogh</l>
					<l>te mogen sien eten alwaer aen de tafel waren </l>
					<l>den Arts hertogh met zyn gevolgh; uyt de</l>
					<l>Canoniken der Metropolitane waeren de heeren</l>
					<l>Prost; Deken ende Archidiaken: van den staes</l>
					<l>Militaire waeren den<hi rend='underlined:true;'> Gouverneur</hi> met <hi rend='underlined:true;'>den Colonel</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Commandant van de Artillerie</hi> ende den <hi rend='underlined:true;'>Major </hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Commandant van het guarnisoen</hi>; het noenmael </l>
					<l>geeyndigt synde is <hi rend='underlined:true;'>S. K. H.</hi> met den Arts¬</l>
					<l>bisschop ende syn <hi rend='underlined:true;'>Edel geseldschap</hi> gereden</l>
					<l>naer de Canongietery ende van daer gaen be¬</l>
					<l>sichtigen de Canon-boorderye, ende voorts </l>
					<l>naer het groot Magazyn in de Adeghem</l>
					<l>straete, alwaer den <hi rend='underlined:true;'>Artshertogh</hi> syne</l>
					<l>voituere met de Post-peerden aldaer bereydt</l>
					<l>wesende is ingetreden, ende dus weynigh</l>
					<l>naer 4 uren met syn gevolgh van hier vertrocken naer</l>
					<l>Brussel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Gedicht aen</l>
					<l>Syne Konincklycke Hoogheyd</l>
					<l>Maximilianus</l>
					<l>Aerts-Hertogh van Oostenryck etc. etc. etc.</l>
					<l>Dese stad den 28 deser met syn besoek</l>
					<l>vereerende</l>
					<l>Ten langen laesten is verschenen dien dag</l>
					<l>Van ons soo vuriglyck verbeyd met sooveel wenschen</l>
					<l>Dat gy 6 luijster van het Oostenrycksche huijs.</l>
					<l>Dat uyt het hooge Bloet der Goden syt gesproten</l>
					<l>En naer dien grooten aerd van Vaer en Moeder sweemt</l>
					<l>Dees stad vereerlyckt hebt door t&apos;aengenaem aenschouwen </l>
					<l>Van uw doorluchtigh en uw hoog-Vorstelyck aenschyn,</l>
					<l>Waerdoor dat sy als nu U konnen oyt bedancken</l>
					<l>Hoe sal t&apos;oyt konnen aen haer schuld&apos;ge pligt voldoen?</l>
					<l>Wat grooter een geluk kan uyt aen haers bejegen,</l>
					<l>Als binnen haere vest t&apos; ontvangen sulcken vorsth</l>
					<l>dat hierom al het volck met opgeheve nekken </l>
					<l>Tot blyck van Danckbaerheyd doet Klincken in de logt</l>
					<l>De zegen galmen tot begunstig van uw dagen</l>
					<l>Voor dees soo groote eer en Jonst die g&apos;hebt gedaen;</l>
					<l>Op dat u altijd soo veel heyls door t&apos; lot beschoren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Op dat Gy lange leeft. <hi rend='underlined:true;'>o tweede Neërlands hoop</hi>!</l>
					<l>Veylig voor vyands list voor ramp en ongelukken </l>
					<l>Tot meerders Praelens van den Oostenrycken Stam</l>
					<l>Tot algemeen geluk der Nederlandsche Volken.</l>
					<l>Dit song hy gelyk hy kond,</l>
					<l>maer niet gelyk hy wilde. J. H. B. V. B,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Augustii 1774</l>
					<l>Den 29 dito heeft den <hi rend='underlined:true;'>heere Jacobus Alexander</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Gosiunus De Richterich</hi>, synen Eedt gedaen in</l>
					<l>de hoedanigheydt van Rent-meester deser stadt</l>
					<l>by vrywilligen afstandt van den <hi rend='underlined:true;'>heere Husman</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>De Merbois.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7<hi rend='superscript:true;'>br</hi></l>
					<l>21</l>
					<l>1774</l>
					<l>is hier ten puyen afgelezen een reglement  raekende</l>
					<l>het huyzetters en leerlauwers ambagt gegeve tot</l>
					<l>Brussel 14 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> dito tot province alwaer het regt</l>
					<l>van huyzetter vergunt word aende dochters </l>
					<l>zoo wel als de zonen en anderen descendenten </l>
					<l>van den bloede zoo van mans als vrouwen kante</l>
					<l>mits te betaelen eene somme (welke verschullig </l>
					<l>is) naer rato zy bestaen tot afleggingen van </l>
					<l>de 1000 ducaten gegeven tot hanthauwen hunner </l>
					<l>priviligien van dato (DVN)</l>
					<l>Heden den 11 deser is door S. E. den Artsbisschop</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Joan. Henr. Grave van Franckenbergh,</hi> in de Capelle </l>
					<l>van het Arts Bisschoppelijck Pallys alhier, gewydt</l>
					<l>tot Prelaet der Adye van Peer Pots tot Antwerpen</l>
					<l>den Seer Eerw. heer <hi rend='underlined:true;'>Petrus Vanden Perre</hi> in dese</l>
					<l>plechtigheyt hebben behulpsaem geweest de </l>
					<l>Eerw. heeren Prior ende Provior der selve abdye.</l>
					<l>Op Donderdag wesende den 15 September ontrent</l>
					<l>den 3 uren naer middagh heeft S. E. Den Arts¬</l>
					<l>bisschop van Mechelen etc. etc. etc. vergeseldschapt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l>door 4 Canonincken gradueel van de Metropoli</l>
					<l>tane Kerke, alhier, hem begeven naer de </l>
					<l>Parochiale Kerke, <hi rend='strikethrough:true;'>alhier</hi> van  S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catharina, ende</l>
					<l>aldaer met volle plechtigheydt in t&apos; bywesen </l>
					<l>van alle de heeren en bedinders der selve </l>
					<l>Parochie kercke de ergote klooke gezegent,</l>
					<l>waer op staet te lezen dit omschrift:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Impensis, d. c. van Pyperzeel hiyus ecclesice</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>benefactoris munificentiofini fusa sum Ao 1774</hi>.</l>
					<l>mon est quod quæras nomen quid justius um </l>
					<l>quam quam nomen Caroli a charo portare</l>
					<l>parente ut queat ejus, dum pulsor meminisse</l>
					<l>vestustas, sic semper nomenque ejus Laudesque mane </l>
					<l>bit.</l>
					<l>Andreas VanderGheyn me fudit Lovanii</l>
					<l>Welcke Klocke is door den selven heere van</l>
					<l>Pyperszeel ende <hi rend='underlined:true;'>M. T. P. De Woolffs</hi> syne echt¬</l>
					<l>genoore, mitsgaders eenen Konstighen Pee¬</l>
					<l>dik stoel (*) alsoock de fitzels, welfsels ende</l>
					<l>Marberen grondt, met nogh meer andere noodighe </l>
					<l>/*/ Geondonneerd en geteekent door <hi rend='underlined:true;'>T. Verhaegen</hi></l>
					<l>en uytgevroght door syne Discipel</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>H. Valcke</hi> beeldhouders alhier.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>verciersels der selve Kercke gegeven, en </l>
					<l>staen gegeven te worden.</l>
					<l>op maendagh den 12 September 1774 syn </l>
					<l>geluckkiglyck uyt holland wedergekeerd /**/</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>S. K. H. den Artshertogh Maximilianus</hi></l>
					<l>met syn doorluchtig geseldschap; naer alle</l>
					<l>de steden en het bezonderweerdigste aldaer</l>
					<l>gezien te hebben, is naer eene Korte aen¬</l>
					<l>spraecke met syne Excellentie den Arts¬</l>
					<l>Bisschop van Mechelen, van hier door gereden </l>
					<l>naer de Princelycke Stad van Brussel.</l>
					<l>/**/ Naer dat eenig ongemak aen het Radt</l>
					<l>van syne Koetse, in het arriveren van </l>
					<l>Antwerpen ontrent deze Stadspoorte geschiet</l>
					<l>was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>October 1774</hi></l>
					<l>Nieuws uyt de 17 Provincien.</l>
					<l>In het gast-huys alhier, soude gestorven syn sekeren</l>
					<l>Wever ende sekeren witters-gast tot begraefnisse</l>
					<l>vanden laest genoemden souden de Vrinden een ver¬</l>
					<l>heven Kiste hebben gesonden ende die van het </l>
					<l>witters ambaght hun baerkleedt ende gewoonelycke </l>
					<l>schilden maer by abus had men den wever in </l>
					<l>de kist geleyt, verciert met de gemelde baer¬</l>
					<l>kleedt ende schilden den welcken aldus</l>
					<l>begraven wordende hebben die van het Am¬</l>
					<l>bacht der Witters. geweygert den Zieldienst</l>
					<l>en begravenisse by te woonen. Maer hoe dit sy</l>
					<l>men verhoopt dat dusdanighen qui pro quo</l>
					<l>in het distribueren der medecynen aldaer geen</l>
					<l>plaetse en heeft.</l>
					<l>Op Maendagh wesende den 10 deser, de </l>
					<l>heeren in Policije kamer vergadert zynde</l>
					<l>zyn alhier tot almoessenier van den gemeynen</l>
					<l>huys-armen benoemt <hi rend='underlined:true;'>Anth. Dehaedt </hi>ende</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Const. Vandennieuwenhuysen</hi>.</l>
					<l>Den 23 October 1774 ontrent half vier uren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l>naer middagh is alhier overleden den heere</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jos. b. Thys</hi> raed Pensionaris der stadt ende</l>
					<l>Prov</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>cie</hi></l>
					<l>van Mechelen en is begraven op den 25</l>
					<l>des avonds ten seven uren in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catharina</l>
					<l>Kercke wiens leykdienst is geschiet den 27 in</l>
					<l>de voors. Kercke. Den 21 October 1774 is alhier</l>
					<l>door de Heeren van het Magistraet in Policye¬</l>
					<l>kamer vergadert synde genoemt geweest</l>
					<l>tot Pensionaris deser Stadt Jonckheer</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Carolus De Guertenmont</hi> gebortigh van Mechelen </l>
					<l>schildknaap van haere Majesteyt, Advocaet</l>
					<l>van den grooten Raede alhier, hebbende als dan </l>
					<l>zynen Eed gedaen in de selve hoedanigheydt </l>
					<l>by afsterven van den heere Raedt Pensionari¬</l>
					<l>ris <hi rend='underlined:true;'>Jos. b. Thys </hi>gebortigt van Mechelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>November 1774.</hi></l>
					<l>Op den 18 s&apos;morgens is binnen Brussel overleden</l>
					<l>den Edelen heer <hi rend='underlined:true;'>Phil. Franç. Alb. DeVicq</hi> Col<hi rend='superscript:true;'>el</hi> Comm<hi rend='superscript:true;'>dant</hi></l>
					<l>van het Regiment Curassiers van Luchesi by Patente</l>
					<l>van den 14 Aug. 1753 General Maj<hi rend='superscript:true;'>or</hi> van de Ruy-</l>
					<l>terye ten dienste van H. M. by Promotie van den </l>
					<l>1 mey 1738, Actuelen Kamer-heer van H. M.</l>
					<l>by Nominatie van den 4 October 1760, en was </l>
					<l>geboren den 7 December 1708 en heeft den H. </l>
					<l>Doop ontvangen binnen Mechelen in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters</l>
					<l>Kercke den 9 Jan. 1709 en is in de selve Kerke</l>
					<l>begraven den 19 deser des avonts om seven uren.</l>
					<l>Op den 25 November 1774 ontrent half acht</l>
					<l>uren des morgens is alhier overleden d&apos; Heer</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Joan Alb. van Everbroeck</hi>, in zyn leven Griffier</l>
					<l>der Weeskamer deser stadt en de Advocaet van</l>
					<l>H. M. grooten Raede, welckers Leykdienst</l>
					<l>sal geschieden op maendagh den 29 deser</l>
					<l>ten 11 uren voor noen in de Metropolitane</l>
					<l>Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l>januari 13</l>
					<l>1775</l>
					<l>wat naer 6 uren savonts zynde gestoelten door </l>
					<l>order van de Kerkmeesters der Metropolit.</l>
					<l>uyt de Kerke gedaen, waer tegen den procureur </l>
					<l>Notaris Buydens, uyt den naem van den heer plebaen </l>
					<l>geprotesteert heeft.</l>
					<l>dito 16<hi rend='superscript:true;'>den</hi> snoenens is het gestoelte vande ryke tafel</l>
					<l>weg gedaen en verkogt, inden koopdag hier over </l>
					<l>isde procureurs en Kerkmeester. over de plaets en het </l>
					<l>stelle vande tafel van het brood eenen act gemaekt</l>
					<l>en op den 3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> febr. zyn de oude gestoelte van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts </l>
					<l>verkogt, men heeft <hi rend='strikethrough:true;'>onderboort</hi> onderhoort dat de </l>
					<l>gestoelte der Metropolitaen met permissie van het </l>
					<l>capittel zyn weg gedaen als ook dat het request van </l>
					<l>de Kerkmeesters, aen het hof tot Brussel geprezenteert</l>
					<l>door hun, is ingetrokken voorts dat zy inde presen¬</l>
					<l>tie van de fiscaele vanden grooten raed, het opperzag </l>
					<l>erkent hebben te zyn het cappittel metropol. met die </l>
					<l>van de stad. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 15 Januarii 1775 is alhier s&apos;avonds overleden</l>
					<l>den heere <hi rend='underlined:true;'>Jacob. Anth. Blyckaerts</hi> Licentiaet in beyde</l>
					<l>de Rechten Advocaet in haere Mayesteyts grooten</l>
					<l>Raede, Rechter van desselfs Domeynen, inkomen¬</l>
					<l>de, uytgaende en andere rechten binnen dese stadt</l>
					<l>Griffier van haeren Leenhove van Brabant &apos;s Lands</l>
					<l>van Mechelen ende des anderen daegs &apos;s avonds is </l>
					<l>hy op het Kerckhof van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans begraven.</l>
					<l>Bij Commissie, acten van Eedt, ende Possessie</l>
					<l>is den volgenden dagh wesende 16 dito in zyn voorz.</l>
					<l>Ampt van Griffiers van H. Majesteyts leenhove van</l>
					<l>braband &amp; Lands van Mechelen gesuccedeert den</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>heere Henr. Mar Franç. Jac. De Vivario</hi> Licen¬</l>
					<l>tiaet in beyde de Rechten, advocaet van den </l>
					<l>voorz. grooten Raede, Man van Leene van den </l>
					<l>zelven hove ende advocaet Fiscael van den</l>
					<l>Geestelycken-hove dezes Arts-bisdom, ende eens¬</l>
					<l>weeghs is ten selven dage in desselfs plaetse</l>
					<l>als Leenman by p</l>
					<l>restatie</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ermissie </hi>ende admissie van</l>
					<l>Eedt op gevolght den heere Joan. Caz. Jos Alex.</l>
					<l>Blas. Jac. Dellafaille Licentiaet in beyde</l>
					<l> de Rechten Advocaet in den Voorz. grooten</l>
					<l>Raede ende Schepenen, Rechtgeleerde,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1 van haere Majesteyts hooft ende Domaniaele</l>
					<l>Bancke van Besseron.</l>
					<l>Den 26 deser maendt Jan. 1775 is binnen de stad</l>
					<l>van Antwerpen &apos;s morgens ontrent vyf uren </l>
					<l>overleden in den Ouderdom van 74 jaren </l>
					<l>8 maenden min 2 dagen S.<hi rend='underlined:true;'> Hoogw. Henricus</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Gabriel-van Gameren</hi> Bisschop der selve</l>
					<l>stadt, hy wird geboren binnen het dorp van</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Soventem </hi>by  <hi rend='underlined:true;'>Brussel </hi>den 28 mey 1700 in </l>
					<l>&apos;t jaer 1719 wird hy verklaert Primus van de</l>
					<l>Philosophie binnen <hi rend='underlined:true;'>Loven</hi> ende wierd hier</l>
					<l>binnen <hi rend='underlined:true;'>Mechelen</hi> door de studenten der Pu¬</l>
					<l>blieke schoolen onder de bestiering van de </l>
					<l>Paters van het oratorie daer hy te voren</l>
					<l>oock hadde gestudeerd plechtiglyck</l>
					<l>ingehaelt hier naer wird hij Professor,</l>
					<l>Doctoor in de H. Godsgeleerdheyd, ende</l>
					<l>Rector magnificus in de Universiteyt</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>van Loven</hi>. Hy is oock geweest Canoninck </l>
					<l>der Cathedrale Kercke van <hi rend='underlined:true;'>Brugge </hi>ende</l>
					<l>van de Collegiale Kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pee¬ </l>
					<l>ters tot <hi rend='underlined:true;'>Loven</hi> als oock President van</l>
					<l>t&apos; Collegie van Savoyen ende daer naer van het </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l>groot Collegie in &apos;t jaer 1759 den 9 7ber</l>
					<l>wird hij gewyd tot XVI Bischop van Ant¬</l>
					<l>werpen ende wierd aldaer plechtiglyck </l>
					<l>ingehaelt den 8 October van het selve jaer.</l>
					<l>Graf-schrift</l>
					<l>voor Joannes henricus Bartholomeus</l>
					<l>Van Bortel,</l>
					<l>Overlede 23 Januarii 1775 begrave in de </l>
					<l>parochiale Kerke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Petrus &amp; Paulus</l>
					<l>tot Mechelen.</l>
					<l>Staet wie gij syt, hier lyd <hi rend='underlined:true;'>Van Bortel</hi></l>
					<l>Een bloem te niet met steel en wortel</l>
					<l>Als syn onsteftelyke siel</l>
					<l>haer morsig Kleedsel nog behiel,</l>
					<l>Bewoog hy die om sonder rymen </l>
					<l>Een inlandsch dicht aen een te lymen</l>
					<l>Vraegtg&apos;of het wel of qualijk was</l>
					<l>K&apos;en weet het niet maer die het las</l>
					<l>Sprak: hy volgt eenen quaeden meester </l>
					<l>en was bedroeft dat synen Geest&apos; er </l>
					<l>Geen oordeel in gebruyken wou </l>
					<l>Al of dat <hi rend='underlined:true;'>Catz</hi> of <hi rend='underlined:true;'>Vondel</hi> sou syn afgekeurd</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>In &apos;t verssen maecken:</l>
					<l>Neen, nieuwe-Dichters, onse spraecke</l>
					<l>wilt nog <hi rend='underlined:true;'>Homeers</hi> nog <hi rend='underlined:true;'>Maroos</hi> trant</l>
					<l>Elck dicht volgt maet van tael en land</l>
					<l>Dat Grieksch of latyn op vingers dansen</l>
					<l>Den rym-klank voegt ons lyk de Franssen</l>
					<l>Ofdat het wel of qualyk was</l>
					<l>Soo sprak hy die syn versen las</l>
					<l>Gy leser die het niet kan schillen</l>
					<l>Hoe sy tot mech&apos;len Dichten willen</l>
					<l>Peyst dat hy stierf als Christen-mensch</l>
					<l>Maekt hem deelagtig uw gewensch</l>
					<l>Dat sy hier boven syn Poëten</l>
					<l>Hy met syn Broers <hi rend='underlined:true;'>Ambroos</hi> mag eten</l>
					<l>Maer syn er geen, dan wenscht aen hem</l>
					<l>den Eloseenschen Requiem</l>
					<l>Op maendagh den 30 der gepasseerde maend</l>
					<l>is alhier gekosen en synen Eedt gedaen</l>
					<l>den heer <hi rend='underlined:true;'>de Grysperre</hi>, Licentiaet in byde </l>
					<l>de rechten ende Advocaet van H. Ms. grooten</l>
					<l>raede als Griffier de wees-Kamer deser</l>
					<l>stadt: by doode van <hi rend='underlined:true;'>Joan. Alb. Van everbroeck</hi> </l>
					<l>gestorven den 25 Nov. 1774.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Februarii 1775</l>
					<l>Op maendagh wesende den 30 der gepasseerde</l>
					<l>Maendt, hebben de Hooftlieden en Dekens</l>
					<l>der vyf gildens, gesydt de 60 gebroeders, al¬</l>
					<l>hier gepresenteerd een request aende heeren</l>
					<l>van de Magistraet deser Stadt, tot het</l>
					<l>bekomen der vrydommen voor de Koningen </l>
					<l>der vyf respective Gildens, als oock tot</l>
					<l>het schieten der Prys-vogels ten tyde</l>
					<l>van den aenstaenden Jubilé, hetwel¬</l>
					<l>cke de voorz. heeren in Policye vergadert</l>
					<l>synde gracieuselyk hebben toegestaen</l>
					<l>Op den 15 deser is alhier in het Artsbisschop¬</l>
					<l>pelyck Seminarie overleden den seer Eerw.</l>
					<l>heer <hi rend='underlined:true;'>Petrus Dens</hi>, in de H. Godheydt</l>
					<l>licentiaet van de Metropolitane van den</l>
					<l>h. Rombaut Canoninck Gradueel, Aerts¬</l>
					<l>priester, scholaster, President van het </l>
					<l>Aerts bisschoppelyck seminarie Examinateur¬</l>
					<l>synodael etc.</l>
					<l>Desen hoog geambten man was geboren </l>
					<l>uyt Godvruchtige ende eerlycke ouders</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>in het Dorp van <hi rend='underlined:true;'>Boom</hi> diocies van <hi rend='underlined:true;'>Ant¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>werpen</hi> op den 12 September 1690. Naer</l>
					<l>dat hij zyne Klyne schole gedaen hadde</l>
					<l>tot Mechelen by de Priesters van het Oratorie</l>
					<l>heeft hy zyne twee jaere Philosophie vol¬</l>
					<l>bracht in de Pedagogie te <hi rend='underlined:true;'>Lilie</hi> in de </l>
					<l>Universiteyt van Loven bekomende in &apos;t jaer</l>
					<l>1711 met Guil. Blix gebortigh van Meche¬</l>
					<l>len /a/ de tweede plaetse van de eerste</l>
					<l>linie en naer de mael sy beyden tot Meche¬</l>
					<l>len hunne klyne scholen gedaen hadden </l>
					<l>soo hebben de Priesters van het Oratorie</l>
					<l>met hunne studenten de selve ingehaelt,</l>
					<l>wanneer tot Lokeren in het landt van Waes </l>
					<l>syne geboorte plaets wierdt ingehaelt </l>
					<l>Ægidius - Franciscus Audenaert<hi rend='underlined:true;'> </hi>/b/ alsdan</l>
					<l>den eersten in de Philisophie naer dat</l>
					<l>hy nu tot Loven zyne Licentien in de </l>
					<l>H. Godheydt gedaen hadde, soo is hy</l>
					<l>aenstonts van Lees meester van het </l>
					<l>/a/ Licentiaet in de H. Godheydt van den 20</l>
					<l>Juny 1720 daer naer Lees meester in het Aers¬</l>
					<l>bisschoppelyk seminarie, voorts Pastoor </l>
					<l>in Liesel alwaer hy sterft 3 7ber 1772.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aerts-Bisschoppelyck Seminarie alhier,</l>
					<l>tot dat hy met concours op den 17 Juny 1729</l>
					<l>besit namp van de Plebanie Der Metro¬</l>
					<l>politane in plaets van <hi rend='underlined:true;'>Guillielmus Van</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Roost,</hi> /c/ welcke herderlycke bedieninge</l>
					<l>hy verlaeten heeft op den 19 Juny 1737 ende</l>
					<l>is op den voorsyden dagh Canonck gewor¬</l>
					<l>den van de voorchreven Metropolitaene</l>
					<l>door het afsterven van Jacobus -August.</l>
					<l>/b/ Licentiaet in de H. Godheydt van het jaer 1775</l>
					<l>Professor in de Pedagogie het lastram en voorts</l>
					<l>van de Grieksche lessen in de dry tongen, by </l>
					<l>nominatie door de doodt van <hi rend='underlined:true;'>Leo. deg. Carol.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>De Decker</hi> op den 5 November 1723 Canoninck der </l>
					<l>der Metropolitaene van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut en op &apos;t jaer </l>
					<l>1735 scholaster, van den 12 November 1736</l>
					<l>Canoninck Theologael van de Cathedrale van </l>
					<l>Gendt, het jaer daer naer penitenties op </l>
					<l>24 mey 1748  voorts Aerts-priester en den 13</l>
					<l>December 1748 Decken der voors. Kercke was</l>
					<l>oock Keurder der boecken hij sterft 15 9<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1768.</l>
					<l>/c/ Gebortigt van Wechter boekelier formeel in de H. Godheijdt.</l>
					<l>Plebaen van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts van 27 Oct. 1713 ende den 20 Aug 1728</l>
					<l>daer van berooft, hij sterft tot Eyckendonck bij s&apos;Hage in Holland</l>
					<l>1746.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Smots</hi>/d/ op het selve jaer wierdt hy boek scho¬</l>
					<l>laster, naer dat <hi rend='underlined:true;'>Egid. Franç. Audenaert</hi> Canoninck</l>
					<l>van Gendt geworden is. Desen onvergelykelycken</l>
					<l>maer was van het jaer 1735 Door S. E. den Car¬</l>
					<l>dinael <hi rend='underlined:true;'>Thomas- Philippus</hi> Aers-bisschop van</l>
					<l>Mechelen aengesteld voor Examinateur synodael</l>
					<l>en op 9<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> 9<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1735 ingeleyt als President van het </l>
					<l>aers bisschoppelyck serminarie door den vrywilligen </l>
					<l>afstand van<hi rend='underlined:true;'> Josephus-Ignatius Barbiers /e/</hi></l>
					<l>/d/ Gebortigh van Mechelen Priester van het Oratorie</l>
					<l>van den 15 July 1701 Canoninck der Metropol.</l>
					<l>van Mechelen eenen seer iverigen Bicht vader ende </l>
					<l>Predikant. hy sterft 13 Mey 1737. oudt 85 jaeren</l>
					<l>van Priesterschap 59 ende den oudsten vande</l>
					<l>Choor ende van het oratorie waerin hy geweest </l>
					<l>is 64 jaeren.</l>
					<l>/e/ Gebortigh van <hi rend='underlined:true;'>Antwerpen</hi> Licentiaet in de H. God¬</l>
					<l>hydt op diversche plaetse Pastoor van het jaer 1707 </l>
					<l>Leesmeester in het Artsbisschoppelyck Seminarie </l>
					<l>tot Mechelen op den 26 9<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1710 Canoninck Theo¬</l>
					<l>logael der Metropolitaen in plaetse van <hi rend='underlined:true;'>Phil.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Bertrand</hi> en 1723 President van het Aers-</l>
					<l>bisschopelyck Seminarie als wanneer Joan Bap.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>De Smet</hi> verheven werd tot Bisdom Van Iperen,</l>
					<l>ende den 14 meert 1732 Canonick Gradueel ende </l>
					<l>Penitentier by afsterven van <hi rend='underlined:true;'>Sebast. Van decruys</hi></l>
					<l>hij sterft 24 january 1731 oudt 69 jaeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 10 Novemb. 1750. wordt hy met alle</l>
					<l>voysen Canonick Gradueel uytde H. Godheydt</l>
					<l>in plaetse van Hieromus Stevast /f./ Decken</l>
					<l>der voors. Metropolitane waer van hy bezit</l>
					<l>nampt den 4 Juny 1757 op welcken dagh hy</l>
					<l>oock wierdt Penitencier der voors. Hoofd¬</l>
					<l>Kercke in plaetse van Michel Helvoet /g/ </l>
					<l>(die alsdan gekosen wirdt tot de Deckenye)</l>
					<l>Door het overleyden van Corn. Paul. Heynck</l>
					<l>van Papendrecht (h) is hy aengesteld geweest</l>
					<l>(f) Gebortig van Brussel. Licentiaet in de H.</l>
					<l>Godtheyd, Pastoor in <hi rend='underlined:true;'>Wetteren</hi> Leesmeester in</l>
					<l>het Aertsbisschoppelyck Seminarie voorts </l>
					<l>Pastoor in Waelhem, dan van het groot</l>
					<l>beggynhof tot Mechelen van den 9 10<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> </l>
					<l>1714 wordt Canonick Gradueel 1722 weynig </l>
					<l>daernaer Deken der Metropolitane van 23</l>
					<l>29 10<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1723 Examinateur en Rechter</l>
					<l>Synodael als oock Vicarius Generael etc.</l>
					<l>sterft 2 November 1753 oudt 75 jaren.</l>
					<l>(g) <hi rend='underlined:true;'>Vanmoorsele</hi> geboren. Licentiaet in de H.</l>
					<l>Godheydt Subresent inde Pedagogie</l>
					<l>de Lelie Secretaris van S. E. van het jaer</l>
					<l>1734 en door de doodt van Jos. Jgn. Barbiers</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>geweest voor Aerts Priester waer van hy besit</l>
					<l>nampt op den 17 Mey 1764 ende op den 16</l>
					<l>October 1767 heeft hy geviert syn 50 Jaerig</l>
					<l>jubel van het Priesterschap met groote vreug¬</l>
					<l>den Palleringe. ende Vieringe in het Aerts-</l>
					<l>Bisschoppelyck Seminarie alwaer hy op den</l>
					<l>15<hi rend='superscript:true;'>e</hi> deser in den morgenstond het tydelyck</l>
					<l>leven van 87 jaeren met het eeuwig duerig</l>
					<l>(soo wij vast gelooven) verandert heeft.</l>
					<l>Synen lyckdienst is geschiet in de Metropoli¬</l>
					<l>tane Kercke op den 17 deser ten 11 uuren</l>
					<l>voor noen ende van daer is syn lichaem begrae¬</l>
					<l>ven in de Cappelle van het Aerts-Bisschop¬</l>
					<l>ende het grootste deel van het Seminarie</l>
					<l>pelyck Seminarie dewelcke doorde mildaedig¬</l>
					<l>Canonick Graduel nampt besit in February 1738</l>
					<l>wirdt Penitentier in plaetse van Joan. Anton.</l>
					<l>De Robiand Bisschop van Ruremonde op den </l>
					<l>5 ougst 1746 en Decken 19 9<hi rend='superscript:true;'>bris</hi> 1750 hy sterft 6 july</l>
					<l>1753.</l>
					<l>(h.) Gebortigh van Dordrecht in beyde de rechten, Licen¬</l>
					<l>tiaet, bekomt eerst de Canonickye gefondeerd</l>
					<l>door <hi rend='underlined:true;'>Vanlauteren </hi>hy was eenige jaren Secret<hi rend='superscript:true;'>is</hi></l>
					<l>van S. E. Canonick gradueel den 7 10<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1731 ende </l>
					<l>den 8 Aug 1732 Aertspriester sterft 13 8<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1753.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van den Cardinael <hi rend='underlined:true;'>Thomas- Philippus</hi> Aerts¬</l>
					<l>Bisschop van Mechelen ende de sorge van den</l>
					<l>Overledenen uyt den grondt nieuw syn opgebouwt.</l>
					<l>Met gene mindere sorge heeft ten tyde van</l>
					<l>40 jaren benerstigt den voortgank der arme</l>
					<l>Schole (onder den naem van C. L. V. der Engelen)</l>
					<l>ende was eenen waeren Vader der armen</l>
					<l>ende Raedsman voor de Pastoors ende andere</l>
					<l>ziel bestierders van dit Arts-bisdom,  De</l>
					<l>welcke hij, soo door syne Theologiaele schrif¬</l>
					<l>ten, als mondelinge onderwysinge ende </l>
					<l>onknoopinge der ketelachtigste saecken</l>
					<l>waer aen sulcken bedieningen van tydt</l>
					<l>tot tydt onderworpen zyn, seer dickmaels</l>
					<l>onderricht, verlicht ende behulpsaem</l>
					<l>heeft geweest.</l>
					<l>Dese weeke is in den raede van Finantie</l>
					<l>ende Reken-Kamer van H. M. binnen</l>
					<l>Brussel, bewogen het Officie van Rechter</l>
					<l>des zelfs Domeynen in komende, uytgaen¬</l>
					<l>de, en andere rechten binnen Mechelen, </l>
					<l>aen den hune Arn. Degryperre Licentiaet</l>
					<l>in</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>in beyde de Rechten, Advocaet van h. M<hi rend='superscript:true;'>s</hi> groo¬</l>
					<l>ten Raede ende tegenwoordigen Griffier der </l>
					<l>Wees-Kamer alhier, by doode van den heere</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jacob. Ant. Blyckaerts</hi> Licent<hi rend='superscript:true;'>t</hi> in beyde rechten.</l>
					<l>Ontschuldinghe</l>
					<l>Is in het grafschrift iet geschreven</l>
					<l>dat soo men voorgeeft, niet en stuykt</l>
					<l>Heeft &apos;t maeckers hand wat onbedreven</l>
					<l>Geen steel steel en wortelmis gebruyckt</l>
					<l>Ontschuldigd hem het waeren Schemels</l>
					<l>Die hem beneveld hadden t&apos; breyn</l>
					<l>Hy siet hy wederroept syn Hemels</l>
					<l>Hy sij tot wederroepen Syn</l>
					<l>lotsekeren int besonder,</l>
					<l>Goedwillig Heer 6 man wiens oordeel</l>
					<l>soo diep soo sinnig gronden kan</l>
					<l>Waervan ik preuv, heb preudven voordeel.</l>
					<l>En waer ik den erkenner van</l>
					<l>Sal moeten syn tot my den aessem,</l>
					<l>t&apos; beweeg der ziel of levens waesem</l>
					<l>Ontvliegt door &apos;t eynden van myn lot</l>
					<l>Broer sonder &apos;t dankbaer syn te schennen,</l>
					<l>Gedoog dat ik my blyf gewennen</l>
					<l>Aen t&apos;eel gerym daer ge me spot:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wat &apos;t Keersken aengaet: sulke boetsel,</l>
					<l>Viel nooyt een rouwig sondaer swaer</l>
					<l>Het dient een stigtig hert tot voedsel</l>
					<l>Dus twyffel niet ik Koom het naer</l>
					<l>Uwen Client.</l>
					<l>Antwoord aen den ontschuldigen.</l>
					<l>Rymende naentjen of nant doar doop en besnydinge</l>
					<l>Rymnant,</l>
					<l>Dat gy t rymen bemint, Gods lof! past wel met uw doopsel:</l>
					<l>K&apos;prys uwen yver en Konst; maer giftige stelen en wortels</l>
					<l>Soo gy bemerkt hebt zelfs doen buyten &apos;t bericht te verbannen</l>
					<l>Hem siroop vriendlief, mag buyten uw Rymen en galnoot</l>
					<l>K&apos;min de siroop noch t&apos;minst, verkoopthaer vry opeen ander</l>
					<l>Aen den Ontschuldiger:</l>
					<l>Den naem en gaft geests eygenheden</l>
					<l>Maer neemt het soo; K&apos; sal om die saek</l>
					<l>in geen onnutte twist-reen treden;</l>
					<l>Maer broer gy wilt dat ik u laek?</l>
					<l>K&apos; heet laeken op gelyke wyse</l>
					<l>syn konstgenoot in t&apos;aensigt prijsen</l>
					<l>Lyk Joab seker veldheer Kiest (*</l>
					<l>Ey neen &apos;K sien wel uw luttel kennis</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Wat vyandinne myne penn&apos; is </hi></l>
					<l>(*) Regum. Lib. 2. Cap: 20.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Aenden Syroops en Galnoots best</l>
					<l>Soo waert dat uwen dienaer merkte</l>
					<l>Iet dat in U hem tegenstond</l>
					<l>Zyt seker synen ijver werkte</l>
					<l>tot dat hy sulkt verbeterd vond</l>
					<l>en was het iet hier aen verschillig</l>
					<l>iet hem behagend soo was &apos;t billig</l>
					<l>beprysen t&apos;geen syn&apos; stoff&apos; bringt med&apos;</l>
					<l>Jae&apos; weet de maet der ouwe poëten</l>
					<l>dat gunst by Hant word dank geweten</l>
					<l>Dit is syn sluyting weet te vred!</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 1775.</l>
					<l>Op vrydag wesende den 10 dezer maend hebben</l>
					<l>de Heeren Capitulaire deser Metropolitaene</l>
					<l>in het Bisschoppelyck Pallys naer middag</l>
					<l>vergadert zynde, gekosen tot Canonick Gra¬</l>
					<l>dueel, den Heere <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franç. Geol. Houten</hi></l>
					<l>geheymschryver van S. E. den, heere Aertsbisschop.</l>
					<l>Dat men op maendag naest komende den</l>
					<l>20 meert 1775 ten 2 uren naer middag in </l>
					<l>de herberge het schael gestaen op de groote</l>
					<l>merckt binnen dese stadt Mechelen pu¬</l>
					<l>bliekelyck aen den minst biedende sal</l>
					<l>aenbesteden het snyden der Beldhouwerye </l>
					<l>van eenen Triumph wagen volgens de </l>
					<l>teekeninge daer van synde, dewelke</l>
					<l>voorgaendelyck sal konnen gesien worden</l>
					<l>ende de conditien als dan voor te lesen</l>
					<l>Den 23 meert is alhier, uyt Brussel de tydin¬</l>
					<l>ge gekomen dat S. E. den heere Arts-</l>
					<l>Bisschop aengesteld heeft tot President van</l>
					<l>het Arts-bisschoppelyck Seminarie alhier</l>
					<l>synen Secretaris den, heere <hi rend='underlined:true;'>Joan. Franças Gisl.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Hulere</hi> Licentiaet in de H. Godheydt</l>
					<l>Canonick Gradueel der Metropolitane Kercke</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts. etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Meert 21</l>
					<l>April 1775</l>
					<l>is in het huys vanden gouverneur aenbesteed de reparatie </l>
					<l>van het gerezen jesuitklooster en den 4 april hebben de </l>
					<l>werklieden begonst te werken aen het klooster om een </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>gerozene</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> militaire hospitael te maeken, en ten tyden</l>
					<l>dat men den eersten steen leyden heeft men het klokke</l>
					<l>geluyd. en den 12 dito om 9 uuren voor noen en 2 uren naer </l>
					<l>noen en volgende 3 dagen verkogt alle de meubelen de </l>
					<l>gereedschappen en brouwery &amp;&amp; enden 18 dito witten</l>
					<l>en blauren steen porcelyne hollandschen steen 3 autaere</l>
					<l>3 predestaelen slaeplaeke en Koperwerk &amp;. (VDN)</l>
					<l>9<hi rend='superscript:true;'>te</hi> aengezien dat men inde Metropol. van St Romb. bezig is</l>
					<l>met de Kerke en choor te palleren en te vernieuwen vanden </l>
					<l>jubilé soo ist dat een aersbiss. met het capittel op 9<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> April </l>
					<l>gegaen is naer st jans om aldaer nemen diest te doen </l>
					<l>tot dat de choor in staet zal zyn aldaer is eenen Dé gestelt </l>
					<l>voor den Aersb. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 1775.</l>
					<l>Voorleden Donderdag is geschiet de Proeve</l>
					<l>van twee nieuwe Triump wagens gemaeckt</l>
					<l>door den Konstbeeldhouwer, t. Verhulst</l>
					<l>ende door J. Vanmeerbeeck, schrynwercker</l>
					<l>van de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> welcken den eenen in het aenstaen¬</l>
					<l>de Jubilé van den H. Rumoldus sal ver¬</l>
					<l>beelden de Triumpherende Kercke ende heb¬</l>
					<l>ben ten dien eynde gereden langs den toor</l>
					<l>deser Stadt tot genoegen van de Konst</l>
					<l>minnaers.</l>
					<l>Noen sal van wegens. H. K. K. Ap.</l>
					<l>M. publiekelyck verkoopen, op woensdagh</l>
					<l>toekomende wesende den 13 April 1775</l>
					<l>voormiddag ten 9 uren te beginnen ende </l>
					<l>volgende daegen binnen Mechelen in het</l>
					<l>Collegie des gewesene Jesuïten eene groo¬</l>
					<l>te party Stoelen, Bancken, Tafels, les¬</l>
					<l>senaeren, Schappruytjens. Knielbanck, Le¬</l>
					<l>dekanten, Slaepkoetskens, met en zonder</l>
					<l>behangsels, twee a dry Predikstoeltjens</l>
					<l>Kleyne Autaerskens, item schoone loquet¬</l>
					<l>ten van eene bibliotheque met de bou¬</l>
					<l>gering ende twee Bureauen alles van</l>
					<l>schoon schreyn-hout gemaekt, item de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Loquetten van de groote Bibliotheque</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>(met de Bougeringe</hi>) in differente parcee¬</l>
					<l>len ofte is het geheel, differente Staen¬</l>
					<l>de Horlogien, eenen Billard, ende differente</l>
					<l>andere houte wercken etc. item eene groote</l>
					<l>partye hollandsche Porcelyne steentjens.</l>
					<l>Item op Dyensdag naest volgende wesende den</l>
					<l>18 April 1775 voor middag ten 9 uren sal</l>
					<l>men verkoopen 505 witte ende blauwe marbere</l>
					<l>steenen ieder groot 15 Fransche Duymen</l>
					<l>vierkant, waer mede den refter geplavyt</l>
					<l>is, par stuck ofte in t&apos; geheel te samen</l>
					<l>gelyck het de meeste liefhebbers sullen</l>
					<l>gelieven.</l>
					<l>Item eenen schoonen autaer met wedersyde</l>
					<l>eene specie van sacristie verciert met twee </l>
					<l>Konstige gesneden deuren, staende op het </l>
					<l>Oratorium van het Noviciaet.</l>
					<l>Nota: alles wordt verkogt in Courant geld,</l>
					<l>met comptante betaelinge ende volgens de</l>
					<l>Conditien die als dan zullen voorgeseyt worden</l>
					<l>N. B. De Cooplieden en sullen niet Konnen</l>
					<l>Komen als door de Poorte by de koerte</l>
					<l>zusters aen de Stadts vesten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Saterdag den 8 deser heeft s. E. Joannes <hi rend='underlined:true;'>Hen¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>ricus Artsbisschop van Mechelen tot Arts¬</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>priester der Metropolitane van den H.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Rumoldus ende tot scholaster van Mechelen</hi></l>
					<l>(beyde dese plaetsen open staende doorde</l>
					<l>dood van <hi rend='underlined:true;'>P</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>r</hi><hi rend='underlined:true;'> Dens</hi> waer van in ons bericht</l>
					<l>van den 19 february 1775 bladz. 66) benoemt</l>
					<l>ende aengesteld de S. Eerw. heere <hi rend='underlined:true;'>Guil. Jos.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Van Weeldert</hi> gebortigh van Mechelen Licen¬</l>
					<l>tiaet in beyde de rechten ende wordt als </l>
					<l>Artspriester in de voorz. Kercke ingeleyd</l>
					<l>den 10.</l>
					<l>Desen heere wirdt den 24 Dec. 1737 Cano¬</l>
					<l>nick der voorgemelde kercke, ende den</l>
					<l>1 Aug. 1746 Canonick Gradueel uyt de </l>
					<l>Rechten in de plaets van <hi rend='underlined:true;'>Amb. Carol.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>De Smet</hi>, Geestelycken Raedtsheer van</l>
					<l>den grooten raede, gestorven den 18 Junii</l>
					<l>1746. Den boven gemelden heere zynde</l>
					<l>nu den Secretaris geweest van het ge¬</l>
					<l>meldt Metropolitane Capittel, ende</l>
					<l>wegens het zelve Cappittel opper¬</l>
					<l>Kerck-meester der geseyde Kercke.</l>
					<l>Op den 10 deser is, alhier in de Metropo¬</l>
					<l>litane Kercke ingeleyt den S. Eerw. heer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jan. Franç. Gislen. Huleu als Canonick</l>
					<l>Gradueel uyt de H. Godheydt in wiens</l>
					<l>plaetse voor Secretaris van S. E. den</l>
					<l>den Arts bisschop is op gevolgt den Eerw.</l>
					<l>heer Alexander Debrou gebortigh van</l>
					<l>Brussel, Bachelier in de H. Gotheydt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>April 25</l>
					<l>is geresalveert van den jubelé vande H Rumol. te</l>
					<l>beginnen met de 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> vesperen van St jan, zynde saterdag </l>
					<l>s&apos;avonts wanneer de Kasse met de reliquien van den H. Rum.</l>
					<l>zullen geopent worden en daer zyn 3 van het magistraet </l>
					<l>gedeputeert naer Brussel gegaen om te vezoeken</l>
					<l>eenige dragonders ten tyden van den jubelé om </l>
					<l>de confusie te beletten, die daer zouden konnen voor¬</l>
					<l>komen als ook prins carel te verzoeken en te vrae-</l>
					<l>gen of het Magistraet aen zyne Koningl. hoogh.</l>
					<l>alsdan wel zoude mogen presenteeren eene maeltyd.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 20 junij 1775 gebonden door C. Jeghers. voor de Edele Heeren der stadt &amp; provincie</l>
					<l>van Mechelen de presenten van de Jubilé boecken van S. rombaut</l>
					<l>1. voor syne Coninklijke hoogheijd, prins Carel etc. folio was geborduert 2 - 16</l>
					<l>4. in root maroquin folio a 7-14 stuck  30 - 16</l>
					<l>4. en veau fauve d&apos;oré sur plat folio a 3 10 volgens accoord   14 - 0</l>
					<l>750 gebonden in pampier vlaems a 1 st. en alve stuck   168 -15</l>
					<l>70 gebonden in papier in &apos;t frans a 4 st. en alve stuck   15 - 15</l>
					<l>30 item gebonden   6 - 15</l>
					<l>item voor het vercoopen der jubilé boeken tot 10 par hondert   63 - 6</l>
					<l>voor port gegeven voor &apos;t ontfangen van &apos;t gelt van gent   0 - 10</l>
					<l> van brugge 0-7</l>
					<l> van brussel  0-5</l>
					<l>van antwerpen 0-5</l>
					<l> van loven 0-5</l>
					<l>voor inpacken, en acquiten voor de steden gesonden boeken van de jubilé 3 - 3</l>
					<l>voor diversche brieven voor de jubilé en printen betaelt   0 - 10</l>
					<l>10- mael de titels doen plecken van jubile boeken en cranium  <hi rend='underlined:true;'> 3 - 15</hi></l>
					<l>310 - 18.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jan. Franç. Gislen. Huleu als Canonick</l>
					<l>Gradueel uyt de H. Godheydt in wiens</l>
					<l>plaetse voor Secretaris van S. E. den</l>
					<l>den Arts bisschop is op gevolght den Eerw.</l>
					<l>heer <hi rend='underlined:true;'>Alexader Debrou</hi> gebortigh van</l>
					<l>Brussel, Bachelier in de H. Gotheijdt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>April 25</l>
					<l>is geresolveert van den jubelé vanden H. Rumol. te</l>
					<l>beginnen met de 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> vesperen van st jan, zynde zaterdag</l>
					<l>s&apos;avonts wanneer de kasse met de reliquien van den H. Rum. </l>
					<l>zullen geopent worden en daer zyn 3 van het magistraet</l>
					<l>gedeputeert naer Brussel gegaen om te vezoeken</l>
					<l>eenige dragonders ten tyden van den jubelé om </l>
					<l>de confusie te beletten, die daer zouden konnen voor¬ </l>
					<l>komen als ook Prins Carel te verzoeken en te vrae¬</l>
					<l>gen of het Magistraet aen zyne Koningl. hoogh</l>
					<l>alsdan wel zoude mogen presenteeren eene maeltyd. </l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey 1775.</l>
					<l>Dese weeke is alhier aengesteld tot onder President</l>
					<l>ofte Sub Regent in het Artsbisschoppelyck</l>
					<l>Seminarie van <hi rend='underlined:true;'>Mechelen</hi>, den Eerw. h<hi rend='strikethrough:true;'>g</hi>eer <hi rend='underlined:true;'>Van</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>der Maeren</hi> gebortig van <hi rend='underlined:true;'>Sotegem </hi>te voren</l>
					<l>Onder-Pastoor van de Parochie Kercke van</l>
					<l>den Arts Engel <hi rend='underlined:true;'>Michael</hi> tot <hi rend='underlined:true;'>Loven.</hi></l>
					<l>S. E. den heere Artsbisschop heeft alhier</l>
					<l>op vrydagh gepasseert wesend den 12 Mey </l>
					<l>1775 in syn Arts-Bisschoppelyck Semina¬</l>
					<l>rie int bywesen van alle de heeren doen</l>
					<l>lesen de regels ende wetten van het zelve </l>
					<l>seminarie het welke hy gedaen heeft eene </l>
					<l>redenrycke aenspraecke.</l>
					<l>Op maendagh naest komende sal alhier</l>
					<l>de Gilde van den ouden Edelen Voetbooghe</l>
					<l>in pracht en ordre met alle musikale </l>
					<l>instrumenten buyten de Lovensche poorte</l>
					<l>uyttreckkende; gaende van hunne gilde</l>
					<l>kamer langs de groote merkt enz.</l>
					<l>naer de Kercke van O L V. van Hanse¬</l>
					<l>wyck eenigen tyd verbleven te hebben</l>
					<l>gaen schieten den Konincklycken vogel</l>
					<l>het welcke insgelycks sal opgevolgt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l>worden op Donderdag naestkomende door</l>
					<l>die van den jongen Edelen voetboghe.</l>
					<l>Dese weeke is alhier ter pyen aengeplackt</l>
					<l>dit volgende Præmie.</l>
					<l>Alsoo op lestleden Palmen-Sondagh ontrent</l>
					<l>den half negen uren des Avonts eene menigte</l>
					<l>van geatroupeerde volckeren langs de</l>
					<l>Antwerpsche poorte naer het sluyten der</l>
					<l>selve, dese stadt geweldiglyck syn inge¬</l>
					<l>drongen by middel dat de eysere bremen</l>
					<l>geopend zynde tot het inlaeten van twee</l>
					<l>chaisen beneffens het insittende volck</l>
					<l>met voorgaende Permissie van den heere</l>
					<l>Gouverneur deser stede, de selve ten deele</l>
					<l>op de chaisen hebben gestaen ende ten </l>
					<l>deele daer aen gehangen, ende dat de militaire</l>
					<l>wachte beneffens deselfs Corporael sulcke</l>
					<l>trachtende te beletten, sekeren persoon</l>
					<l>gekleedt in het blouw, hebbende een rye </l>
					<l>in syne hand, soo vermeten is geweest</l>
					<l>van sig daen tegen te weiren ende uyt</l>
					<l>de handen te geracken waer doorden</l>
					<l>geseyden Corporael met de rye eenige</l>
					<l>soodanige stooten in syn aensigt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>heeft bekomen dat syne mutse is ten gronde</l>
					<l>gevallen, welcke fytelyckheyt ten hoogsten</l>
					<l>strafbaer synde, soo ist dat myne heeren</l>
					<l>die Schouteth, Communemeesters, Sche¬</l>
					<l>penen ende raedt deser Stadt ende</l>
					<l>Provincie van Mechelen hebbende belooft,</l>
					<l>gelyck sy belooven by desen eene belooning</l>
					<l>van twintig Patacons voor den genen ofte</l>
					<l>diegene die aen den heere schouteth</l>
					<l>ofte eenen der heeren Communemeesters</l>
					<l>sullen komen kenbaer maecken, den daeder</l>
					<l>ofte daeders van de voors. geweldigheyd</l>
					<l>ende stooten, niet te min met alsulke</l>
					<l>subministrering van genoegsame Preuve</l>
					<l>dat sy ofte hy daer baer in justitie worde</l>
					<l>overtuygt sullende boven dien de namen</l>
					<l>der aenbringers voor altyd blyven</l>
					<l>gesecreteerd: Gedaen in Policye den 15 mey 1775.</l>
					<l>Op den 15 Deser maend hebben de Gildebroe¬</l>
					<l>ders van den Edelen ouden voet boge ge¬</l>
					<l>schoten den Koninckx vogel welcke eere</l>
					<l>behaelt heeft Vr. P. L. Herselaer, gebortig</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van Wiekevorst, ter welckers oorsaeke des</l>
					<l>avonts veele vreuyde teekens geschied syn.</l>
					<l>En op den 15 deser is insgelyckx door den</l>
					<l>Gildebroeders van den jongen Edelen voet</l>
					<l>boge geschoten geweest den Koninckx vogel</l>
					<l>welcke eere behaelt heeft S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> N. Lambrechts</l>
					<l>gebortigh van Balder onder Heyst-op-den </l>
					<l>Bergh ter welckers oorsaeke des avonts</l>
					<l>op de geseyde gilde Kamer veele vreugde</l>
					<l>teeckens onder het losbranden van verschey¬</l>
					<l>de salvens geschiet syn.</l>
					<l>De weke sal alhier de Gilde vanden Edelen</l>
					<l>handt boge uyttreckken langs de Lovensche</l>
					<l>poort om te gaen schieten naer den</l>
					<l>Proef vogel het welcke dese weke oock</l>
					<l>sal gevolgt worden door de Gilde van</l>
					<l>de Colloveniers.</l>
					<l>Men werckt alhier met den aldergrootsten</l>
					<l>iver ende vleyt tot het stellen der Arcken-</l>
					<l>Triumphal, ende vercieringe der huysen,</l>
					<l>om met alle pracht te vieren den aenstaen¬</l>
					<l>den duysent jarigen Jubilé van de martelie</l>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van den H. Rumoldus, Patroon der selve</l>
					<l>stad, welcke solemniteyt sal beginnen met</l>
					<l>het openen der silvere Kuipe, waerin de</l>
					<l>gebeente deselfs Heyligen zyn berustende,</l>
					<l>op den 24 Juny naer middag, ende sal</l>
					<l>Continueren tot den 10 Julius inclusif, men</l>
					<l>verhopt dat S.H. H. sig sal geweerdigen</l>
					<l>dese Feeste te vereeren met syne Presentie </l>
					<l>oock is men met alle magt ende menigte</l>
					<l>van volck onophoudelyck besig tot het</l>
					<l>voltreekken der Prael- wagens (costelycke)</l>
					<l>wiens weerga,</l>
					<l>soo in conste als</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> Costelycheyt nooyt in</l>
					<l>dese landen gesien syn dese verselt met </l>
					<l>eene schoone Calvacade ende andere by¬</l>
					<l>voegsels sullen omgevoert worden den 26</l>
					<l>Junij, 3 Julii ende so der selve maendt geduren¬ </l>
					<l>de welcken tyde sullen geschieden alle </l>
					<l>soorten van amusementen ende divertisse¬</l>
					<l>menten als het optreeken der Gilden,</l>
					<l>schieten van Den vogel met vuur-pylen,</l>
					<l>Prys-vogels, opera, Comedien. Ballen </l>
					<l>endemeer andere exercitien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sondag den 25 mey 1775 heeft syne Exc. den</l>
					<l>Arts-Bissop van Mechelen, de prysen</l>
					<l>uytgedeyld aen de leerminnende jonckheyt</l>
					<l>der Parochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts, die in het</l>
					<l>frequenteren van den Catechismus, en in weten</l>
					<l>schap der Cristelycke leeringe besonder¬</l>
					<l>lyk hebben uyt geschenen; waervan in de</l>
					<l>eerste Classe den eersten prys heeft Maria</l>
					<l>van Slabbeeck, in de tweede Theresia</l>
					<l>Louis, in de derde Catharina Cheveville,</l>
					<l>in de vierde Rumuldus De Meester, in de </l>
					<l>vijfde Theresia Roevens.</l>
					<l>Op den 28. mey heeft de gilde van den Edelen</l>
					<l>handboge voor hooftman gekosen Mher</l>
					<l>Jos. Franç. Hip. Gisl. de Brouchove, uyt</l>
					<l>de grave de Bergeyck, den welcken ten selven</l>
					<l>dage synen Eedt heeft gedaen</l>
					<l>Op den 29 dito heeft die voorschreve gilde</l>
					<l>den konings-vogel geschoten dewelcke door</l>
					<l>N. Bosman is afgeschoten.</l>
					<l>Den selven dage heeft de Gilde der lolo¬</l>
					<l>veniers voor hoofdman gekosen  M<hi rend='superscript:true;'>her</hi> Petrus</l>
					<l>Phil. Kas. Gisl. Debrouchove grave de Ber¬</l>
					<l>geyck Lieutenant Colonel Titulaire in</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Dienst van H. K. M. de Koninginne etc.</l>
					<l>Broeder van den voorn. ter selve dage</l>
					<l>Eedt gedaen, ende op den volgenden dag</l>
					<l>den 30 dito heeft die Edele Gilde so¬</l>
					<l>lemnelyck aen de oude Brusselsche poor¬</l>
					<l>te den konings vogel geschoten, den</l>
					<l>welck door Jacobus Laureys is afgeschoten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Juny 1775.</l>
					<l>Op den 2 Junius heeft de Gilde van den ouden Edelen</l>
					<l>voetboge voor hooft man gekosen<hi rend='underlined:true;'> M</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>her</hi><hi rend='underlined:true;'> Alex. Jos. Guil.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Grave De Respani</hi> <hi rend='underlined:true;'>heere van Vremdyck</hi> Bruggen,</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Riviere</hi> ende van <hi rend='underlined:true;'>Staye</hi> den welcken als dan in de</l>
					<l>selve hoedenigeydt synen Eedt heeft gedaen.</l>
					<l>Den selven Dage hebben de Gilde broeders van</l>
					<l>de hellebardiers geseyt schermers Gilde gekozen</l>
					<l>voor hooft man <hi rend='underlined:true;'>M</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>her</hi><hi rend='underlined:true;'> Franç. DeVieg. B</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>on</hi><hi rend='underlined:true;'> de</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>delamptich </hi>den welcken als dan synen eedt oock </l>
					<l>heeft gedaen.</l>
					<l>Op den 3 Junii is door den Edelen jongen &apos;t Voet-boge</l>
					<l>gekosen voor hooft man <hi rend='underlined:true;'>M</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>her</hi><hi rend='underlined:true;'> De Romrée Grave</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>van Jodoign</hi>e den welcken alsdan den gewoon¬</l>
					<l>lycken Eedt heeft gedaen.</l>
					<l>Voor alle welcke hoof lieden en de Koningen </l>
					<l>alhier veele diversche vreugde teekenen ende</l>
					<l>vieringen geschiedt syn, soo by daegen</l>
					<l>als by nachten</l>
					<l>Op maendag den 12 deser naer middag sal</l>
					<l>alhier door de Gilde broeders der Hillebaerdiers,</l>
					<l>geseyt de schermers Gilde gespelt worden voor </l>
					<l>eenen Koninck |*| met het slag sweert op eenen Theater</l>
					<l>ten dien eynde gesteld op de ijsere leene.</l>
					<l>|*| Denwelcken is geweest S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Verhocht woonende in de Ordeghem</l>
					<l>Straet, soo dat er 4 Koningen zyn in O. L. V. Parochie / Wendry)</l>
					<l>Juny 7</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>juni 7.</l>
					<l>1775</l>
					<l>is er eene ordonnantie van stads wege</l>
					<l>gmaneert over dezesch ambagte als ook</l>
					<l>aon de beenhouwers, alwaer het onzen vleesch </l>
					<l>niet meer mag verkogt worden als 4 st. het @</l>
					<l>rund vlees. 3 st. calf vlees. 3½ st hamel vlees 4½</l>
					<l>hamelen boud. <hi rend='strikethrough:true;'>D</hi> r st.  (VDN)</l>
					<l>Op den 28 Junii 1775 heeft de gilde van den</l>
					<l>ouden voet boge op het kostelyckste gekleedt</l>
					<l>in t&apos; roodt met witte voederinge, silvere</l>
					<l>knoppen witte Jupons-broecken en Koussen;</l>
					<l>op gevolgd door de Gildebroeders van</l>
					<l>Thienen en Lier, sluytende met de Gilde</l>
					<l>van den jongen voetboge gelyck vor¬</l>
					<l>migh gekleedt int&apos; blouw met geile</l>
					<l>voederinge jupons en broecken; koninck¬</l>
					<l>lyck opgetrocken van de Gilde kamers</l>
					<l>langs de ysere Leene komend voor </l>
					<l>het stadthuys, hebben de heeren versa¬</l>
					<l>meld synde van stadts wegen uytge¬</l>
					<l>deylt aen de Gilde van Thienen als </l>
					<l>synde het weydste versoeck eene</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l>goude midaille, weerdig over de 50 gls</l>
					<l>ende eene diergelyke aen die van Lier</l>
					<l>hebbende het eerelycke inkomen onder het </l>
					<l>drayen der vendels, voorts gegaen over</l>
					<l>de groote meckt enlangs de Lovensche </l>
					<l>poorte naer de wippe ofte Prys vogels</l>
					<l>(die van den jongen voetboghe) al</l>
					<l>waer zy pelotons gewys geschoten heb¬</l>
					<l>ben die van den ouden voetboge 7 vogels</l>
					<l>waer onder den eerster Prys-vogel, die </l>
					<l>van den jongen voet boghe 3 prysvogels</l>
					<l>die van Lier 6, ende degene van</l>
					<l>Thienen eenen prysvogel.</l>
					<l>Des anderen daegs wesende den 29 dito</l>
					<l>hebben op de selve maniere op getrocken</l>
					<l>en Peletons gewys geschoten de Prys¬</l>
					<l>vogels die van den jongen voet boge</l>
					<l>waer van sy behaelt hebben zes waer</l>
					<l>onder den eersten Prys vogel, ende die</l>
					<l>van een ouden voet boge 4 prys¬</l>
					<l>vogels; voor het uyttreckken hebben de</l>
					<l>heeren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>heeren van het Magistraet aen het stadt\</l>
					<l>huys insgelyckx uytgedeylt twee dier¬</l>
					<l>gelycke goude medaillen aen de respec¬</l>
					<l>tive hooft mans van de voorz. gilden.</l>
					<l>Op den 30 juny hebben die van de Edele</l>
					<l>Schermers-Gilde ins gelyckx opgetrocken</l>
					<l>en gekomen synde voor het Stadthuys</l>
					<l>aldaer bekomen eene diergelycke Medaille</l>
					<l>(goude) van den eenen Kant het borstbeeld</l>
					<l>van <hi rend='underlined:true;'>S. H. H. </hi>en van den anderen kant</l>
					<l>den wapenschild van Mechelen met het </l>
					<l>omschrift <hi rend='underlined:true;'>in trouwen vast</hi> enz. gaende</l>
					<l>naer het schouwburg opgerecht op </l>
					<l>de ysere leine om aldaer te spelen </l>
					<l>met de slaghsweerden voor de 2 </l>
					<l>silvere prysen <hi rend='superscript:true;'>*</hi> etc. etc.</l>
					<l>1775. Den 28 junij was binnen Mechelen het</l>
					<l>groot schietspel van den ouden voet¬</l>
					<l>boghe bestaende in 17 prys-vogels.</l>
					<l>* Schenk tailloor die gewonnen heeft h. Vande</l>
					<l>Lauter den jongen peltar, in den nieuwen briel</l>
					<l>ende een silveren dienlepel geoptineert door M. </l>
					<l>D Hoogh woonenende op de veemerkt (Wend<hi rend='superscript:true;'>rx</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l>waer onder dry zilvere prysen ende reste¬ </l>
					<l>rende in tin waer op waeren geroepen</l>
					<l>die der stad Lier, de W. blijde inkomste</l>
					<l>hebben vereert gekregen bestaende in eene </l>
					<l>goude medaille weerdig 3 dobbele</l>
					<l>Souvereynen ende hebben betaelt 6 prys¬</l>
					<l>vogels waer van eenen silveren mos¬</l>
					<l>taert pot, lepelken en Peperbusse ende</l>
					<l>de reste in tinnenrek bestaende in 25</l>
					<l>pond iederen vogel, waer van den </l>
					<l>tweeden vogel heeft afgeschoten seke¬</l>
					<l>ren Petrus Jos Vandevelde tingieter en</l>
					<l>borger van Lier, de Chienenaers</l>
					<l>eenen vogel en de leste aen die van </l>
					<l>Mechelen</l>
					<l>De Lierenaers hebben geschoten met</l>
					<l>groot plaisier</l>
					<l>Maer syn vertrockken als eenen bancroetier</l>
					<l>sonder spel, trommel ofte fluyt,</l>
					<l>Uyt Mechelen met den buyt.</l>
					<l>/Hendrx/.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1775</l>
					<l>Jubilé S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rumoldi van duysent jaer.</l>
					<l>Op S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans dag wesende den 24 Juny naer</l>
					<l>middag ten 3 uren begonste de solemnele</l>
					<l>vesperen in t&apos;bywesen van dry bisschop¬</l>
					<l>pen van Gend, Brugge en Yperen, en naer</l>
					<l>de Completen wiert de selve geopend</l>
					<l>en de H. Relequien aen &apos;t volck ten toon</l>
					<l>gesteld waer van het beckeneel in &apos;t</l>
					<l>Croontje van de Casse gestelt ende alsoo</l>
					<l>processie gewys is gedragen in &apos;t midde </l>
					<l>van de Kercke, en daer is blyven</l>
					<l>Staen tot den 9 Julii, daer naer als </l>
					<l>wanneer de selve naer de vesperen</l>
					<l>is gedragen naen de Choor en de </l>
					<l>reliquien wederom aen &apos;t volck getoont</l>
					<l>zynde, in de silvere Casse syn ingesloten</l>
					<l>Den 25 Juny ging de processie met de Kas</l>
					<l>door de stad. Den 26 dito naer middag</l>
					<l>ten 3 uren ging uyt den ommeganck met</l>
					<l>de prachtige Calvaeade der studenten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van het oratorie in &apos;t bywesen van Prins</l>
					<l>Carel en de Bisschoppen op het sladt¬</l>
					<l>huys den welcke syn noenmael hadde geno¬</l>
					<l>men op de Gilde Kamer van den ouden </l>
					<l>Kruys-boog, als wanneer den voornoemden Prins </l>
					<l>syn selven heeft ingeschreven als</l>
					<l>Protecteur van deese gilde geduerende</l>
					<l>deese 15 dagen was het alle dagen groo¬</l>
					<l>te diensten ende wiert alle dagen gepre¬</l>
					<l>dickt door verscheyde Predicanten den</l>
					<l>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> July zynde Mechelen Kermis Sondag</l>
					<l>ging de Processie met de silvere Kas</l>
					<l>gelyk den 25 Juny, als ook op den 9 July</l>
					<l>als wanneer desen Jubilé is gesloten met </l>
					<l>den te deum Laudamus op den tour</l>
					<l>van de Processie stonden 12 schoone</l>
					<l>Arcken, ende de huysen en gevels</l>
					<l>waeren schoon geschildert ende redelyk</l>
					<l>gestoffeerd, men sagh alhier eene groote</l>
					<l>menigte van volck van steeden, Dorpen,</l>
					<l>Hollandt etc.</l>
					<l>Den 2 July ging de Calvacade met</l>
					<l>den ommeganck langst den grooten</l>
					<l>tour</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tour gelyk oock op den 4 dito als</l>
					<l>wanneer Prins Carel, hertog van</l>
					<l>Lorreynen, Bar etc etc is geweest binnen </l>
					<l>dese stadt, ende s&apos;avonds stond eenen</l>
					<l>vogels op de wippe op de groote merkt</l>
					<l>gevult met poeder en werd van wegen</l>
					<l>de heeren van het Magistraet te win¬</l>
					<l>nen gegeven aen dengenen die desen</l>
					<l>met vuerpylen soude hebben afgeschoten</l>
					<l>bestaende desen prys in eenen silveren</l>
					<l>Lampet ende schotel den welcken s&apos;nags</l>
					<l>na 12 uren is afgeschoten door eenen</l>
					<l>N. Rins borger van Brussel, ende</l>
					<l>s&apos;anderen Daegs heeft hy den prys</l>
					<l>van de heeren van het Magistraet in groote</l>
					<l>danckbaerheyt deser ontfangen tusschen</l>
					<l>11 a 12 uren.</l>
					<l> Den 10 July 1775 gink weer den omme¬</l>
					<l>ganck calvacade ende prachtige</l>
					<l>triumphwagens ende de welcke men </l>
					<l>sag eene groote menigte van vrem¬</l>
					<l>delingen van alle steeden en dorpen </l>
					<l>geduerende ten tyd van den Jubilé</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='132'/>
			<p>
				<lg>
					<l>soodat de straten ende huysen te</l>
					<l>Klyn waren om allen volck te kunnen </l>
					<l>potesteren ://: ende alsoo den vuylen¬</l>
					<l>bruydegom oven de hondert jaren onder</l>
					<l>de Mechelaers, ende desen is afhandigs </l>
					<l>gemaekt van signoor hebben die van</l>
					<l>Antwerpen op den 4 July 1775 inde Cate</l>
					<l>lyne straet in het opwerpen sekenen</l>
					<l>persoon van Antwerpen gepakt en heeft</l>
					<l>den selven moeten wedergeven naerdathy </l>
					<l>gequets was de vlucht moeten nemen </l>
					<l>uyt de stad waerop eenige dagen daer¬</l>
					<l>naer publiek van eenen liedekens zan¬</l>
					<l>ger op de straeten een schimp liedeken</l>
					<l>wiert gezongen tot schande van de </l>
					<l>Antwerpenaers (Wend<hi rend='superscript:true;'>rx</hi>)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>July 1775.</l>
					<l>Op den 4 July is alhier op degroote</l>
					<l>Merckt geschoten den vuer-vogel</l>
					<l>welckers prys behaelt heeft S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Kint</l>
					<l>van Brussel</l>
					<l>Op den 5 July 1775 hebben wy wederom de </l>
					<l>Eere gehadt van S. K. H. te ontfangen</l>
					<l>en naer den noenmael <hi rend='strikethrough:true;'>ontfan</hi>genomen te </l>
					<l>hebben by S. E. Den Arts, bisschop heeft</l>
					<l>sigh begeven met S. K. geseldschap naer</l>
					<l>het stadthuys, om met vergenoegen tot</l>
					<l>3 mael toe te besigtigen de reybende </l>
					<l>met de Kostbaere Triumpwaegen etc.</l>
					<l>het welck sal herhaelt worden tot het </l>
					<l>sluyten van den Jubilé te weten Op </l>
					<l>heden de Processie van Devotie en</l>
					<l>des Maendaegs de rybende met de </l>
					<l>Triumpwagen ommeganck enden vuylen</l>
					<l>bruydegom etc. </l>
					<l>Op den 3 July heeft de gild vande</l>
					<l>Colloveniers, opgevolgd door de gilde</l>
					<l>broeders van Dendermonde en Lier</l>
					<l>koninglyck op getrocken van de gilde</l>
					<l>kamer komende voor het stadshuys</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='133'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de heeren aldaer vergaderd synde van stadtswegen</l>
					<l>uytgegeyt aen de gilde van Dendermonde </l>
					<l>als zynde het weydste versoek eene goude</l>
					<l>medaille ende eende diergelycke aen die </l>
					<l>van hir hebbende het Eerlyckste inkomen</l>
					<l>ende soo voorts gegaen over degroote merkt </l>
					<l>naer de oude Brusselsche <hi rend='strikethrough:true;'>ge</hi>poorte alwaer</l>
					<l>dewippe met 14 prijs-vogels gerecht wird</l>
					<l>en Peletons gewys hebben geschoten die</l>
					<l>van hir 6 vogels, waers onder den 1<hi rend='superscript:true;'>sten</hi></l>
					<l>prys vogel die van de Colloveniers</l>
					<l>gilde alhier, ook 6 vogels eyndelinge </l>
					<l>gie van Vilvoorden 2 vogels ende alsoo</l>
					<l>wedergekeert naer de gilde Kamer onder het geschal</l>
					<l>van verscheyde musicale instrumenten. het</l>
					<l>wimpelen des vendels ende het geduerig </l>
					<l>losbranden van hunne Canons eyndigende </l>
					<l>met een schoon Avontmael en groot Bal,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>julius 10</l>
					<l>1775</l>
					<l>ter tyde van der Jubilé heeft het bal gewaest</l>
					<l>op den theater der gerezen jesuiten </l>
					<l>en de kermis craemen hebben gestaen van aen </l>
					<l>de gewezene gerents kerk tot aen de neckers poel </l>
					<l>poorte op 2 roten het gelaese en pot merk</l>
					<l>waar ophet vlietje het was daegelyks merk</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>werk zoo</hi> de graenmerkt was op de Leire</l>
					<l>merkt gestelt.</l>
					<l>Op heden den 16 zal naer middag onder het</l>
					<l>luyden der groote Kloke ende het spelen </l>
					<l>varden beyaerd, bekend gemaeckt worden </l>
					<l>het solemneel overdragen van de relequie </l>
					<l>van den <hi rend='underlined:true;'>H. Haverius</hi> met den Konstig gemaekten</l>
					<l>zilver en Herm, /*/ naer de Capelle van het</l>
					<l>Alderheyligste in S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Rombauts Kercke</l>
					<l>Des maendaegs den 17 overbrengende deselve</l>
					<l>relequiee in de voorz. metropolitane Kercke</l>
					<l>alwaer ontrent ten 10 uren salgeschieden eene </l>
					<l>Solemneele Misse in het Mysiek onder hetgeluyd</l>
					<l>als voren.</l>
					<l>/*/ Eertydts berustende by degewesene Jesuiten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='134'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1775 .Den lesten July heeft den Koning van</l>
					<l>den oudt boog gilde syne 3 prysen te</l>
					<l>schieten gegeven op den Hanzewycken Dries.</l>
					<l>/Wend<hi rend='superscript:true;'>rx</hi>/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Augusti 1775</l>
					<l>Op maendagh den 7 Augustus sal alhier</l>
					<l>geschoten worden den <hi rend='underlined:true;'>Koninckx prys-vogel</hi> doorde</l>
					<l>gilde van den Jongen Edelen Kruisboog, voor 3 silvere prysen.</l>
					<l>Op vrydag wesende den 11 Aug. hebbende gilde broe¬</l>
					<l>ders van den Edelen handboge geschoten</l>
					<l>den Koninckx prys vogel en die van de</l>
					<l>Colloveniers sullen dese weke in deselve</l>
					<l>maniere opvolgen.</l>
					<l>Op den 1<hi rend='superscript:true;'>sten</hi> Aug. is volgens de jaerelyck¬</l>
					<l>sche gewoonte voor de heeren vandestadt</l>
					<l>/: magistraet :/ in Policije Kamer vergadert.</l>
					<l>synde, geschiedt de nominatie tot de</l>
					<l>vernieuwerij van het selve magistraet en</l>
					<l>is de selve nominatie aen S. K. H.</l>
					<l>met eenen gesloten brief toegesonden, en</l>
					<l>op den 14 deser is de tydinge gekomen</l>
					<l>van te blyven Contineeren voor een </l>
					<l>jaër etc.</l>
					<l>Op den 10 deser is alhier overleden</l>
					<l>in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombouts parochie N. De Wit</l>
					<l>in syn leven jongman en leertauwer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den welcken by synen uytersten wille ende</l>
					<l>in syn levens bevolen heeft willende</l>
					<l>begraven syn op het Kerckhof van het</l>
					<l>Gasthuys alhier ontrent 3 jaeren opgerecht</l>
					<l>buyter de oud Brusselsche poorte onder </l>
					<l>den titel oft broederschap van <hi rend='underlined:true;'>berm</hi>¬</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hertigheyd</hi> welcke begraffenisse. geschiedt</l>
					<l>is op Sondagh wesende den 13 Au¬</l>
					<l>gustus onder den toeloop en verge¬</l>
					<l>selschappinge van eene menighte</l>
					<l>van menschen etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Aug. 17</l>
					<l>1775</l>
					<l>heeft het magistraet aen de Kinderen die met de </l>
					<l>calvade geweest hebben eene zilver medaille uytgedeylen</l>
					<l>langs de eene zyd S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rumold, ende and. zyde de Maegt </l>
					<l>van Mechen (VDN) erop staet presVI.I sVo</l>
					<l>DeVote JUbILat MeChLInIa.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='137'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Aug. 30</l>
					<l>is alhier den placaert vanden priveen </l>
					<l>raed</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>gesort</hi></l>
					<l>gedateert uyt brussels den juli 1775 over het</l>
					<l>fabriek van de hoedemaekers waerin toegelaeten </l>
					<l>is dat alle meesters mogen optellen alderley knechten</l>
					<l>t&apos;sy vry en onvry zonder tegenzeggen vande </l>
					<l>Knechten op pene te zyn perturbateurs dergemeynen</l>
					<l>ruste, de knegten hadden eenige daegen te voren </l>
					<l>aen het roeren geweest en waude met geenen</l>
					<l>onvryde werken waer van er eenig opgestelt</l>
					<l>waeren (VDN) X zonder daetum</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 1775</l>
					<l>Den 15 September 1775 hebben degilde</l>
					<l>broeders van de Coloveniers gilde</l>
					<l>geschoten naer 3 silvere prysen vogels </l>
					<l>staente op de wippe voor de oude</l>
					<l>Brusselsche poorte bestaende in dry </l>
					<l>lepels en fourchetten, eenen dienlepel</l>
					<l>en 2 Sout-vaeten.</l>
					<l>1775 In deesen Jubelé van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombout</l>
					<l>syn der geweest Diversche Triumph</l>
					<l>Arken gestelt op den tour daer de </l>
					<l>Processie was passerende, eene in de Cat</l>
					<l>lyne straet gegeven door het beggyn¬</l>
					<l>hof, een aldaer van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catlyne Paro¬</l>
					<l>chie, een in de Kerkhof straet aen de</l>
					<l>straete van de Carmelieterssen een </l>
					<l>ontrent de Jesuite Kerk gegeven</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters Parochie een op </l>
					<l>degroote merkt aen &apos;t gevangen¬</l>
					<l>huys van wegens de stad eene aen </l>
					<l>den brul aende Ham, van de paters</l>
					<l>Augustynen eene aen de brede aende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<p>
				<lg>
					<l>oude brusselsche poort gegeven door </l>
					<l>d&apos; Heeren van Hanswyck (, eene op de </l>
					<l>Coremerkt gegeven door de paters</l>
					<l>Capucienen, ende eene aen de Ade¬</l>
					<l>ghem straet bekostigd door de paters</l>
					<l>Carmelieten. /Wendrx/</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>October 1775</l>
					<l>Den 24 deser maendt is alhier Over¬</l>
					<l>leden jonckheer <hi rend='underlined:true;'>Const. Dom Vander¬ </hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Moere heere in Wolfshage Lieutenant</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Schouteth</hi> deser stadt, ende is begraven</l>
					<l>den 26 deser in de Partchiale Kerecke</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Peeter en Pauwel alhier ten 11</l>
					<l>uren &apos;s&apos;morgens in welckers plaetse</l>
					<l>den 24 deser is gesacceirert by gifte</l>
					<l>van den heere <hi rend='underlined:true;'>Baron Vander hemm</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>schouteth</hi> deser stadt Jonckheer JB<hi rend='superscript:true;'>te</hi></l>
					<l>Jos Crabeels Licentiaet in beydede</l>
					<l>rechten, ende Advocaet in H. M<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. groo¬</l>
					<l>ten raede, en heeft ten selven daege</l>
					<l>den Eedt daertoe gedaen daertoe staende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='140'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>November 1775</hi> </l>
					<l>Den 9 der gepasseerde maendt October</l>
					<l>de heeren in Policye kamer verga¬</l>
					<l>dert synde, syn alhier tot Almoesse¬</l>
					<l>niers vanden gemeynen huys <hi rend='strikethrough:true;'>aeng</hi></l>
					<l>benoemt S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Backx en S<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Gommaerts</l>
					<l>de welcke den eersten deser in de kercken</l>
					<l>hunne fonctien hebben begonst .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='141'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Januarij 1776.</l>
					<l>In demaendt van Januarij was het</l>
					<l>soodanigen stercken en aenhoudenden</l>
					<l>vorst dat op de voorsale van het </l>
					<l>stadthuys alhier van weegens destad</l>
					<l>werden gestelt twee brandende stoven </l>
					<l>van s&apos;morgens ten 7 uren tot &apos;s avonts</l>
					<l>7 ueren voor alle menschen omte Komen </l>
					<l>warmen, ten tyde van deesen grooten</l>
					<l>vorst is er op syn bedde dood gevon¬</l>
					<l>den broeder Antoon tot de Predickheeren</l>
					<l>alhier, jtem een postiljon is dood op </l>
					<l>syn peerd aengekomen van Loven </l>
					<l>op de stad Brussel, jtem sekeren</l>
					<l>Frederik de Prest van Koude bevan¬</l>
					<l>gen is subiet gestorven, jtem sekeren</l>
					<l>schildwagt staende in de peperstraete</l>
					<l>is subietelyck op synen post dood </l>
					<l>gevallen desen vorst was soo groot dat </l>
					<l>men met tenten van verscheyde Am¬</l>
					<l>bagten en andere heeft sien staen op </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Schelde van Antwerpen met grooten</l>
					<l>toeloop van volck van andersteeden</l>
					<l>om het selve te besigtigen naerdezen</l>
					<l>grooten vorst is er gekomen eene groote</l>
					<l>sterfte onder de menschen soo binnen </l>
					<l>Mechelen, Antwerpen, Brussel als in de </l>
					<l>omliggende Dorpen, waer dit de in¬</l>
					<l>gesetene onder het bisdom van Mechelen </l>
					<l>in deesen vasten hebben mogen vleesch </l>
					<l>profiteeren. /: Wendrickx :/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<p>
				<lg>
					<l>April 1776</l>
					<l>1776. Den 14 April zynde belocken Paeschen</l>
					<l>naer dat S. E. in de Metropole kercke had</l>
					<l>gepreeckt en het lof gedaen hadde is </l>
					<l>er ene processie van Devotie met degehiele </l>
					<l>Clergie gegaen door de stadt tot het verdienen</l>
					<l>van den aenstaenden <hi rend='underlined:true;'>Jubilé</hi>, van den nieuwen </l>
					<l>Paus Pius den VI den welcken begonst </l>
					<l>omte konnen verdienen Den 21 April en </l>
					<l>eyndegende Den 20 October daernaer be¬</l>
					<l>soeckende vier Kercken van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut,</l>
					<l>OLV. S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters en Hanswyck Kercke</l>
					<l>(tot 15 reysen en eens daegs) is deesen </l>
					<l>Paus den 257<hi rend='superscript:true;'> sten</hi>. /: wendrx : /</l>
					<l>+ 1776 Den 20 April is in O. L. Vrouwe begrae¬</l>
					<l>ven den Eerw. heer Carolus Vandemeuter ge¬</l>
					<l>weest Pastoor Der Apostellinnen binnen</l>
					<l>Mechelen /: Wendrx :/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey 25</l>
					<l>1776</l>
					<l>weert hier voor den grote raed eene valschen</l>
					<l>munter gehangen de hussiers waeren te peerd den </l>
					<l>eenen droeg de justicie roede eenen anderen eenen </l>
					<l>bedel staf en van achter volgden den procureur generael </l>
					<l>(VDN)</l>
					<l>29 mey 1776.</l>
					<l>Wierden hier De prijsen van de Academie</l>
					<l>van Teekenkonst gegeven.</l>
					<l>Mey, 29.</l>
					<l>wierden hier de prysen, van de Accademie van teekenkonst</l>
					<l>gegeven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<p>
				<lg>
					<l>juli 11</l>
					<l>1776</l>
					<l>is snoenens bestalen der offerblok in de Metropolitaen</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut die daer door de Kerkmeesters voor den </l>
					<l>jubile gestelt hadden (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='146'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 1776</l>
					<l>1776 den 18 september heeft heer ende M<hi rend='superscript:true;'>ster</hi> <hi rend='underlined:true;'>de</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Stassart</hi> de Noirmont op den raede van</l>
					<l>Mechelen gedaen zynen Eedt als raedtsheer</l>
					<l>vanden selven raede, waer op zyne</l>
					<l>gebueren ende andere vrinden waeren vierende </l>
					<l>1776. den 19 September heeft heer ende M<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>N. N. VanderTossen naer dat hy eenigen</l>
					<l>tyd pensionaris hadde geweest van </l>
					<l>Mechelen synen Eedt gedaen als raedts¬</l>
					<l>heer van den grooten raede binnen</l>
					<l>Mechelen waer over syne gebueren</l>
					<l>en andere borgers gevierd hebben.</l>
					<l>1776. Den 23 September heeft heer ende</l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> De Ceelen het voornoemt Pension¬</l>
					<l>narisschap geobtineerd als wanneer</l>
					<l>de gebueren ende andene borgers </l>
					<l>vierden /:Wendrx:/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey <hi rend='strikethrough:true;'>Aug</hi> 29</l>
					<l>wierden hier de pryse vande accademie van teeken</l>
					<l>Konst gegeven. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Junij 1776.</l>
					<l>In de maendt van July is de Kercke van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Gommarus binnen Lier gewit door de </l>
					<l>Italjaenen die de kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rom¬</l>
					<l>bout hebben gewit.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>October</l>
					<l>1776</l>
					<l>is op der Kost van den aersbisschop de groote Klok</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut erhangen en uytgedregt, op den avond</l>
					<l>van alle heylige heeft zy wed erom geluyt</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1776. In de maendt van October is degroote</l>
					<l>Klock genoemt Salvator van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut</l>
					<l>uytgeboord ontrent de 286 ponden omte</l>
					<l>hebben den Sol in plaets van Sol Dieze</l>
					<l>dat sy was hebbende voor den Orgel ende</l>
					<l>si bemol voor den beyaert /:Hendrx:/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October 20</l>
					<l>1776</l>
					<l>naer het lof tot S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts is <hi rend='strikethrough:true;'>ereenig</hi> met een plectige</l>
					<l>processie het venerakel, gesloten den generaelen jubile </l>
					<l>den aerbisschop heeft geafficeert </l>
					<l>en by Menschen gedenken en is er nooit zoo veel volk</l>
					<l>by de processie geweest als dezen keer de groote en ruyme </l>
					<l>Kerk van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut, en was niet en staet om half van</l>
					<l>het volk te bevatten, de geestelyk en religieuzen moesten zelf </l>
					<l>buyte de Misse blyven men rekent daer over de 8000 menschen </l>
					<l>by geweest te zyn (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l>november</l>
					<l>1776</l>
					<l>van in het begen van november heeft men alhier</l>
					<l>reverberes of te lanterens aende O. L. V. op de hoeken</l>
					<l>van de straeten beginnen<hi rend='strikethrough:true;'>reven</hi> te hangen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l>December 1</l>
					<l>1776</l>
					<l>zyn alhier inde zelestraete geboren 2 Kinderen onder de </l>
					<l>borsten aen een, hebbende 2 hoofden, 4 armen </l>
					<l>een gat en 2 voeten, 1 nagelbuyk en een mannelyk </l>
					<l>deel, wettige kinderen van Josephus Lettanij en Margarita</l>
					<l>Houon oud 49 jaeren, zy hebben byde gehelen en </l>
					<l>hunne drek gelost het een kind heeft naer het </l>
					<l>ander gecleeft  6 uren (vdn) daergaet een prentjen </l>
					<l>van uyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<p>
				<lg>
					<l> ANno millesimo septingentesimo octogesimo, die vigesima Novembris, quadrante post quartam matutinam, Ecclesiæ Sacramentis</l>
					<l>præmunitus, Mechliniæ ex hoc seculo migravit</l>
					<l>REVERENDUS ADMODUM DOMINUS</l>
					<l>D. HENRICUS-DOMINICUS VAN DEN NIEUWENHUYSEN,</l>
					<l>S. R. E. Presbyter, Tituli S. Barbaræ in Collegiata ac Parochiali Ecclesia Beatæ Mariæ Virginis trans Diliam Mechliniæ Capellanus,</l>
					<l>Domus S. Helwigis, vulgo de Putterye, in eadem Civitate Provisor Hereditarius, Procurator ærarius Juvenumque, qui in ea aluntur, Moderator:</l>
					<l>EX antiqua &amp; insigni apud Mechlinienses Prosapia, è qua Helwigis van den Nieuwenhuysen, a matre dicta van Campfort, primum Joan¬</l>
					<l>ni à Neurmerck alias Poppenruyter, Carolo V. Cæsari Mechliniæ à Tormentorum æneorum fusura; tum Remigio de Hallut, Vice¬</l>
					<l>Comiti Montis-S.-Winoci, &amp; sub Philippo Montmorenciaco, Comite Hornano, militum Ductori nupta; Henricus van den Nieuwenhuysen,</l>
					<l>ejus frater, ac Gerardus, hujus filius, primus è consanguineis memoratæ Domus Provisor, qui itidem pro Principibus nostris Tormen¬</l>
					<l>ta Bellica Mechliniæ non inglorii fundebant; cuique Familiæ, præter plures alios Nobiles, matrimonio junctus fuit Henricus ab Hul¬</l>
					<l>denberghe, dictus van der Borch, Communitatis hujus Oppidi ejusdemque Districtus Magister, præfatæ Domus Provisor, Antiquitatum</l>
					<l>peritissimus, Patriarum rerum juxta cum eruditissimis curiosus indagator ac Scriptor.</l>
					<l>Tali Prosapia, patre vero Henrico-Martino, supradictæ Domus Provisore hereditario, eidemque à paternis curis, matre Maria-There¬</l>
					<l>sia Bollen, conjugibus avita majorum pietate conspicuis, natus est defunctus noster Mecliniæ Anno MDCCXXIV. die IV. mensis Au¬</l>
					<l>gusti, qui B. Dominico sacer est, eique postridie in præfata Ecclesia B. M. Sacris undis abluto, nomen Dominici in memoriam diei nata¬</l>
					<l>lis impositum est. In timore Domini educatus, ac puerítiam egressus, mittitur ad Scolam Publicam sub moderamine Presbyterorum</l>
					<l>Congregationis Oratorii Domini Jesu, studiis humanioribus cum coëtaneis imbuendus, isque non sine fructu peractis, ac biennali Philo¬</l>
					<l>sophiæ cursu in Pædagogio Lilii apud Lovanienses laudabiliter absoluto, in sortem Domini vocatus, statumque Ecclesiasticum amplexus,</l>
					<l>Collegium Mechliniense sub Præside D. Francisco Scheppers, populari suo, Lovanii ad S. Petrum Decano, inhabitans, Lectiones Theo¬</l>
					<l>logicas multo cum foenore frequentavit, &amp; studiis ita ac virtutibus ad sacros Ordines pratus, XX. Septembris Anni MDCCXLIX. à Car¬</l>
					<l>dinale de Alsatia, Mechliniensium Archi-præsule, Sacerdotio insignitur. Tum zolo pro Domo Domini zelatus, omnem in ejusdem vinea</l>
					<l>operam ponere decieverat, ut non solum quæ acceperat talenta redderet, sed tamquam Servus bonus &amp; fidelis alia superlucraretur: sed</l>
					<l>per debilem corporis valetudinem scopum hunc attingere ei non licuit. Inde ad suos reversus, Juventutis, quæ in dicta Domo ( Anno</l>
					<l>MDLXX in Aula Comitum ab Egmondt, alias de Putterye, ex hereditate prætactæ Helwigis per Testamenti Exsecutores erecta ) pie edu¬</l>
					<l>catur, curam adsumpsit, @amque indefesso zelo Chritianæ Doctrinæ rudimentis instruxi, litteras docuit, moribus formavit.</l>
					<l>Quod his occupationibus tempus supererat, non otio sed litteris impendit. Harum dalcedinem hauserat in Musæo D. Caroli Major,</l>
					<l>Fundationis de Zellaer in Ecclesia Metropolitana Canonici, ob variam rei litterariæ perciam, congestamque ex omni classe Bibliothecam</l>
					<l>erudito orbi notissimi, cujus amicitiam multos per annos impense coluit, ejusdemque exemplum non infeliciter in parvis imitatus, Biblio¬</l>
					<l>thecam itidem è rarioribus variarum scientiarum, maxime vero ad Historiam Belgicam tam Sacram quam Profanam, præcipue Mechlinien¬</l>
					<l>sem, pertinentibus libris comparavit, non sibi soli sed amicis, cum ipsius omnia eorum essent communia; adeo facilis in commodandis</l>
					<l>libris, in administrandis documentis, in extradendis, quas per continuam lectionem improbo labore ubique excerpserat notas, ut seri¬</l>
					<l>bentibus ad edendum amicis, multum sæpe præstiterit adjumenti: ipse vero edere quidquam nolens, &amp; cum animi demissione de se sen¬</l>
					<l>tiens, vere semper dixerit se non Auctorem, sed iis, qui seribendi animum haberent, à perpetuo famulatu esse velle.</l>
					<l>Anno MDCCLXXIII. sæpedictæ Domus Procurator ærarius constitutus, ejusdemque in locum Patris, XII. Septembris Anni MDCCLXXV.</l>
					<l>defuncti, jure sanquinis Provisor factus, omnibus his titulis rem domesticam &amp; oeconomicam tanto ardore; tanto zelo promovit, ut non</l>
					<l>solum in id natus, sed &amp; vere sua pater-familias regere videretur; quibus curis &amp; negotiis non parum distractus, litteris tamen &amp; præcipue</l>
					<l>rei Historicæ horis subcesivis indefessus incubuit, non nihil etiam de quiete nocturna decerpens ut his deliciis majori cum libertate frue¬</l>
					<l>retur. Sobrius &amp; pacificus, Immaculatam Hostiam Deo vivo &amp; vero omnibus fere diebus vitæ suæ offerebat, Horas Canonicas attente &amp;</l>
					<l>omni cum pietate recitabat, selectis subinde precibus mente in Deum ascendebat; apud amicos facetus semper &amp; apertus, nihil quærens,</l>
					<l>nihil ambiens, nihil cordi habens præter omnem progressum creditæ sibi Juventutis &amp; Domus, in qua, pinguioribus Beneficiis dignus,</l>
					<l>plurimos annos contentus vixit, donec primum diarrhoea biliosa, tum dysenteria oppressus, viam universæ carnis ingressus, &amp; die</l>
					<l>XXII. Novembris positus est ad Patrem suum in Crypta Templi B. Mariæ de Hanswyck, in cujus Ecclesia ( tum temporis extra Civitatis</l>
					<l>muros ) binis cum maritis sepulta itidem fuit laudata Helwigis, XII. Decembris Anni MDLXII. sine prolibus defuncta.</l>
					<l>Duobus è fratre Nepotibus, Cognatis, Domui toti &amp; Amicis pluribus summum sui desiderium defunctus reliquit, qui omnes ægre quid</l>
					<l>solatii caperent, nisi dimissum nunc in pace Servum cum super pauca fuerit fidelis, super multa constitutum, &amp; in gaudium Domini sui</l>
					<l>intromissum summa spes assulgeret. Amici interim, veterem &amp; constantem, quam litterarum causa cum eo consuetudinem habuerunt,</l>
					<l>funebri hoc elegio grati testantur.</l>
					<l>R. I. P.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
