<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1787_Fran_Anon - Dagverhaal van de gebeurtenissen te Franeker</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Kort Dagverhaal</l>
					<l>Volgens Echte stukken *</l>
					<l>van Gebeurtenissen te Franeker</l>
					<l>Voorgevallen in den Jaare</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1787</hi>.</l>
					<l>Reeds al in het begin van den Jaare 1787.</l>
					<l>ontstond binnen <hi rend='underlined:true;'>Franeker</hi> verschil en groot</l>
					<l>ongenoegen over het Sluitgeld van de nachtscheepen;</l>
					<l>Veele gemoederen wierden daar door Verhit, en</l>
					<l>geraakten noch al meer aan t gisten in de</l>
					<l>maand Meij van dat zelve Jaar, door een</l>
					<l>Valsch gerucht dar er Militie de Stadt naderde</l>
					<l>om aldaar Guarnisoen te houden, en ofschoon</l>
					<l>dit onwaar weirde bevonden, zo ontstond aldaar</l>
					<l>noch meer beweeging, wanneer hun Ed: mog<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.</l>
					<l>de Heeren Gedeputeerde Staaten op het bovenge¬</l>
					<l>melde Sluitgeld de noodige orde gesteld had¬</l>
					<l>den.</l>
					<l>De Vergaderinge der Officieren van de Stads</l>
					<l>Schutterij, of Malefacts gerechte, gewoonlijk het</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Fits</hi> genaamd, declareerde aan de Heeren Burge¬</l>
					<l>meesteren, niet te zijn gezind om die ordres</l>
					<l>van Hun Ed: Mog<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. aangaande het Sluitgeld op</l>
					<l>te volgen of zich op eenigerhande wijze daar toe</l>
					<l>te Laaten Constringeeren; Eijschende,</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>e</hi> dat ten spoedigsten 3000. lb: buskruid, en de</l>
					<l>noodige kogels zouden worden ingekogt, ten</l>
					<l>eijnde zich te kunnen verdeedigen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>2</hi> Geen militair Guarnisoen in de Stad te neemen,</l>
					<l>en authorisati aan den Burger Crijgsraad, om</l>
					<l>des noods zulks met geweld te mogen keeren.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>e</hi> In geval er Militie de Stad passeeren mocht,</l>
					<l>deze niet <hi rend='underlined:true;'>door</hi> de Stadt, maar buiten om</l>
					<l>te doen marcheren</l>
					<l>Al het welke door de Stads regeeringe aan den</l>
					<l>krijgsraad wierde geaccordeerd.</l>
					<l>* De Cyffers op de kant staande</l>
					<l>wijzen de nummers aan van deeze</l>
					<l>Stukken, waar uit meerendeels</l>
					<l>dit verhaal ontleend is.</l>
					<l>het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>2.</hi></l>
					<l>Het duurde ook maar weijnige dagen daar na,</l>
					<l>of daar kwam ten eijnde voorschreeven in de</l>
					<l>haaven te Harlingen 3000. lb: buskruid, doch het</l>
					<l>zelve wierde door ordre van de Heeren Gedeputeerde</l>
					<l>Staaten gearresteerd; waar op eerlang [den 25. meij] </l>
					<l>volgde, een verbodt om zonder behoorlijke</l>
					<l>Voorkennisse en Authorisatie eenig buskruid,</l>
					<l>geweer, of oorlogs Ammunitie te mogen</l>
					<l>invoeren binnen deze provintie.</l>
					<l>Niet tegenstaande dit verbodt, zo kwam des</l>
					<l>nachts tusschen den 19<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. en 20<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Augusti <hi rend='underlined:true;'>1787</hi></l>
					<l>binnen Franeker eenige duizend ponden buskruid,</l>
					<l>en maar vier dagen daar naa <hi rend='underlined:true;'>noch</hi> eenige</l>
					<l>duizend ponden, als ook acht Stukken kanon.</l>
					<l>Ter zelver tijdt, den 23<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. en 24<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Augusti, kwamen</l>
					<l>binnen Franeker eenige volmachten ten Landsdage,</l>
					<l>zijnde te saamen, <hi rend='underlined:true;'>tien</hi> in getal, welker naamen in</l>
					<l>de Echte Stukken te vinden zijn, maakende dus met</l>
					<l>malkanderen uit, nagenoeg <hi rend='underlined:true;'>het tiende-deel</hi> der</l>
					<l>Comparanten ten Landsdage, met voorneemen om</l>
					<l>te Franeker Staatsgewijze afzonderlyk te vergaderen,</l>
					<l>gelijk zij ook gedaan hebben; bij deeze, voegden</l>
					<l>zich kort daar naa noch eenige weijnige, welker</l>
					<l>naamen ook bekend zijn, deeze alle waren onverge¬</l>
					<l>noegd over Staats besluiten door de groote meerder¬</l>
					<l>heit eenpaarig ten Landsdage geomen: </l>
					<l>daar</l>
					<l>arriveerden ook te gelijker tijdt te Franeker, veele</l>
					<l>hoofd-officieren van gewapende Genoodschappen;</l>
					<l>deeze presenteerden een request, waar in zij ver¬</l>
					<l>zochten dat de twee placaten van den 25 Septemb:</l>
					<l>1786. mochten worden ingetrokken, * als ook</l>
					<l>het verbodt van den 25 Meij Jongstleeden, om</l>
					<l>buskruid, geweer, en ammunitie vrij te mogen</l>
					<l>invoeren, of met kanon te Exerceeren</l>
					<l>Het eerste dat men te Franeker verrichte was</l>
					<l>voornamelijk, het aanstellen van een <hi rend='underlined:true;'>Defensie-weezen,</hi></l>
					<l>van de Stadt en Staat, of een Commissie van</l>
					<l>Verdeediging; bij welke Commissie kort daar naa</l>
					<l>de heeren <hi rend='underlined:true;'>Bijma</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Roorda</hi>, en <hi rend='underlined:true;'>Breugeman</hi> als </l>
					<l>Commissarien uit de prætense Staats vergadering</l>
					<l>te Franeker, zijn bijgevoegd.</l>
					<l>* bij het eene werd eerst verboden, het drukken en divul¬</l>
					<l>geeren van zeer verstoorende geschriften, en daar na, ook</l>
					<l>het ter tekening Leggen van adressen, en omloopen met</l>
					<l>dezelve, om ijder aan te doen teekenen; <hi rend='underlined:true;'>Laatende aan</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>yder ingezetene, en de gerespecteerde Corpsen, de Vrijheit</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>om zich op eene behoorlijke wijze aan de Regeeringe</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>te mogen adresseeren.</hi></l>
					<l>Bij het andere wordt verboden de Generale samenkomst</l>
					<l>van gecommitteerden uijt de Vrij-Corpsen, wordende</l>
					<l>derselver handelingen vernietigd, <hi rend='underlined:true;'>alzo daar in de</hi> </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>gewichtigste Staats-zaaken behandeld wierden.</hi>  etc</l>
					<l>Den</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>3.</hi></l>
					<l>Den 27 Augusti begon men ook reeds al</l>
					<l>met 200. man aan de Vestingwerken te arbeijden,</l>
					<l>om zich alzo binnen Franeker te verschansen;</l>
					<l>Verscheijden Stukken Kanon kwamen ook ten</l>
					<l>zelven dage binnen de Stadt, en men Sloot de </l>
					<l>Stads-poorten, doch zodanig, dat alle onver¬</l>
					<l>dachte persoonen Vrij in en uit de Stadt</l>
					<l>konden gaan.</l>
					<l>Op dezen dag kwamen ook te Franeker twee</l>
					<l>Staaten deurwaarders, gesterkt met 5. of 6. die¬</l>
					<l>naaren der Justitie, om uit naam van de </l>
					<l>Heeren Gedptde. Staaten, de 8 Stukken kanon</l>
					<l>en oorlogs ammunitie op te eijschen; maar in</l>
					<l>plaats van dit over te Leveren, zo arresteerde men</l>
					<l>de beijde deurwaarders en dienaaren; doch dezelve</l>
					<l>wierden ook alle, op versoek van de Magistraat,</l>
					<l>door het defensie-weezen, waar door het arrest</l>
					<l>ook was geschiedt, wederom ontslagen, zodanig</l>
					<l>dat zij noch dien zelven avond te neegen Uur,</l>
					<l>wederom naar Leeuwaren zijn te rug gekeerd.</l>
					<l>Het een en ander geschiede niet zonder zeer</l>
					<l>veel beweeging; men deed des avonds te 3. Uur</l>
					<l>door de gansche Stadt allarm slaan, waar door</l>
					<l>elk onder de wapenen kwam; des avonds te</l>
					<l>10 Uur deed men met kanon eenige Seijnschoten</l>
					<l>voor de gewapende buitenlieden, en men hing</l>
					<l>ook Lantaernen aan de Toren.</l>
					<l>In den Nacht tusschen den 27<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. en 28<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Augusti,</l>
					<l>te halv één Uur, Sloeg men wederom allarm,</l>
					<l>op een valsch gerucht, het welk de Vreez voor</l>
					<l>de gevolgen van het gebeurde - met de deurwaar¬</l>
					<l>ders cum soc: verspreijde; namelyk, dat er</l>
					<l>Militie uit Leeuwarden in aantocht was, zul¬</l>
					<l>lende met 150. man Cavallerij de Harlingerpoort,</l>
					<l>en met 350. man Infanterij de Noorderpoort</l>
					<l>worden geattaqueert, en ofschoon alle deeze</l>
					<l>berichten geheel valsch en verdicht waren,</l>
					<l>zo kwamen echter van veele kanten, veel gewa¬</l>
					<l>pend volk binnen de Stadt, zodanig dat men</l>
					<l>des Morgens hun getal op duizend man</l>
					<l>durfden begrooten</l>
					<l>Den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>4.</hi></l>
					<l>Den 28e Augusti, des morgens te 8 Uur,</l>
					<l>bekwam men met een afgewonnen schip, in alle</l>
					<l>Stilte, en zeer bedekt, uit Leeuwarden, 400 snap¬</l>
					<l>hanen, die alle in de Volk wierden gebracht,</l>
					<l>een bewijs dat er in Leeuwarden, buiten het ge¬</l>
					<l>weer van de Schutterij en Genoodschap, noch al</l>
					<l>meer Voorraad van t&apos; zelve in gereedheit was,</l>
					<l>of langs dezen weg te bekomen.</l>
					<l>N. 1  Op deezen dag zonden de Heeren Scheltema,</l>
					<l>Roorda, en Beijma, eene missive aan de </l>
					<l>gewapende Genoodschappen te <hi rend='underlined:true;'>Zwol</hi>, met</l>
					<l>Versoek dat 600. gewapende Manschap voor¬</l>
					<l>zien met kanon, uit Over ijsel een inval in</l>
					<l>Vriesland kwomen doen. </l>
					<l>Den 30<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Augusti, heeft A.J.C. de Bére met</l>
					<l>leeden van genoodschappen S&apos; Lands Ammunitie</l>
					<l>Meester op de publycque weg gewapend aangerand,</l>
					<l>en gevangen naar Franeker gevoerd, zijnde dezelve</l>
					<l>aldaar voor t&apos; defensie waren, aangaande zijne</l>
					<l>ontvangene ordre van hun Ed: mog. geëxamineert.</l>
					<l>ook kwamen op deezen dag te Franeker eenige</l>
					<l>gewapende van t&apos; Heerenveen, en daags daar</l>
					<l>naar, den 31<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.<hi rend='superscript:true;'> </hi>dito, 40. dito Manschap uit Leeu¬</l>
					<l>warden</l>
					<l>Op deezen avond te 11. Uur Marchierden uit</l>
					<l>Franeker 200. man, met twee veldstukken naar</l>
					<l>Makkum, om die plaats in bezetting te nee¬</l>
					<l>men, en men begon ook op deezen avond en</l>
					<l>vervolgens alle avonden, zeer sterk buiten de</l>
					<l>Stadt te recognosseeren</l>
					<l>2. Den 1: Septemb: zond het defensie weezen, eene</l>
					<l>Missive aan een Lidt van een genoodschap in</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Drenthe</hi> [zo het schijnt eevenveel wie] met Ver¬</l>
					<l>zoek om te bewerken, dat de Militie die door</l>
					<l>dat Landschap naar Leeuwarden zoude Mar¬</l>
					<l>cheeren, niet ongemoeid door-passeerde.</l>
					<l>3. Te deezer tijdt wierde ook door het zogenaamde</l>
					<l>mindergetal van gecommitteerde Staaten te</l>
					<l>Franeker, eene missive gezonden aan de ge¬</l>
					<l>wapende Genoodschappen in deze provintie,</l>
					<l>om zich in den Wapenhandel niet te laten</l>
					<l>Verhinderen door verbodt van Mijne Heeren</l>
					<l>de Staaten te Leeuwarden, maar daar in te</l>
					<l>Continüeeren, belovende protectie, en in alles</l>
					<l>schadeloos te zullen Stellen, houdende zo¬</l>
					<l>danig een Verbodt voor nul, en van onwaarde,</l>
					<l>en geensins verhinderende.</l>
					<l>Men</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>5.</hi></l>
					<l>4. Men Formeerde ook een Declaratoir of Verklaringe,</l>
					<l>in zich bevattende eene <hi rend='underlined:true;'>Eed</hi> <hi rend='underlined:true;'>van</hi> <hi rend='underlined:true;'>Getrouwigheit,</hi></l>
					<l>en dat wel <hi rend='underlined:true;'>alleen</hi> aan de Staaten thans binnen</l>
					<l>Franeker vergaderd; Zweerende niet uit malkande¬</l>
					<l>ren te zullen gaan, voor en al eer de goede zaak</l>
					<l>[zo als men die noemde]  had getriumpheerd, en</l>
					<l>de prætense Staaten te Franeker, die men de</l>
					<l>Wettige overigheit noemde, in Vreede en rust</l>
					<l>zach regeeren: dit declaratoir is door veele</l>
					<l>officieren van Genoodschappen onderteekend. </l>
					<l>5. Den 3<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September beloofde het Defensie-weezen</l>
					<l>van Franeker, aan alle die aldaar tot hulp en</l>
					<l>defensie kwamen, s&apos; weeks vier guldens, met</l>
					<l>Vrij kwartier en kost, als ook Speciale protectie</l>
					<l>en guarantie teegen alle geweld. </l>
					<l>6. Op deezen dag zijnde den 3<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September <hi rend='underlined:true;'>1787.</hi></l>
					<l>depecheerde men uit Franeker een declaratoir en</l>
					<l>Uitschrijvings Missive, tot het houden van een</l>
					<l>Landsdag binnen Franeker, op den 7<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September</l>
					<l>zo nabij aanstaande, en den zesden in Locc. *</l>
					<l>Vier personen die men als verdacht den Vorigen</l>
					<l>dag hadde gearresteerd, en op het Raadhuis gebragt,</l>
					<l>wierden op deezen dag wederom uit haar arrest</l>
					<l>ontslagen, en uit de Stadt geleijd, om wederom</l>
					<l>naar Leeuwarden te kunnen vertrekken van</l>
					<l>waar zij ook gekomen waren. </l>
					<l>Dien zelven dag, te halv twalef, Sloeg men</l>
					<l>allarm, om dat er ongeveerd 50. man te min</l>
					<l>op de parade kwam, en nauwlyks een Uur daar</l>
					<l>naa Sloeg men al wederom allarm, in verbeelding</l>
					<l>dat 400. Man. Militie de Stad naderde, zynde</l>
					<l>reeds Berlikum gepasseerd, doch in plaats</l>
					<l>van dit, zo kwamen van t&apos; Bildt, 60 gewapende</l>
					<l>binnen Franeker.</l>
					<l>Eene Voornaame gebeurtenis van deezen dag</l>
					<l>is deeze, dat de geheele Burgerij des namiddags</l>
					<l>te vier uur vergaderde, en den Heere <hi rend='underlined:true;'>Ringers</hi></l>
					<l>* dus moeste binnen 3. dagen ingeval nieuwe Comparanten</l>
					<l>door de Stemgerechtigde worden gecommitteerd, in plaats</l>
					<l>van alle die men hadde vervallen verklaard van hunne</l>
					<l>Commissien, zijnde alle die te Leeuwarden bleeven ver¬</l>
					<l>gaderen; dit onmogelijk zijnde; wat wettige Superieure</l>
					<l>Vergadering konde dus te Franeker gehouden worden?</l>
					<l>Veele zullen dit eerder eene overtreeding als herstel¬</l>
					<l>ling van s&apos; Lands Constitutie noemen. </l>
					<l>remo¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>6.</hi></l>
					<l>removeerde als Vroedschap en Burgemeester, S ampt</l>
					<l>Volmacht ten Landsdage, Stellende te gelyk ook</l>
					<l>aan neegen geconstitueerden</l>
					<l>Mijne Heeren de Staaten te Leeuwarden,</l>
					<l>arresteerden ook op deezen dag, den 3 Septemb: <hi rend='underlined:true;'>1787</hi></l>
					<l>eene <hi rend='underlined:true;'>Waarschouwinge</hi>, waar in gezegt wordt,</l>
					<l>dat ,,Alzo veele rustverstoorende Menschen de</l>
					<l>ingesetenen teegen mijne heeren de Staaten, en </l>
					<l>zijne doorl: Hoogh<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. opruiden, onder Schijn van</l>
					<l>Vrijheit, en herstel van s&apos; Lands Constitutie, daar</l>
					<l>het haar Ed: mog. nooit in gedachten is gekomen</l>
					<l>om de ingesetenen in haare wettige Vrijheit</l>
					<l>te belemmeren, of van de waare Constitutie</l>
					<l>des Lands eenigsins af te gaan, of te zoeken</l>
					<l>na eenig meerder gezach.</l>
					<l>En dat diezelve Lieden ook zeer veele ingesete¬</l>
					<l>nen bevreesd maaken voor overlast door, en plun¬</l>
					<l>dering door de Militairen. </l>
					<l>zo verzeekeren</l>
					<l>hunne Ed. mog. alle ingesetenen, dat de Mi¬</l>
					<l>litie niemant eenig Leed zal doen, maar</l>
					<l>ter Contrarie zal beschermen.</l>
					<l>Hier kwam bij een Plechtig declaratoir, on¬</l>
					<l>derteekend door alle de Chefs der Militie in</l>
					<l>Vriesland, of te Leeuwarden, in guarnisoen zijnde,</l>
					<l>waar in zij ter gerust-stelling van een iegelijk</l>
					<l>Verklaaren, dat zij zich alle onderling ten sterk¬</l>
					<l>sten en op verlies van hun Eet hebben verbonden,</l>
					<l>om alle onderneemingen van Roov, plunde¬</l>
					<l>ring of eenige andere hoe-genaamde over¬</l>
					<l>last, welke er bij eenige militairen moch¬</l>
					<l>ten plaats hebben, dadelyk en met geweld t</l>
					<l>te keer te gaan, en te beletten, al was t&apos; ook</l>
					<l>dat se zich daar door in t&apos;grootste gevaar</l>
					<l>zouden moeten Stellen, of zelvs hun Leeven</l>
					<l>daar voor zouden moeten op offeren. </l>
					<l>Den 4<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September verkoos de Vroedschap</l>
					<l>van Franeker tot Burgemeester en Volmacht</l>
					<l>ten Landsdage te Franker, Jan Scheltema,</l>
					<l>Wordende tot meede raad in de Vroedschap</l>
					<l>Verkoren H. Turnhout, alles in plaats van</l>
					<l>den Heere Rengers. </l>
					<l>Ook kwamen op deezen avond wederom 40.</l>
					<l>Man gewapend van t&apos;Bildt in de Stadt,</l>
					<l>en 60 man wierde gedetacheerd naar Makkum</l>
					<l>Den 4<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September en dus ten dage Voorschreven,</l>
					<l>kwam er van hun Ed: Mog: de Wettige Heeren Staaten</l>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7.</l>
					<l>Van Vrieslandt vergaderd te Leeuwarden, eene</l>
					<l>Publicatie, zakelijk van deezen inhoudt.</l>
					<l>,,dat Hun Ed: Mog: ten tijde van de Onlusten</l>
					<l>met den Keijser, wel bij resolutie van den 19<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.</l>
					<l>december <hi rend='underlined:true;'>1783</hi>, de wapenhandel der ingesetenen</l>
					<l>hadden gelaudeerd, ondersteund, en aangemoedigd,</l>
					<l>mits onder opzicht der overigheit, en naar</l>
					<l>geformeerde Wetten, en reglementen, met</l>
					<l>exhibitie van dezelve aan de Regeeringe,</l>
					<l>Maar, dat de Corpsen, of veele van</l>
					<l>dezelven, zo verre waren gekomen, dat sommige</l>
					<l>hoofden van dezelve, van hun plicht waaren</l>
					<l>afgeweken, en zelvs de bevelen van t&apos; Collegie</l>
					<l>der Ed: Mog: heeren Gedpt<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. Staaten hadden</l>
					<l>gedwarsboomd, en de publijcque wegen onveijlig</l>
					<l>maakten, met belemmering van derselver Vrije</l>
					<l>passagie, </l>
					<l>Leggende het ook Sommige</l>
					<l>kwalijk gezinde daar op toe, om hunne oogmer¬</l>
					<l>ken door deeze gewapende Corpsen uit te voeren,</l>
					<l>en S&apos; Lands waare Constitutie om verre te werpen,</l>
					<l>Weshalven bij deezen alle Consent, Le¬</l>
					<l>galisatie en bevorderinge van den Wapenhan¬</l>
					<l>del der ingesetenen worden ingetrokken,</l>
					<l>en buiten alle effect gesteld, dissolveerende</l>
					<l>derhalven alle de gewapende genoodschap¬</l>
					<l>pen in deeze provintie, met verbodt dat</l>
					<l>niemandt die daar toe heeft behoord zal</l>
					<l>mogen gewapend zich op de wegen ver¬</l>
					<l>toonen; zullende anders als overtreeders</l>
					<l>van S&apos; Lands Wetten worden gestraft; be¬</l>
					<l>veelende wijders, om binnen veertien dagen</l>
					<l>hun geweer aan S&apos; Lands Ammunitie Mees¬</l>
					<l>ter over te Leveren, die voor ijder Snaphaan</l>
					<l>met bajonet en patroontas zal betalen</l>
					<l>Vyftien Guldens, en voor een Sabel daar en</l>
					<l>boven noch twee guldens. </l>
					<l>7. Den 5<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September, zonden Mijne Heeren</l>
					<l>de Gedpt<hi rend='superscript:true;'>de</hi>. Staaten te Leeuwarden eene</l>
					<l>Waarschouwinge Per Missive aan alle</l>
					<l>de Gerechten, om zich niet te bemoeijen</l>
					<l>met de Vergadering van Volmachten te</l>
					<l>Franeker.</l>
					<l>8. Uit Franeker Schreef men ook dien zelven dag</l>
					<l>een briev aan den Heer Staats Secretaris van</l>
					<l>Sminia</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8.</l>
					<l>Sminia te Leeuwarden, om te Franeker te ko¬</l>
					<l>men Frineeren, benevens de Camerbewaarders,</l>
					<l>en Secretarije bedienden.</l>
					<l>Den 6<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September kwamen te Franeker 15</l>
					<l>gewapende manschappen uit het dorp Grouw,</l>
					<l>bij zich hebbende 32 Snaphanen</l>
					<l>9. Den 7<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Septemb<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. zijnde de dag dat de</l>
					<l>Landsdag te Franeker zoude geopend worden,</l>
					<l>waar toe het prætense mindergetal van deze</l>
					<l>vergadering reeds de poincten meerendeels</l>
					<l>hadde geregd gemaakt, zo kwam de Schutterij</l>
					<l>in de wapenen, benevens alle de hoofd-officieren</l>
					<l>van gewapende Corpsen die zich te Franeker</l>
					<l>bevonden, en men deed 50 man post-vatten</l>
					<l>op de binnen-plaats van de Academie, de</l>
					<l>welke een Lands-gebouw zijnde, zoude dienen</l>
					<l>tot de Vergaderplaats. </l>
					<l>Kort daar na, gingen de heeren Comparanten</l>
					<l>op deeze zogenaamde Landsdag, in Statie</l>
					<l>van het Stadshuis na hunne Vergaderplaats</l>
					<l>in de Academie; vooraf marcheerden 40</l>
					<l>man van de Schutterij, en 13 Leeden van t&apos;</l>
					<l>defensie weezen begeleijden de heeren Compa¬</l>
					<l>ranten, welke gelandsheeren kort daar na we¬</l>
					<l>derom te rug keerden naar het Stadshuis.</l>
					<l>Daags daar naa, zijnde den 8<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Septemb.</l>
					<l>kwamen te Franeker over Makkum uit</l>
					<l>Utrecht 12 Hussaren en 24 Jagers van</l>
					<l>Salms, als ook een Compagnie byna 100</l>
					<l>Man Sterk, zijnde meerendeel ingesetenen</l>
					<l>van Vriesland. </l>
					<l>10. De Preetense Heeren Staaten te Franeker,</l>
					<l>schreven dezen dag een missive aan de </l>
					<l>Heeren Rekenmeesteren te Leeuwarden,</l>
					<l>met ordre om geene Liquidatien te</l>
					<l>doen als op ordonnantien door haar te</l>
					<l>Franeker geteekend: ende ook zonden zij</l>
					<l>bevel aan de Communicanten van de</l>
					<l>Militie om geene patenten als van</l>
					<l>haar te Obedieeren</l>
					<l>Men</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9.</l>
					<l>11. Men arresteerde ook op deezen dag te Franeker</l>
					<l>eene Publicatie, waar bij geordonneerd wierde,</l>
					<l>geene Heeren Staaten in Vriesland te Erkennen</l>
					<l>als die thans te Franeker vergaderden, verkla¬</l>
					<l>rende de andere Volmachten van hunne Com¬</l>
					<l>missien te zijn vervallen, etc. </l>
					<l>12. Ook schreeven zij op dezen dag eene Missive</l>
					<l>aan H: H: Mog: in S&apos;Hage, als ook aan de </l>
					<l>hooge Bordgenoten de heeren Staaten der</l>
					<l>andere Provintien, tendeerende om de Franeker</l>
					<l>Vergadering eeniglijk als Staaten van Vriesland</l>
					<l>te respecteeren, geevende van haar doen, onder</l>
					<l>anderen ook deeze redenen, dat men op een nooit</l>
					<l>gehoorde wijze, de deur voor alle billijke represen¬</l>
					<l>tatien had toegemuurd, en de Eerbiedige Volks¬</l>
					<l>Stem gesmoord, bij Placaat van den 25<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Septemb.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>1786</hi>: [hier vooren fol. 2. reeds gemeld] als ook</l>
					<l>dat men <hi rend='underlined:true;'>Hattum</hi> en <hi rend='underlined:true;'>Elburg</hi> had doen bukken</l>
					<l>door Militie [NB: NB. iets dat in en door eene</l>
					<l>andere Provintie is geschiedt.]</l>
					<l>13. Den Volgenden dag, zijnde den 9<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Septemb.</l>
					<l>Formeerde die van Franeker eene Publicatie, om</l>
					<l>zich niet te bemoeijen met al het geene geboden</l>
					<l>of verboden wierde door die van de Leeuwarder</l>
					<l>Vergadering, die zich Staaten van Vrieslandt</l>
					<l>noemden, recommandeerende ook om ijverig</l>
					<l>voort te gaan in den Wapenhandel, belovende</l>
					<l>Speciale protectie, met toezegginge van schadeloos¬</l>
					<l>stelling tegen alle geweld etc. </l>
					<l>Deezen dag, zijnde zondag, marcheerden uit</l>
					<l>Franeker 150 man, waar onder 11 Jagers, en </l>
					<l>11 Canonniers, met een Veldtstuk naar Arum,</l>
					<l>alwaar zij ontvingen, en van daar naar Franeker</l>
					<l>escorteerden, zes stukken Kanon, Zijnde</l>
					<l>Zesponders, en 21 Wagens, gelaaden met</l>
					<l>geweer, lonten, enz:</l>
					<l>Maandag</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>10.</hi></l>
					<l>Maandag den 10<hi rend='superscript:true;'>e</hi> dito, Marcheerden uit</l>
					<l>Franeker twee Detachementen, die Workum en</l>
					<l>Hindelopen in bezetting naamen, en niet lange</l>
					<l>daar naa ook de Stadt Sloten.</l>
					<l>Dien zelven avond kwamen uit Utrecht te</l>
					<l>Franeker 24. Canonniers, en daags daar naa,</l>
					<l>den 11<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dito, 30 gewapende Manschappen</l>
					<l>uit het Dorp Marsum</l>
					<l>Den 12<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dito Marcheerden 60 Man uit</l>
					<l>Franeker, onder Commando van Barnardus</l>
					<l>Jelgerhuis, om de Lemmer in bezetting te</l>
					<l>neemen.</l>
					<l>Den 13<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dito Schreev men uit Franeker eene</l>
					<l>Missive aan alle de Gerechten, om de Ontvan¬</l>
					<l>gers en Collecteurs in hunne districten te Ordon¬</l>
					<l>neeren, om geene Landspenningen naar</l>
					<l>Leeuwarden te transporteeren.</l>
					<l>Dien zelven dag Marcheerden uit Franeker 50.</l>
					<l>man naar Dijkshoek, alzo men vernam dat</l>
					<l>in de Vroege morgen aldaar uit Leeuwarden</l>
					<l>naar Harlingen waren gepasseerd 25. Man</l>
					<l>Cavallerij met eenige Canonniers:  </l>
					<l>ook</l>
					<l>geraakte op dezen dag de geheele Stadt in</l>
					<l>rumoer, door een valsch gerucht dat er 800.</l>
					<l>Man Militie uit Leeuwarden in aantocht</l>
					<l>was; en men recognosseerde zeer Sterk, doch</l>
					<l>zonder iets te verneemen.</l>
					<l>15. Den 14<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dito, wierden te Franeker twee</l>
					<l>Publicatien gearresteerd, werdende bij de eene</l>
					<l>het Regiment Infanterij van Plottenburgh</l>
					<l>gecasseerdt; behelzende de andere publi¬</l>
					<l>16. catie eene Verdeediginge of Declaratoir, aan¬</l>
					<l>gaande deeze prætense Heeren Staaten haar</l>
					<l>gedrag en voorneemen.</l>
					<l>Deeze Schreeven ook op dezen dag, eene</l>
					<l>Missive, aan de Chefs der Militie in Vrieslandt,</l>
					<l>om hunnen Officieren, Onder-officieren, en </l>
					<l>gemeene</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>11</hi></l>
					<l>gemeene Manschap, hoofd voor hoofd af te</l>
					<l>Vraagen, of zij geneegen waaren zich naar de</l>
					<l>ordres van de Franeker vergadering, met</l>
					<l>uitsluiting van alle andere te gedraagen, zul¬</l>
					<l>lende bij onvoldoende antwoord als Vijanden</l>
					<l>gehouden worden. </l>
					<l>17. Den 15<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September Schreev het Defensie wezen,</l>
					<l>een briev aan den Heer J:C: Bergsma; zynde</l>
					<l>Voorzittend Heer in t&apos; Mindergetal te Leeu¬</l>
					<l>warden, waarin op een zeer hoogen toon, en</l>
					<l>met aller ijselijkste uitdrukkingen, de Gruwe¬</l>
					<l>lijkste bedreijgingen worden gedaan, indien</l>
					<l>er meer Militie in Vrieslandt kwam, zeg¬</l>
					<l>gende, ,,zulks op de Persoonen en goederen</l>
					<l>van de bewerkers te zullen verhaalen; derselver</l>
					<l>bezittingen te zullen verwoesten, en alles wat</l>
					<l>het hunne was in Vuur en vlam te zetten,</l>
					<l>en daar naa het Land te zullen innundeeren</l>
					<l>of onder Water Zetten, met verseekering dat</l>
					<l>dit door <hi rend='underlined:true;'>alle</hi> met Eede was bezworen, etc. </l>
					<l>18. Deeze zo eevengenoemde briev, wierde door</l>
					<l>de Heer C:L: v. Beijma, noch nader bevestigd</l>
					<l>en geëluudeerd, door een briev die hij schreev</l>
					<l>aan de Raadsheer Vegelin van Claerbergen; dus</l>
					<l>daags daar aan volgende, den 16<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dito.</l>
					<l>Op dezen zelven dag, zijnde zondag den 16<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.</l>
					<l>Septemb: * vertrokken de Jagers wederom uit</l>
					<l>Franeker naar Utrecht, als kunnende met den</l>
					<l>Commandant te Franeker niet over-een-komen</l>
					<l>aangaande de Wachten en Posten; ook weij¬</l>
					<l>gerden zij zodanigen Eed te doen als men</l>
					<l>van haar vorderde. </l>
					<l>Men gav ook op deezen dag bevel dat </l>
					<l>voor</l>
					<l>niemant</l>
					<l>Smorgens voor Zeeven Uuren, en S&apos; avonds na Vyf Uuren,</l>
					<l>de Stadspoort zoude geopend worden, en dat</l>
					<l>ook niemant, in de besloten tijdt het Stads</l>
					<l>bolwerk mocht passeeren.</l>
					<l>* zijnde Juist de dag, op welke de</l>
					<l>bezetting uit Utrecht is Weggevlucht. </l>
					<l>Des</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>12.</hi></l>
					<l>Des nachts tusschen den 16<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. en 17<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September,</l>
					<l>deed men te Sneek, in naam van de prætense</l>
					<l>Staaten te Franeker, bij de Ontvangers en Col¬</l>
					<l>lecteurs, s&apos;Lands penningen ophalen, door</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>P. Fontein</hi> en <hi rend='underlined:true;'>A. Alma</hi>, geadsisteerdt met ge¬</l>
					<l>wapend-Volk, en dat bij veele met groote dreij¬</l>
					<l>gementen, en op eene geweldadige wijze; welke</l>
					<l>penningen alleen te Sneek opgelegt, na-genoeg</l>
					<l>eene Somma hebben beloopen van <hi rend='underlined:true;'>Zeeventien</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>duizend</hi> guldens, en onder escorte zijn gebracht</l>
					<l>naar Franeker.</l>
					<l>Den 17<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September, kwamen ook noch boven</l>
					<l>dien binnen Franeker, drie kisten met geld,</l>
					<l>geëscorteerd wordende door eenige Hussaren:</l>
					<l>dit geldt zeijde men was in Holland genego¬</l>
					<l>tieert tegens acht-percento intrest, en waar</l>
					<l>voor de prætense Staaten zich personeel</l>
					<l>hoofd voor hoofd en in Solidum hadden</l>
					<l>verbonden. </l>
					<l>19. Den 18<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September Formeerde men te Fra¬</l>
					<l>neker eene publicatie, waar bij alle ingesetenen</l>
					<l>wierden opgeroepen, om tot adsistentie en defen¬</l>
					<l>sie van Franeker op te komen, om dat tot haare</l>
					<l>kennisse was gekomen [zo zij zeijden] dat on¬</l>
					<l>wettige Staatslieden [zo zij die noemden] den Koning</l>
					<l>van Pruischen hadden verzocht, dat eenige zijner</l>
					<l>troupen in deze Provintie kwamen inrukken,</l>
					<l>om dezelve aldus aan hunne genade of ongena¬</l>
					<l>de bloot te stellen; [schoon men wist en weeten</l>
					<l>konde, dat Zijne Majesteits troupes in Neder¬</l>
					<l>land geen ander bevel hadden, als om de provintie</l>
					<l>Holland, en die ook maar <hi rend='underlined:true;'>alléén</hi> tot het geeven</l>
					<l>van Satisfactie te Constringeeren]</l>
					<l>Den 19: Septemb. kwam er eene Publicatie van</l>
					<l>Hun Ed: Mog: waar in beloofd wierde dat de schade</l>
					<l>die door de Uitvoering der Dreijgementen door</l>
					<l>die van Franeker gedaan, zoude worden veroorsaakt,</l>
					<l>aan de ingesetenen zoude worden vergoed uit de</l>
					<l>goederen van zodanige delinquanten, en alle die</l>
					<l>dadelijk deel hebben gehadt in alle de oproerige</l>
					<l>beweegingen.</l>
					<l>In</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13</l>
					<l>In den zeer vroegen morgen van dezen dag,</l>
					<l>of Liever des nachts, kwamen te Franeker 18</l>
					<l>gewapende uit het dorp Warrega, als ook 24</l>
					<l>uit het dorp Wirdum; en 50 man marcheerden</l>
					<l>met een Veldstuk naar het dorp Stiens.</l>
					<l>De Volgende morgen zijnde donderdag den 20<hi rend='superscript:true;'>e</hi>.</l>
					<l>dito, kreeg men te Franeker van Stiens de tijding,</l>
					<l>dat aldaar in den vroegen morgenstondt een</l>
					<l>zeer heevig gevecht was voorgevallen, waar bij</l>
					<l>de Militie, het slagveld had behouden, zynde</l>
					<l>de andere in goede orde naar S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Anna ge¬</l>
					<l>marcheerd: </l>
					<l>Maar!  niet lang daar naa,</l>
					<l>kwam de hinkende bode met de zeekere tijding,</l>
					<l>die wel in den eersten opslag door sommige niet</l>
					<l>wierde geloovd, altans tegen-gesproken; doch die</l>
					<l>ook bij veele andere groote ontsteltenis baarde;</l>
					<l>hier in bestaande; Dat de gewapende manschap</l>
					<l>te Stiens, die zich aldaar had verschansd; brug¬</l>
					<l>gen had afgebroken, en den dijk of rijdweg had</l>
					<l>doorgegraven; zijnde voorsien van twee stukken</l>
					<l>Kanon; op de aannadering van eenige militie</l>
					<l>uit Leeuwarden, gecommandeerd door den Heere</l>
					<l>Prince van Waldek, hebbende Veldstukken</l>
					<l>bij zich, na dat zij zeer geweldig, doch geheel ontijdig</l>
					<l>op de militie hadden geschoten, en hun eene stuk</l>
					<l>Kanon geheel onbruijkbaar was geworden, en de</l>
					<l>Canonniers der Militie het andere Stuk Kanon</l>
					<l>hadden gedemonteert en doen zwijgen, en de </l>
					<l>Militie ook eenig vuur uit hun kleijn geweer</l>
					<l>[doch met veel menagement] had gemaakt; in de</l>
					<l>uiterste wan-orde, hals over kop, gins en der¬</l>
					<l>waards waren weggevlucht, zonder dat aan</l>
					<l>een van beijde kanten eenig bloed was gestort *</l>
					<l>Waar na de Militie aldaar, van huis tot huis</l>
					<l>het geweer had opgehaald, en wierde gevoerd</l>
					<l>naar Leeuwarden, gelijk ook het eene Stuk</l>
					<l>Kanon, het welke die van Stiens in een sloot</l>
					<l>hadden geworpen, doch ook zelve wederom daar</l>
					<l>uit moesten arbeijden, en aan de Militie over¬</l>
					<l>leveren.</l>
					<l>20. Men had ook te Franeker reeds een Bedestond</l>
					<l>uitgeschreeven, tegens vrijdag den 28<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September,</l>
					<l>des Morgens te neegen Uur, om door alle gezind¬</l>
					<l>heden, te Franeker gehouden te worden. </l>
					<l>* hier wordt bij verhaald, dat ééne die zich bij de</l>
					<l>Balling te Stiens bevond; zonder dat de militie</l>
					<l>al meer en meer op marcheerde; hadde geroepen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Rin mannen, Rin, want zij komme zij komme.</hi></l>
					<l>Op.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>14.</hi></l>
					<l>Op dezen dag zijnde donderdag den 20<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September 1787</l>
					<l>wierd de ontsteltenis wegens het Voorgevallene te Stiens</l>
					<l>noch grotelijk vermeerdert, door dien men hoorde</l>
					<l>mompelen van groote verandering van Zaaken in</l>
					<l>Holland en Utrecht; ook verlieten de twee heeren</l>
					<l>predikanten dien dag in alle Stilte de Stad Franeker,</l>
					<l>laatende eenige Uuren na haar vertrek door een briev</l>
					<l>aan de Magistraat weeten, dat zij om dringende</l>
					<l>redenen vertrokken waren; denkelijk ook, om niet</l>
					<l>gemoeid te zijn met de aanstaande Bedestond</l>
					<l>en afkondiging van dezelve; dit vertrek baarde</l>
					<l>bij veele ook vrij wat bedenking.</l>
					<l>Vrijdag den 21<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September, ontstond er noch al</l>
					<l>meer beweeging en ontsteltenis, doe men des morgens</l>
					<l>vernam dat eenige die tot de prætense staats Ver¬</l>
					<l>gadering behoorden, gelijk ook sommige van het</l>
					<l>defensie-Weezen, poogden om uit de Stadt te gaan,</l>
					<l>doch het geen aan eenige door de Burgerij was belet,</l>
					<l>men versocht daarom zeer ernstig, dat in de vol¬</l>
					<l>gende nacht niemant uit de Stadt zoude worden</l>
					<l>gelaten, doch het geen eevenwel noch al stilletjes</l>
					<l>geschiede; men begeerde ook dat alle inwoners</l>
					<l>van Franeker die elders in bezetting lagen wierden</l>
					<l>thuis ontboden, t&apos;geen ook geschiede; doch deze</l>
					<l>kwamen niet voor des Zondags avonds in de</l>
					<l>Stadt, wanneer de rol reeds was uitgespeeld.</l>
					<l>Zaturdag den 22<hi rend='superscript:true;'>e. </hi>September als men reeds overtuigd</l>
					<l>was van de omwenteling van Zaaken in Holland en</l>
					<l>Utrecht, zo wierden de oogen van veelen geopend, en</l>
					<l>de gemoederen kregen een afkeer van de gewaande</l>
					<l>Staatsleden; veele begreepen nu [doch te laat] dat</l>
					<l>die Heeren door kwaade en gansch verkeerd denk¬</l>
					<l>beelden vervoerd, alle de zaaken veel meer door drift</l>
					<l>als Wijs beleijd, gepaard met een verstandig vooruit ge¬</l>
					<l>zicht hadden bestierd; men wierp hen die noch in </l>
					<l>de Stadt waren in het aangezicht: &quot;Gijlieden die</l>
					<l>Wijzer behoorden geweest te zijn als wij, hebt ons</l>
					<l>die minkundig waren vervoerd; waar door wij</l>
					<l>onze huisgezinnen, en zo veele van de onze [denkelijk]</l>
					<l>voor altoos ongelukkig zijn geworden; waar is nu</l>
					<l>ulieder macht, en waar zijn nu de ressoursses daar</l>
					<l>gijlieden zo op hebt geroemd? waar blijft nu onze</l>
					<l>speciale</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>15.</hi></l>
					<l>speciale protectie en schadelooshouding of guaran¬</l>
					<l>tie tegen alle geweld, dat gijlieden ons belooft hebt?</l>
					<l>Gijlieden hebt zelve ons opentlijk last gegeeven</l>
					<l>om ons te wreeken op de bewerkers van het</l>
					<l>kwaad dat ons zoude kunnen overkomen, Ja zelvs</l>
					<l>om Viervoudige Schade Vergoeding op dezulke te</l>
					<l>Verhaalen: En van al het kwaad dat ons nu dreijgt</l>
					<l>en reeds overkomt, zijt gijlieden alléén de bewer¬</l>
					<l>kers en eenige oorzaak; wat Staat ons nu neffens</l>
					<l>Ulieden te doen?&quot;</l>
					<l>kort om, alles geraakte</l>
					<l>geheel in de war, en de Consternatie vermeerderde</l>
					<l>van Uur tot Uur.</l>
					<l>Op deeze 22<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September zach men ook eene</l>
					<l>nadere Publicatie van Hun Ed: Mog: ten opzicht</l>
					<l>van de gewapende Genoodschappen of Vry-corpsen,</l>
					<l>nademaal veele hun geweer behielden, derhalven zo</l>
					<l>ordonneerden mijne heeren de Staaten, dat het ge¬</l>
					<l>noodschap te Leeuwarden, binnen 24 Uuren na</l>
					<l>de Publicatie, en alle andere genoodschappen binnen</l>
					<l>8. dagen, hunne geweeren zoude hebben over te leveren</l>
					<l>volgens publicatie van den 4<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. dezer, bij poene van</l>
					<l>25. guldens, en verbeurte van het geweer; en dit is</l>
					<l>ook exact geschied, also het spel ten eijnde was. </l>
					<l>En dewijl in deeze Provintie in t&apos;geheel maar</l>
					<l>twee esquadrons Cavallerij, en maar twee regimenten</l>
					<l>Infanterij in guarnisoen lagen, zo ontboden</l>
					<l>hun Ed: Mog: in deeze maand September, noch</l>
					<l>twee Regimenten Infanterij, gelijk ook noch een</l>
					<l>detachement Cavallarij, en 100 Canonniers, welke</l>
					<l>laatste het aller-eerst binnen Leeuwarden kwamen, </l>
					<l>en in het begin van October kwam aldaar binnen</l>
					<l>het eene Battallion van Waldek, zijnde het andere</l>
					<l>Battallion naar Dokkum gedetacheerd; ook kwam</l>
					<l>aldaar binnen eenige Cavallarij van <hi rend='underlined:true;'>Stavenisse-pous</hi></l>
					<l>en eijndelijk ook het Regiment Infanterij van</l>
					<l>den gesuspendeerden Colonel <hi rend='underlined:true;'>Sullert</hi> <hi rend='underlined:true;'>van</hi> <hi rend='underlined:true;'>Leefdaal</hi>,</l>
					<l>[<hi rend='underlined:true;'>nu Maillebois</hi>] zijnde intusschen de Stad Leeu¬</l>
					<l>warden in staat gesteld van behoorlijke defensie,</l>
					<l>Zondag</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>16</hi>.</l>
					<l>Zondag den 23<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. September, kwam men te</l>
					<l>Franeker tot opentlijke erkentenis dat de</l>
					<l>Zaaken geheel en al waren omgekeerd; en dat</l>
					<l>men geenderleije hulp of ondersteuning meer</l>
					<l>hadde te wachten, en dat de geldmiddelen waren</l>
					<l>ten eijnde, dus dat elk moest zien na een </l>
					<l>goed heenkomen.</l>
					<l>Op dit bericht wierd het gewapend volk als</l>
					<l>dol en uitzinnig, loopende als verwoede men¬</l>
					<l>schen bij troupen door de Stadt; dan sloot</l>
					<l>de eene troup de Stadspoorten toe; willende</l>
					<l>niemant uit de Stadt laten gaan; dan kwam</l>
					<l>en wederom een andere troup, die de eene of</l>
					<l>andere Stadspoort oopende; en op deeze</l>
					<l>wijze geraakten de Heeren <hi rend='underlined:true;'>Beijma</hi> en <hi rend='underlined:true;'>de Bère</hi></l>
					<l>noch te nauwernood, en niet als na lang en</l>
					<l>aanhoudend komen en smeeken, noch eijndelijk</l>
					<l>de Stadt uit; zijnde alle de overige gewaande</l>
					<l>Heeren Staaten, en die van t&apos;Defensie-wezen, de</l>
					<l>eene voor, de andere naa, zo als zij maar best</l>
					<l>konden weggevlucht.</l>
					<l>Deezen dag, en inzonderheit des nademiddags,</l>
					<l>of Liever des avonds, tot in den Nacht, deed</l>
					<l>het gewapend volk niet als schieten door de</l>
					<l>gansche Stadt en van de Wallen, zo wel met</l>
					<l>kanon als kleijn-geweer, zo dat geen mensch op</l>
					<l>de Straat durfde komen, want de kogels snorden</l>
					<l>elk om de Ooren, en van de Wallen schoot men ook</l>
					<l>gestadig met Kanon na buiten; doch de goede</l>
					<l>Voorzienigheit bestuurde alles nog zo gelukkig dat</l>
					<l>er niemant is dood gebleven, of aanmerkelijk is</l>
					<l>gekwetst, en er ook zeer weijnig schade van aanbe¬</l>
					<l>lang aan de huizen is toegebracht; dat waarlijk</l>
					<l>te verwonderen is. </l>
					<l>Des avonds zeer Laat, of in den nacht tusschen </l>
					<l>zondag en maandag, den 23<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. en 24<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September</l>
					<l>sloeg men eijndelijk de Sloten van de Stadspoorten</l>
					<l>af,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>17</hi></l>
					<l>af, en de Compaginie die den 8<hi rend='superscript:true;'>e</hi> dito uit Ut¬</l>
					<l>recht te Franeker was binnen gekomen, ging</l>
					<l>ter Stadt uit, en al wat vluchten konde;</l>
					<l>Staatsleden; Defensie-weezen; gewapende van</l>
					<l>elders; elk vlood in de uiterste benautheidt</l>
					<l>vol schrik en Confusie; veele zelvs door</l>
					<l>Sloten en Landen maar heen stuivende, als</l>
					<l>of het grootste gevaar en vervolg van Militie</l>
					<l>hun kort op de hielen was, daar men weet dat</l>
					<l>er geen een eenig mensch in aantocht was, en</l>
					<l>wel meer als tien dagen daar naa, is het</l>
					<l>nieuwe guarnisoen eerst in de provintie</l>
					<l>gekomen of binnen Leeuwarden:  </l>
					<l>veele</l>
					<l>smeeken selvs, om in hunne verhaaste vlucht</l>
					<l>niet belemmerd te zijn, hun geweer van zich,</l>
					<l>het zij aan de weg, of in de Sloot, van welke</l>
					<l>geweeren veele zijn opgezameld, en daags daar</l>
					<l>naa, den 24<hi rend='superscript:true;'>e </hi>September op het Stadhuis gebracht .</l>
					<l>Veele brave Menschen, die zich in alle deeze</l>
					<l>troubles niet hadden gemoeid, en ziende</l>
					<l>dit Spel aan, zeijden; ,,wat jaagt deeze dappere</l>
					<l>helden, die zich niets anders voorstelden als</l>
					<l>Triumph, en noch zo Straks eene zo manhafte</l>
					<l>taal lieten hooren, zulk een schrik en Vreeze aan?</l>
					<l>Zijn het Pruisische troupen die in onze provin¬</l>
					<l>tie zijn ingerukt? immers neen? of is het </l>
					<l>eene overmacht van aannaderende eijgene</l>
					<l>Staats Militie? ook al niet:  Wat is</l>
					<l>dit dan anders, als een ontwaakt geweeten,</l>
					<l>dat haar doet beeven voor de gevolgen van</l>
					<l>alle haare onderneemingen.</l>
					<l>De Magistraat en Vroedschap van Franeker,</l>
					<l>poogde noch als in het uiterste oogenblik;</l>
					<l>hoe verre de zaaken ook reeds verloopen waaren;</l>
					<l>om eene assopiatie te bewerken, door eene Conferentie</l>
					<l>die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18.</l>
					<l>21. die zij voordroegen in eene Missive aan hun Ed:</l>
					<l>Mog: mijne heeren de Staaten van Vrieslandt:</l>
					<l>te Leeuwarden; zijnde deeze missive gedateerd,</l>
					<l>Franeker den 23<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September <hi rend='underlined:true;'>1787</hi>; en dus de </l>
					<l>Laatste dag, wanneer alles in wan-orde was.</l>
					<l>22. Den 24<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September Schreven <hi rend='underlined:true;'>C.L: v. Beijma</hi>,</l>
					<l>en <hi rend='underlined:true;'>J: Roorda</hi>, een briev uit Stavoren [daar veele</l>
					<l>van de Vluchtelingen waren heenen geretireerd]</l>
					<l>aan eenen <hi rend='underlined:true;'>Klaas Riemers</hi>, Colonel in Barradeel,</l>
					<l>die zij dachten nog te Franeker te zijn, hem</l>
					<l>recommandeerdende om doch vooral in die Stadt</l>
					<l>te defendeeren, zeggende gehoord te hebben,</l>
					<l>dat de zaaken zeer ten goede</l>
					<l>voor haarlieden</l>
					<l>waren verandert,</l>
					<l>en dat de Stadt Franeker, die zij deezen nacht</l>
					<l>verlaten hadden, wederom door buitenlieden was</l>
					<l>bezet, versoekende om aan haar te Stavoren</l>
					<l>eenig geweer en ammunitie te zenden, alzo zij</l>
					<l>geresolveerd waren om zich aldaar vast te </l>
					<l>zetten. *</l>
					<l>Nadat de Stadt Franeker reeds al door de</l>
					<l>bezetting en gewaande Staatsleden cum soi: was</l>
					<l>verlaten, namelijk op den 25<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September, heeft</l>
					<l>eenen <hi rend='underlined:true;'>Pieter Wolters</hi>, # en <hi rend='underlined:true;'>Albartus Lijklama</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>ad Nijeholt</hi>, in de Lemmer den Ontvanger of</l>
					<l>Collecteur <hi rend='underlined:true;'>Cornelis Witteveen</hi>, s&apos;Lands Collect-pennin¬</l>
					<l>gen, met geweld, en door gewapend volk af¬</l>
					<l>gedwongen, ter Somma van 2938 Guldens</l>
					<l>en 6. Stuivers, en daarvoor quitantie gepassert,</l>
					<l>als gelastigde van de prætense Staaten te Franeker,</l>
					<l>en zijn met dat geldt van daar gemarcheerd. </l>
					<l>ook is deeze <hi rend='underlined:true;'>Lijklama</hi> eenige dagen vroeger in</l>
					<l>deeze maand met eenige gewapende manschap onder</l>
					<l>zijn Commando als Luitenant, gevaren met een schip</l>
					<l>uit de Lemmer naar Sloten, en heeft aldaar zonder</l>
					<l>kennise van de Stads regeering de bruggen doen</l>
					<l>ophalen, en de Stads poorten en bomen toegesloten,</l>
					<l>makende zich meester van Ellef Stukken kanon,</l>
					<l>Leggende op de Stads wallen, dewelke hij vervolgens</l>
					<l>met geweld, en op ordre [zo hij zeijde] van <hi rend='underlined:true;'>Barnardus</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Jelgerhuis</hi>, als Commandant in de Lemmer, in </l>
					<l>* of dit spot of wartaal is, blijft een raadsel, dit</l>
					<l>weet men, dat zij zich alle binnen 3 of 4 dagen,</l>
					<l>over zee hebben weggepakt. </l>
					<l># deze Pieter Wolters, geapprehendeert zijnde, is</l>
					<l>den 19. Julij 1788 gegeeseld, gebrandmerkt en</l>
					<l>in het Tuchthuis gebannen. </l>
					<l>naam</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>19</hi></l>
					<l>naam van de prætense Staaten te Franeker</l>
					<l>van daar naar de Lemmer heeft doen transpor¬</l>
					<l>teeren, met alle de ammunitie van Oorlog</l>
					<l>in het Stads Magazijn te vinden.</l>
					<l>Maandag den 24<hi rend='superscript:true;'>e. </hi>September kwamen des</l>
					<l>middags binnen Franeker twee heeren, als</l>
					<l>Commissarien van hun Ed: Mog: begeleijd door</l>
					<l>12 man Cavallerij, en gevolgd door 200 man</l>
					<l>Infanterij; welke heeren terstond de Sleutels</l>
					<l>vorderden van de Stads-poorten en magasijnen,</l>
					<l>die ook direct door de præsideerende Burgemeester</l>
					<l>A: Salvarda, aan hun Ed: mog: wierden overhan¬</l>
					<l>digt.</l>
					<l>Daags daar naa, zijnde den 25<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. Septemb. gav</l>
					<l>de heer Commandant van het nieuw ingekomen</l>
					<l>Militair Guarnisoen te Franeker, bevel dat</l>
					<l>niemant smorgens voor, en s&apos;avonds naa</l>
					<l>Zeeven Uuren op de Stads wallen mochte komen.</l>
					<l>Daar kwam ook bevel om binnen 24. Uuren</l>
					<l>alle geweer en ammunitie onder particulieren</l>
					<l>berustende, aan den Commandant over te Leveren,</l>
					<l>Zullende anders huis-visitatie geschieden, gelijk</l>
					<l>als reeds aan de huizen van de gevluchte Leeden</l>
					<l>van t&apos;defensie-weezen was gedaan: </l>
					<l>ook wierden</l>
					<l>de goederen van de gevluchte Staatsleden, die zij te</l>
					<l>Franeker hadden laten blijven, in bewaringe</l>
					<l>genomen; gelijk ook alle de Boeken, papieren,</l>
					<l>en aantekeningen, etc: die in de sogenaamde</l>
					<l>Staatsvergadering aldaar, van dienst waren ge¬</l>
					<l>weest, en door de gevluchte in de Academie</l>
					<l>waren achtergelaten, dewelk alle naar Leeuwarden</l>
					<l>zijn overgebracht en aldaar in de kast op t&apos;</l>
					<l>Zaal van het Lantshuis, volgens eene nau¬</l>
					<l>keurige <hi rend='underlined:true;'>Lijst</hi> worden bewaart</l>
					<l>23. Den 26<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September is een sterk detachement</l>
					<l>Infanterij, met een Escorte Cavallerij, en voorsien</l>
					<l>van Veldstukken, onder Commando van den Colonel</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>J: de Schepper</hi>, uit Leeuwarden gemarcheerd; eerst</l>
					<l>naar Bolswaard, en voorts naar Workum en</l>
					<l>Stavoren, om de samen gerotten hoop; die uit</l>
					<l>Franeker gevlucht was te achterhalen, of te</l>
					<l>Verjagen; doch eer dat deze militie te Stavoren</l>
					<l>kwam, had deeze bende, die meer blijken van </l>
					<l>gasconnades en geweld zonder tegenweer, als</l>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>20</hi>.</l>
					<l>van goed beleijd en brave dapperheid had</l>
					<l>gegeeven, reeds de hielen geligt, zijnde met</l>
					<l>zes schepen over de Zuider Zee, verder gere¬</l>
					<l>tireerd, eerst zo men zegt naar Amsterdam; </l>
					<l>doch het eerlang aldaar ook niet veijlig</l>
					<l>oordeelende, zo hebben zij onze Republijcq</l>
					<l>en dus ook hun vaderland geheel verlaten,</l>
					<l>zoekende een goed heenkomen in Braband,</l>
					<l>of Frans Vlaanderen, te S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Omer en Elders. </l>
					<l>In den nacht tusschen den 1<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. en 2<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. October </l>
					<l>zijn binnen Franeker eenige burger officieren</l>
					<l>geapprehendeert.</l>
					<l>Den 4<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. October is de Geheele Magistraat en</l>
					<l>Vroedschap der Stadt Franeker, behalven den Heere</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Rengers</hi>, en <hi rend='underlined:true;'>Jan Feijkes</hi>, door mijne Heeren de</l>
					<l>Staaten provisioneel gesuspendeerd, met bijvoeging,</l>
					<l>dat een ijder die tot zijne verdeediging iets had in </l>
					<l>te brengen, zulks konde en mochte doen aan den</l>
					<l>Hove Provinciaal, binnen den tijdt van 14 dagen;</l>
					<l>wordende te gelijk vier Heeren advocaten benoemd</l>
					<l>en aangesteld, om het Stads bestuur te Franeker</l>
					<l>intusschen waar te neemen; Welke Heeren Advoca¬</l>
					<l>ten zich ook in deezen post tot algemeen ge¬</l>
					<l>noegen van de Stads ingesetenen hebben ge¬</l>
					<l>dragen, zo lange tot dat de Gesuspendeerde</l>
					<l>Heeren Burgemeesteren en Vroedschappen wederom</l>
					<l>in hunne posten zijn hersteld. </l>
					<l>Den 16<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. October 1787 verleenden hun Ed: Mog:</l>
					<l>mijne Heeren de Staaten van Vriesland amnesti zeg¬</l>
					<l>gende in de Publicatie daarvan; &quot;Alle oproerige</l>
					<l>beweegingen en gewapende tegenstand van ons</l>
					<l>Wettig gezach, mitsgaders alle ongeregeldheden te</l>
					<l>aboleeren, te niete te doen, en te vergeeven; om dat</l>
					<l>veele uit onbesonnentheit, en uit een verkeerde drift,</l>
					<l>meer als wel uit eene wezentlijke Malitie, of boos¬</l>
					<l>aartig opzet in dezen hebben gehandelt; veele</l>
					<l>ook door groote belooningen, die beloofd en</l>
					<l>gegeeven wierden, uitgelokt; en veele zelvs door</l>
					<l>dwang en vreeze genoodzaakt; daar toe gekomen</l>
					<l>waren, niet willende door de afschuwlijke oogmerken</l>
					<l>en</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>21</hi></l>
					<l>en Landverdervende onderneemingen van Som¬</l>
					<l>mige, veele onnosele en verdwaalde ongelukkig</l>
					<l>deden worden.</l>
					<l>Doch; dat behalven dezulke; welke zich als Leeden</l>
					<l>van de Prætense Staaten binnen Franeker vergaderd,</l>
					<l>hebben opgeworpen en gedragen, of daarbij in</l>
					<l>qualiteit als Secretaris of Commies hebben</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>geadsisteerd</hi>, van deze gratie en abolitie zul¬</l>
					<l>len zijn geëximeerd.</l>
					<l>1<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Alle de Leeden van t&apos;defensie-weezen, en welker</l>
					<l>ondertekeningen gevonden worden onder den</l>
					<l>briev aan de Heer J: C: Bergsma, van den</l>
					<l>15<hi rend='superscript:true;'>e</hi> September.</l>
					<l>2<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Alle die eenige generaal Commando binnen Frane¬</l>
					<l>ker over gewapende gehadt hebben.</l>
					<l>3<hi rend='superscript:true;'>o</hi>  Alle die als Commandanten of Officieren van</l>
					<l>gewapende, een plaats in bezetting hebben</l>
					<l>genomen, gehouden, of daar toe patent verleend. </l>
					<l>4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Alle die de Commandanten of Officieren van</l>
					<l>gewapende, eenige persoonen hebben gearresteerd,</l>
					<l>gevangen genomen, verhoord, of mishandeld. </l>
					<l>5.  Alle die in Regeering of publijcque bedieningen</l>
					<l>Zijnde, Vrijwillig in hunne qualiteit, de Staaten</l>
					<l>van Franeker hebben erkend, als ook dezulke die</l>
					<l>zich tot deeze erkentenis door verteekening</l>
					<l>hebben verbonden; of andere daar toe hebben</l>
					<l>genoodzaakt; als mede zulke prædicanten, die</l>
					<l>voor die prætense Staaten hebben gebeden,</l>
					<l>of hunne hoorders tot het Erkennen van</l>
					<l>dezelve, of tot andere oproerigheeden mochten</l>
					<l>hebben opgewekt.</l>
					<l>6. Alle die als Commandanten of Officieren, van</l>
					<l>Ontvangers of Collecteurs, penningen hebben</l>
					<l>opgehaald, of dezelve door bedreijging of ge¬</l>
					<l>weld tot de overgave te noodzaken, of zodanige</l>
					<l>penningen dadelijk hebben ontvangen, gelegt,</l>
					<l>of daar voor quitantie gepasseert. </l>
					<l>7. Alle die zich hebben laten gebruiken om ter be¬</l>
					<l>kominge van buitenlandsche hulp-benden te</l>
					<l>werken, of dezelve dadelijk hebben ingebracht,</l>
					<l>of gecommandeert.</l>
					<l>8. Alle die de Onderneemingen</l>
					<l>der Franeker</l>
					<l>Staaten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22.</l>
					<l>Staaten met geld of raad hebben ondersteund,</l>
					<l>9. Alle die de administratie der Justitie Feijtelijk</l>
					<l>hebben wederstaan</l>
					<l>Omtrent alle welke de Justitie naar bevinding van</l>
					<l>zaaken en omstandigheeden zal blijven handelen; </l>
					<l>Zullende dit placaat ook niet betreklijk zijn op de</l>
					<l>Regeeringe der Stadt Franeker, of bijzondere Leeden</l>
					<l>van dien; waar omtrent zodanige Schikkingen</l>
					<l>en dispositien zullen worden gemaakt, als naar</l>
					<l>toedracht van Zaaken verstaan zal worden te</l>
					<l>behooren</l>
					<l>Ten zelven dage, den 16. October 1787, zach men</l>
					<l>ook noch eene publicatie van Hun Ed: Mog: waar</l>
					<l>in gezegt wordt te zijn gebleeken, dat</l>
					<l>H:A:H: van Knijff</l>
					<l>Grietman over Ferwerderadeel</l>
					<l>S.D. van Aijlo@</l>
					<l>Grietman over Westdongeradeel</l>
					<l>E.F. van Aijloo</l>
					<l>Grietman over Barradeel</l>
					<l>A:J:C: de Bére</l>
					<l>Grietman over Hemelumer Oldephart</l>
					<l>C.L. van Beijma</l>
					<l>Secrs: en Volmacht in Westdongeradeel</l>
					<l>J. Roorda</l>
					<l>Volmacht van te Bildt</l>
					<l>A: Boelens</l>
					<l>Volmacht van</l>
					<l>B: Veenstra</l>
					<l>Volmacht van Sneek,</l>
					<l>H:Z: Attema</l>
					<l>Volmacht van Sneek,</l>
					<l>W: Hogenbrug</l>
					<l>Volmacht van Sneek</l>
					<l>P. Breugeman</l>
					<l>Volmacht van Dokkum</l>
					<l>R. van Kleffens  Volmacht van Dokkum</l>
					<l>[12] Hoofdbeleijders van de oproerige beweegingen zijn</l>
					<l>geweest, hebbende de bezworende Constitutie en</l>
					<l>s&apos;Lands Fondamenteele Wetten vertreeden, waarom</l>
					<l>zij worden verklaard<hi rend='underlined:true;'> ipso facto</hi> vervallen te zijn</l>
					<l>van hunne Commissien, magistrature, ampten,</l>
					<l>en beneficien, etc:  </l>
					<l>Verklaarende boven dien</l>
					<l>alle die persoonen voor <hi rend='underlined:true;'>inhabil</hi> tot eenige</l>
					<l>magistrature, ampt, of bedieninge in deeze</l>
					<l>provintie, als ook om op eenigerhande wijze het</l>
					<l>stemrecht te genieten, of te oeffenen, ect. alles</l>
					<l>onvermindert de actie van den Procureur Gene¬</l>
					<l>raal dezer Landschappe, Alles nochtans ten</l>
					<l>waare de opgenoemde persoonen, ofte een ofte</l>
					<l>meer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>23.</hi></l>
					<l>meer van dezelve binnen drie maanden, haar voor </l>
					<l>den Hove van Justitie kwamen purgeeren, etc.</l>
					<l>Den 23<hi rend='superscript:true;'>e </hi>October, zijn 13 of 14 Stukken Kanon</l>
					<l>uit Franeker naar Leeuwarden getransporteerdt;</l>
					<l>Ook zijn de deuren uit de Stads Land- en Water¬</l>
					<l>poorten weggenomen; en in de groote kerk ge¬</l>
					<l>bracht, alwaar dezelve met IJzeren ketenen vast¬</l>
					<l>gemaakt, worden bewaard; zijnde de Linie</l>
					<l>door het Defensie weezen buiten de Franeker</l>
					<l>Oosterpoort gemaakt ter langte van 800 voeten,</l>
					<l>ook zonder eenige defensie, en de Stadt Franeker</l>
					<l>gelijk als een oopen vlek, eeven eens als de </l>
					<l>Steeden IJlst en Workum.</l>
					<l>De Gevluchte Persoonen uit Franeker zegt</l>
					<l>men te zijn 19 in getal, zijnde ook een gelijk</l>
					<l>getal geapprehendeert, zo dat 38. Fatsoenlijke</l>
					<l>Franeker Burgers, door hun Nieuwmodisch Patriot¬</l>
					<l>tismus haare Vrijheit, en mogelijk ook voor</l>
					<l>altoost haare geheele welvaart zijn kwijt geraakt,</l>
					<l>gelijk ook de Stadt Franeker Zelve daar door</l>
					<l>het recht om hunne Poorten te Sluiten heeft</l>
					<l>Verloren: En hier meede is de rust binnen</l>
					<l>Franeker wederom volkomen hersteld. </l>
					<l>Den 3<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. November 1787 zijn bij Publicatie van</l>
					<l>hun Ed: Mog: mijne heeren de Staaten dezer</l>
					<l>Provintie, alle Fraterniteiten en soortgelijke</l>
					<l>gemeenschappen ongeoorloofd verklaard, dienende</l>
					<l>om de rustverstoorende beweegingen Levendig</l>
					<l>te houden; wordende alle zulke Fraterniteiten</l>
					<l>en gemeenschappen, als seder de oprichting</l>
					<l>der Exercitie genoodschappen zijn aangegaan;</l>
					<l>gedissolveerd en Vernietigd, en de Leeden gelast</l>
					<l>om alle massaliteit te deelen, en daar van</l>
					<l>kennisse te geeven, als ook om de huizen, die</l>
					<l>haar daar toe in Eijgendom behooren, te verkoopen,</l>
					<l>alles binnen den tijdt van drie maanden: etc. </l>
					<l>Voorts zijn en worden van tijdt tot tijdt veele</l>
					<l>gevluchte Persoonen bij Edictale Citatie voor</l>
					<l>de Rolle van den Hove Provintiaal in gedaagd. </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
