<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1797_Brst_Mori - Afschrift van de kroniek van Brustem door Egidius Moriëns. 1792-1797.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Tragoediarium</l>
					<l>Anno Millesimo</l>
					<l>Septumgentesimo</l>
					<l>Nonagensimo Secundo</l>
					<l>Tertio-Quarto-Quinto-Sexto</l>
					<l>Septesimo in Pago nostro</l>
					<l>Brusthem Gestorum</l>
					<l>Bro Eusmo@ois Tun</l>
					<l>Temporis in Seminario</l>
					<l>Trudonensi Loeve-Ei</l>
					<l>Rhetor Memoriam</l>
					<l>Feci</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Otten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mitte Manum Mideris Miderans</l>
					<l>Misere Maria</l>
					<l>Bellum Malorum Omnium</l>
					<l>Cristissima est scaturigo.</l>
					<l>Urbes quippe prosternit Munitis</l>
					<l>Simas? Templa evertit offabre</l>
					<l>Constructa? Decore omni viduat</l>
					<l>provincias? Regum sceptra oequat</l>
					<l>Ligonibus? Jurente Marte abigun ¬</l>
					<l>tur pecora? Non sine communi </l>
					<l>Dispendio solvuntur commercia? </l>
					<l>Infestantur latrociniis viae?</l>
					<l>Proedonibus undique horrent Maria?</l>
					<l>Bonorum Morum Edax.</l>
					<l>Ehen religionis Destructio? verbo. </l>
					<l>Infortunatissimum omni fortunae</l>
					<l>involvit Naufragium. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den oorsprong van alle quaed en ellenden</l>
					<l>is de Zonde</l>
					<l>&apos;T is dan door de zonde, Alderliefste Broeders,</l>
					<l>dat godt altyt regtverdig, de landen van</l>
					<l>Vranckenrijk, Braband, &apos;t Luikerland, met</l>
					<l>alle henne inwoonders met oorlog, hongersnood, </l>
					<l>dierentijd, sterften en andere ontelbaere</l>
					<l>plaegen heeft gestraft.</l>
					<l>De zonde en resideerde in het jaar 1790,</l>
					<l>1791, 92, 93, 94, 95, 96, 97 en soo vorts,</l>
					<l>niet allenelijk onder het gemeijn landsvolck,</l>
					<l>niet alleenelijk onder den hoogen wereld¬</l>
					<l>schen staet, maer ook onder de geestelijke</l>
					<l>godt Beterdt.</l>
					<l>Daar was niet eene zonde dewelke onder </l>
					<l>ons ellendig volck niet en swierde.</l>
					<l>Voor eerst was er onder het gemeijn volk</l>
					<l>te vinden in overvloed de zonde van</l>
					<l>onkuijshijd, zoo haetelijk aan dien goeden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2</l>
					<l>godt; ook de zonde van hoeverdighijd was</l>
					<l>onuitsprekelijk de onversaedelijke</l>
					<l>begeerte tot de tijdelijke en vergancke¬</l>
					<l>lijke goederen was er niet mider te vinden.</l>
					<l>De traaghijd tot den goddelijken dinst</l>
					<l>was zeer groot.</l>
					<l>Den haed ende den neijd die er was</l>
					<l>en zoude geen penne konnen beschrijven;</l>
					<l>de valshijd en andere judassen waeren in</l>
					<l>overvloed.</l>
					<l>De zonde van de dieverije was soo groot dat</l>
					<l>eenen mensch bijna &apos;s nagts niet en durf</l>
					<l>buijten zijn woonstede gaen, ja wirden</l>
					<l>bij klaeren dag op opene wegen van de</l>
					<l>schelmen aengerand ende selfts voor 2</l>
					<l>schellingen het leven ontnomen. Ik</l>
					<l>laete ul:,  lieve broeders, dan dencken</l>
					<l>hoe het &apos;s nachts in de huysen ginck</l>
					<l>want &apos;t is wel te beweenen, eenen</l>
					<l>goeden mensch durfde bijna op zijn</l>
					<l>beddeken niet meer slaepen omdat</l>
					<l>men alle oogenblicken hoorde hier</l>
					<l>waeren de menschen in huis vermoord</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3</l>
					<l>daer waeren sij &apos;s nachts handen en</l>
					<l>voeten te saemen gebonden en onder het</l>
					<l>bedt als het de schelmen op de menschen</l>
					<l>wirpen, bijna versmagt; dan was er</l>
					<l>wederom een vercken gestolen dan</l>
					<l>koeijen, dan perden zoodat er in &apos;t</l>
					<l>geheel geene rust voor ons arme lands¬</l>
					<l>lieden te vinden was.</l>
					<l>De zonde van hoeverdigheijd was ook zoo</l>
					<l>groot onder den edelen staet dat zij alle</l>
					<l>maanden een ander modeken volgden, zij</l>
					<l>waren zoo zottelijk gekleed, bezonderlijk het</l>
					<l>vrouwgeslagt, dat zij meer moemmen en </l>
					<l>monsters gelijk waeren als menschen.</l>
					<l>En indien eenen schilder hun hooft eens</l>
					<l>uitschilderde gelijk het inderdaad leelijk</l>
					<l>was gijl: alderliefste zoud ul: niet zonder</l>
					<l>reden daar van verschrikken; ik laate</l>
					<l>ul: nu oordelen alderliefste vrinden oft de</l>
					<l>oneerbaerheijd en dertelheijd onder sulck volk</l>
					<l>ook niet en moesten resideren terwijlen de </l>
					<l>hoeveerdigheijd en dertelheyd gemijnelijk</l>
					<l>t&apos; zaemen woonen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4</l>
					<l>Zij waeren onzeggelijk traeg tot den goddelijken</l>
					<l>dinst.</l>
					<l>Zij waeren schroomelijk eerzugtig.</l>
					<l>Zij waeren besmet met eene onuijtsprekelijke</l>
					<l>gierigheijd tegen den armen, jae zoodaenig</l>
					<l>dat zij het sweet der landbouwers in &apos;t</l>
					<l>lijf zopen.</l>
					<l>Want nooyt konden zij henne landen dier</l>
					<l>genoeg verhueren.</l>
					<l>Den gemeijnen prijs der landen was in</l>
					<l>dien tijd 100- hondert gulden voor een bonder</l>
					<l>landts ende alsdan moest den landbouwer</l>
					<l>nog alle contributies, alle lasten, taxen en</l>
					<l>schattingen draegen.</l>
					<l>Ook was den gemeijnen prijs ten halven</l>
					<l>schoof ende dan moest den landbouwer het</l>
					<l>zaadgraan geheel doen, geheel mesten</l>
					<l>alle lasten die op de landen gevraegd</l>
					<l>wirden betaelen, en daer en boven voor </l>
					<l>ieder land nog twee cirsdien doen ieder</l>
					<l>jaer</l>
					<l>Den haet en den neijd, met een woord alle</l>
					<l>slag van zonden swierden onder alle slag van volck.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5</l>
					<l>Men en kende geen domistieken meer uyt</l>
					<l>de meesters oft meestersen.</l>
					<l>Ten is niet alleenelijk door de zonden van</l>
					<l>de wereldsche dat Godt de ondergenoomde</l>
					<l>straffen aan ons alderellendigste volck</l>
					<l>heeft overgezonden, maar ook door de fouten</l>
					<l>en gebreken der geestelijke en religieusen.</l>
					<l>Want onder veele geestelijke was een groote</l>
					<l>glorie en wereldsche pragt.</l>
					<l>In veele geestelijke woonde een onzeggelijke</l>
					<l>absurdheijd en groote koppigheijd.</l>
					<l>Indien men precies aan hunnen wille niet</l>
					<l>en voldede, nochtans in zaeken die de </l>
					<l>Religie niet en raekden, gij wird jaeren en</l>
					<l>jaeren gehaet.</l>
					<l>Indien gij voor hun iet quaemt te doen</l>
					<l>als eenige vaerten oft des gelijks daer</l>
					<l>waeren ter veele daar gij nog geen beet</l>
					<l>te eten en kreegt, oft een druppel biers.</l>
					<l>De geldt zugt die in veele geestelijke woonde</l>
					<l>is onbeschrijffelijk</l>
					<l>Ik wil hier een exempel van verhaelen:</l>
					<l>Het is ontrent het jaer 1789 gebeurt dat het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
					<l></l>
					<l>clooster oft abdije van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Trudo (te S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truiden) dat zij zoo</l>
					<l>geïnterresceert waeren tot het tijdelijk goed dat</l>
					<l>zij in ons dorp de tinde der aardappels wilden</l>
					<l>hebben met gewelt.</l>
					<l>Ons dorp heeft dan, naar dat die geldzuchtige</l>
					<l>Religieusen het dorp Brusthem zoo langen</l>
					<l>tijd voor de aardappelstinde getemteert hadde,</l>
					<l>ons dorp heeft dan, zegge ik, tegen hen een</l>
					<l>proces aangestelt</l>
					<l>ende al is &apos;t dat het gestolen was, het dorp </l>
					<l>zoude nochtans het proces verloren hebben</l>
					<l>omdat zij zoo magtig rijk waeren, zij </l>
					<l>zouden de advocaten de oogen uitgesteken</l>
					<l>hebben,</l>
					<l>oft zouden ten minste het dorp geheel bedorven</l>
					<l>hebben.</l>
					<l>maar wijnig tijd daar naar zijn de fransche</l>
					<l>afgekomen, ende alsoo is de zaeke gestilt.</l>
					<l>Was dat niet goddeloos voor eenen geestelijken de</l>
					<l>borgers van Brusthem zoo te praemen voor onrecht¬</l>
					<l>verdig goed te bekomen.</l>
					<l>Was dat den stichter van hun clooster, S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Trudo,</l>
					<l>gevolgt?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
					<l>Zij volgden hem eventwel niet.</l>
					<l>Want die groote heeren konden immers met geen</l>
					<l>geschoren hooft gaen gelijk henne voorgangers, die</l>
					<l>heijlige menschen geweest waeren; maar zij, zij die</l>
					<l>moesten hun haer hebben en dan nog coufferen</l>
					<l>ende omdat zij hun hayr zouden mogen draegen</l>
					<l>leesde eenen uit het clooster alle dage missen, tot</l>
					<l>voldoening tot het te buiten gaan van hunnen regel.</l>
					<l>Om wat oorzaak deden zij dit nu? </l>
					<l>Ik zal het regtuijt zeggen: &apos;t was om geen ander</l>
					<l>reden <hi rend='strikethrough:true;'>d</hi>als uit hoevertije.</l>
					<l>Hunnen regel en leerde hen ook niet dat zij moesten</l>
					<l>goed en landen koopen, nochtans deden zij dit eventwel.</l>
					<l>Het en geeft mij geen wonder dat zij daer naer</l>
					<l>vervolgt zijn en uijt hun clooster gejaegt gelijk gij </l>
					<l>vorders zult hooren, want godt en konde dit niet</l>
					<l>meer lijden.</l>
					<l>Maar alle geestelijke en bestonden zoo niet.</l>
					<l>Want daer waerter die zoo goed van leven</l>
					<l>waeren dat zij in deugden uijtschenen gelijk</l>
					<l>een brandende licht op den kandelaer.</l>
					<l>Ik wil mij ook niet beroomen in het schrijven</l>
					<l>van een andermans zonden, oft mij excuzeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>daer ik ook, alderliefste Broeders, eenen grooten</l>
					<l>zondaer ben.</l>
					<l>Dat den geldgierigen duyvel onder het rijk volck</l>
					<l>woonde bleijkt hier uijt.</l>
					<l>Omtrent het jaar 1786 oft 87 soo heeft den</l>
					<l>heer Stappers, heer des vrijheerlijkhijds Brusthem</l>
					<l>door de opstoking van eenige verblinde gemeynte¬</l>
					<l>naers alle dorpstraeten, alle driesen, alle gemeijn¬</l>
					<l>tegoederen willen pretendeeren, jae, &apos;t is zoo</l>
					<l>verre gekomen dat hij verbodt gedaen heeft om</l>
					<l>aan ons eyge boomen te kappen, niemand</l>
					<l>durf zig daer tegen stellen, den eenen hadde</l>
					<l>landen in huur van den heer, andere vreesden</l>
					<l>hem, andere waeren op andere manieren aen</l>
					<l>hem bevangen, andere omdat den drossaert,</l>
					<l>met naeme Vanhom, van Sint-Truijden henne</l>
					<l>naemen opschreef die eenige mentie wilden</l>
					<l>maecken; daar was niemand die eersten durf</l>
					<l>protesteren tegen zijn gebodt.</l>
					<l>Doch onder andere was er eenen genaemde Girardus</l>
					<l>Moria denwelken met een stout gemoed heeft</l>
					<l>geprotesteert tegen het gebod van den heer onzer</l>
					<l>dorp Stappers genaemt en naer dat hij de uijtspraek</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>9</l>
					<l>gedaen hadde vielenter eenige bij hem dog den</l>
					<l>drossaert sijnen naam opgeteekent hebbende als</l>
					<l>protestant heeft stillekens geschreven in form</l>
					<l>van een contract alsdat de gemeynte het verzoek</l>
					<l>van den heere hadde toegestaan en inderdaet sonder</l>
					<l>den voors: Girard Moria geprotesteerd hadde den</l>
					<l>heer soude bezit genomen hebben allen den</l>
					<l>gemeijnten grond.</l>
					<l>Daer was toen iemant die dit valsch contract</l>
					<l>hetwelke den drossaert geschreven hadde, gesien</l>
					<l>heeft, daer is er een groot gerugt opgestaan</l>
					<l>en hebben hem gevangen genomen.</l>
					<l>Echevin Gilis Moria haelde met den eenen 2</l>
					<l>vremde menschen die daer waeren tot getuijgen</l>
					<l>van het valsch contract.</l>
					<l>Dog toen verzoekde den drossaert terwijlen</l>
					<l>hij gevangen was te mogen gaen naer S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>Truijden om den heer te spreken ende tot pand</l>
					<l>in sijne plaetse den schoutert blijvende.</l>
					<l>Den drossaert Vanham genaemt is met alle</l>
					<l>snelheijd naer Sint Truijden geloopen maer</l>
					<l>den heer was op sijn casteel alhier naar hetwelk</l>
					<l>Hij van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden geloopen is enden heer dese</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>taek alsoo voorstellende is verschrickt geweest</l>
					<l>en hebben de zaek nettekens laeten steken.</l>
					<l>(groot verstand van de boeren)</l>
					<l>Daar wierd omtrent &apos;t jaer 80-85-90, slechte</l>
					<l>pollicie gehouden van de richters ten opzichte</l>
					<l>van de dieverey en schelmstukken die selden gestaeckt</l>
					<l>wierden</l>
					<l>A° 1784 op den 3<hi rend='superscript:true;'>en</hi> dag van 1<hi rend='superscript:true;'>e</hi> maend is er dien grooten</l>
					<l>waetervloed geweest.</l>
					<l>Tot nu toe hadden wij bij nae nog geene trouppen</l>
					<l>gezien, &apos;t gene wel bleykde uijt de begeerte der men¬</l>
					<l>schen om deze te zien, als wanneer de Kijzerlijke</l>
					<l>van Holland wederkeerden alwaer sij het pa¬</l>
					<l>triottieque hadden gesligt, toen liep eene menigte</l>
					<l>naer de catzijde om dese te zien maer daer naer hebben sij</l>
					<l>dese meer gezien als hun lief was hetgene gijl: vorders</l>
					<l>zult hooren.</l>
					<l>Godt heeft ook door schrickkelijke teekenen</l>
					<l>wel laeten blijken de aenstaende verwoesting tot</l>
					<l>straffe der zonden.</l>
					<l>Want omtrent het jaer 1788 sijnder in de logt</l>
					<l>&apos;s avonts ontrent half tien verschenen met honderde</l>
					<l>en duijsende vuerpeijlen dewelke van alle hoeken des</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
					<l>werelds onder malkanderen vlogen; &apos;t was schrickke¬</l>
					<l>lijk genog om dood te vallen, want ik hebbe het met </l>
					<l>mijn eijge oogen aenschouwt: ze waeren omtrent 2</l>
					<l>cubitus lang van voor een dicken knots en </l>
					<l>agter eenen breeden stert rood vierig.</l>
					<l>Ik durve wel zeggen dat er een menigte van men¬</l>
					<l>schen, weijnig daer naer, in de logt gezien hebben eene</l>
					<l>menigte van clijne soldaeten de welke door de logt</l>
					<l>marscheerden met compagnien en in order zijnde</l>
					<l>tegen malkanderen losbrandeden.</l>
					<l>En waeren dit geen zekere teekenen genog van</l>
					<l>een geweldige verwoosting; eventwel de menschen</l>
					<l>bleven versteent in de zonden.</l>
					<l>A° 1790 is het geenen winter geweest soodat de graenen</l>
					<l>te paeschen tot aan den broekband quaemen</l>
					<l>A° 1789 in Augusto begon de revolutie binnen Luijck.</l>
					<l>A° 1789 in 9<hi rend='superscript:true;'>ber</hi>.</l>
					<l>Daer naer is er in Brabant een patriottique</l>
					<l>opgestaen omdat den Keyser eenige groote cloosters</l>
					<l>wilde supprimeren ter weijlen als hij eenige klijne</l>
					<l>hadde gesupprimeert niemand sig daer tegen</l>
					<l>stelde dese groote cloosters maekden alle man</l>
					<l>weys dat er voor het geloof moest gevogten worden ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12      sij hebben dit wel in&apos;t werk gestelt.</l>
					<l>Want de cloosters principael de groote abdijen niet</l>
					<l>wetende wat sij met hun geld moesten doen, hebbe</l>
					<l>beginnen mannen optewerven in menigte te</l>
					<l>perd en te voet veel pastoors predickden de</l>
					<l>jonckhijd aan om voor &apos;t geloof te vegten; maar</l>
					<l>het was om hun geld te behouden.</l>
					<l>De jonckhijd dan mijnende dat dit inder¬</l>
					<l>daet soo was, sijn met menigte samen getrockken</l>
					<l>ende eene groote armije bij een gebrogt alle </l>
					<l>gaeder wel gewepent. Zij hebben met eenen</l>
					<l>ongelooflijken iver beginnen te strijden tegen</l>
					<l>de Kijserlijke dog sij hebben de Kijserlijke</l>
					<l>uijt Diest, Loven, Bruusel, Antwerpen,</l>
					<l>Mechelen, Gend, Turnoyt, en menige andere</l>
					<l>plaetsen verjoegt dewelke naer eenigen</l>
					<l>tijd sig vertrockken hebben naer den kant</l>
					<l>van Luxembourg tusschen de bergen alwaer</l>
					<l>de brabanders hun opgevolgt zijn</l>
					<l>Daer zijn sij niet meer victorieus geweest,</l>
					<l>want henne oversten hebben leelijk, den</l>
					<l>traiter gespeelt; zij hadden hen smis assen</l>
					<l>in plaats van poeder in hen cartoussen gesteken</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13</l>
					<l>en in den strijd zijnde heeft niet eenen konnen</l>
					<l>losbrande doen sijnde gelijk de fortuen altijd</l>
					<l>veranderlijk is drij, vier partijen onder hen begin¬</l>
					<l>nen te komen soodat sij onder malkander</l>
					<l>begosten te vechten ende vandernood hunnen </l>
					<l>generael heeft sig vertrockken als dese verande¬</l>
					<l>ring nu zoo groot wierd is den eenen hier den</l>
					<l>anderen daer beginnen naer huijs te gaen; en</l>
					<l>als sij nu alle gaeder thuys waeren hebben sij</l>
					<l>bevonden dat er hier en daer dood gebleven</l>
					<l>waeren: een en twintig duijsent, waeronder tot</l>
					<l>edelmans toe waeren.</l>
					<l>Als de Kijserlijke nu van Brabant weder¬</l>
					<l>keerden zijn zij hier gepasseert en hebben hier</l>
					<l>veele gelogeert; ik wete niet anders te zeggen</l>
					<l>als dat sij de menschen zeer sloegen dewelken</l>
					<l>hen niet en konden geven al wat sij vroegen;</l>
					<l>dit was den eersten aentogt op het arme</l>
					<l>Brusthem.</l>
					<l>De Revolutie in &apos;t Land van Luijck begonst</l>
					<l>A° 1789, in Augusti.</l>
					<l>Middelertijd waeren de Luijksche patriotten</l>
					<l>in &apos;t swem  dewelke eerst begosten tegen de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
					<l>clergie en dom van Luijck ter oorzaek dat de borgers</l>
					<l>alderhande tol en acceijs moesten betaelen en dat</l>
					<l>de clergie en dom van alles vrij waeren; &apos;t was </l>
					<l>op het plat land ook alzoo. Dan hebben de</l>
					<l>borgers van Luijck beginnen te revolteren</l>
					<l>tegen den Prins en den @om.</l>
					<l>Seffens naer dat sij 2 of 3 kopstukken hadden is het</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>gepuffel</hi> </l>
					<l>gepuffel opgekomen ende heele stad was in roer en sij</l>
					<l>hebben den Prins in arrest genomen.</l>
					<l>Eenige daegen daernaer hebben sij den Prins sig</l>
					<l>laeten ontkomen; den Prins heeft den palsprins</l>
					<l>tot hulp verzocht dewelke sig op de reijs begaeven met</l>
					<l>alle haest om de Luijkenaeren te bestormen.</l>
					<l>Dan sijn de Luijkenaeren alle gaeder op se</l>
					<l>soldaets gemonteert,</l>
					<l>(op Sintendag des jaers 1790)</l>
					<l>van geweer wel voorzien, afgekomen om Sint Truijden</l>
					<l>hetwelk sig van de Partij des prins niet en wilde</l>
					<l>afscheijden met gewelt in te nemen.</l>
					<l>De Borgers van Sint-Truijden van hunne</l>
					<l>aankomst tijding ontvangen hebbende, hebbe alle</l>
					<l>hoeken der straeten maar besonderlijk &apos;t stadhuijs</l>
					<l>wel bezet.</l>
					<l>Den colonel der Patriotten dede vraegen aan</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
					<l>Brusthemport of sij de stad wilden overgeven</l>
					<l>maer de magistraet heeft trotselijk geantword: neen,</l>
					<l>neen, toont uwe cloekhijd&quot;</l>
					<l>Dan sijn de Patriotten met twee stuckkens Canon</l>
					<l>langs S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters buijting aldaer aen die port inge¬</l>
					<l>vallen. Zoo haest als die van de stad hen zaegen</l>
					<l>hebben beginnen te losbranden, de patriotten van</l>
					<l>gelijken; daar wierd sulk een geraes van geschut</l>
					<l>gehoord dat het gelijk was aan eenen slagregen,</l>
					<l>men zoude gezijd hebben dat er niet een levendig</l>
					<l>hert en bleef.</l>
					<l>Als sij al avanceerende in het midden van</l>
					<l>die straet waeren quaemp er eene scheut ievers</l>
					<l>uijt eene venster dewelke den oversten getreft</l>
					<l>hebbende is van zijn perd doodt ter aerde gevallen</l>
					<l>hetw: ik voor mijn eygen oogen gezien hebbe want</l>
					<l>ik was tusschen het volk. Hier door zijn de patriot¬</l>
					<l>ten zoo verbittert geworden dat zij al loopende het</l>
					<l>stadhuijs hebben ingenomen, maer al die op het stadhuijs</l>
					<l>waeren hadden al in tijds de vlugt genomen</l>
					<l>behalve eenen, denwelken de patriotten aldaar</l>
					<l>gevonden hebeende hebben hem bitterlijk vermoordt.</l>
					<l>Den dag daer naer hebben zij de huijsen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16</l>
					<l>van die kopstukken dewelke sij meijnden te zijn heel</l>
					<l>uijt geplundert en al de meubels voor de huijsen op</l>
					<l>eenen hoop gedraegen zijnde te polfer verbrand.</l>
					<l>Leelijk om hooren, want &apos;t waeren soo schoone</l>
					<l>meubels. Dit is besonderlijk geschied bij Mijn¬</l>
					<l>heer Meesters, en in den Wolf, etc.</l>
					<l>De oorzaek van dit gevegt is geweest dat de </l>
					<l>abdije heeren van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Trudo soo men zegt de</l>
					<l>borgers opgehist hadden om ook vrij te blijven </l>
					<l>van acceijs en tol.</l>
					<l>Daer naer hebben sij Hasselt beginnen te </l>
					<l>fortificeren tegen het gewelt der palzen waer</l>
					<l>aen de borgers hielpen eenigen tijd daer naer</l>
					<l>sijn de palzen sig op de heg komen vertoonen</l>
					<l>ende hebben beginnen op de porten te bombar¬</l>
					<l>deren met hun canon; die van in de stad</l>
					<l>hebben ten dege onder de palzen gerammelt</l>
					<l>want eenen kanonnier der patriotten schoet</l>
					<l>tot tweemael toe sulk eene streep uijt de</l>
					<l>palzen dat er menige dood vielen en dat de </l>
					<l>palzen, naer wijnig verblijf, nettekens wederkeer¬</l>
					<l>den daer was schaede aen de stad, want 6 of 7</l>
					<l>huijsen waeren dooreen geschoten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>Daer naer hebben de patriotten de palzen begin¬</l>
					<l>nen te vervolgen. Dan hebben alle dorpen</l>
					<l>moeten volck bij brengen te perd en te voet. Hier </l>
					<l>uijt ons dorp moest eenen te perd gaen denwelken</l>
					<l>het dorp van montuer, geweer en waepen hadde</l>
					<l>moeten voorzien; den eersten keer wierd er gekavelt</l>
					<l>wier er moets gaen ieder een beefde van schrick,</l>
					<l>dan heeft omtrent het derde deel van het dorp gaen</l>
					<l>naar Boden als dese wat weg geweest waeren,</l>
					<l>wederom andere; naer dese wederom andere </l>
					<l>tot 3 mael toe. De derde rijse was het aldaer</l>
					<l>wel schrickkelijk want de palzen begonnen</l>
					<l>bitterlijk te blaezen en het was kort bij.</l>
					<l>Den colonel troc op dit geschut met alle sijn</l>
					<l>volck aen, daer quaem tijding aen hem oft hij sijn</l>
					<l>volck wilde op de slag banck leveren vermits de </l>
					<l>pruijsen daer waeren aengekomen soo men seijde.</l>
					<l>terstont was er een groot gerucht en de boeren gingen</l>
					<l>alle gaeder loopen. Men liep door het graen gelijk</l>
					<l>een kudde schaepen tot bedeu toe; toen sijn de</l>
					<l>palzen wedergekeert. Naer dat de Luijkenaeren</l>
					<l>hun eens hadden mijnen te vermoorden want sij</l>
					<l>waeren 3 quartier uers wijt op handen en voeten gekro¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
					<l>om de palzen konnen te betrappen maaer eene sijn</l>
					<l>geweer vloeg af en doen gingen alle de palzen loopen</l>
					<l>doen sijn de boeren &apos;t huijs gekomen sonder eenen</l>
					<l>van ons dorp dood gebleven te zijn.</l>
					<l>Wijnigen tijd daer naer zijn de Pruijsen in ons land</l>
					<l>gekomen om alles te stillen en inderdaad, &apos;t was om eenig geld</l>
					<l>te bueten hetwelk ons land heeft moeten geven ten tijde van</l>
					<l>dit patriottique moesten alle menschen cocquaerden aen den</l>
					<l>hoed draegen oft sij wirden gevangen.</l>
					<l>De Luijksche patriotten zouden hun verzoek bekomen hebben</l>
					<l>ten waer sij al gebrandt hadden en andere leelijke feijten</l>
					<l>bedreven hadden want, gelijk het gemeijnelijk gaet, als sij</l>
					<l>den vinger hadden wilden ook den duijm hebben.</l>
					<l>In dien tijde begonst het quaed al de overhand te hebben,</l>
					<l>iedereen deede bijnae wat hij begeerde ten tijde van de Luijxsche</l>
					<l>Revolutie.</l>
					<l>Iedereen die wilde ging hier in ons dorp op de jagt;</l>
					<l>doch dat was geen onrechtverdige zaek, omdat het wilt</l>
					<l>van een ieder een &apos;t zijn leeft.</l>
					<l>Dit waeren nog maer de beginselen van de droe¬</l>
					<l>vige aentochten die wij onderstaen hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>19</l>
					<l>Daer naer is de Revolutie begonst in Vranckenrijk, in </l>
					<l>x alwaer sij den koning gevangen hebben.</l>
					<l>De oorzaek was dat het rijk volck den koning zijnen</l>
					<l>edeldom de graenen opkogten en naer andere landen zonden</l>
					<l>om daer op te winnen zoodat geenen armen mensch daer</l>
					<l>meer kost leven; maer Godt heeft dit land bitterlijk komen</l>
					<l>te plaegen en ons gelijk mede.</l>
					<l>Zij handelden nog met de menschen op veele andere</l>
					<l>manieren, niet als menschen, maar als tijrannen.</l>
					<l>Den edeldom was soo geus geworden en soo slap in</l>
					<l>de religie dat er niet een vonscken van de heijlige religie</l>
					<l>meer in hun uijtscheen, alhoewel sij de andere daer</l>
					<l>mede soude hebben moeten voorgaen.</l>
					<l>Den Kijzer niet konnende verdraegen dat sulk</l>
					<l>eene natie hennen koning, sijnen cossijn souden gevangen</l>
					<l>nemen, is met een klijn leger afgekomen van hetwelk</l>
					<l>wij paert en deel hebben gehadt, want voor niet sloegen</l>
					<l>sij de borgemeesters dat de knoken krackden.</l>
					<l>daer sij gelogeert waeren moesten de boeren alles beschaf¬</l>
					<l>fen; sij droncken den brandeweijn uijt het bierglas met</l>
					<l>hun spek; sij moesten bedden hebben om op te slaepen</l>
					<l>oft gij kreegt meer slaegen als gij kost draegen.</l>
					<l>Zij trockken dan naer Vranckenrijk om aldaer ook alles</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20</l>
					<l>gelijk zij in Holland en Braband hadden gedaen te stillen en </l>
					<l>meijnden seffens Parijs ingenomen te hebben; maar Godt heeft</l>
					<l>het niet willen hebben want sij sijn niet verder konnen</l>
					<l>komen als omtrent de kusten van Vranckenrijk en meijnt</l>
					<l>niet dat den keijser alleen was aen eenen kant; maer</l>
					<l>den engelsman, den spaengnaerd, de pruijsen waeren aen</l>
					<l>andere zijden.</l>
					<l>De pruijsen waeren aen den kant van den Eltzas. Hij</l>
					<l>hadde daer eenige steden ingenomen welke hij geheel bederfde</l>
					<l>Hij brande veele huijsen af, de dorpen verbrande hij geheel</l>
					<l>de menschen van de overwonne steden en dorpen die de</l>
					<l>vlugt niet en naemen wirden vermoort; sij niggelde</l>
					<l>se met handen en voeten aen de mueren, de vrouwper¬</l>
					<l>soonen sneden sij de borsten af en meer ongehoorde pijnen</l>
					<l>tot dat de patriotten van Vranckenrijk, sterker en</l>
					<l>sterker wordende de geheel pruijse armey bij geluk omrin¬</l>
					<l>gelden en gevangen namen; de pruijsen, dit ziende, beloefden</l>
					<l>naer hun land wedertekeeren, waarop de franschen hen</l>
					<l>lieten vertrekken; maer sij waeren qualijk uijt hunne</l>
					<l>handen oft sij begonnen weer dapper tegen de franschen</l>
					<l>te vegten, maer ten duerde niet lang, want doen sijn</l>
					<l>sij in plaets vechten de vlugtelinge van Vranckenrijk</l>
					<l>gaen plunderen dewelke aldaer versamelt waeren omtrent Coblens.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>Dese emigranten waeren meest edeldom en van</l>
					<l>&apos;s konings garde dewelke, als wanneer &apos;s konings sol¬</l>
					<l>daeten door de Natie overwonnen waeren zijn uijt</l>
					<l>hun land gaen vlugten, peijsende dat dit niet lang</l>
					<l>soude dueren.</l>
					<l>Wijnigen tijd daer naer als de natie nu in alle steden</l>
					<l>de overhand hadden, heeft se in Parijs en andere steden</l>
					<l>de geestelijke die hunnen eedt denwelken de natie wilde</l>
					<l>gedaen hebben, niet wilden doen, beginnen te overvallen</l>
					<l>daer zijn met honderden biscoppen voor het geloof vermoort</l>
					<l>daer zijn ontelbaere geestelijke voor dien eed onthalst.</l>
					<l>Daer is soo groot gevegt en verwoesting in Vrancken¬</l>
					<l>reyk opgerezen dat het met 25 duijsent niet te pas en </l>
					<l>quaem die in Parijs, op eenen dag alleen, vermoort</l>
					<l>wirden.</l>
					<l>Nog schrikkelijker is het gegaen in een provincie</l>
					<l>la Vendée genaet, welke provincie gans en geheel</l>
					<l>konings gezint was. Zij hebben dese provincie ook</l>
					<l>willen doen onder hun buygen. Maer de inwoonders </l>
					<l>deser provincie hebben sig kloekmoedelijk geweert</l>
					<l>maer &apos;t schijnt of Godt soo wilde hebben,</l>
					<l>daer is eene deerlijke moordereij opgestaen.</l>
					<l>Dese provincie is dan overwonnen geworden ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
					<l>de natie heeft al wat sij vonden vermoordt</l>
					<l>zoodaenig dat het onnozel menschen bloed met</l>
					<l>geheele golven langs de aerde gevloten heeft.</l>
					<l>Daermede was dat mordadig volck nog niet te¬</l>
					<l>vreden, maer hebben gehele kudden vrouwen en</l>
					<l>kinders in velden saemen gebrogt daer neven een</l>
					<l>doen zitten ende soo sijn se altemaal voor den</l>
					<l>kop geschoten.</l>
					<l>Deze moorderey is in de provincie geschied 50</l>
					<l>uren weijt en 50 uren breed dat sij geen levendig</l>
					<l>hert gelaeten hebben.</l>
					<l>Is het niet om te bezwijken van rouw als men</l>
					<l>sulks hoord?</l>
					<l>Ten is niet alleenelijk daer geweest maer</l>
					<l>ook in veele andere steden soo dat de aerde</l>
					<l>soo gedurig met bloed geverft was al of het geduer¬</l>
					<l>rig bloed geregent hadde.</l>
					<l>De casteelen en hoven van alle adelmans wirden</l>
					<l>teenemael te grondgeworpen, verbrand en ver¬</l>
					<l>nietigt.</l>
					<l>Indien iemand maer een oneffen wordt en</l>
					<l>spraek tegen de natie, wird seffens bij den kop</l>
					<l>gevad en vermoort</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>23</l>
					<l>Om dan tot ons vorige reden te komen.</l>
					<l>Middellertijd waeren de emigranten die aen</l>
					<l>Kobelens gelegen hadden herwaerts afgedaelt</l>
					<l>en quaemen op veele steden en dorpen van ons</l>
					<l>land logeren, altemael te perd.</l>
					<l>A° 1792</l>
					<l>Daer quaem een groot escadronop ons dorp aen</l>
					<l>en als sij binnen het dorp saemen waeren</l>
					<l>heeft eenen der gemeyntenaeren in het fransch</l>
					<l>tegen hen gesyd waerom dat sij ons moesten</l>
					<l>komen opeten dat sij in hun land souden ge¬</l>
					<l>bleven hebben.</l>
					<l>Eenen der emigranten sijde dat het door </l>
					<l>order van den Prins van Luyck was.</l>
					<l>Den boer sijde wederom dat deze prins van</l>
					<l>Luijk ons geen eten soude geven wanneer</l>
					<l>wij geen en hadden en dat sij altemael</l>
					<l>maer schelmen waeren.</l>
					<l>Waerop den emigrant den boer met den</l>
					<l>kraag snapte en wilde hem aen perdes¬</l>
					<l>stert binden ende trock sijnen degen uijt.</l>
					<l>Waerop een groot gerugt op stont.</l>
					<l>Daer wird seffens met twee klokken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24</l>
					<l>allerm getrokken ende de geheele gemeijnte</l>
					<l>van Brusthem quam op de been den eenen</l>
					<l>met een roer den anderen met schuppen</l>
					<l>met gaffelen en ander geweer ende sij souden</l>
					<l>er dapper onder gemoort hebben ten sij hij</l>
					<l>den voorgeschreven boer hadde losgelaten ende</l>
					<l>de vlugt genomen hadt.</l>
					<l>Daer naer is alles gestelt geworden en sijn</l>
					<l>bij den boer gelogeert en hebben groote kosten op het</l>
					<l>land gemackt. Alle andere dorpen sijn tot</l>
					<l>Luijck van hunne oversten betaelt; maer</l>
					<l>ons dorp heeft te traag geweest om moeyte te</l>
					<l>doen om betaelt te worden en daerom is het</l>
					<l>staen gebleven. Ons dorp moest van hun</l>
					<l>hebben 2200 gls.</l>
					<l>Ondertusschen, den kijser de franschen</l>
					<l>niet meer konnende tegenhouden heeft moeten</l>
					<l>naer Duijtsland wederkeeren den 22 November</l>
					<l>1792 alhier gearriveerd, ende de franschen sijn</l>
					<l>hem op de hielen gevolgt.</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>bris</hi></l>
					<l>In het jaer 1792 op den 25<hi rend='superscript:true;'>en</hi> der maend 9 op</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Catharina dagh</l>
					<l>De kijzerlijke armey is van Brabant afge¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
					<l>komen en is hier in Brusthem aen de </l>
					<l>kassijde, in en ront het Cingelvelt, haer leger¬</l>
					<l>plaets komen nemen, omtrent den avont</l>
					<l>op den 22 November 1792. Zij vielen de</l>
					<l>huijsen in omdat het al begonst koud te</l>
					<l>worden ende aten al op wat sij vonden;</l>
					<l>hier en daer sloegen sij de menschen stijf</l>
					<l>maer de franschen waeren nog erger gelijk</l>
					<l>gijl: hooren sult.</l>
					<l>Alle menschen waeren in groote benout¬</l>
					<l>heijd mijnende dat sij hier souden bataillie</l>
					<l>maeken. Verscheijdene menschen wirden</l>
					<l>hun hooij, hun stroo, hun haver van den solder</l>
					<l>queijt en gestolen.</l>
					<l>Dog sij zijn naer anderhalven dag van</l>
					<l>hier vertrockken veele karren en wagens</l>
					<l>van ons dorp en perden moesten hen weg</l>
					<l>voeren dewelke meijnden nooijt meer &apos;t huijs</l>
					<l>te komen, dewelke in de batailliens onder¬</l>
					<l>wegen tegen de franschen, moesten tegen¬</l>
					<l>wordig zijn daer saegen sij eenen van</l>
					<l>eenen canonbal den kop on<hi rend='strikethrough:true;'>t</hi>stucken</l>
					<l>schieten, hier eenen in sijnen midden door een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
					<l>denkt wat schrick voor ons arme voerlieden</l>
					<l>welke meestendeel hebben moeten over den</l>
					<l>Rhijn bij de kijserlijke blijven tot den.....</l>
					<l>Meert des jaers 1793 als de kijzer terug quamt.</l>
					<l>Alsdan zijn de fransche gevolgt in groote menigte.</l>
					<l>Zij waeren bijna ontelbaar, welkers armeye ook</l>
					<l>alhier in ons arm dorp haer legerplaets genomen heeft op</l>
					<l>de 25<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Novembris 1792. Deze kapten met den</l>
					<l>eenen veele boomen uijt om vier te maeken; zij</l>
					<l>liepen de huijsen af en haelden, behalve meubels,</l>
					<l>kleeren, geld, de levensmiddelen der landlieden</l>
					<l>uijt de levensmiddelen der beesten, als hooy,</l>
					<l>haver, allerhande stroo, geheele haever meijlen ont¬</l>
					<l>naemen sij aen de arme landslieden. Zij wirden</l>
					<l>geheel bedorven dese groote menigte van menschen</l>
					<l>bleven hier omtrent anderhalven dag.</l>
					<l>Den eersten dag was er een wagt van de kijser¬</l>
					<l>lijke op den saffraen berg gebleven dewelke de</l>
					<l>franschen quamen attaqueren; terstont trock</l>
					<l>de gehele armeye de franschen daer henen.</l>
					<l>Denkt eens wat schrick <hi rend='strikethrough:true;'>o</hi> wij gemeijntenaeren</l>
					<l>van Brusthem hadden, meijende dat sij op ons</l>
					<l>pael souden vechten; want indien sij gevochten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27</l>
					<l>hadden daer soude sekerlijk geen enkel huijs</l>
					<l>in Brusthem gebleven hebben.</l>
					<l>Maer naer dat de kijserlijke verjaegt waeren</l>
					<l>sijn sij wedergekomen tot &apos;s anderdaegs omtrent</l>
					<l>den middag, alsdan sijn sij de kijserlijke opgevolgt</l>
					<l>ende ons dorp heeft wederom aen de franschen</l>
					<l>eenige carren en waegens moeten fourneren en dese</l>
					<l>en waeren in geen minder perijkel als de voorgaende.</l>
					<l>Dog de franschen hadden dien keer veel geldt</l>
					<l>in &apos;t fransch gebrogt ende en waeren ook soo wreed</l>
					<l>niet als de Oostenrijksche.</l>
					<l>Ik wil nog wat handelen van de geestelijke.</l>
					<l>De oorzaek waerom den kijser Josephus de cloosters</l>
					<l>in Brabant hadde willen temmen was geweest</l>
					<l>soo ik dikwils hebbe hooren zeggen, dat, alswan¬</l>
					<l>neer den kijser eens in Braband hadde geweest,</l>
					<l>dat, zegge ik, veele cloosters supplieken aen </l>
					<l>sijn Majestijd indienden, over malkander</l>
					<l>klaegende, d&apos; een clooster dede dit, d&apos; ander cloos¬</l>
					<l>ter dede dat, den eenen claegde over de anderen</l>
					<l>zoodat er in &apos;t geheel geen goed gedrag was in veele</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28</l>
					<l>cloosters.</l>
					<l>Waerom den kijser vansin was geweest hun wat</l>
					<l>te temmen.</l>
					<l>Ik wil ook wat handelen van de benouthijd</l>
					<l>der geestelijke</l>
					<l>Eer de Franschen alhier waeren was er</l>
					<l>groote spraek en gerugt dat sij alte¬</l>
					<l>mael souden vermoorden hetwelk eenen alder¬</l>
					<l>grootsten schrick aen hen en aen ons aenjaegde.</l>
					<l>Waerom er veele met de kijser medeliepen, naer</l>
					<l>Duijtsland.</l>
					<l>Ook zeer veel rijk volck hetwelck altemael ginck</l>
					<l>vlugten naer Duijtsland (dit begon van den 11<hi rend='superscript:true;'>en</hi> 9<hi rend='superscript:true;'>bris</hi></l>
					<l>1792 tot dat den kijsers armeij deur was) ook den heer</l>
					<l>van ons dorp en soo hadden wij van niemand eenige</l>
					<l>voorspraek om ontlast te worden van de logeringen</l>
					<l>dewelke wij alle daegen in menigte hadden.</l>
					<l>Want het scheen dat de helle uijtgelaeten was</l>
					<l>De Franschen komen met weijnig vechten in Luijck.</l>
					<l>Verblinde Luykenaers, want sij waeren allegaeder</l>
					<l>zoo frans gezint, dat sij de kijserlijke de stadt uytsloegen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29</l>
					<l>hetwelk hen daer naer zuer is opgekomen.</l>
					<l>Op het plat land waeren in menigte fransgezinde</l>
					<l>ook gansch Brabant deur, maer sij zijn ze soo</l>
					<l>moede geworden als platte kaes; maer eenige</l>
					<l>zijn verblind gebleven.</l>
					<l>De Franschen belegeren Maestrigt.</l>
					<l>Om niets te vergeten bemerckt eerst wel dat soo lang</l>
					<l>sij oogt in ons land geweest zijn niemand soude hebben</l>
					<l>derren gaen, tot geestelijken toe, sonder eenen excaer¬</l>
					<l>de aen den hoed, want sij leefden leelijk met de landslieden.</l>
					<l>Naer dat sij Luijk ingenomen hadden, hebben Maestrigt</l>
					<l>beginnen aen te randen in het welck de kijserlijke sig</l>
					<l>wel defendeerden. Zij hebben Maestrigt bezet met </l>
					<l>een groote armeye dewelk al eenige keeren het</l>
					<l>vuer in Maestrigt geschoten hadt, ende het ander</l>
					<l>deel is op Ceulen aengetrockken.</l>
					<l>Noteert dat soo lang als de franschen in ons</l>
					<l>land waeren dat er niet eenen dag voorbij en</l>
					<l>ginck oft ons dorp lag vol soldaeten, dewelke</l>
					<l>altijd op Maestrigt aen trockken; dit duerde 3</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>30                                 volle maenden lang. Soo langs als sij in het land waeren</l>
					<l>jae 2 volle maenden lang derve ik zeggen dat er</l>
					<l>den eenen dag door den anderen 50 man in ons arm</l>
					<l>dorp gelogeert hebben. Heel raer hadden sij vleesch oft</l>
					<l>brood, alle daegen had ieder huijs sijnen keer, dewelke</l>
					<l>den boer altijd moets eten en drincken geven. Ten was </l>
					<l>niet om uijt te staen; daer was in het geheel geen rust</l>
					<l>te vinden; alle daegen trock de clock 2 oft 3 keeren:</l>
					<l>dan was het dit, dan dat: de landslieden wirden tot </l>
					<l>de grootste armoede gebragt.</l>
					<l>Nederlaeg der franschen.</l>
					<l>Als de franschen nu Aken ingenomen hadden</l>
					<l>ende den kijser te cort op het lijf quamen is hij,</l>
					<l>naer dat sij drij maenden omtrent in het land</l>
					<l>geweest waeren, met alle zijn magt omtrent</l>
					<l>Ceulen op hen gevallen.</l>
					<l>&apos;T was voorwaer sijnen hoogen tijd want Maes¬</l>
					<l>tricht soude den dag daer naer hebben overge¬</l>
					<l>geven geweest aan de franschen.</l>
					<l>Hij heeft dan met sijne groote armeije de franschen</l>
					<l>aen Ceulen in de vlugt geslaegen. Hij heeft Maestricht</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(ruine)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31</l>
					<l>ontzet.</l>
					<l>Zij zijn dan van Aeken oft daer ontrent</l>
					<l>geloopen in eenen cours met hun geheel armeye tot</l>
					<l>Brusthem toe al wederom op dat arm Brusthem</l>
					<l>aen de oorzaek dat de armeye hier geduerig</l>
					<l>henne legerplaets naemen was dat zij hier veel</l>
					<l>fonteynen en waeters aen de hand hadden en</l>
					<l>ook dat wij soo cort met de catsijde liggen</l>
					<l>hetwelk het ruien van Brusthem altijd</l>
					<l>geweest is, terwijl er veele afgelegene</l>
					<l>dorpen waeren die geene franschen zaegen.</l>
					<l>Eer de franschen uijt Luijk vluchteden,</l>
					<l>heeft eerst dat vuijl gepuffel van Luijck, het</l>
					<l>ruien van ons land, de kijserlijke twee of</l>
					<l>drijmael toe buijten de porten van Luijk</l>
					<l>geslaegen; maar hebben alsdan gelijk de fran¬</l>
					<l>schen moeten de vlugt nemen.</l>
					<l>Aenkomst der Fransche Armeye binnen</l>
					<l>Brusthem, met eene ontelbare menigte</l>
					<l>op den 6<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Meert 1793, &apos;s avonts ten 9 uren ver¬</l>
					<l>blijvende alhier drij daegen en vier nachten.</l>
					<l>Vooreerst de volgende tragediën:</l>
					<l>1793</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32</l>
					<l>Just op het vertrek van de fransche uijt het land</l>
					<l>van Luijck kot de droove tijding als dat den koning</l>
					<l>Ludovicus XVI, koning van Vranckenrijk die nu</l>
					<l>langen tijd gevangen hadde gezeten, was vermoort</l>
					<l>door de fransche natie, met volle constitutie van alle.</l>
					<l>En om Ul: , mijn alderliefste vrinden de goddeloose</l>
					<l>daeden der fransche te beter te laeten verstaen en</l>
					<l>overwegen hebbe ik hier de volgende tragediën </l>
					<l>op Ruymdicht gestelt:</l>
					<l>Rouwgezang over de Moort van Ludovicus XVI koning</l>
					<l>van Vranckenrijk, begaen binnen Parijs, den 21 Januarius</l>
					<l>1793</l>
					<l>(op de wijze van Baten)</l>
					<l>1°) Ellendige fransche land;</l>
					<l>Wat doet gij ons beschouwen?</l>
					<l>Wie kan, als het hoort,</l>
					<l>Zijn traenen wederhouwen?</l>
					<l>Wie kan, door redens kragt,</l>
					<l>Betoonen zijn gemoed?</l>
					<l>Als gij zoo wreed bedrijf</l>
					<l>En grouwzaem dingen doet!</l>
					<l>2°) Wie heeft het ooijt gehoordt?</l>
					<l>Wat mensch heeft ooijt gelesen?</l>
					<l>Wie heeft het ooijt gezien,</l>
					<l>of ooijt gehoord voor dezen?</l>
					<l>Zoo droef en wreed getoog,</l>
					<l>Zoo schroomelijke daed;</l>
					<l>Zoo heijlig schendig feijt</l>
					<l>Zoo onherstelbaer opvald.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>                       3 °) Ten was u niet genoeg</l>
					<l>de dooling te verdeden;</l>
					<l>te voeden in den schoot,</l>
					<l>den ondergang der zeden;</l>
					<l>te haeten alle tugt,</l>
					<l>en tot ons ongeval,</l>
					<l>een algemeijn verderf</l>
					<l>te brengen overal!</l>
					<l>4°) Ten was u niet genoeg</l>
					<l>den eijgendom te schenden;</l>
					<l>u borgers evenzelfs</l>
					<l>in ballingschap te zenden;</l>
					<l>en al wie deugdzaem ws,</l>
					<l>en u durf wederstaen</l>
					<l>met schanden en met smaed</l>
					<l>met boeijen te belaen.</l>
					<l>5°) Ten was u niet genoeg</l>
					<l>Dat gij, nu schier vijf jaeren</l>
					<l>zoo veel onnozel bloed,</l>
					<l>als met geheele baeren,</l>
					<l>Hadt tegen regt gestort</l>
					<l>En u bezoedelt had</l>
					<l>Met alle rooverije</l>
					<l>En brandstigt bovendat.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>34</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>6°) Ten was u niet genoeg</l>
					<l>Dat gij (o&apos;. bitter schanden)!</l>
					<l>hadt in des priesters bloed</l>
					<l>gewasschen uwe handen</l>
					<l>Omdat zij onbevreest</l>
					<l>als mueren voor Godts kerk</l>
					<l>Zig stelden tegen u</l>
					<l>En u verfoeijlijk werk.</l>
					<l>7°)</l>
					<l>Uw dolle razerney,</l>
					<l>Die u had ingenomen,</l>
					<l>En was nog even dan</l>
					<l>ten eijnde niet gekomen;</l>
					<l>Naer dat g&apos; uijt enkel vraek,</l>
					<l>Die gansch uw hert bezat,</l>
					<l>Den autaer en den throon</l>
					<l>Omver geworpen had!</l>
					<l>8°)</l>
					<l> Maer opdat alle volck</l>
					<l>in vreedheijd u zou weijken</l>
					<l>Hebt gij (o! droef gedenck</l>
					<l>Ik sidder, ik bezwijke) !</l>
					<l>zeer schandelijk vermoort</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>die u beminde teer,</l>
					<l>Louis, den franschen Vorst,</l>
					<l>Den koning, uwen heer!</l>
					<l>9°)</l>
					<l>Dat hooft, dat dierbaer hooft,</l>
					<l>Een kroon gewoon te draegen</l>
					<l>hebt gij door &apos;t moorders bijl</l>
					<l>Doen van de schouders slaegen</l>
					<l>En die geen edelman</l>
					<l>te voren raeken mogt</l>
					<l>door de handen van den beul</l>
					<l>zeer vreed om hals gebrogt.</l>
					<l>10°)</l>
					<l>O spijt! O grouzaem werck!</l>
					<l>dat nooijt en is geweten</l>
					<l>dat niemand wie het hoort</l>
					<l>zijn leven zal vergeten,</l>
					<l>O! boosheijd zonder grond</l>
					<l>O! nooijt bedagte smaed</l>
					<l>Die al wat vreed kan zijn</l>
					<l>in vreed&apos; te boven gaet!</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>       11°)</l>
					<l>Eylaes! eylaes! eijlaes!</l>
					<l>Wat mensch en zou niet treuren</l>
					<l>Wiens ziel is niet geperst</l>
					<l>Wiens hert en zou niet scheuren</l>
					<l>Wie zag er boozer daed</l>
					<l>te voren ooyt geschiên</l>
					<l>Wie kan er boozer staek</l>
					<l>in duijzend eeuwen zien!</l>
					<l>12°)</l>
					<l>O slag! O! drooven slag!</l>
					<l>O slag maer eens gegeven</l>
					<l>Maer die zoo menig man</l>
					<l>Nog kosten zal het leven!</l>
					<l>O! Slag! wel in den hals</l>
					<l>maer misslag in &apos;t verstand</l>
					<l>die verder word gehoord</l>
					<l>als in ons Vaderland.</l>
					<l>13°)</l>
					<l>Dat bloed, dat edel bloed</l>
					<l>Van zoo een hooge waerde</l>
					<l>Vereyst verdiende straf</l>
					<l>roept vraek door gansch de aerde</l>
					<l>Tot in den hemel selfs</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35</l>
					<l>die zoo boosaerdig feijt</l>
					<l>in gramschap vreken zal</l>
					<l>nog binnen korten tijd.</l>
					<l>14°)</l>
					<l>O wederspannig Volck,</l>
					<l>die moort door u bedreven</l>
					<l>Mag vrij met enkel bloed</l>
					<l>Voor eeuwig zijn beschreven</l>
					<l>Opdat alwie naer ons</l>
					<l>Uw grouwel daeden hoort</l>
					<l>Verfoeye uw bedrijf</l>
					<l>en vreede vadermoort</l>
					<l>15<hi rend='superscript:true;'>e</hi>)</l>
					<l>Alwie uw snoode daed</l>
					<l>naer ons eens zullen lezen</l>
					<l>Die zullen vol van spijt</l>
					<l>Op u verbittert wezen</l>
					<l>Jae uwe kinders selfts</l>
					<l>Die zullen even sterck</l>
					<l>Vervloeken uw gedrag</l>
					<l>En uw mordaedig werck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16°)                      36</l>
					<l>Eijlaes gesalfden Vorst</l>
					<l>Beweenelijken koning</l>
					<l>Ellendigen monarch</l>
					<l>Slag offer van de dôling</l>
					<l>Hoe bitter is uw lot</l>
					<l>hoe droef uw ongeval</l>
					<l>dat ik van nu voortaen</l>
					<l>altijd beweren zal.</l>
					<l>17°)</l>
					<l>Gij die te voren waert</l>
					<l>den lust der hooge staeten</l>
					<l>de liefde van het volck</l>
					<l>den room der onderzaeten</l>
					<l>Den Vaeder van uw land</l>
					<l>hoe wird gij zoo den smaed</l>
					<l>En van dit zelve volck</l>
					<l>het voorwerp van den haet?</l>
					<l>18°)</l>
					<l>Het was geduchten vorst</l>
					<l>&apos;t was om geen ander reeden</l>
					<l>als omdat uwe deugd</l>
					<l>Was strijdig aen hun zeden</l>
					<l>omdat gij uw gemoed</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Van doling hebt bewaerd</l>
					<l>omdat gij nevens hun</l>
					<l>niet ongodtsdinstig waert</l>
					<l>19°)</l>
					<l>Hierom zult gij voortaen</l>
					<l>Van ieder zijn geprezen</l>
					<l>en uw geheugenis</l>
					<l>Zal waerd en dierbaer wezen</l>
					<l>Uw dood zal zijn beweend</l>
					<l>En hier en overal</l>
					<l>Soo lang men op de aerd</l>
					<l>Nog menschen vinden zal.</l>
					<l>(Eijnde)   </l>
					<l>Tragœdiarum Rhitmicarum</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Finis</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
					<l>Noteert eerst wel dat er veel gespan van wagens</l>
					<l>en karren uijt ons dorp hun moesten afhaelen ende</l>
					<l>met hen medevoeren op Vranckenrijk aen; maer sij</l>
					<l>moesten ook het perijkel van den slag onderstaen en</l>
					<l>sijn langen tijd weg gebleven.</l>
					<l>Op welken tijd veel gespan is agtergebleven ook enige</l>
					<l>perden al tot schade van ons dorp.</l>
					<l>Weet ook dat het getuijg, zoo perden als karren en waegens</l>
					<l>de welke met de kijzerlijke drij maenden te voren waeren</l>
					<l>medegevaeren niet eerder zijn ontlast vooraleer de kijzer¬</l>
					<l>lijke zijn wedergekomen.</l>
					<l>De fransche Armeije is dan binnen Brusthem</l>
					<l>van Aken aengekomen op den 6<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Meert, in het</l>
					<l>jaer 1793, diep in den avont, ten 9 uren.</l>
					<l>Als de armeij nu aenquaem men hoorde sulk</l>
					<l>een gerugt in de locht een half ure verre dat men</l>
					<l>zoude gezijd hebben dat het een oordeel was.</l>
					<l>Zij was zoo haest niet geplaets oft met honderden</l>
					<l>vielen in de huysen, aten alles op wat zij vonden den</l>
					<l>geheelen nagt deur trok het soo diek op de catsijde</l>
					<l>dat men soude gesijd hebben dat alle menschen</l>
					<l>van de wereld samen waeren</l>
					<l>Dit deur trekken duerde van &apos;s avonts tot &apos;s ander¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38</l>
					<l>daags &apos;s middags.</l>
					<l>Ende daer bleven ter nog soo veel liggen op de</l>
					<l>catsijde, rondom de catsijde, in den perckhof,</l>
					<l>op de velden daer omtrent, dat men niet en sag</l>
					<l>als hoofden der menschen.</l>
					<l>Men segt dat er daer blijven liggen waeren hondert</l>
					<l>duijsent en vijftig duijsent.</l>
					<l>Als men alle deze had sien op Brabant aentreckken</l>
					<l>die den geheelen nagt voor by getrocken waeren meijnden</l>
					<l>wij dat de andere &apos;s morgens souden vertrocken hebben,</l>
					<l>maer ons hope was te vergeefs.</l>
					<l>&apos;s anderdags waeren alle huijsen soo vol dat men</l>
					<l>sig niet en konde verroeren. Den eersten dag wirden der</l>
					<l>met honderde boomen uijtgekapt niet alleenelijk onvrugt¬</l>
					<l>baere, maer ook alle soort van fruijt boomen.</l>
					<l>Den eersten dag stolen sij alle het brood der ge¬</l>
					<l>meijntenaeren, alle levens middelen, als boter, kaes</l>
					<l>alle vrugten uijt den hof, de haever haelden sij van de</l>
					<l>solders tot een coren toe bijnae. Sij stolen alle het hooy</l>
					<l>alle het stroo voestering, alle wat nodig was tot</l>
					<l>onderhoud der beesten van Brusthem.</l>
					<l>Dit was nog maer kinderspel.</l>
					<l>Den tweeden dag dat sij daer laegen braecken sij de</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39</l>
					<l>de deurens der huijsen die gesloten waren met gewelt</l>
					<l>open, en indien de menschen nog eenig brood, speck,</l>
					<l>kaes, boter, bier oft eenig ander vleesch hadden,</l>
					<l>nochtans in verborge plaetsen, selfs in de </l>
					<l>aerde, haelden het uijt soo dat sij met</l>
					<l>allen voor hunnen honger te blussen en behielden,</l>
					<l>men hoorde al veele menschen schrijen en lamen¬</l>
					<l>teren van honger.</l>
					<l>Daer bleef niet een breusel brood in het geheel</l>
					<l>arm Brusthem.</l>
					<l>geene boter; in het minste geen speck; geenen</l>
					<l>kaes, geen vet; niet een druppel bier; de</l>
					<l>haver die ievers verborgen was haelden sij</l>
					<l>uijt; geheele meijten stroo, droegen sij naer het</l>
					<l>velt, alle het hooy haelden sij van de stallen</l>
					<l>en uijt de schueren. Sij stolen selfs coren</l>
					<l>en terwe; alle de gerst.</l>
					<l>Zij schoten de deuren die gesloten waeren, open,</l>
					<l>ook de deksels van de kisten van al die sij vonden.</l>
					<l>Zij sloegen alle de schaepraeyen open en stolen</l>
					<l>al wat er in was, als ammelaekens, neusdoeken,</l>
					<l>hemdens, laekens, allehande kleren, silvere</l>
					<l>gespen, horlogiën, goude ringen. Alle fisieken en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>40</l>
					<l>roeren; sij stolen alderhande meubels, als pottens,</l>
					<l>ketels en draegden die naer het veld om te koken hetwelck</l>
					<l>van den eersten dagh al geschiede.</l>
					<l>Zij schoten de vercken op de straet doodt sij haelden ze</l>
					<l>uijt de stallen soo veel dat er huijsen waeren; daer sijn er </l>
					<l>12 - 13, jae tot 21 toe stolen.</l>
					<l>Sij stolen alle het hout uijt de huijsen, jae bancken</l>
					<l>en selfs tot venster toe die sij aen de huijsen afbraeken</l>
					<l>om te branden.</l>
					<l>Sij staelen alle het tin en koper dat sij kosten vinden.</l>
					<l>Sij graefden geheele huijsen den bodem op om te zien oft</l>
					<l>er niets verborgen was.</l>
					<l>Ook geheele schueren; ook de hoven; sij haelden</l>
					<l>op veele plaetsen de kisten en ook geld uijt de aerde</l>
					<l>&apos;t scheen dat het den duijvel hun wees.</l>
					<l>Sij stolen de schaepen uijt de stallen dog verscheijde</l>
					<l>waeren gevlugt. Sij braeken met geweld de koeystallen</l>
					<l>open en haelde se uijt.</l>
					<l>Sij stolen perden; doch de beesten wierden</l>
					<l>veel gevlugt. Daer bleef niet eene hinne </l>
					<l>nog duijven.</l>
					<l>Alderhande meubels, die breekbaer waeren</l>
					<l>gelijk tasschen, potten, pinten, croegen, etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>41</l>
					<l>sloegen sij in stukken.</l>
					<l>De kolen die de menschen hadden om te branden</l>
					<l>haelden sij uijt en droegen ze naer het armey.</l>
					<l>De bedden sneden zij open, schuddeden de </l>
					<l>pluijmen uijt de tuken oft overtreksels droegen</l>
					<l>sij mede.</l>
					<l>De gardijnen van de bedden sneden sij af; de</l>
					<l>stoelen en taefels en schilderijen kapten zij van</l>
					<l>een in stukken. De menschen smeten en</l>
					<l>stieten zij deerlijk.</l>
					<l>Zij wierpen de menschen tegen de grond,</l>
					<l>setteden hen den sabel op den hals, de bajoin¬</l>
					<l>nette op het hert om geld te doen geven.</l>
					<l>Zij visiteerden de menschen van boven tot</l>
					<l>onder oft sij gene horlogiens, silvere gespen,</l>
					<l>goude ringen oft geld over hun hadden, jae</l>
					<l>tot in hun broeck toe.</l>
					<l>Zij sleijpden de menschen met de haeren</l>
					<l>langs de aerde, om geld te hebben.</l>
					<l>Zij hebben eenen zekeren Girrard Moria,</l>
					<l>om een paer silvere gespen die hij in sijnen</l>
					<l>sack hadde en niet wel wilde afgeven, ten</l>
					<l>eerste stont er eenen van achter hem met</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>42</l>
					<l>de bajonnette tot tegen sijnen rugge.</l>
					<l>Op sijn sijde stont eenen met de colf van</l>
					<l>zijn geweer, die hem met den kop tegen de</l>
					<l>steenen stiet; van voor stont eenen met eenen</l>
					<l>degen, denwelken hem twee soodaenige steken</l>
					<l>gaf dat het bloed in zijn broek liep; eene</l>
					<l>eene was op zijn hert; maer zij hadden in een</l>
					<l>been gesteken, anders staken zij hem juist</l>
					<l>het hert af.</l>
					<l>Hij heeft met den eenen de gespen moeten</l>
					<l>geven.</l>
					<l>Wie zoude niet bezwijken als men sulks hoort;</l>
					<l>daer was niemand die durf in huijs blijven</l>
					<l>omdat het altijd van binnen krilde van sol¬</l>
					<l>daten.</l>
					<l>Die nog in huijs gebleven was en als men</l>
					<l>eens aen de deure quaem; men hoorde den ge¬</l>
					<l>heelen dag deser met honderde bevende</l>
					<l>stemmen altijd roepende om hulp, hulp,</l>
					<l>hulp.</l>
					<l>Geene bermhertigheijd, geen geschrij geen</l>
					<l>geween, geen klagten van hongersnood wilden</l>
					<l>sij aenhoren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>43</l>
					<l>Zij liepen rontom de kerk en capelle aen de</l>
					<l>vensters zien gelijk raezende wolven.</l>
					<l>Indien sij onsen herder en capellaen ievers</l>
					<l>in een arm huijsken in boere cleeren gecleed</l>
					<l>vonden, zij moesten de vlugt nemen, oft zij</l>
					<l>wirden vermoord, jae volgden hen geheele</l>
					<l>halve uren ver op door de heggen en haegen en</l>
					<l>waeters, schoten op hun in de menigte.</l>
					<l>Zoo moesten ons arm herders gaen dwaelen.</l>
					<l>Den derden dagh ende een halven dagh daer </l>
					<l>naer ganck nogal wijt soo schrickkelijk;</l>
					<l>veele menschen saeten achter haegen en struijken,</l>
					<l>die hunne huijsen hadden moeten verlaeten be¬</l>
					<l>gonsten de huijsen af te breken, wilden se</l>
					<l>in brand steken in dien het niet en hadde</l>
					<l>belet geworden.</l>
					<l>De vrouwpersoonen onteerden sij met gewelt,</l>
					<l>als men aen de deure quaem men hoorde hon¬</l>
					<l>dert stemmem gelijk hulp hulp roepen.</l>
					<l>De menschen liepen al weenende over</l>
					<l>de straet van honger. Geenen mensch</l>
					<l>oft hij wierd aengerand.</l>
					<l>Sij trocken hen de kleeren uijt soodat sij bijnae</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>44</l>
					<l>geene en behielden.</l>
					<l>Sij liepen aen de capelle in welke veel</l>
					<l>gevlugt was, met bicken en axen om de </l>
					<l>deur open te slaen; maer wirden bij geluck</l>
					<l>van eenen oversten verjaegt.</l>
					<l>Zij stelden het canon voor de kerk deure</l>
					<l>om open te schieten en alles te stelen; maer</l>
					<l>wirden, Godt zij lof, van eenen generael verjaegt.</l>
					<l>Zij wirpen de vrouwpersoonen tegen de aerde</l>
					<l>om de goude ringen dewelke sij niet konnen</l>
					<l>uijt vringen, den vinger af te kappen; maer</l>
					<l>eenige boeren hebben sig dapperlijk daer </l>
					<l>tegen beginnen te keeren.</l>
					<l>Zij meijnden eene vrouw die groot ginck</l>
					<l>den vinger af te kappen om eenen gouden rinck</l>
					<l>ende laegen boven op haer; maer eenige boe¬</l>
					<l>ren, den eenen met eene zeijssem, den ande¬</l>
					<l>ren met eenen vleugel, dan anderen met eene</l>
					<l>schup en gaffel sloegen de franschen, al¬</l>
					<l>hoewel sij zeer sterk waeren, van agter soo</l>
					<l>geweldig op den kop en door het lijf dat sij</l>
					<l>langs de aerde met bebloede koppen henen</l>
					<l>rolden; twee wilden losbranden op de boeren,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>45</l>
					<l>maer hunnen roer ginck niet af waerop</l>
					<l>eenen boer eenen van die twee met eenen steen</l>
					<l>soodaenig voor den kop wirp dat het bloed</l>
					<l>aen neus en mond uijtspronck.</l>
					<l>Eenen anderen had, in hunne presentie een</l>
					<l>schaep ievers uijt eenen stal gehaelt; sij heb¬</l>
					<l>ben hen seffens opgevolgt, sloegen hem soodae¬</l>
					<l>nig op den kop dat hij tegen de aerde viel,</l>
					<l>waerop alle de fransche op het onderste dorp</l>
					<l>de vlugt naemen en de boeren deden hen</l>
					<l>altemael door den vijver van den borg en</l>
					<l>door de beke springen, want sij wirpen</l>
					<l>van op den borg geweldig met steenen.</l>
					<l>Dit duerde niet lang, want daer quaemen</l>
					<l>eenige dragonders en sloegen eenen boer eenen</l>
					<l>soodanigen kap door den kop dat hij scheen</l>
					<l>dood te zijn. Alsdan hebben sij de andere boeren</l>
					<l>beginnen aen te randen, dewelke de vlugt</l>
					<l>hebben moeten nemen en daer quaemen</l>
					<l>er soo veel dat de boeren sig hebben moeten</l>
					<l>weg steken en niet meer derven te voorscheijn</l>
					<l>komen.</l>
					<l>Zij zaten ook deurgaens de menschen de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>46</l>
					<l>pistolen op het hert om doen gelt te geven;</l>
					<l>Jae, als gij op uwe blote kniën vielt,</l>
					<l>ten konde u niet baeten.</l>
					<l>Zij stelden de kanonnen op den deijk</l>
					<l>aen den ouden borg, om, alswanneer</l>
					<l>de kijserlijke quaemen, vandaer los te bran¬</l>
					<l>den. Denkt eens wat schrick voor de</l>
					<l>arme menschen.</l>
					<l>Men meijnde niet anders als dat sij hier</l>
					<l>zouden battaille gemackt hebben, vermits</l>
					<l>sij overal de canonnen stelden.</l>
					<l>In de pastorije en bleef voor de werde niet van</l>
					<l>een croon in sijn geheel van al wat er lig¬</l>
					<l>gen en rueren was, in het geheel niet met alle.</l>
					<l>Sij sloegen de beij korven vol bijen bij de boeren</l>
					<l>in duijsent stucken.</l>
					<l>Op die nachten dat de armeye in Brusthem</l>
					<l>lag te velde, soude men geseijd hebben, als wanneer</l>
					<l>men &apos;s nachts het aenzag, dat het geheel</l>
					<l>Brusthem in brand stont, want, met</l>
					<l>honderde vueren zag men soo wel als een</l>
					<l>het geheel veld deur.</l>
					<l>Het geheel veld stond vol graven en grebben,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>47</l>
					<l>daer sij in en tusschen lagen, al tot leed van</l>
					<l>de landbouwers.</l>
					<l>Het was jammer om zien van al die schoone</l>
					<l>plantagie. Welke plantagie en dre<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi>ften</l>
					<l>van wilgenhout en de gemeijnte van Brusthem</l>
					<l>toebehorende. Deze boomen dewelke soo</l>
					<l>schoon in het trecken waeren kapten sij</l>
					<l>voor de voet uijt.</l>
					<l>Soodat er van deze en meer andere, met</l>
					<l>duijsende en duijsende in Brusthem ver¬</l>
					<l>nielt wirden.</l>
					<l>Hondertmael op eenen dag ginck men</l>
					<l>zien oft zij nog geen mentie maakten van</l>
					<l>vertrekken, zoo groot was de begeerte van</l>
					<l>de gemeijntenaeren Brusthem om hen</l>
					<l>zien te vertreckken.</l>
					<l>Naar dat de beweenwerdige parochianen</l>
					<l>van Brusthem nu drij daegen en een half</l>
					<l>met de plunderingen, fourageringen,</l>
					<l>horigers waeren overvallen geweest, zoo</l>
					<l>heeft den bermhertigen en altijd gebene¬</l>
					<l>dijden Godt belieft, dat sij souden vertreck¬</l>
					<l>ken. Maer den nood dwong hen ook vermits</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48</l>
					<l>in Brusthem niets meer te rooven was.</l>
					<l></l>
					<l>En naer dat men de menschen al schrijende van</l>
					<l>honger sag over straet loopen</l>
					<l>Dese bovengenoomde ellende en goddeloose</l>
					<l>wercken hebben veele parochianen van</l>
					<l>Brusthem doen uijt trueren en in het</l>
					<l></l>
					<l>duijster graf doen nederdaelen, gelijk gij,</l>
					<l>alderliefste, hier naer hooren zult.</l>
					<l>Zij zijn dan, op den 9<hi rend='superscript:true;'>en</hi> Meert vertrocken, naer hier</l>
					<l>3 dagen en 4 nachten gecampeert te hebben</l>
					<l>omtrent elf uren &apos;s nachts, met een ongeloofbaere</l>
					<l>stilte, omdat de kijserlijke digt bij quaemen.</l>
					<l>&apos;S morgens bevonden de gemeijntenaeren van</l>
					<l>Brusthem alsdat het veld ontdeckt was en dat</l>
					<l>zij weg waeren, dewelke meijnden dat de hemel </l>
					<l>op hun gevallen was en dat de franschen weg</l>
					<l>waeren al is dat de arme menschen huilden</l>
					<l>van honger.</l>
					<l>Ider die achter heggen en struijken gevlugt</l>
					<l>waeren begonnen zig naer hunne woonsteden</l>
					<l>te beeven maer bevonden zig berooft van al</l>
					<l>wat sij hadden Selfs die meijnden en daer</l>
					<l>door troost schepden dat sij nog iet of wat</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>49</l>
					<l>hadden hetwelck in verborgen plaetsen was</l>
					<l>verbert geweest bevonde sig alles ontnomen.</l>
					<l>Oh! wiens hert en soude niet treuren als men</l>
					<l>deze traedie met aendagt overleest.</l>
					<l>Ul: alderliefste naerkomelinen, ul: zegge ik</l>
					<l>ul: oogen moeten leken van traenen sulks </l>
					<l>hoorende oft uw hert moet harder als steen</l>
					<l>zijn.</l>
					<l>Tot &apos;s morgens toe liepen er nog al hinder oft daer</l>
					<l>roovers dewelke &apos;t meestendeel van de boeren en </l>
					<l>burgers vermoordt wirden.</l>
					<l>Die selven morgen, omtrent 8 uren quaem de </l>
					<l>avangarde der kijserlijke Hussaren onder hun </l>
					<l>8 aengereden.</l>
					<l>Noteert dat de fransche in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truiden, in de</l>
					<l>Abdije en op de kamers der schutters, eer sij vertrok¬</l>
					<l>ken, om de stad doen af te branden, poer en vier</l>
					<l>lonten geworpen hadden dewelke niet getreft</l>
					<l>waeren.</l>
					<l>De kijserlijke avangarde mackden fransche</l>
					<l>alwie sij vonden.</l>
					<l>De kijserlijke wirden in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden tot triumpher</l>
					<l>gelukkige aenkomst met wijn en andere giften vereert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>50</l>
					<l>&apos;S anerdaegs als de Carmanniollen nu aen</l>
					<l>Thienen in het velt laegen quaem omtrent</l>
					<l>9 uren &apos;s morgens acht 800 Hondert man hussaren</l>
					<l>van Loon af, Brusthem ingevallen dewelke de</l>
					<l>huijsen invielen al waer dat sij plaets vonden; dat</l>
					<l>was een getier en gedruijs van perden in het dorp</l>
					<l>ol oft de geheele Hel hadde uijtgelaeten geweest.</l>
					<l>Zij leefden onbeleeft, bij de menschen, omdat er niet te</l>
					<l>krijgen was.</l>
					<l>Zij wilden van ons dorp haver en hooij voor henne</l>
					<l>perden hebben; maer eenen zekeren burger van</l>
					<l>Brusthem in welkens huijs eenen wagtmeester</l>
					<l>lag heeft hem soodaenig te voet gevallen en alle</l>
					<l>plunderingen soo bedied dat den wagtmeester 5</l>
					<l>hussaren naer Hasselbroek en Jaeck alwaer</l>
					<l>niets ontnomen was, gesonden heeft om het hooy</l>
					<l>en haver in Brusthem hen bij te brengen, hetwelk</l>
					<l>sij hebben moeten doen.</l>
					<l>S&apos; avonds quaem den Vrijchoor oft Jaegers</l>
					<l>der Kijserlijke armeye dewelke te S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden</l>
					<l>stil bleven tot &apos;s morgens; &apos;s morgens sijn die</l>
					<l>wijnige jaegers de fransche armeye te Thienen</l>
					<l>gaen attaqueren, welke jagers de fransche armeye</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>51</l>
					<l>door Thienen joegen, maer de fransche canon¬</l>
					<l>niers hadden in de Thinesche straeten eenige canon¬</l>
					<l>nen met cartassen gelaeden geplaetst, met welke</l>
					<l>sij op de kijserlijke jaegers, dewelke de geheele fransche</l>
					<l>armeye met eenen onblusselijken iever en kloek¬</l>
					<l>moedighijd opvolgende, met gewelt schoten soo</l>
					<l>dat er wijnige jaegers overbleven.</l>
					<l>Den dagh daer naer quaem de groote armije</l>
					<l>der kijserlijke af met Prins Carolus et generael</l>
					<l>Couburg, broeders des kijser van dese armije hadt een</l>
					<l>groot deel in dat arm Brusthem wederom gelogeert maer</l>
					<l>hadden nog al redelijk wel met de menschen geleeft. De</l>
					<l>armije trock van het beginnen en crieken van den</l>
					<l>dagh tot &apos;s middags toe sonder ophouden altijd volck,</l>
					<l>met 10 dick in gesloten liniën; als deze generaels</l>
					<l>in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden inquaemen riep alleman: Vivat</l>
					<l>franciscus, Vivat, en het clockspel speelde</l>
					<l>tot triump langen tijd tot dat de armeije gepas¬</l>
					<l>seert was.</l>
					<l>De kijserlijke avangarde hadde de fransche</l>
					<l>armeye wederom buijten Thienen geattaqueert</l>
					<l>maer moesten al vechtende door Thienen</l>
					<l>herwaers weijken; zeer veele borgers, uijt Thienen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>52</l>
					<l>vrouwen, kinders, moesten uijt Thienen loopen</l>
					<l>gaen, want hier wird eenen borger doodgeschoten, daer</l>
					<l>wird eenen gequets, en diergelijke perijkelen, met</l>
					<l>honderde die de Burgers moesten onderstaen.</l>
					<l>Dese arme burgers quaemen naer S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden</l>
					<l>gevlugt, vrouwen met henne kinders aen de borst,</l>
					<l>verlaetende hunne meubels en affectien.</l>
					<l>Dese mannen en vrouwen mackden een jammer</l>
					<l>gehuijl en getier.</l>
					<l>Alsdan is de kijserlijke armije</l>
					<l>tegen de fransche in gesloten geledders</l>
					<l>gestelt geworden.</l>
					<l>Zij vochten dien geheelen dag deur tot diep in den</l>
					<l>nacht met sulck een geweld, met sulk eene dap¬</l>
					<l>perhijd, met soo eene menigte van canonnen te</l>
					<l>weten cort bij Thienen dat de vensters tot</l>
					<l>Brusthem toe klaeterden. Het gedurig gekraek</l>
					<l>der canonnen, was gelijkvormig aen eenen gewel¬</l>
					<l>digen slagregen. Zoo dusdaenig waeren bijde dese</l>
					<l>legers tegen malkanderen, dog op den avondt hadden</l>
					<l>de fransche moeten retireren tot buijten Thienen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>53</l>
					<l>maer de victorie hongh nog al in de weegschael.</l>
					<l>Bemerckt eerst wel dat de kijserlijke alswanneer</l>
					<l>sij op Thienen aentrockken, dat segge ik, sij alle boeren</l>
					<l>die nog omtrent geen 70 oft 80 jaeren oud waeren op de</l>
					<l>straeten vongen en uijt hunne huijsen en van de stallen</l>
					<l>haelden selfs die nog maer 15 jaeren oud waeren.</l>
					<l>Dese boeren, die sij tusschen de waepenen gevangen</l>
					<l>naemen moesten in de armije gaen pionieren, dooden</l>
					<l>begraeven, passegiën door grachten berijd maeken. Dese</l>
					<l>arme menschen moesten al van den eersten dag dat</l>
					<l>de slag gelevert wird in de armije hun leven tusschen</l>
					<l>duijsent perijkelen ten beste stellen, want sij stonden</l>
					<l>just achter de eerste linie tegen den vijand. Hondert</l>
					<l>mael moesten sij hen op hennen buijk te grond werpen</l>
					<l>ter oorsaek van de canonballen en bommen.</l>
					<l>Dicwijls zagen zij voor henne oogen geheele gelee¬</l>
					<l>ders soldaeten door het gewelt der canon nedervel¬</l>
					<l>len end in stukken gemeuselt, welke tourmenten</l>
					<l>en vreede dooden aen de arme gemeijntenaers van</l>
					<l>Brusthem alle oogenblicken te geschieden stont</l>
					<l>altijd stonden sij vol anxt en schrick verwachtende</l>
					<l>soo eene vreede dood.</l>
					<l>Niemand sou op sijn hert en bloed durven loopen gaen hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>54</l>
					<l>Die nog in het arm Brusthem versteken waeren</l>
					<l>moesten naer afgelege dorpen gaen vluchten os sig op de</l>
					<l>uijterste paelen des dorps tusschen de heggen gaen verber¬</l>
					<l>gen.</l>
					<l>Met het krieken van den dag waeren deze twee</l>
					<l>geweldige legers al heftelijk in den strijd sonder</l>
					<l>ophouden van alle bijde de zijden met eene onvermoe¬</l>
					<l>delijken iever. Nu moet d&apos; een armye retireeren, nu </l>
					<l>d&apos; ander gelijk Mars, den God des Oorlogs het wilde ge¬</l>
					<l>negen zijn. Het zwaerste gevecht ws dien dag onder</l>
					<l>Osmael en Dormael, tot aen Landen toe, waerom,</l>
					<l>zoo ik geloove, dien slag in de toekomende Chronijken den</l>
					<l>Slag van Osmael en Dormael sal genoomt worden.</l>
					<l>Omtrent 10 uren voor middag quaemen bijde</l>
					<l>dese geweldige legers met het klijn geschut tegen een</l>
					<l>met eene geweldige furie. Het klijn geschut hoorde men </l>
					<l>tot op de vensten van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden in sulke menigte</l>
					<l>anderhalf ure lang al of men met gehele</l>
					<l>hoepsels zoudt in het vuer geworpen hadde. Somtijds</l>
					<l>hoorden men het swaer canon daer onder. Denckt</l>
					<l>wat volck verslonden wird, met honderde, en met</l>
					<l>duijsende. Het swaer canon der Oostenrijksche</l>
					<l>was nu al getireert tot op den Berg voorbij Berg-op-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>55</l>
					<l>Zoom; de zaek was maer soo en soo.</l>
					<l>De fortuin honck tusschen hangen en worgen</l>
					<l>alle menschen beefden van schrick oft den kijser dien</l>
					<l>slag aen welken soo veel gelegen was, verloren hadt.</l>
					<l>De arme parochianen van Brusthem moesten</l>
					<l>nog altijd pionneren ende hun leven aen</l>
					<l>duijsent perijkelen ten beste oft bloot stellen.</l>
					<l>Zij vochten wederom tot diep in den nacht, met </l>
					<l>groot verlies van volck en perden aen bijde de zijde.</l>
					<l>Derden dag der Bataillie.</l>
					<l>Den derden dag waeren bijde dese legers</l>
					<l>wederom heel vroeg aen het vechten, s&apos; morgends</l>
					<l>moesten de fransche retireren tot groot verlies</l>
					<l>van hen.</l>
					<l>De brabandsche boeren die zeer overvallen</l>
					<l>wirden van de fransche, stelden zich daer</l>
					<l>tegen en vernielden veele fransche.</l>
					<l>Ondertusschen waeren sij nog altijd besig</l>
					<l>met vechten. Naer den middag moesten de</l>
					<l>Oostenrijksche verre de vlugt nemen. De</l>
					<l>fransche meijnden de kijserlijke just aen</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>lieuw te omringelen en deden goede voortsganck</l>
					<l>maer de kijserlijke ruiterij reedt met eenen onver¬</l>
					<l>vaerden moed met eenig kanon met groote snelhijd</l>
					<l>op hun aen ende begonnen daer goed onder te</l>
					<l>rammelen, zoodat de Fransche tot hunne schande</l>
					<l>welhaest moesten de vlugt nemen.</l>
					<l>Volgens de tijding die daer geduerig van de </l>
					<l>armije quaem, volgens de geduerige nederlaeg</l>
					<l>der kijserlijke zeijde alleman ende vreesde</l>
					<l>dat de kijselijke de battaillie gans ende geheel</l>
					<l>souden verloren hebben, waerom veel menschen</l>
					<l>uijt vrees hunne paxkens mackden, principael</l>
					<l>in S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truijden ende meijnden al te verlaeten wat</l>
					<l>sij haden ende in de bosschen, achter heggen en </l>
					<l>haegen te gaen vlugten; veele menschen soude</l>
					<l>ook, indien de kijserlijke hadden moeten loopen</l>
					<l>gaen met hen medegeloopen hebben, selfs de</l>
					<l>aenzienelijkste, en al verlaeten wat sij hadden.</l>
					<l>De oorzaek daervan was ook dat de kijserlijke</l>
					<l>wijven uijt de armeij geloopen quaemen al</l>
					<l>schrijende en tierende dat de kijzerlijke den</l>
					<l>strijd souden verliezen.</l>
					<l>Maer omtrent den avond hebben de kijserlijke</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>generaels het perdevolck, principael de dragonders</l>
					<l>van Latour, die de voorgeschreve generaels altijd</l>
					<l>ontzien hadden en nog ontzaegen gaen commanderen</l>
					<l>en sij hebben de zaek gaen riskeren, gewonnen</l>
					<l>of verloren, ende alsdan hebben de generaels, gelijk</l>
					<l>in eene geweldadige furie ontsteken</l>
					<l>de dragonders van Latour doen onder de Fransche</l>
					<l>vallen met een geweldige snelheijd. Zij zijn dan</l>
					<l>met een onvervaert gemoed onder de Fransche gevallen</l>
					<l>en hebben de<hi rend='strikethrough:true;'>z</hi> selve met het swerdt soodaenig</l>
					<l>gemassakreert dat de menigte der doode en</l>
					<l>gequetste bynae ontelbaer was.</l>
					<l>Terstont hebben de Fransche met ongeslotege leders</l>
					<l>moeten de vlugt nemen tot hun groote nederlaag</l>
					<l>en confues.</l>
					<l>Terwijl sij op de vlugy waeren schoten de</l>
					<l>kijserlijke van agter geweldig op hun lijf</l>
					<l>Dese nederlaeg is de Fransche zeer schadelijk</l>
					<l>geweest want het heeft hun met duijsende en</l>
					<l>en duijsende en duysende mannen gekost, Zeer</l>
					<l>veele perden, zeer veel canon en klijn geschut,</l>
					<l>is in de Oostenrijksche hun handen gekomen,</l>
					<l>verschijde perden, poederwagens, veele Fransche</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>wirden gevangen genomen.</l>
					<l>Ende al wat een vlugtende leger moet in het </l>
					<l>veld laeten bleef aen de kijserlijke.</l>
					<l>Zoo haets als deze tijding quaem, was er eene</l>
					<l>groote blijdschap onder alleonse lanslieden</l>
					<l>die tot er dood waeren vol anxt en schrick</l>
					<l>geweest.</l>
					<l>Zoo lang als dit gevecht geduert hadde lag</l>
					<l>Brusthem vol kijserlijke wagens met henne</l>
					<l>wagelmannekens zoo men die in dien tijd noomde</l>
					<l>dese waeren seer groote schelmen en dieven</l>
					<l>want sommigen van hun slijpden de menschen</l>
					<l>van Brusthem met de haeren van hun bedt</l>
					<l>om al te den geven wat sij vraegden, hetgeen</l>
					<l>aen de parochianen van Brusthem door</l>
					<l>het rooven der fransche ergens</l>
					<l>overgebleven was.</l>
					<l>Alle oogen blikken kregen dese tijding dat</l>
					<l>sij moesten retireren ten tijde van den slag.</l>
					<l>Soo haest sij tijding kregen spanden seffens</l>
					<l>henne perden in de waegens ende joegen en</l>
					<l>reden met alle haest allegelijck aen al wat </l>
					<l>de perden kosten geloopen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Voortijds waeren sij qualijk boven gelinden</l>
					<l>oft daer quaem tijding dat sij moesten weder¬</l>
					<l>keeren.</l>
					<l>Aenstonds waeren sij wederom te Brusthem</l>
					<l>ende dit duerde soo lang als den slag</l>
					<l>duerde, dan gingen sij wederom loopen</l>
					<l>dan quaemen sij seffens wederom.</l>
					<l>Denckt wat schrick voor de gemeyntenaeren</l>
					<l>van Brusthem ziende dat dese wagens loopen</l>
					<l>gingen, waeruit alleman vast besloot dat</l>
					<l>de kijserlijke de bataillie zouden verspelen.</l>
					<l>En kont gijl: <hi rend='strikethrough:true;'>ald</hi> dan alderliefste met recht</l>
					<l>van ons niet zeggen dat wij in dien tijd de</l>
					<l>alderellendigste schepsels waeren; maer dese</l>
					<l>ellenden moesten aen onze zonden toege¬</l>
					<l>schreven worden, dewelke nog grooter ellenden</l>
					<l>moesten verdiend hebben gelijk gijl: hier</l>
					<l>naer hooren sult</l>
					<l>Als nu de fransche dese bataillie verloren</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>hebben</hi> hadden hebben sij, eer sij in Vranckenrijk</l>
					<l>terug waeren, nog 2 of 3 mael tegen de Hoogduijtsche</l>
					<l>slag geleverd. Zij hebben nog een bloederigen slag</l>
					<l>gelevert op den Eijsoren berg in Braband; dezen</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>slag heeft veel menschenbloed gekost maer de fransche</l>
					<l>van zelven naer veel bloedstorting van</l>
					<l>bijde zijden.</l>
					<l>Aen Mons, een staet in Brabant hebben sij</l>
					<l>wederom deftig gevochten en de franschen</l>
					<l>hebben hier alweer verloren ende alsoo sijn</l>
					<l>sij gejaegt tot binnen de paelen van Vran¬</l>
					<l>ckenrijk.</l>
					<l>De Victorien die den Kijzer altijd gehad</l>
					<l>heeft hebben de dragonders van Latour ende </l>
					<l>zijne Cavallerie hem altijd toegebrogt; ook</l>
					<l>zijne grenadiers, want dit is het eerst vroom</l>
					<l>en vast volck dat in de werled te vinden is.</l>
					<l>De fransche zijn altijd wel 6 man op eenen</l>
					<l>kijserlijke geweest, en nochtans zijn de fransche</l>
					<l>verschijde keeren verslaegen geweest</l>
					<l>Het was hoog tijd dat de fransche uijt ons land</l>
					<l>gedreven wirden want daer waeren veele</l>
					<l>wetten bereid die ons gansch nadeelig waeren</l>
					<l>onder andere souden sij al de jonckhijd</l>
					<l>van osn land getrockken hebben om soldaet</l>
					<l>te zijn ende naer den oorlog te trekken;</l>
					<l>denckt wat schrick voor de jonckhijd van</l>
					<l>60</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ons land die liever zouden achter land gaen</l>
					<l>dwaelen hebben als tot sulck droovig           te</l>
					<l>komen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>61</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
