<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1799_Roer_Schr - Drie kronijkjes der stad Roermond, uit den tijd der Fransche Republiek.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Kronijk van Pieter Hendrik Schreurs. 1794-1799.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 Oct. 1794 syn alhier de Franschen voor den tweeden keer gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>In den maent januarius 1796 is alhier den inventaris der kloosters geschiet en later syn de bons gepresenteert aen de abdye Munster en aen de Minderbroeders en aen de religieusen van St. Gerlacus, maer de Minderbroeders hebbense niet aengenomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 12 December hebben sy alle nagelvaste goederen moeten herstellen gelyk ook de beelden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 Febr. 1797 syn de Minderbroeders uytgejaegt met eenige ruyters en eenige voetgangers en deze hebben allerhande baldadigheid aangevangen; zij hebben de cingels der albten aen de sabels gehangen, het beeld van onzen Zaligmaeker van de kruyzen afgeslagen, dat van O.L. Vrouw de armen afgeslagen, enz.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 of 16 desselfden maends syn de nonnen van de abdij Munster en van St. Gerlacus uytgegaen en hare kercken werden gesloten. Eenigen tijd later hebben de borgers de Minderbroederskerk alhier, tot Maastricht, als tweede parochie verkregen. Daernaer hebben sy alle ornamenten verkocht en de kerk verhuurt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 17 Mei op O.L. Vrouw hemelvaert hebben de priesters niet meer mogen biechten.</l>
					<l></l>
					<l>In den maend Augusti 1797 is alhier gekomen, dat de geestelycken eene verklaring moesten doen, en die sulx niet en deden geenen dienst meer te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 23 Aug. deszelven jaers hebben wy alhier den laetsten godsdienst der geestelyken gehadt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 deses heeft men naar Melick, een dorp gelegen op het Gulix territoir, een uur ver van hier, moeten gaan mis hooren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 2 Sept. heeft men achter de kapel van O.L. Vrouw in het Zandt, aen den Armenhoff, genoemd Meugelbroeck, op het Gulix territoir, eene capel van plancken ten desen eynde opgeregt, alwaer men lof en mis heeft konnen hooren van den 3 Sept. tot den 8 October 1797.</l>
					<l></l>
					<l>Den 8 Sept. heeft de heer Deurlings sig verstout van ten zes uren smorgens op het begynhof mis te leesen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 16 Sept. is op het stadhuys gepubliceert de wet van den 7 Vendémiaire, vierde jaer der fransche Republiek over de politie der Godsdienst, luydende als volgt: Art. XXV. De wet in dato als boven sall blyven uytgevoert worden ten opzigte van de geestelyken die geauthoriseerd syn om op het territoir der Republiek te wonen, onder beding dat sy in plaetse der declaratie voornoemd in het sesde art. van gemelde wet gehouden sullen syn te doen den eed van haet tegen het koningschap en de regeringloosheyd, van verkleefdheid en getrouwheyd aen de Republiek en aen de constitutie des derden jaers.</l>
					<l></l>
					<l>Den zesden thermidor (24 July 1797) heeft men alhier op de abdye Munster de klocken weggenomen. De eerste was 36 duym hoog en 26 aan den voet breedt. Zij droeg tot opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>† Josepha de Broch. Me fecit Alexis Petit 1769.</l>
					<l>De tweede 32 duym hoog en 26 breed droeg voor opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>† Rma necnon Perill. Dna Maria Josepha de Broch 1772.</l>
					<l>De derde 26 duym in de hoogte en 31 in de breedte, droeg voor opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>† Adriana Albertina Baronesse van Reede, abdis.</l>
					<l>De vierde 12 duym in de hoogte en 15 in de breedte hebbende, had in de ronde als opschrift, St Peters letters.</l>
					<l></l>
					<l>Den 8 thermidor (26 July) syn de kloeken van het klooster van St-Gerlacus weggenomen. De eerste 17 duym hoog en 21 in den doorslag had voor opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>† Ste Gerlace ora pro nobis 1688.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>De tweede 14 duim hoog en 18 in doorsnede had voor opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>† Sancta Maria ora pro nobis 1688.</l>
					<l>En daer men alhier nog mis, nog sermoen heeft konnen hooren, hebbense in alle kercken den Rosenkrans gebeden, één voorbiddende met voor den Rosenkrans te singen den Tantum ergo etc. ende naer denselven den Genitori etc.</l>
					<l></l>
					<l>Den 28 Sept. 1797 heeft men geene klocken meer mogen roeren tot hoegenaemd geenen godsdienst, en den 4 Oct. niverans voor.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 Oct. heeft men geene klocken meer gehoord, en is voor de tweede reis gekomen van alle uytwendige teekenen van Godsdienst af te doen. Soo hebben de nabuyren op hunne putten de O.L. Vr. beelden uit de heilighuyskens gedaen en het Christusbeeld aen de Penitenten en dien aen de Minnebroeders weggenomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 Oct. is alhier aengekomen van aen te geven alle pastoreele goederen soo landeryen en andere Revenuën.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 Oct. syn de pastoreele goederen by provisie gesequesteerd tot dat een geestelyke synen eed soude gedaen hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Den 3 Dec. 1797 is alhier de Cathedrale kerke van St-Christophorus verzegeld en gesloten, &apos;s morgens ten 12 ure, en ten vier het begynhof gesloten en ten acht uren &apos;s avonds verzegeld.</l>
					<l></l>
					<l>De minderbroederskerk werd den vijfde dezes voor de tweede reyse gesloten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 is de Ursulinnenkerk gesloten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 6 Dec. is alhier op het stadhuys gepubliceert de wet betreffende de opgave der namen, toenamen, woonplaets, qualiteyt, den eed gedaen of niet der gewesenegeestelijken en bysonderlyk te specifieren die sich souden geopponeerd hebben tegen den eed, en den 9 deses hebben sy begonnen den inventaris te maken in de parochiekerk der effecten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 frimaire (12 December 1797) heeft den Heer Regent synen eed gedaen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 Dec. 1797 waren binnen dese stad 48 priesters.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 Dec. is alhier met het horen gepubliceerd, dat alle degene die hunne huysen souden verleenen tot publieke vergadering om te bidden, sich souden blootstellen aen het gevaer van door de gendarmen aengerand te worden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 frimaire van het 6de jaer (16 Dec. 1797) heeft den heer Regent &apos;s morgens ten 9 uren in de Urselinenkerk mis gelezen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 26 Dec. heeft men alhier 42 manspersonen die van Melick quaemen aengehouden en op het stadhuys gebragt, alwaer sy hunnen naem en toenaem hebben moeten opgeven, en drie burgers, Henri de Brabander, van Munster en M. Fabry syn aengeteekend van sich verset te hebben tegen de gendarmen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 24 Nivose (13 January 1798) is alhier gepubliceert de wet betreffende de suppressie der Kapittels, simpele beneficiën en der religieuse kloosters welke school houden en krancken oppassen, waaronder ook begrepen waren de Urselinen onzer stad, de Semenariën en alle wereldlijke corporatiën van beyde secten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 17 January is alhier gekomen van Maestrichtdat men van geene kerke, sich onder segel bevindende konde jouisseren tot eenigen Godsdienst.</l>
					<l></l>
					<l>Den 21 January (2 pluviose) is alhier een nieuwen boom van Vryheit geplant, met de wortel, en daerom een zeskantig staketsel van 8 voeten in de ronde en vyf voeten hoog, tricolor geverwd, te weten wit, blauw en root en alsdan is ook het jaargetyd gevierd van de onthalsing des konings. Zy syn met den vryheidsboom op eenen wagen bespannen met dry paerden voor uyt gereden vergeseld van het volck, het musiek van Vaulhaber en alle de fonctionarissen, die alsdan hunnen eed moesten doen</l>
					<l>Passant qui me regarde en ce lieu prosperé,</l>
					<l>Tu dois savoir pourquoi je suis ici planté;</l>
					<l>Bénis mon institution, le jour qui m&apos;a vu naître,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Et jure à mes pieds de n&apos;avoir aucun maître.Het tweede zinspeelt op de expeditie der Franschen in Italië:[POEM]</l>
					<l>Arbre chéri de l&apos;homme libre</l>
					<l>Les Français en ces lieux t&apos;ont planté</l>
					<l>Ils vont apprendre au bord du Tibre</l>
					<l>A propager la liberté.. De stoet trok ten eersten door de Olystraet, over de Hegstraet en Zwamakerstraet naer den markt, alwaer sy den vryheidsboom begonsten te rechten, en half weg zynde viel hy neder, soo dan begonsten sich alle ware Republiekynen te ergeren over het gejuyster des volks, maer sy wilden hem met de schouders opregten, maar dit was te vergeefs. Naerdat hy geregt was hebben sy begonnen te singen en te roepen: Vifela Repeblique! en den hoed in de hoogde gesteken; maer geene andere borgers hebben sich hier aengesloten. Deze Republicains waren Joan Dionysy, Jean Wolfhagel, Theodorus Nesen, Jean van Beringen, Willem Decroey, Frans Tambacher, Mathias Sterken, Emanuël Stercken, Jean van Gessel en Paes Van Wylinck.</l>
					<l></l>
					<l>Den 24 dito is alhier op &apos;t stadhuis gekomen de com-missie van den commissaris Hannof betrekkelijk de suppressie van de kapittels, kloosters enz. waer by stond dat van de suppressie uitgesloten bleven de Urselinen van Ruremonde, de religieusen van Nunem en de Wittevrouwen van Venlo. Den zelfden dag verscheen eene wet betrekkelijk de opening der parochie kerk.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 January 1798 (8 pluviose 6de jaer) is alhier binnen de stad Ruremonde ten drie uren nae de noen de parochiekerk van St-Christophorus geopend, mits de kerkmeester goed bleef voor de effecten, alwaer ten vyf uren wederom de rozekranz is gebeden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 28 dito heeft de regent ten 9 uren in dese kerk misse gelesen en daer waren vele borgers in de kerk die den rosekrans baden, maer dese den regent siende liepen stormender hand de kerk uyt en de kinderen juisterden en lachten hem uyt. Dese en alle die van syne party waren gingen uyt, waerop de regent de gendarmen tot resistentie versocht. Kort daernae kwamen dese geheel gewapend naer den markt, toen de mis byna uyt en het gejuyster der kinderen gedaen was; zy teekenden eenige borgers op, als belhamels van dese opruijing ofschoon er niets van aen was. Dan heeft de koster door den Agent last gekregen van den 29 de kerk niet te openen en den 30 wederom te openen met voorkennis van den agent; sy is dan ook ten half ten geopend.</l>
					<l></l>
					<l>Den 29 is de Meesterse van het Begynhoff alhier belast geworden van binnen vier en twintig uren sich met hare medebegynen uyt hare huysen te begeven, en het hof is dan ook gesupprimeerd.</l>
					<l></l>
					<l>Ruremond den 11 pluvios 6de jaer (30 january 1798) werd gepubliceert als volgt: ‘Word hierdoor eenjeder gewaerschouwd dat alle diegeene, dewelke den wettigendienaer van den Godsdienst den borger Schmisingh, of de bywoners van synen dienst het minste sullen affronteren, hetsy met geschreeuw ofte anderssints sullen aenstonts worden aengeklaegd aen het tribunael der Policie en volgens de wetten met gevangenis en geldboete gestraft, en de ouders wier kinderen sulks doen sullen met vier of acht militairen worden belegd nae venant van de pligtigheid van hare kinderen, en die ouders sullen aen die militairen kost en dranck gratis versorgen.’</l>
					<l></l>
					<l>Den zelfden dito heeft den agent eenen brief geschreven aan de kerkmeesters, dat sy kosten de kerk openen, mits goedblyving voor de effecten die er sich bevonden en op conditie dat die persoon welke voorbidde den eed gedaan hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Op denselfden dag kwam ook een brief aen die der Minderbroeders op de conditie voorschreven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 31 is de capelle van O.L. Vr. int Sant savonts omtrent 5 uren geopend.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 Febr. is het domkapittel deser stad gesuprimeerd.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 Febr. waren eenige borgers naer den Rosenkrans gegaen, voor negen ure, en al de personen die nog ten 9 uren wanneer de Regent mis kwam lesen in de kerk waren, dwongen de gendarmen, die voor de deur kwamen staen, van in de kerk te blyven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 3 Feb. 1798 is aen den Receveur der domeijnen aengekomen dat de religieusen van het begijnhof binnen 24 uren er moesten uyt syn, dat is te seggen de huerlingen en die geenen koopbrief van hunnen huyse konsten toonen. Dit is hun daegs daer naer aengesegd en desen heelen dag hebben se verhuysd, dog aen den avond de franschen siende dat er effecten der kerk souden medegenomen worden, hebben eene schildwacht aen de kerk gesteld en de begynen hebben uytstel gekregen tot daegsdaer naer ten vyf uren &apos;s avonds, wesende den 5 febr.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 Febr. hebben de kerckmeesters van den Agent eenen brief gekregen, door orde van den commissaris, behelsende dat de kerk niet mogt geopend worden als voor eenen gesworen priester en dus dat sy de kercke niet meer mogten openen ten zy van 8 tot 11 uren voor den godsdienst van den regent, en namiddags gaer niet, tensy deese het begeerde, maer voor geene refractaris of fanatieken.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6 hebben de Franschen alle het kerkegoed van het begijnhoff naer het stadhuys gebragt, ende is ook gepubliceerd van alle adelyke wapens aff te doen binnen twee mael vier en twintig uren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 Febr. 1798 kwam bevel van alle kapellekens en uytwendige teekens van godsdienst af te doen en die sulken tegen syn huys niet dede afbreken soude het huys worden geconfiskeerd; dewelke men den 7 en 8 heeft sien afdoen of breken en eenige toemetselen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 9 is de parochiekerk wederom voor ons geopend omtrent ten vier uren nadat er twaalf burgers hunnen eed hadden gedaen, en is ten vyf uren des avonts de rosekrans weder gebeden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 heeft Van Beringen het afdoen der kruyssen van de nationale gebouwen aengenomen voor 600 gulden; maer soo den Commissaris vernomen had dat op andere plaetsen sulx beter koop gedaen werd, heeft hy de betaling geweygerd indien hy het voor geen 500 wilde doen.</l>
					<l></l>
					<l>Denselfden dag syn de kerkmeesters en nog twee andere borgers voor de effecten die nog in de sacristie der parochiekerk en der kapel versegeld waren, goed gebleven, en is de kapel wederom geopend.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 17 Febr. 1798 is alhier een arreté aangekomen behelsende de suppressie der Urselinen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 Febr. werd eene publicatie en affixe gedaen over de verpagting der pastoryen binnen het canton Roermond waer geen gesworen pastoor was.</l>
					<l></l>
					<l>Denzelfden dag heeft de commissaris Hannof eenen brief geschreven aen de municipaliteyt opdat sy twee commissarissen souden benoemen tot het maken van inventaris der bezittingen der Urselinen, waartoe benoemd syn geworden H. Beckers en de schepen van der Renne. Ook hebben de pachters der Cartuysers, Kruysheeren, Godsweerth, Godsbongaert, Munster, Mariaweert, Mariagaerd etc., op peene van amende, binnen drie dagen de goederen moeten aangeven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 26 Febr. 1798 is alhier by de Urselinen voor de laetste mael school gehouden en is den inventaris gemaekt. Denselven dag syn de huysen van het begynhoff voor een jaer verpacht. Den 28 Febr. des avonts syn de Ursulinen uyt hun klooster gegaen. Den 1en Meert syn de effecten der sacristie versegeld.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 Meert is rondgeblasen dat alle borgers die geestelijke personen souden komen op te houden, die onderworpen waren aen straf van deportatie, volgens de wet souden gestraft worden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 Meert heeft den kerkmeester der parochie een don gratuit aen de borgers versocht voor het afdoen van het kindeke van St. Christophorusbeeld op den toren en het maken en opsetten van het bonnet der vryheyd op St. Christoffelsstaf.</l>
					<l></l>
					<l>Den 5 is men begonst met het afdoen der kruysen op de Mindebroederskerk gehoorende aen het domeyn door leyendeckers van Maestricht, en op de groote kerk gehorende aen de stad door eenen deser stad; denselfden dito is de wereldbol die het kindeke in de hand had afgenomen, maer sy hebben het kindje sonder het te schenden met force niet konnen af krygen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6 Meert is den Urselinen en Minderbroedershoff voor een jaer verpacht.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 is het bonnet der Republiek op den staf van St. Christoffel geset.</l>
					<l></l>
					<l>Den 16 Meert heeft men het groot kruys van het Munster afgedaen; de haen van den toren had tot opschrift: Abdis de Reede 1716.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 18 Meert is gepubliceert dat alle Religieusen gesupprimeerd door Keyser Joseph II, den 2 April sich souden aengeven op het stadhuis en dat er te Maestricht voor hen eene kleyne som geld was.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 Meert is het laetste kruys afgedaen te weten dat der Urselinen; en dese kruysen syn allen op het stadhuys gebragt. En ook is den ouden vryheydsboom uytgedaen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 April 1798 hebben twee gendarmen bij den Heer Erix ex-jesuiet omtrent ten 5 uren huyszoeking gedaen of hy in syn huys geene mis en las, ende sy hebben eenige borgers daer aengetroffen en hebben ook een misgewaed gevonden, den kelk, den altaersteen en desgelyks en in den hoff eener juffrouw deser stad syn mantel en kerkboek met naem en toenaem. Ook syn sy geweest by Masoeur Scryvers, waer men segt dat sy den autaersteen gevonden hebben. Ten half twaalf deden sy huyssoeking by den Heer Bos vicaris der parochie. Denselfden dag hebben zy by den Heer Erix den inventaris gemaekt van alle effecten sich bevindende in syn huys. Den 6 is opgeslagen dat hy sich zoude komen verdedigen, maer hy is niet gekomen. Men zegt dat een gendarme sondags van te voren, als boer verkleed, in syne mis was geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6 April heeft de commissaris van het uitvoerendbewind by het tribunal correctionel eenen brief geschreven aen de municipaliteyt, inhoudende dat men uyt alle rapporten nog vernam dat de ongesermenteerde priesters voort gingen in het oefenen hunner kerkdiensten en dat sy de willige borgers van het oefenen hunner pligten sochten af te trekken en hun aenspoorden geene contributie te betaelen enz.; soo dat de municipaliteyt hun konde waerschouwen dat in geval sy binnen acht dagen niet voldeden aen den eed, men voor hun de straf der deportatie zou versoeken. Eenige daegen daernae is deze brief op de poorten gehangen, vergezeld van een kleyn bijvoegsel, waerin de agent Missing hun aenspoord van den eed van haet aen het koningschap te komen doen, dewyl deze waerschouwing nu meynens was.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 Mey is alhier met het horen gepubliceerd dat ongesermenteerde geestelyken sich binnen tien dagen souden komen aengeven op het stadhuys, soo sy niet van domicilie verandert waren, sedert de wet van den 19 fructidor. Dese hebben dan op het stadhuys moeten opschryven naem, toenaem, geboorte plaets, ouderdom, voormalige qualiteyt en woonplaets. Er syn er eenigen geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den 5 Mey is gepubliceerd een arreté aengaende de stiptelyke observatie der Decadi.</l>
					<l></l>
					<l>Den 5 Mey is nog gepubliceert een arreté aengaende de centrale en primaire scholen, behelsende dat men aldaer moest leeren de regten van den mensch, de constitutie en de boeken der eerste beginselen der wetenschap, welke door de Nationale Conventie aengenomen zyn et dat de municipale officieren ten minsten eenmael per maend, daerover ondersoek zouden doen, vergeseld van eenen juré van onderwys en te sien of de kinders ook voortgang deden en of de meesters ook capabel was.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 Mei is gepubliceerd en geaffigeerd par extrait als volgt: ‘Tot naekominge van het besluyt vant uytvoerend Bewind van 14 Germinal lestleden word het publiek hiermede gewaerschouwd van sig op de Decadedaegen te onthouden van alle publieken arbeid, van het uytsetten der winckels en desgelyx, om niet te incurreren de pene by de geseyde wet gestelt. Dat almede op deselve daegen geenen publieken merkt sal moegen worden gehouden, dan dat daertegens tot gerief van het publyek op alle andere daegen als die der Decade, publieken merckt kan en sal worden gehouden binnen dese gemeente. Ruremonde den 18 floréal 6de jaer. Was geteekent: Missing, agent municipael.</l>
					<l></l>
					<l>Den 8 Mey is het merkdag geweest; den 9 Decadi, wesende een woensdag, ten zeven uren &apos;s morgens werd de groote klok geluyd en soo alle de volgende Decadi.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 Mey 1798 is op het stadhuys aengekomen dat de huysen van het begynhoff, niet toebehorende aen partikulieren, binnen zes Décadi, zouden verkocht worden; denselven dito dat alle kercken niet bediend wordende door gesworene geestelyken moesten gesloten worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 16 Mey is verbod gedaen door den agent van als men uitbelde het overlyden van eenen inwoner geen Onsen Vader te versoeken, maer simpelyk te seggen: Daer wordt bekend gemaekt enz. Alsdan werd ook verboden van geene doodplanck meer uyt te setten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 Mey is door de Municipaliteyt den Commissaire Petit benoemd tot het verkoopen der kerkelyke effecten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 21 Mey heeft den Agent laten opseggen het optrekken en repareren der horlogie van de groote kerk mits de stad dit niet kon betaelen, en heeft men den22 om seven uren (&apos;s avonds), met de klok geluyd voor de arbeiders en &apos;s morgens om acht.</l>
					<l></l>
					<l>Den 28 juny (10 Messidor) is de feestdag van den akkerbouw gevierd en Schommers heeft alsdan tegen de geestelyken gepredigd.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 july zyn de heeren Simon en Jocamps weggevoerd als gevangenen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 julij is de parochiekerk wederom gesloten, terwijl de burgers bezig waren den Rosenkrans te bidden, en is ook de kapel in &apos;t Sand gesloten, terwijl eerst den 20 deeses de order van Maestricht is gekomen om te sluyten, en ook verboden werd te bidden op het kerkhoff en voor de kerkdeur.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 July zyn zeven geestelyken gevat &apos;s morgens ten halver vier, en zes zyn weggebragt, dog eenen hunner is wegens zynen ouderdom te Maestricht gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 11 July (23 Messidor) heeft de Heer Holtappel den eed gedaen. Den 13 July (25 Messidor) hebben de Heeren Vincken en Vanden Greyn den eed gedaen en den 15 in de groote kerk mis gelesen. Den 15 July (27 Messidor) heeft de Heer Jochams den eed gedaen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 July zyn de gendarmen tot Melick voor de kerk geweest en hebben het volk bang gemaakt. Toen zyn ook 14 borgers naer &apos;t stadhuys gebragt en hebben aldaer hunnen naem moeten afgeven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 16 July is afgeleesen van het verkoopen der pastorijgoederen dier pastoriën, waer de pastoors den eed niet gedaen hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 18 July hebben de gendarmen den Heer Ubbels, vicarius in zyn huys gesocht.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 July werd ook op andere plaetsen visitatie gedaen ter ontdekking van geestelijken. Den 21 syn wy voor &apos;t geregt geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 July is afgeleesen op de hoeken der straten dat sig alle geestelyken, die absent waren en den eed niet gedaen hadden, sich binnen vier en twintig uren moesten ingeven en op het stadhuys komen teekenen, en sy anders als absenten souden beschouwd worden; tgeen gebeurd is den 23 door 60 (?), alwaer den agent hun vraegde of sy den eed wouden doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den selfden dag (23 July 5 Thermidor) heeft de propst van St. Gerlacus en syn capellaen gelyk ook de Heeren Luytgens subprior der gesuprimeerde Kruysheeren en Jonkheer de Therme den eed gedaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 24 hebben de gendarmen van het kanton Hinsberg den pastoor van Melich uit de kerk weggehaeld.</l>
					<l></l>
					<l>Den... heeft de Commissaris de Agenten gerequireerd om de sleutels der kerken op de secretarie binnen tien dagen te deponeren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 24 Julij is afgelesen dat de minister versocht de handhaving tegen de Engelschen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 25 July wesende St. Christoffel syn vele menschen naer Herkenbosch gaen mis hooren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 26 hebbense het kleyn kapelleke wederom doen toenagelen, hechtende kruysweyse houten daarvoor, dewyl er nu weêr eenige menschen aldaar waren gaen bidden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 July heeft de heer vicarius de Haen den eed gedaen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 28 is geweest de fête de la liberté, alsdan hebben de fransquillons eenige wapenborden verbrand.</l>
					<l></l>
					<l>Den 29 July werden de meubelen en effecten der Minderbroederskerk verkocht; en al wat niet verkocht werd hebben se, den 30 naer het stadhuys gevoerd.</l>
					<l></l>
					<l>Den zelfden dag liep het gerugt dat er eenige van de twaalf die den eed gezworen hadden tot het bidden van den Rosenkrans gevlugt waren, mits de zaek vervolging leed.</l>
					<l></l>
					<l>Den 31 zyn de meubels en effecten der Munsterskerk verkocht; den 3 Augustus die der Urselinen.</l>
					<l></l>
					<l>Den zelfden dito is de saek van Simon en Jochams uytgemaekt en dese syn den 7den terug gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6den was voor de tweede reyse verkoop in het Urselinen klooster smorgens. Den 8 had dit plaets in t Begynhoff te achtermiddag, en op het Stadhuys is denzelfden dito alles verkocht wat over was gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 7 hebben de 12 gezworene eene petitie ingediend.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 &apos;s avonds voor O.L. Vr. Hemelvaert hebben de gendarmen met de husaren eenige Gullikers, gelyk er om O.L. Vrouw altyd pleegden te komen, achter de kapel weg gehaeld en alhier int arresthuys gebragt, waerby ook was de kapellaen van Melich. Deze hebben drie dagen gezeten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 smorgens omtrent ten half acht hebben de housaren en gendarmen het volk dat van Herkenbosch af kwam verspreyd en er elf of twaalf gevangen ingebragt, die sy hebben in het arrest huys gebragt. Maer dese syn met hunnen naem te noemen los geraekt, op twee nae, die voor den tweeden keer er bij waren; deze syn eerst aen den avond los gekomen met den naem af te geven en te compareren in val dat noodig. Denzelfden dag (15 Augustus) hebbense vier personen die aen de kapel saten te bidden int arresthuys gebragt, waeronder een borger der stad; des zaturdags smorgens syn se los gelaten. Denzelfden dito syn eenige uyt den Cercle geweest ten huyse van de Wed Dupont vragende of den Br Bremer aldaer niet was, want sy de ornamenten van St-Rochus broederschap moesten hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 syn de effecten van &apos;t Capittel in de cathedrale kerk verkocht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 19 Aug. syn vele borgers naer Herkenbosch gegaen; maer toen heeft de pastoor aldaer, zoo voor als na de mis, het volk vermaent en gezegd, dat zy zouden te huys blyven, dat de tyden te gevaerlyk waren, dat hij se anders met fors zou dwingen te blyven; dat hy gevaer liep, gelyk de pastoor van Melick, opgeligt te worden. Dat eenige lieden, als de klapwyven rond strooiden dat hy den eed had gedaen. Maer indien zij dat gelooven, waerom blyven zij dan niet te huys; dit ware beter dan hem en zijne parochianen ongelukkig te maken.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 November 1798, synde Decadi, syn alhier plotselyks eenige geemployeerden, gelyk commissaire, agent enz. van Maeseyck arriveerd tusschen een en twee uren &apos;s morgens, gerugt makende dat de Brabanders by hun tusschen 8 à 9 uren &apos;s avonds waren aengekomen, dat se omtrent 600 man sterk waren, hebbende twee kanons en dat sy er 3 of vier vermoord hadden, selfs noemden sy er uyt hunne naest bestaenden; op welk gerucht de Circulisten, voor het meestedeel leden der nachtwacht, met de wacht alles besetten, zelfs de Vlodorperbrug. Aen hun huys vlugten zy al hun goed by andere weldenkende borgers. De commissaire du directoire exécutif, de Receveur der domeynen pakten in alleryl al hun goed in; de receveur generaal Dresen maekte het geld byeen en men bragt het met den postwagen naer Venlo; ook vlugtten eenige lieden van Thorn hierdoor naer Venlo. Men schikte rond om volk byeen te haelen en sy kregen omtrent 200 man, waeronder eenigen van Melick en ander naby gelegene plaetsen die &apos;s morgens ten 12 aenkwamen. Toen liet men de borgers gaen, welke van 8 uren &apos;s morgens op wachtstonden. Ten negen uren, vermits het Decadi was, was men gewoon de klok te luyden en op het stadhuys de wet af te leesen, maer nu ter contrarie trokken sy de klokseelen op. In val het volck niet was gekomen was de commissaire etc. gereed om op Venlo te vertrecken; de karren waren reeds besteld. Ten 12 uren seyde men dat de Brabanders reeds de Maes over waren. Dit geschreeuw heeft den geheelen dag geduert en een ieder loog op syn schoonste. Denselfden avond mits het krygsvolck er was, werd de burgerwacht maer gekommandeert ten getalle van twintig, en men vernam toen officielement dat het voorseyde gerucht over de Brabanders niets was geweest dan een uytstrooisel.</l>
					<l></l>
					<l>Den 21 seyde men dat de commissaire der Meyery te Maeseyck ware aengekomen en dat de franschen gemeent hadden dat dit Brabanders waren en daerom de vlugt hadden genomen; maer de eene seyde hiervoor en de andere daervoor, zoo dat alles onzeker bleef. Denzelfden morgen hebben de franschen twee inwoonders opgesocht, die daags te voren wat veel vertelt hadden, maer sy hebben se niet gevonden.</l>
					<l></l>
					<l>Dit jaer 1798 was het regt der patenten voor dese gemeente, onder de 5000 sielen, voor de eerste klas van 40, de tweede 20, de derde 15, de vierde 8, de vyfde 5, de zesde 4 en de zevende 3. En nae de opneming der populatie die alsdan geschiedde, bevatte deze gemeente met hare buytenyen 3961 zielen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 8 Dec. liep het gerugt dat men de jongens der requisitie soude ligten. Hierop syn desen nacht vele lotelingen buyten hun huys gaen slaepen. Om denzelfden tyd was er ook spraek dat men de vereede geestelyken, die te laet hunnen eed hadden gedaen, zoude vatten. Deeze hebben dan ook veelal niet op hun bed geslapen;niemand zou bij tijds zijnen eed gedaen hebben dan de Regent Schmising.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 Dec. was wederom spraek dat men de jongens zoude vatten, selfs die welke buyten de conscriptie waren, en vermits op dit gerugt de gendarmen van het departement &apos;s avonds alhier aenkwamen, syn alle jongens deesen avont de stad uyt gevlugt, selfs ook die van eenige naburige dorpen. Maer terwyl daer niets van aen was syn sy wederom successivelyk teruggekomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 13 werd gepubliceerd dat alle jongelingen in de conscriptie vallende, die zich nog niet hadden aengegeven dit binnen 24 uren moesten doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 19 Dec. werd gepubliceerd een arreté betrekkelyk de paspoorten uitgeleeverd aen die der conscriptie welke buyten lands gereysd waren, en dat die welke zich nog niet hadden aengegeven, dit binnen twee decaden moesten doen, op straf van gesteld te worden op de lyst der emigranten.</l>
					<l></l>
					<l>Den 21 Dec. is gepubliceerd dat den 23 alle kerkegoed zou verkocht worden.</l>
					<l></l>
					<l>Denzelfden dag is aengekomen een arreté over de ingeschrevenen op de lijst der requisitie, inhoudende dat se den 10 Nivose sich moesten vertoonen op straf van gesteld te worden op de lijst der emigranten en voorts getreden zoude worden tot de partagie van alle goederen. Den 22 is nog een arrest gepubliceerd betrekkelijk de ingeschrevene requisitionnaires.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
