<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1801_Hilv_Jage - Dorpskroniek van een Hilversumse oud-katholiek uit de achttiende eeuw</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Tekst van de kroniek</l>
					<l> [[blz. 1]] 1766 25 Junij.</l>
					<l></l>
					<l>Deze middag omtrent 2 uuren ontstond alhier brand, in &apos;t huijs van een joodsche vleeschhouwer, woonende in &apos;t Groest quartier, welke brand door de sterke aanhoudende zuijd ooste wind zoodanig toenam, dat men in de tijd van 4 a 5 uuren 158 huijzen, 64 zoo schuuren als hooijbergen benevens den kerk en tooren in d&apos;asch gelegt zag. Bij dit droevig ongeval zijn maar 2 persoonen omgekomen, een oud man wiert onder de geevel van een brandent huijs verplet, een blinde vrouw uijt haar huijs vlugtende liep onder een brandent huijs. Voorts was de schade, schrik en droefheid onbeschrijfelijk.</l>
					<l></l>
					<l>1767 26 Desember.</l>
					<l></l>
					<l>Deze middag omtrent half een uur, ontstond alhier brand, agter in het dorp, op de plaats van H. Hoogland, waar door niet meer dan een schuur verteerde.</l>
					<l></l>
					<l>1767 den 1 September.</l>
					<l></l>
					<l>Is de nieuwe spits op het steenwerk gebragt.</l>
					<l></l>
					<l>1768 den 22 Junij.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn de nieuwe klokken in den toorn gebragt.</l>
					<l></l>
					<l>1768 den 3 Julij.</l>
					<l></l>
					<l>Is d&apos;eerste predcatie gedaan in de herbouwde Kerk over den text 1 boek Esdras Cap. 6 vs 22, zijnde de 6de zondag na Pinksteren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> [[blz. 2]] 1768 den 13 Julij.</l>
					<l></l>
					<l>Deze morgen om half vier uuren ontstond alhier brand, in een huijs in &apos;t Zandberger quartier, welk huijs met de meeste der in zijnde goederen door de vlam verteerde, waardoor de R.C. Kerk niet weijnig gevaar liep, door de sterke Z.W. wind, dog is door Gods zeegen bevrijd gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>1769 den 8 April.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen avond omtrent tien uuren ontstond alhier brand in een strooijschelf bij een boerenhuijs in het Groest quartier, waar door ook het huijs tot de grond is afgebrand, niet zonder groot gevaar der nabijstaande huijzen.</l>
					<l></l>
					<l>1771 den 12 Jannuarie.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn tusschen hier en Eemnes onder woelsneuw verkleumt en dood gebleven, een moeder &amp; dogter, deze zijn den 14 dezer alhier gebragt en beschouwen, en vervolgens naar Eemnes gebragt om begraven te worren.</l>
					<l></l>
					<l>1771 Den 18 September.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen avond omtrend half neegen uuren ontstond alhier brand in een hooijberg, toebehoorende aan de Kinderen Cor. Rijksen Birk, en is bij gemelde berg alleen gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>1772 Den 19 Februarie.</l>
					<l></l>
					<l>Is tusschen hier en Eemnes dood gebleven Teunis Jansen Peet, van hier.</l>
					<l> [[blz. 3]] Nog is deze winter onder de sneuw dood gebleven Gerbrand G. van Oost, leggende bij het Kerkhof dat tusschen Hilversum &amp; Laaren in de heide is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1772 den 24 September.</l>
					<l></l>
					<l>Is (om huijsbraak en dieverij) tot Naarden opgehangen Cornelis Jansen Brouwer, oud 19 jaaren en eenige daagen, en denzelven dag aldaar gegeeselt Andries Reijnhout, alias Driesje de lierman, zijnde een makker van Cornelis J. Brouwer.</l>
					<l></l>
					<l>1775 Den 14 October.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen dag waajde het storm met haagel en zwaare reegen buijen verzelt, en de sterke N.W. wind ontstelde de Zuijder zee zoodanig dat dezelve dien dag en volgende nagt op meer dan 60 bezondere plaatsen over de dijken liep of dezelve deet doorbreeken, waardoor veele schaade aan huijzen, menschen en scheepen veroorzaakt wiert. Het water was zoo hoog en woedende dat d&apos;oudste menschen niet geheugde zulks ooijt beleeft te hebben. Het schip de jonge Robin, in &apos;t jaar 1751 nieuw gemaakt, van Petresburg naar Amsterdam gedistineert, met een lading lijnzaad &amp; stukgoederen ter waarde 150 duijzend guldens, is op het hooijland of de maat bij Eemnes gezet tans 200 roeden op &apos;t land. Dit schip heb ik 24 Octob. zoo binnen als buijten bezigtigt, wijl men bezig was het zelve te lossen. Bij Huijzen op het zand of drooge zat een 3 mast ook 200 roeden uijt zee, zijnde een Engels schip, de lading potasch en balijnen.</l>
					<l> [[blz. 4]] 1778 Den 11 Augustus.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen morgen is alhier (aan zijne wonden) dood gevonden Cornelis Gerritsen Dekker, in de wandeling Kees Scheele Gerrit Ooms genaamt, zijnde den beschuldigden daader Teunis Bollebakker, in de wandeling Huijpen Teus genaamt, die dan ook terstond gevat en naar Naarden gebragt is. Edog wijl de wond of wonden niet doodelijk wierden bevonden naar het oordeel der meesters, en dus den patient (bij eigen verzuijm) geoordeeld wiert gestorven te zijn, wiert geordonneert hem op een ladder des avonds naar het Kerkhof te brengen, en te begraven op zoodaanige plaats, daar men nooijt andere dooden begraaft.</l>
					<l></l>
					<l>1778 Den 28 Augustus.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen avond omtrent 7 uuren ontstond alhier brand in het huijs van den Buurmeester Geurt Jacobsen Das. Edog is door spoedige hulp van de burgerij nog binnen hetzelve huijs gebleeven, zoo dat dit ongeluk meer schrik dan schaade veroorzaakt heeft.</l>
					<l> [[blz. 5]] 1779 Den 18 Februarie.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is binnen de stad Naarden de justitie gedaan aan Teunis Bollebakker, die volgens sententie een quartier uurs onder den galg moest staan, daar na gegeeselt en gebrandmerkt, voor 6 jaaren in het rasphuijs, en dan nog voor 12 jaaren gebannen is. Waarom hij onder den galg stond, wiert in de sententie niet aangemerkt, zoo dat dit een ijder vreemt scheen.</l>
					<l></l>
					<l>1779 Den 18 April.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Heden zijnde den 2 zondag na Paaschen, heeft den Domine Jan Wilm van Issum alhier zijn afscheids predicatie gedaan over den text Hand. 20 vs 32, en is den volgenden dag van hier naar Delft vertrokken, alwaar hij beroepen was, na alhier 11 jaaren 11 maanden en 29 daagen als Domine geweest te zijn.</l>
					<l></l>
					<l>1779 Den 29 April.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is hier gekomen het vonnis van het omtrent 4 jaarig proces tusschen Teunis P. van Os, en Lambert Jansen Lam, welke laast genoemde de zaak heeft verlooren met kosten en ongelijk.</l>
					<l> [[blz. 6]] 1779 Den 16 Meij.</l>
					<l></l>
					<l>Is tot &apos;s Gravenland verdronken gevonden Gerritje Pieters van Os, oud ruijm 15 jaaren, haar vader was Pieter Teunisen van Os, en haare moeder Hillitje Wilms Bon. Naar gissinge heeft zij haar zelve verdronken.</l>
					<l></l>
					<l>1779 Den 3 Julij.</l>
					<l></l>
					<l>Is d&apos;eerste haaring jager voor dit jaar, te Vlaardingen gearriveert met 5 tonnen nieuwe haaring, welke aldaar verkogt wiert tot 1280 gl. per ton, dus 5 ton 6400 gl. Men schat ijder ton op 800 stuks haaringen.</l>
					<l></l>
					<l>1779 Den 6 Julij.</l>
					<l></l>
					<l>Deze middag omtrent half 3 uuren, hadden wij alhier onverwagt zeer zwaare donder en bliksem verzeld met een zwaare stortreegen.</l>
					<l></l>
					<l>Dit onweer heeft hier geen schaade veroorzaakt, maar tot Blarkum, zijnde een dorp dat een uur gaans van hier legt, is de bliksem in een boeren huijs geslagen, komende in bij een groote deur die open stond, een pielaar wiert een streep uijtgerukt van onder tot boven toe en een spar viel uijt den kap van &apos;t huijs, dog voorts geen schaade aan menschen of huijs.</l>
					<l> [[blz. 7]] Hilversum 30 Julij 1779. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Deze morgen om half elf uuren kreegen wij alhier een onweer van donder en bliksem, welk om dat er gansch geen wind was, dan eens beeter, dan wederom slimmer scheen te worden. Dan, ruijm elf uuren begost het vrij zwaar te reegenen, zijnde de lugt egaal betrokken, waarom men zig vleide het grootste gevaar te boven te zijn. Edog, wel verschillende zijn de oordeelen Gods van die der menschen, want omtrent half twaalf zag men een verschrikkelijken bliksem gevolgd wordende door een eischelijken donder slag, niet ongelijk aan een canonschoot. Welke bliksem en slag beide ons huijs hebben getroffen, zoodanig dat van de zes bezondere vertrekken waar uijt het zelve bestaat, maar een vrij is, daar men geen teekens van het onweer vind. Dit ongeval is ons op de volgende en wel te regt verwonderens waardige wijze over gekomen. De bliksem is eerst gevallen buijten op de agter gêvel, waar door de helft van des zelfs toppunt wiert af gerukt, en een wijngaard aan de zelve gêvel staande wiert omtrent de breedte van een el, van boven tot beneeden, aan ranken, druijven en blaaderen zoo zeer verzengd dat dezelve zoo zwart waaren als men des winters in de hardste vorst zou kunnen zien. Door dezen slag scheen de bliksem als gesplitst te zijn geweest, wijl dezelve dan op verscheidene plaatsen op en in ons huijs is gevallen, als eerstelijk aan d&apos;oostzijde op het midden der kap in twee dakpannen, dezelve zoo danig verbriezelende dat de stukken in het houte beschot staaken, &apos;t geen binnen voor de pannen is, ook is het aan die zelve zijde nog op twee bezondere plaatsen in huijs geslaagen, [[blz. 8]] zoo als het vervolgd zal doen blijken. Op dezelve tijd zag men het aan de west zijde in huijs komen, door een harde steene muur, omtrent vier voet hoog boven de grond, maakende een opening niet grooter dan dat men er een dikke breijpen kan door steeken, door welke opening men een straal vuur zag komen welkezig als een colom vertoonde omtrent ter grootte van een ordinair bier vat. Deze colom was (naar gissinge) drie a vier seconden stil, op een steene vloer, dan hoorde men een loejend of huijlent geluijt en persinge in gemelde vuur, niet ongelijk aan de blaazinge in een smits vuur, door welke persinge en geloeij het vuur gaande en midde door gesneeden wiert, trekkende een gedeelte van &apos;t zelve langs een openstaande deur in &apos;t vertrek alwaar men de fabrieq doet. En de rest de vloer op huijswaars in, in dat zelve vertrek daar men het eerst had zien in komen, in het werkvertrek ging het dwars door tot op de buijten muur aan d&apos;oost zijde, alwaar het op verscheijdene plaatsen de kalk af boorende eijndelijk een eijke glasraam trof, en hetzelve verbriezelende langs daar uijt trok, niets agterlaatende dan een zwaare damp en stank als van buskruijd of salpeeter. Met zoodanige stank was ons geheele huijs vervuld. In dit vertrek waaren vijf persoonen werkende, die alle ongehindert bewaard zijn. In het vertrek daar de rest van &apos;t vuur huijswaars in getrokken was, waaren drie persoonen, twee van dezelve op het midde der vloer staande, is het vuur langs de kleederen gegaan, zonder hen de minste hinder toe te brengen. Dan de derde, zijnde de vrouw van het huijs, stond bij een vuur beezig zijnde een keetel pap te kooken (tot de fabrieq noodig zijnde). Deze kreeg het onweers vuur verscheidene keeren om het lijf, kaatsende hetzelve gestadig heen en weder, [[blz. 9]] dan teegen de muur, dan op een fornuijs, totdat eindelijk een gedeelte van hetzelve haar onder de handen kwam en in gemelde keetel viel, zoodanig dat een gedeelte der pap daar uijtsloeg, blijvende de rest des vuurs heen en weder kaatsen, tot dat het een stuk rukte uijt het verdek van een houte schut, onder welk verdek de vrouw stond, die daar door de hêvige persinge als een slag op haar hoofd kreeg, even of er met een hamer op geslagen wiert. Door welke persinge, zoo wel als door het verbaazend geluijt van den donderslag, die op dien tijd in huijs kwam haar hoofd van boven als een doos wiert, en haar gehoor grootelijks gequetst. In d&apos;eerste uuren had zij een eijschelijke beweeginge in &apos;t hoofd even of het zelve gestadig geperst of gedrongen wiert, &apos;t geen door den tijd verdween, dog de doofheid of hardhoorentheid is haar tot heeden bij gebleven. Ten laatsten verbriezelde het vuur nog een glasraamt, waar langs het uijttrok, dan is het aan d&apos;oost zijde nog op twee bezondere plaatsen in huijs geslagen, in een vertrek een ruijt verbriezelende in een bovenglas, en in &apos;t andere vertrek door een harde muur. In dat vertrek daar het door een glasruijt kwam, heeft het wel de meeste schaade veroorzaakt, aan glazen cousijns en ramen, een onder glas en raam verbriezelende, is het gaasje dat voor &apos;t gemelde glas, in een raam vast stond &apos;t eenemaal ongeschonden gebleven, als ook de houten vensters, schoon het cousijn gebrand en wel ter langte van een voet tot in het hart gescheurd is. Een boekkastje aan de muur hangende, is omtrent een duijm lang aan d&apos;eene kant absolut gebrand, zonder de boeken, of papier dat zelfs uijtstak te beschaadigen. Een daar naast hangend schilderijdje is het glas zodaanig verbriezeld dat de stukken in het schilder of papier staaken, en egter &apos;t papier voor &apos;t overige onbeschaadigd, uijt dit vertrek [[blz. 10]] is het door dezelve ruijt vertrokken langs waar het ingekomen was, als ook nog door een andereruijt in hetzelve glas, staande het vuur bij des zelfs uijttogt nog door twee dakpannen leggende op het huijs, regt boven gemelde glas, zijnde in ieder dezer pannen een rond gat zoo groot dat men er een vinger kan door steeken, en zittende in d&apos;eene pan nog het gesmolte glaslood van de ruijt waarlangs is uijt gegaan. Voords is het aan d&apos;oost zijde, door een harde muur, in een ander vertrek geslâgen komende teegen een houte beschot, en van daar (zoo &apos;t schijnt) wederom op gemelde muur, waarop het een geele plek gezengd heeft van omtrent een halve voet in den omtrek, dan is het gevallen op een ijzere hengsel van een kelderdeur, zijnde dit hengsel zwartgebrand, en in het midde van &apos;t zwart een geele kring en in de kring een holte of men er een boor had op gezet, welke holte absolut gesmolten is. Langs waar het uijt dit vertrek is uijt gegaan, heeft men niet kunnen ondekken. Wij waaren tien persoonen sterk in huijs, als ons dit ongeval overkwam, dan wij zijn (Godt Lof) alle ongehindert bewaart geworden, uijt genomen de vrouw van den huijse, zoo boven verhaald is, niet teegenstaande het ons alle aan de kleederen is af gegaan. Dog een alder eijschelijkste schrik had ons alle bevangen, stellende wij ons niets anders voor oogen, dan zoo terstond voor den regter van alle vleesch te zullen moeten verschijnen, zoo wel om het meenigvuldig vuur dat men zag in komen, dan om het aldernaarste en loejent geluijt verzeld door een buijten gewoone persinge, door welk een en andere gemelde vuur gaande wiert. Ja, de persinge was zoo hevig dat geen sterveling (mijns oordeels) kragt genoeg heeft om daar teegen te kunnen bestaan. Een goed vriend stond met mij in een vertrek [[blz. 11]] volgende op dat vertrek daar ik het vuur had zien komen. Wij wierden bij ons geen vuur gewaar, maar een zoo hevige persinge dat wij beide ver van onze eerste standplaats gedreeven wierden, zijnde het ons, om de sterke persinge, absolut onmogelijk te blijven staan, of ook te kunnen komen in dat vertrek alwaar men het vuur zag in komen. Dan naderhand bevond men dat gemelde persinge tusschen ons beide gepasseerd was, hebbende dezelve nog een ruijt verbriezeld in een binnen glas, juijst op die hoogte daar wij eerst stonden, zoo dat den Heer ons zienelijk bewaard heeft. Wij tellen over dertig bezondere plaatsen zoo in als aan ons huijs, die bij gemelde ongeval geschonden of verbriezelt zijn. Honderde aanschouwers die wij reeds in huijs hebben gehad, getuijgen alle eenpariglijk nooit iets diergelijks te hebben gezien. Wij hoopen, dat Godt ons en alle menschen voortaan gelieven te bewaaren voor zulke schrikkelijke teekenen van zijne Almagt. Om met een oneindige ligtigheid alle ondermaansche zaaken in eenen oogenblik te kunnen vernielen, hij doe ons zijnen Heiligen naam alom verbrieden, en hem onophoudelijk loven en danken, dat hij zig gewaardigt heeft ons zoo goed gunstiglijk te spaaren, in het midden van zulke gevaarelijke omstandigheden en dat wij ons altijd gerustelijk verlaaten op zijne Almoogende en barmhertige bescherming welk hij onophoudelijk over ons beoeffent, in weer wil onze ondankbare onoplettendheid op dezelve, en op dat deze zonderlinge gebeurtenisse door de benevelinge der aardsche zaaken, niet terstond uijt ons geheuge zou verdwijnen, zoo hebben wij niet ondienstig geagt, de openingen in onze muuren ter eeuwiger ge-dagtenisse ongestopt te laaten, en er de volgende versjes voor te hangen:</l>
					<l> [[blz. 12]] No 1</l>
					<l></l>
					<l>[POEM]</l>
					<l>Blijf staan gij wandelaar</l>
					<l>aanhoor Gods groote daaden,</l>
					<l>die wel ons zondaars straft,</l>
					<l>dog hier in zijn genaden,</l>
					<l>zoo als ten klaarsten blijkt,</l>
					<l>wanneer een bliksem straal</l>
					<l>verzeld met naar geluijt</l>
					<l>en vuur, ons altemaal</l>
					<l>als met de dood bedreigd,</l>
					<l>men vreest te moeten scheiden,</l>
					<l>om zig voor &apos;t oordeel Gods</l>
					<l>tersond te zien geleiden,</l>
					<l>en dat met een gemoed</l>
					<l>&apos;t geen zig bezwaard bevind,</l>
					<l>maar hoord wat groote min</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van Godt, aan &apos;t zondig kind,</l>
					<l>de muuren slegts doorboort,</l>
					<l>glas, hout en kleij verbrooken,</l>
					<l>wisch heeft hier Godt den Heer</l>
					<l>aldus tot ons gesprooken,</l>
					<l>laat af van zondens kwaad</l>
					<l>eer dat mijn gramschaps vuur,</l>
					<l>drukt eens uw booze ziel</l>
					<l>meer als glas, hout of muur.</l>
					<l>Komt, en beziet de werken Gods, die zoo wonderbaar is in zijnen raad over de kinderen der menschen. Psalm, 65 vs 5.</l>
					<l></l>
					<l>No 2</l>
					<l></l>
					<l>[POEM]</l>
					<l>Wanneer van Julij maand</l>
					<l>men telde dertig daagen,</l>
					<l>het felle bliksen vuur</l>
					<l>verzeld met donderslaagen,</l>
					<l>drong door deez&apos; harde muur,</l>
					<l>Ô mensch geeft lof aan Godt,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>die &apos;t al dus kan vernielen</l>
					<l>wat ondermaans bestaat;</l>
					<l>en nog verschoond onz&apos; zielen</l>
					<l>vervuld met zond&apos; en kwaad.</l>
					<l>De Heer heeft mij wel gekastijd en getugtigd; maar hij heeft mij niet aan de dood gelevert.</l>
					<l></l>
					<l>Psalm 117 vs 18.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Roemt met mij de grootheid des Heeren; en laat ons met elkanderen zijnen naam verheffen.</l>
					<l></l>
					<l>Psalm 33 vs 4.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Hilversum den 30 Julij des jaars 1779. deze middag omtrent half twaalf uuren is het onweer hier in huijs geslagen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De wed. Gerrit Splint.</l>
					<l></l>
					<l>Perordr mijne moeder,</l>
					<l></l>
					<l>C.D. Jager</l>
					<l> [[blz. 13]] Hilversum, den 5 April 1780.</l>
					<l></l>
					<l>[FIGURE]</l>
					<l></l>
					<l>Deze morgen omtrent elf uuren begost het alhier zoo zwaar te sneeuwen en te hagelen als of het in de maanden van desember of jannuarij geweest was, en tot een ieders ver-wondering ontstond in het felste der sneeuw en hagelbuijen een vrij zwaare donder en bliksem, welke zoo lang als de sneeuw en hagel aan hiel en dus beide tot 12 uuren des middags duurde, zoo dat men hier op die tijd de teekenen van de felte der winter, en het midden der zomer te gelijk onder vond, het geen zeer zelzaam is en de oudste luijden niet geheugd immer hier iets diergelijks te hebben gezien.</l>
					<l></l>
					<l>Hilversum, den 2 junij 1780.</l>
					<l></l>
					<l>Deze morgen om 9 uuren ontstond alhier een onweer van donder en bliksem, waar bij het van omtrent half tien tot tien uuren zeer zwaar begost te hagelen met een weste wind dog zeer stil. Dan egter om de buijtengewoone grootte der hagelsteenen die veele als klaar ijs, en zeer puntig en scherp waaren, zijn hier in verscheidene huijsen veele glazen verbrieselt of geborsten, en de vrugten en boomen in de tuijnen meest beschaadigt, en niet teegenstaande het extra warm was waaren de hagelsteenen zoo hard dat men dezelve na het eindigen der buij opneemende en weegende nog ¾ lood zwaar vont, ja sommige nog zwaarder, zijnde veele der zelve grooter als een gemeene kop van een tabakspijp, &apos;t geen hier het geheugen der bejaardste personen overtreft, dog den Heer heeft ons bewaard dat dit onweer geen schaade aan het kooren gewasch veroorzaakt heeft.</l>
					<l> [[blz. 14]] Hilversum 31 Augustus 1780.</l>
					<l></l>
					<l>Op het voorgemelde onweer hebben wij een geruijmen tijd zeer kouwd en onvrugtbaar weer gehad, en &apos;t sedert half julij veel hitte en extra schraale droogte zoo dat het graan gewasch, als ook de tuijn vrugten dit jaar buijtengemeen schaars voor komen, ja zelfs het weijland verdort zoo zeer als of &apos;t hooij was. De boekweit munt zonderling uijt in schaarsheid zoo dat dezelve over &apos;t algemeen niet meer als een derde voortgebragt heeft van andere ordinaire jaaren dan om de groote schaarsheid is de prijs der zelve in zeer korte weeken van 84 gl. per last gereezen, het geen een zeer armoedige winter voorspeld. De knollen of raapen zijnde door de langduurige droogte zeer schaars gegroeijd, zijn deze winter buijten gewoon hoog in prijs, zoo dat een mud der zelve twee guldens kost ordinaire gang, dewijl men die doorgaans in andere winters voor agt a tien stuijvers kan koopen. De winter begon den 19 desember zoo schielijk dat den 20 en 21 dito de vaart geheel Holland door eens klaps gestremd wiert, welk niet voor den 4 februarij 1781 open raakte, het geen oorzaak was dat sommige mond behoeftens nog hooger in prijs reezen, en den oorlog tusschen Holland en Engeland in den maand Jannuarij 1781 begonnen, deet d&apos;oost en westindiesche waaren extra rijzen, en door dezelve veele koopmanschappen gestremd zijnde, was het werk hier zeer schaars het geen gevoegd bij den duuren tijd, over het algemeen veel armoede veroorzaakte.</l>
					<l> [[blz. 15]] 1781 Den 9 April</l>
					<l></l>
					<l>In den nagt tusschen den 8 en 9 dezer is alhier huijsbraak gedaan aan een huijs staande in de (zoo genaamde) Kerk straat en bewoond wordende door de wed. Jan H. Reuring, edog zulks gelukkiglijk ontdekt wordende, zijn wel eenige goederen op zolder ingepakt gevonden maar niet vervoert geworden. Den daader die op zolder betrapt wiert, was Dirk Jansz[FIGURE]Luijf, alias Dirk Krul. Deze dienst ten oorlog ter zee neemende was deze zaak ten eijnde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den 20 April 1781.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden ontstond brand in het Dorp Blarkum, ruijm een uur gaans van hier, bij het huijs van zeekere grutter genaamd Jan De Jong. En door de buijtengemeene droogte gepaart met een hevige wind, zoo verbrande huijs, schuur en hooijberg, als mede 13 koejen, en een varken, nevens kooren, meel, hooij, strooij en alle zoo grutters als andere gereed Schappen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 Augustus 1781.</l>
					<l></l>
					<l>Deze middag is tusschen Ankeveen en Weesp verdronken Jan Evertsen De Vos, vallende over boord van de schuijt des Loosderegtsche schippers, op reijs zijnde van hier naar Amsterdam en van daar ten oorlog ter zee. Hij is de volgende dag alhier gebragt- en begraven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 Augustus 1781.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden verneemen wij hier een aller droevigste gebeurtenis namelijk, een man en een vrouw in het Dorp Eemenes woonende, geraakten gisteren aan questie wenschende den eene dat den andere de volgende dag mogt stijf te bed leggen, d&apos;andere daar teegen dat d&apos;eerste mogt stijf zitten op een stoel. En zie de Regtvaardigheid Gods liet toe dat hun beijder wensch volbragt wiert, want den volgenden dag vond men d&apos;eene dood te bed en de andere dood bij &apos;t vuur. Voor waar een zelzame zaak en een les voor alle vloekers en zweerders.</l>
					<l> [[blz. 16]] Hilversum den Eersten Jannuarij 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is alhier begraven Neeltje Klaasen Peet, huijsvrouw van Wilm Dirkz Andriesen, benevens een eerstgeboore kindje, met haar in eene kist. En bovendien nog in &apos;t leven twaalf kinderen welke alle het lijk van hunne moeder ten grave verzellen.</l>
					<l></l>
					<l>den 2 Jannuarij 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Overleed alhier, Lambert Elbertz Splint, zijnde slegts agt maanden getrouwd geweest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den 4 Jannuarij 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Overleed alhier Neeltje Klaasen Boelhouwer, zijnde slegts vier maanden getrouwd geweest, zijnde dit drie zonderlinge sterfgevallen welke zeer zeldzaam gebeuren, en dus aanmerkelijk voor de vier eerste daagen van dit jaar.</l>
					<l></l>
					<l>den 25 Jannuarij 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Is tot Naarden gegeeselt zeeker vreemdeling, in de wandeling bekend onder de naam van Jan Practizijn, gebooren te Niekerk, hebbende zoo hier als elders eenige hoenderen takke bossen enz. gestolen.</l>
					<l></l>
					<l>den 5 Februarij 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is op Nieuwenhoek bij &apos;s Gravenland verdronken gevonden een jongetje oud 9 a 10 Jaaren genaamd Tobias Klaaszen Eekhout, naar gissinge daags te vooren daar ingevallen bij zeer slegt en onsterk ijs, waar op hij zig zal begeven hebben om te glijden, gelijk zulke kinder ligt doen.</l>
					<l> [[blz. 17]] den 14 Maart 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Is binnen de stad Naarden, justitie gedaan aan N= van den Handel, gebooren tot Utrecht, hebbende als hospes gewoond in de herberg, alhier bekend onder het huijs van Jan Piet Toebakken, even buijten de stad Naarden, zijnde gemelde Van den Handel publiecq op &apos;tschavot de tong door boord met een zilvere priem, zoo om Godslastering, als om het verbranden der H. Schriftuur, en verdere booz daaden. Voorts is hij voor altijd gebannen buijten Holland En West Friesland.</l>
					<l></l>
					<l>den 7 September 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Deze morgen om elf uuren ontstond alhier brand in het huijs van Adriaan Ps. De Wit, veroorzaakt door het broejen van hooij tegen een mijt rog, zijnde het huijs door vlijt en hulp nog behouden gebleven, en niets dan eenig hooij en rog verbrand.</l>
					<l></l>
					<l>den 11 Desember 1782.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Is Teunis Eibers Ebben (met een wagen hout van De Vuursch komende, en de wegen door vorst en sneeuw glad zijnde, door het breeken van het koppel touw zijner paarden) gevallen en de wagen agter uijtloopende, is hij onder het rad geraakt, en daar door zoodanig gequetst aan de binnen deelen als gal, long en lever, dat hij den 18de zeer pijnlijk en ellendig daar aan is overleden.</l>
					<l> [[blz. 18]] In den nagt tusschen den 9 en 10 November 1782.</l>
					<l></l>
					<l>Is de R.C. kerk tot Amersfoort in de Muurhuijsen beroofd van de volgende goederen: No 1 Een zilvere lampe, 2 Een do wijrookvat, 3 Een do communie beker, 4 Een do hostiedoos, 5 Een do knop van een cermoniestok, 6 Een do kaarse domper, 7 twee paar do pullen, 8 drie do lavabo schottels, 9 Een do bel, 2 kwastjes tot een stool, fijn gouddraad, Een do grof voor een koor kap, en twee kostelijke fransche boeken.</l>
					<l></l>
					<l>[FIGURE]</l>
					<l></l>
					<l>Zijnde den daader met deze goederen over Utrecht na Amsterdam gereijsd, alwaar hij dezelve te koop presenteerde op den 14 novbr. aan een zilver smit Maurits genaamd, woonende op de Breestraat. Dan wijl er reeds gedrukte lijsten van &apos;t geroofde waren rond gezonden, zoo was dien zilver smit daar mede reeds van bewust en stelde den presentant uijt tot den volgenden dag, maar gaf intusschen kennis van &apos;t gebeurde, aan den hoofd officier. Ook had Maurits zijn presentant laaten na gaan om hem zeeker te kunnen leveren. Waar op terstond order wiert gegeven aan drie dienders, om den presentant te haalen, welke dienders hem aangreepen op de Boter markt in een kroeg ingaande, hij, gevoelende dat hij gevat wiert, verschrikte, zeggende wat donder is dat. Nu de dienders begosten hem te boejen hem vragende naar zijn naam? Hij antwoordde Gijsbert van Os. Dan na die tijd veijnsde hij geen Hollands te verstaan, beduijdende dat hij een franschman en een parijsche student was, en dat zijn naam was Gerrit Goudvliet, dat hij dat zilver enz. te Utrecht gekocht had. Dan hij wiert daar provisioneel in hegtenis gehouden [i]n den 23 der zelve maand na Amersfoort gebragt en aldaar gezet en ondervraagd, hij noemde zig aldaar ook G. Goudvliet. Dan eijndelijk tot belijdenis komende, was zijn naam Gijsbert Hs. van Os. [[blz. 19]] Hij is dan eijndelijk veroordeeld om op een schavot publiecq gegeestelt te worden, en voor drie jaaren in hetSpinhuijs. Welk vonnis op den 27 Desember 1782 tot Amersfoort is voltrokken, in tegenwoordigheid van veele aanschouwers, en den volgenden dag is hij naar Utrecht gebragt, om daar zijn vonnis te voldoen in &apos;t Spinhuijs.</l>
					<l></l>
					<l>den 23 Julij 1783.</l>
					<l></l>
					<l>Deze middag om twaalf uuren had men alhier een vrij zwaar onweer, hetgeen egter zonder ongeluk voor ons af liep, maar tot Huijzen aan de zee in Gooijland, is een man genaamt Pieter Boor, zijnde een grutter, door &apos;t onweer getroffen en gedood.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op de zelve dag is het onweer geslagen in een boerehuijs te Blarkum, waardoor den eigenaar of bewoonder, genaamt Gijsbert Ebben, aan de eene zijde van &apos;t hoofd eenig haair is af gezengd, en een kind dat naast hem op een stoeltje zat, sloeg tegen de grond, zoodanig dat het flauw bleef leggen, voorts eenige schade aan glazen, wand enz.</l>
					<l></l>
					<l>Den 19 Augustus 1783.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Heden avond omtrent tien uuren heeft men zoo hier als in de meeste gedeeltes van ons land, een vuur verschijnsel aan de lugt gezien, drijvende hetzelve wolks wijze van het westen na &apos;t oosten. In de maand September is zulks weder gezien, edog niet zoo algemeijn als de eerste keer.</l>
					<l></l>
					<l>Den 12 November 1783.</l>
					<l></l>
					<l>Hedenavond omtrent elf uuren is alhier gevangen om beschuldiginge van diefstal, Dirk Jansz. Luijf, in de wandeling Dirk Krul genoemd, en daags daar aan volgende van hier na Naarden gebragt, alwaar hij den 5 februarij 1784 publiecq op een schavot is gegeseld en gebrandmerkt en voor 12 jaaren in het rasphuijs gezet en dan nog 25 jaaren gebannen.</l>
					<l> [[blz. 20]] 1783.</l>
					<l></l>
					<l>Dit jaar is voor den landman niet zeer voordeelig geweest. Geduurende het grootste gedeelte der zomer is het een zoo extra scharele en uijtdrogende lugt geweest, dat zoowel het kooren als ander tuijn en aardvrugten, zeer dor, ja als verbrand op het veld stonden. Welk een en andere, zoo hier als elders een zeer soberen oegst veroorzaakte en alles tot hooge prijzen bragt. Ook regeerden op veele plaatsen zwaare ziektens onder het menschdom, welk mede aan den brand der lugt wiert toegeschreven. Hier volgde een vrij harde winter, welk een anvang nam omtrent half desember met vorst en sneeuw. De koude was den 31 desember zoo sterk, dat veele van gevoelen zijn, dat dezelve ten minsten die van de jaaren 1709, 1740 en 1775, wel evenaarde, indien zij deze niet overtrof. Wij hebben ook geduurende veele jaaren zoo veel sneeuw niet gehad dan deze winter. Dezelve is begonnen 24 des. 1783 en heeft aan gehouden tot 22 februarij 1784. 1784 den 2 Jannuarij 84. is tusschen hier en Eem[n]es een oud man dood gevonden, die (denkelijk) door de sterke woelsneuw van de weg af gedwaald en verkleumd is. Hij lag op onze bodem, maar was een onderhoorige van Eemnes.</l>
					<l></l>
					<l>1784. Heden 22 Februarij,</l>
					<l></l>
					<l>zijnde vastenavonds zondag, begost het te dooijen, hetgeen oorzaak was dat door het schielijk smelten der meenigvuldige sneeuw, op een hard bevrore grond, alhier veele huijsen met water liepen, en meer dan men hier (bij &apos;t geheugen der oudste lieden) ooit gezienhad. Edog zulks is zonder merkelijke schade afgeloopen. Dan wijl er op andere plaatsen zoo in als buijten Holland over het algemeen veel sneeuw gevallen is en alle loopende waters zwaar met ijs bezet zijn, zoo zijn door de versmeltinge der sneeuw en los gaande ijsdammen zwaare door braaken ontstaan in verscheide der voornaamste dijken, als de Waaldijk, enz. Waar door veele steden en dorpen gerenueerd en zeer veele menschen en vee ellendig om gekomen zijn. Welk een en andere gevoegd bij den oorlog met Engeland reeds &apos;t sedert 20 desember 1780 onze Republiecq in een deernis waardige toestand gebragt heeft. Wij hoopen dat Godt die ons gekastijd heeft, ons ook weder zal gelieven te zeegenen, en in zijne gunst gelieve aan te zien.</l>
					<l> [[blz. 21]] 1784. Den veertienden dag der maand Maart, zijnde den derden zondag in de vasten.</l>
					<l></l>
					<l>Heden hebben die Roomsch Catholijken, (welke zig &apos;t sedert den Jaare 1704 aan de bestieringe hunner wettige herders alhier hebben ontrokken, en onder de omleggende zendelinge als vreemde huurelingen gezworven hebben) voor de eerste keer hunne Godsdienst oeffinge verrigt, in een daar toe vervaardigt boerehuijs, staande in het Groestquartier, en toebehoorende aan de w[e]d[uw]e Cornelis Krijnen Peet, nadat zij reeds &apos;t sedert 31 October 1783 octrooij ter opbouwinge eener nieuwe kerk hadden bekomen, edog welke kerk, om de kort ophande zijnde winter niet kost onder nomen worden te bouwen. Den Priester en zendeling onder wiens bestier zij zig alhier zullen begeven is den 12 dezer alhier aangekomen, zijnde den Heer Wilhelmus Holscher, die reeds eenige jaaren als zendeling heeft gestaan op de heerelijkheid Cabau, leggende een half uur buijten de stad Schoonhoven. Zoo dat dit den eersten der zendelingen is, die het ziel bestier alhier heeft verrigt. Dezer dag is slegts mis gedaan en agter middag Lof.</l>
					<l></l>
					<l>Heer Holscher heeft voor &apos;t eerst gepredikt op zondag den 28 maart dezer Jaars 1784 over den text Joh. 21, Weid mijne schaapen.</l>
					<l> [[blz. 22]] 1784 den Julij</l>
					<l></l>
					<l>is alhier om dieverij gepleegt in aard appel land, gevangen genome Jan Pietersen Bollebakker, (alias) Jan Pots. En na eenige dagen binnen de stad Naarden gevangen te hebben gezeeten, heeft hij aldaar op den 24 Augustus dezes jaars publiecq ter pronk gestaan, en daarop na Gouda gebragt, om aldaar (zoo men zegt) voor de tijd van 13 maanden in &apos;t Spinhuijs te blijven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>den 29 October</l>
					<l></l>
					<l>(zoo ik meine) Is alhier in handen der justitie geraakt Jacob Jansz. Dekker (in de wandeling genaamd Jaap Pasop) komende van Amersfoort met een kar, en daar op drie zakken zout, waar op hij den eerste november van hier naar de stad Naarden is gebracht, alwaar na dat hij eenige dagen had gezeeten, zijn paardekar is verkogt, en hij vervolgens is los gelaten, mits moet hij de tijd van twee jaaren, het gebied van den Baljuw van Gooijland verlaaten of ontruijmen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Wijl ons land &apos;t sedert eenige tijd word gedreigd met een oorlog, door den R. Keijzer, Josephus den 2de, en dat men zig tegen een buijtengewoone meenigte krijgs lieden zal dienen te wapenen, zoo is door hun Ed. Mog. geordieneert, een algemeene opschrijvinge ten platte lande te doen, van alle weer-baare mannen van 18 tot 60 jaaren om dezelve te wapenen en de krijgs order te leeren, om in tijd van nood zig te kunnen verdeedigen voor aanvallende strooppartijen. Welke opschrijvinge alhier volbragt is den 26 November, dezes jaars, ten getale van 780 koppen.</l>
					<l> [[blz. 23]] 1784 den 9 Desember.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is alhier aanbesteed de opbouwinge eener nieuwe Roomsche kerk en daarbij behoorend woonhuijs, zijnde dezelve aangenomen door Barend Nieuwenhuijsen, Jacobus Ros en Willem Pot, zijnde deze laatste een inwoner van Kortenhoef, dog de twee eerst genoemden burgers alhier. Deze gebouwen moeten compleet zijn den laasten desember 1785.</l>
					<l></l>
					<l>En dat voor de somma van 27000.- buijten de blauwe trempels voor deuren en schuijfkozijns, en het pleister of stukadoor. Het stukadoor is aanbesteed voor 1200 gl.</l>
					<l></l>
					<l>den 9 Desember.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is van hier naar Amsterdam gebragt Teunis Pietersen van Os om aldaar in &apos;t algemeene werkhuijs in bewaaringe te zijn, wijl hij hier alles verteerde door sterke drank, ten nadeele zoo van zig zelfs als van zijne huijsvrouw en drie kinderen.</l>
					<l></l>
					<l>1785 den 4 Meij.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Heden is alhier in een zinkgat (op de hofstede van Roelof Jansz. Vermeulen en Rijk de Haar) dood gebleven, een zeker manspersoon, met name Hendrik van Cousina, oud naar gissinge 27 a 28 jaaren, zijnde een jaar getrouwd geweest.</l>
					<l></l>
					<l>1785 den 7 Junij.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is van Amsterdam tuijs gekomen Teunis Pietersen van Os. Dan de uijtkomst is niet al te gunstig.</l>
					<l> [[blz. 24]] 1785 den 30 Augustus.</l>
					<l></l>
					<l>Hedenavond om half tien uuren ontstond alhier brand in een huijs in &apos;t Kerkquartier bewoont door Mathijs Gerritz Haan. Zijnde deze brand veroorzaakt door sterk broejen van hooij, in &apos;t zelve huijs.</l>
					<l></l>
					<l>1785 tusschen 8 en 9 September.</l>
					<l></l>
					<l>Is alhier in een groep of greppel verdronken Gerrit Jansen de Gojer, in de wandeling Gerrit Vet genaamt, denkelijk uijt krankzinnigheid aldus verongelukt en op de gewoone wijze als andere overledenen begraven.</l>
					<l></l>
					<l>1785 den 4 Desember,</l>
					<l></l>
					<l>de 2de zondag der advent, is alhier in de oude R. Catholijke Kerk het Missaal van &apos;t altaar gehaald, en een houte kandelaar, waar op een kopere blaker, des ogtens om half zeven uuren, een half uur voor de eerste mis, wijl de kerk ontsloten wiert. Dan wijl dit slegts een boek met kopere sloten was, is de verlegentheid grooter dan de schade.</l>
					<l></l>
					<l>1785 tusschen den 26 en 27sten Desember,</l>
					<l></l>
					<l>heeft men bij boven gemelde kerk weggehaald een zwaare deur, dienende tot sluijtinge der steene muur tegenover den ingang der kerk ten zuijdoosten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l> [[blz. 25]] 1785 den 19 Desember.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is alhier een kind oud omtrent zes jaaren (zijnde onnoozel en aan de een zijde des lighaams lam) in een kakstoel gebonden en alleen in huijs zijnde, ongelukkig ten eenemaal verbrand, zijnde een kind van Jan Cornelisen Schaaphoeder. en in de wandeling Jan Kaatje genoemt.</l>
					<l></l>
					<l>N.B. dit ongeluk op &apos;t voorige blad vergeten.</l>
					<l></l>
					<l>1786.</l>
					<l></l>
					<l>Deze winter is zeer hevig en aanhoudende geweest, zoodat het zelfs nog vrij sterk vroor den 17 en 18 April, zijnde de tweede en derde der Paasch dagen, welke vorst nog door veele koude en rijpende nagten gevolgd zijnde, oorzaak is, dat de eerste vrugten en fruijt genoegsaam weg zijn. Op welke koude een zeer lange en aanhoudende droogte volgde welk geen voordeeligen oegst beloofd.</l>
					<l></l>
					<l>1786 Heden den 4 Julij</l>
					<l></l>
					<l>Is alhier voor de eerste keer de Godsdienst verrigt in de nieuw gebouwde Roomsche kerk, door Heer van Veen, zendeling te Laren, en de predicatie door heer Bieleveld, zendeling op &apos;t Hoogt of Bunnik over den text 2 Paralipomena 6 vs 40 &amp; 41.</l>
					<l> [[blz. 26, 27]] 1786.</l>
					<l></l>
					<l>Wij hebben geduurende deze gansche zomer zeer veel koud en nat weer gehad, welk oorzaak is, dat veele tuijn en veldvrugten niet zeer ten voordeele van den landman geslaagt zijn. Ook is het najaar den boer heel niet gunstig. Voor het eerst heeft de aanhoudende regen de weilanden voor het rundvee onbruijkbaar gemaakt, en het hooij zeer schraal in quantiteit gewonnen, is oorzaak dat er slegts een zeer geringe voor raad is. Daar bij overvald de vroege en vrij sterke vorst het raapenland, zoo dat altans het lof, dat andere jaaren merkelijk tot voedsel voor het hoornvee verstreerkt, nu sober afkomt. Dan het grootste ongemak welk dit jaar den boer en burger kneld, wert veroorzaakt door de oneenigheden welke in meest alle provinciën heerschen, en hunne oirsprong hebben uijt het algemeen slegt bestier van meest alle regenten zoo in steden als dorpen, om welk te handhavenen er een algemeene beweginge van krijgsvolk in deze geheele Republicq plaats heeft en waar aan dit ons dorp moet deelen, het welk dan ook &apos;t sedert den 29 Sept. dezes jaars door militairen is belegt. Zijnde op gemelde dag alhier ingekome twee compagniën ruijterij, onder den Graaf van Regteren, of Hessen Philipsdal, [[blz. 28]] welke ruijterij tot den 12 october dezes jaars hier zijn verbleven, en op dien dag van hier na Huijsen en Blaricum vertrokken, al waar eenige van dat zelve Regiment reeds lagen. En op dien zelven dag kregen wij vier Compagniën dragonders, onder den Prins van Hessen Kassel, en de vier overege Compagniën van dat Regiment lagen in de beide Loosdregten, welke dragonders wij tot den 31sten der zelve maand alhier hebben gehad, als wanneer zij des ogtens om agt uuren van hier vertrokken zonder dat zij nog regt wisten waar hun winter verblijf zou zijn, die van de Loosdregten zijn op die zelve tijd vertrokken. Den volgenden dag zijnde 1 november zijn de 2 Compagniën ruijterij die op den 12 october vertrokken waaren, weder hier gekomen, en zullen (zoo &apos;t schijnt) hier over winteren. Deze zijn meest bij de boeren, maar wijl het getal der dragonders twee derde grooter was, waaren dezelve ook bij sommige burgers tuijs. Dan wijl de boeren de ruijters en paarden niet kunnen onder houden, voor &apos;t geen een ruijter [[blz. 29]] van &apos;s Lands gagement krijgt, heeft men de ingezeetenen rond geweest, opdat een ieder naar maate van zijn vermogen iets zou inteekenen omme den boer voor schade en den militair voor schulden te bewaren. Tot deze inteekeninge en verligtinge heeft een Request door een aantal ingezeetenen aan den regent ingeleverd gele-gentheid gegeven, wijl de Regeering voor gemelde inleveringe zig en hunne lievelingen van deze buijten gewoone belastinge vrij telden en den boer en burger wilkeurig bezwaarden, welk geen gering ongenoegen veroorzaakte. Dan nu heeft den regent en zijne aanhangeren mede geteekent, want wijl den boer zeer sober van voeragie voorzien is, veroorzaakt dit toeval des te groote duurte in hooij, strooij enz. wijl men hier nooijt gewoon is voor militaire paarden te zorgen en alle deze ongemakken zijn toe te schrijven aan onzen Prins en Stadhouder Willem den Vijfden, aan wien &apos;t sedert veele jaren een meenigte bedieningen en voorregten zijn toe gevoegd, zoo dat hij of bij gift of bij aanmatiginge de beschikkinge in alle regenten en staats plaatsen zig aanmaatigde en als willekeurig ja als soufrain te werk ging, en in schier alle steden regenten naar zijn zin in voerde, hetgeen zoo ver quam [[blz. 30]] dat er op geen grond wetten of voor regten van steden of vlekken meer agt wiert gegeven, in zooverre dat hij Willem in complot met de Staaten van Gelderland zig niet heeft ontzien om twee stemhebbende steden door krijgsbenden te doen ruineeren, om er de vrije beschikkinge omtrent het stadsbestuur uijt te oeffenen, hebbende den 5 sept. dezes jaars de steden Hattum en Elburg in &apos;t Geldersche gelegen, door militie met geweld doen innemen en plonderen. Welk noodlot de stad Utrecht buijten allen twijfel mede zou ondergaan hebben indien Hun Ed. gr. Mog. de Heeren Staaten van Holland en West Friesland hier in niet tijdig hadden voorzien dat de burger gewaapende manschap zoo van de stad Utrecht zelfs, als uijt alle Hollandse steden en dorpen, die van Utrecht niet kragtdadig waren ter hulp gekomen. Welke burger genoodschappen alle militaire zaaken &apos;t sedert een geruijmen tijd binnen gemelde stad hebben waar genomen, en dus aan de quade Staaten dier stad belet, hunne dwinglandij op den burger te wraaken, en den burger gelegentheid [[blz. 31]] verschaft tot het vrij verkiezen hunner eigene regenten, buijten bekreun van gemelde Willem of zijne aanhangeren. Welk een en andere hoop geeft, om de regten en vrijdommen zoo van het algemeene land als van iedere stad of dorp eerlang volkomen herstelt te zien, en der zelver inwoonderen er het aangenaam genot van te doen smaaken.</l>
					<l></l>
					<l>De hier zijnde ruijterij ook de nagtwagt waarnemende, hebben den 8 november dezes jaars des avonds om elf uuren gevangen genomen eenen zeekere Rijk van Mansum, in de wandeling Rijk van den Bilt, om dat hij in een kamer van het huijs van Michiel Raadsheer (welke kamer hij bewoonde) de glazen had ingeslagen. Deze kwaaddoender had reeds langen tijd veel diefstallen en andere boosdaaden verrigt, zonder dat onze schout of regenten zig daar aan stoorden, zoo dat gemelde ruijters aan onze algemeene burgerij een buijten gemeen genoegen gegeven hebben, door dezen boosdoener in handen der justitie te leveren. Men hoopt dat hij eindelijk eens loon naar werken (ten spiegel van andere) zal erlangen.</l>
					<l> [[blz. 32]] Heden den 2 Maart 1787.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zijn van de hier zijnde 2 Compagniën ruijters uijt ieder Compagnie 6 man gemeenen, een wagtmeester, een Corporaal, benevens den Ritmeester Commandant, na &apos;s Hage vertrokken, om het aldaar in garnisoen leggende militair getal te versterken, en &apos;s Landsvaderen te beveiligen tegen de baldaadigheden en moord voorspellende wanbedrijven der aanhangeren van Prins Willem den Vijfden, ook is ten zelve dage en einde, het halve regiment van Bapst, uijt onze hoofdstad Naarden, na &apos;s Gravenhage vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>27 do.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn van hier uijt getrokken alle ruijters die &apos;t sedert 1 November 1786 hier geweest zijn, dezelve gaan na Laaren, Huijsen, Bussem en Blarikum.</l>
					<l></l>
					<l>29 do.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn hier in gekomen 4 Compagniën dragonders van Hessen Kassel, van welke voor de ruijters nog eens hier geweest zijn.</l>
					<l></l>
					<l>23 Junij.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn 2 Compagniën dragonders van hier vertrokken, ter vervullinge der gedeserteerde en gevlugtte ruijters van alle Gooijse dorpen in de nagt tusschen 21 en 22 Junij dezes jaars.</l>
					<l> [[blz. 33]] 1787 den 9 Julij.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn alle dragonders van hier uijtgetrokken (zoo men zegd) na Woerden. Dan zulks is twijfelagtig wijl hunne meeste officieren ongetrouw zijn aan hunne wettige souverainen, en zij daarom verplaatst worden. Men heeft naderhand vernomen, dat meest al de officieren en veele gemeenen zig uijt Holland geretireert hebben.</l>
					<l></l>
					<l>27 do.</l>
					<l></l>
					<l>Kwamen alhier omtrent 40 soldaaten uijt Naarden. Dan wijl onze kwalijk gezinde inwoonders de meeste soldaaten tot desertie bragten, was men genoodzaakt, zonder Militie te blijven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>In deze maand is den outaar koor enz. der oude R.C. Kerk alhier geschilderd door Harmen Janz. Esman, als knegt van Dirk Kl. Schipper mr. schilder alhier, onder de kerkmeesters Rijk J. Bikker, Cornelis Jacobz. Vet, Gerrit Jans Rinkel &amp; Angs Gijsb. De Jong.</l>
					<l></l>
					<l>30 en 31 do.</l>
					<l></l>
					<l>Heeft men alhier begonnen op te regten een genootschap van wapen handel onder de zinspreuk: ‘Voor Hollands regt en Gooijlands rust’, om hier door zoo wel het algemeene land als ons eigene dorp en inwoonders hunne wettige voorregten en vrijdommen te doen erlangen, welke door langduurige overheerschinge van kwade bestierders, in een aller beklagelijkste toestand geraakt zijn. Deze wapenoeffening is [[blz. 34]] door geheel Holland gemeen geworden in de tijd van omtrent twee jaaren, wijl het door het algemeijne slegte bestier der zaaken zoo verkwam, dat men den prins van Oranje, eerste onderdaan van onze wettige souverainen de Heeren Staaten van Holland en West Friesland, op veele plaatsen aanzag als den eenigen soverain. Dan door den gewapenden burger, is alles door den tijd weder op zijn oude voet en zuijlen gebragt ten algemeine nutte van het volk, op welker regten en wetten een groote inbreuk plaats had, door dien meest al de Regenten met den prins van Oranje aan het hoofd, niets anders dan hun eigen voordeel en heersch zugt op het volk uijtvoerden, ja veele dezelve als hunne slaven handelden. Welke barbaarsche handelwijze en burger onderdrukkinge het grootste was in de provinciën Gelderland Zeeland en Friesland, als mede bij eenige Staats leden der province van Sticht, te Amersfoort vergadert.</l>
					<l> [[blz. 35]] 1787 den 23 Augustus.</l>
					<l></l>
					<l>Kregen wijalhier 24 ruijters, zijnde alle jonge heeren uijt de stad Amsterdam, die zig vrijwillig aanbooden ten getalle van hondert, om alwaar zulks nodig was in Holland, de gewoone verrigtingen der millitairen waar te nemen, ter beveiliginge der inwoonders van zulke steden of dorpen die voor den aanval van hunne vijanden meest bloot lagen.</l>
					<l></l>
					<l>28 do.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn vier en twintig manschap van ons genootschap van hier uijtgetrokken ter verdeediginge van Loenen en de Nieuwersluijs, en naderhand nog meerdere na Weesp, Ouderkerk enz.</l>
					<l></l>
					<l>Nu dit uijttrekken zoo van ons als andere genootschappen, was een ondragelijke hertseer voor de Prinse partij, en wel voor ziende dat de goede burgers en inwoonders hun leven en schatten veil hadden ter bekominge hunner wettige vaderlijke regten en rijheden, lieten zij niets onbeproeft om deze zaak te dwarsboomen. Hier in vonden zij een sterke arm zoo aan de qualijk gezinden onder de Staats leden, als Ridders en verdere Regenten welke alle in [[blz. 36]] den begin met den burger scheenen aan te spannen om de prins van Oranje binnen de palen van zijne wettige officiën en inkomen te helpen brengen. Dan in welke gezegde Staats leden, Ridders en Regenten, bij uijtkomst der zaaken is gebleeken, dat zij niets anders bedoelden, dan dat zij ieder naar rato zijne gelegentheid toe liet, hun eigen belang zogten en (om dus te spreeken) het geen zij de prins af namen, hen zelve toe te eigenen. Edog den burgers zulks merkende, waaren niet gezind de slavernij van zoo veele prinsen, met die van slegts eene te verwisselen, maar begeerden dat de Staaten en Regenten zig zoo wel binnen de palen van hun regt moesten houden, dan de prins, en dat tot de geringste onderdaan, een ieder in zijne wettige regten die hem naar Gods en Lands wetten toekwamen, moest hersteld worden. En zulks was deze burger magtig zig te bezorgen door den ijverigen en wel geöeffenden wapen handel een waapenen, [[blz. 37]] welke bij alle welmeinenden dagelijks, ja als om strijd meer en meer toenam. Waardoor de kwalijk gezinde Staaten en Regenten wel voor zagen, dat zij hun doel wit nooit zouden bereiken, maar dat de burgers hen dagelijks zouden in agt nemen en bij hunne pligten houden. En wijl zulks van hunne smaak niet was, en zij enkel hun eigen belang bedoelden, zoo waagden zij eed, pligt en onderdaan aan, en smeden onderhand een zoo afschuwelijk verraad met den Kooning van Pruijsen, broeder van de gemalin van de prins van Oranje, dat zij eenige duijzende militairen van gemelde Kooning in deze provinciën lieten in rukken, om de onnoozele en niet als voor hunne wettige regten strijdende ingezeetenen aan de woede en plonderinge dezer woedende vijanden over te leveren, ja veele der zelve hebben doen sneuvelen onder de wapenen welke zij tot hun dood in de handen hielden, niet weetende, dat zij reeds als onnoozele slagt offers aan de woede hunner vijanden waaren over gelevert, wijl er reeds beslooten was dat men alles zou overgeven [[blz. 38]] en de prins niet alleen in zijne voorige Eerampten en inkomen zou herstellen, maar dat men zelfs de grootste en getrouwste voor vegters van &apos;s Lands en Burger regten ten prooij der Pruijsche en Hollandse militairen zou overlaaten. Welk een en andere ook Eilaas! ten totaalen ruïne van veele huijsgezinnen binnen Holland in ditjaar is volvoerd, want den 17 September zijn 27000 man Pruijschen in deze provincie gevallen, onder bestier van den regeerenden Hertog van Brunswijk, en hebben in verscheidene steden en dorpen de barbaarste plonderingen, dieverije en vernielingen aangeregt, en sommige der inwoonders als krijgsgevangene naar hun kooninkrijk niet alleen vervoerd maar als honden, paarden ja nog slimmer mishandeld, enkel onder voorwendsel, dat deze luijden de grond wetten der republiecq en Godsdienst wilden onder mijnen. [[blz. 39]] Daar men hen voor het oordeel der Alzienden regter gerust durft uijt tarten, om een eenig gegrond bewijs dezer beschuldiginge aan te toonen, in die luijden die zij dus zoo Godt tergend laaten mishandelen, daar zij om hun eigen belang, langs het slegtste schuijm des volks de prins quanswijze in zijne eer doen herstellen. Want wat anders dan oproeren, geweld en plonderinge ziet men dagelijks plegen, en dat onder de naam van te ijveren voor het huijs van Oranje? En deze woedende en Godt vergeetene handel wijze blijft steeds nog dagelijks continueeren, want van tijd tot tijd viert men (zoo genaamde) vreugde feesten bij de verjaringen zoo van de prins van Oranje als die van des zelfs gemalin en kinderen, en bij alle die feesten ziet men eilaas meest al niet anders dan troupen langs de wegen en straaten zwieren, welker taal en handel wijze zoo Godt tergend en oproer verwekkende is dat er een eerelijke heiden zig over zou geschaamt hebben. En hetgeen de (zoo genaamde) brave prinse burgers door hun zelve of hunne kinderen niet willen [[blz. 40]] uijtvoeren, hier toe laat zig de militie gebruijken. Luijden die &apos;s Lands gagie trekken ter beveiliginge der ingezeetene zijn hunne eerste vijanden en verdrukkers, en dat alles onder &apos;t oog van &apos;s Lands en verdere regenten. Het is nu eilaas genoeg dat men als een braaf onder daan voor &apos;s Lands en burger regten zijn goed en bloed heeft veil gehad, om zoo door de militie als kwade burgers in zijn persoon en goederen geslagen, mishandeld en benadeeld te worden, zonder zelfs de Leeraars te ontzien, die hunne onderhootigen niets anders hebben voorgehouden dan hunne wettige overheden te gehoorzamen, waar toe de Regenten bij de keizerlijken oorlog de Leeraars verzogten als zig anders buijten staat ziende om den burger in de wapenen te krijgen, maar welke regenten nu ter bevorderinge hunner eigene grootmaakinge de Leeraars Eilaas! het slagt offer hunner heersch zugt doen worden. Dan eene al ziende Regter, zal die regenten op den bepaalden tijd de vrugten hunner onregtvaardige vonnissen, als wel eer de Regters van Susanna, doen smaaken.</l>
					<l></l>
					<l>1788 den 5 September</l>
					<l></l>
					<l>Deze voormiddag cirka twaalf uuren [[blz. 41]] is Prins Willem den Vijfden benevens zijn gemaalin en kinderen hier door na Gelderland gereisd, zijnde bij de inkomst in Hilversum ingehaald door den Domine Fredrik Ham, verzeld door Heeren Regenten en verder gereformeerden alle in &apos;t zwart gekleed, uijtgenomen de ongetrouwden, van welke de vrouwspersoonen meest al in het wit gekleed waaren. Welke ongetrouwden der beide sexten, een Eerboog op de openbaare weg hadden opgeregt, waardoor de prins met zijn gevolg reed. Over welk een en ander zij in de publiecqe nieuws papieren deze hunne jongelingschap met de eermaan van maagden be-wierookten, daar hun gedrag zoo op dien dag als anders, meer gelijkt na dolle, dwaze of uijtzinnigen, ja meer als woeste barbaaren dan maagden.</l>
					<l> [[blz. 42]] 1788.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>De zomer is dit jaar in sommige opzigten voordeelig en in andere zeer nadeelig geweest, zijnde de groentens, fruijt en boomvrugten zoo overvloedig dat men zulks in veele jaaren zoo niet gehad heeft. Daar en tegen is de boekweit, rog en andere koorenvrugten zoo schraal dat het ver na geen vierde oplevert van ordinaire gewassen. Waar op de winter, zoo vroeg en hevig een aanvang nam, dat de knolle of rapevrugt (welk hier nog een voordeelig gewas voor den boer is) zoo vroeg zijn vast gevrooren dat er geen spijs voor menschen nog voor beesten van komt, dan zeer slegt en niets waardig, zoo dat dit jaar voor den landbouwer gansch niet voordeelig is, en door de langduurende harde vorst veele spijzen als aardappelen, kool enz. bedorven, hetgeen voor &apos;t algemeen zeer schadelijk is. Dan wijl wij nu na de harde vorst, zeer zagt en voordeelig weer hebben voor het land, doet zig de hoop op tot eene voordeeliger zomer, &apos;t geen hoope dat Godt ons wil verleenen.</l>
					<l> [[blz. 43]] 1789.</l>
					<l></l>
					<l>De zomer is dit jaar in aanzien der land en boom vrugten tamelijk wel geweest, dog de zwaare en langduurige oorlog tusschen den Roomschen Keizer met de Keizerin van Rusland tegen de Turken, zoo wel als een buijten gewoone beweginge in Vrankrijk, zijn oorzaak geweest dat de graanen bij langduurige aanhoudinge tot een buijten gewoone hoogte van prijzen geklommen zijn, hetgeen zelfs de prijzen van alle mond behoeftens en andere noodige zaaken buijten gemeen verhoogt heeft, het geen den burger niet weinig drukt, ja veele onvermogenden tot groote armoede brengt door de duurte van brood en andere spijzen, zijnde de tarw lange tijd 15, 16, 20 ja meerder gulds per mud, de rog 8, 9 ja 10 gld. per mud, Boekweit 6½, 7 ja ook 8 gl. per mud, Aardappelen, kool enz. naar rato. Een groote zegen is dat wij een zeer zagte winter hebben.</l>
					<l> [[blz. 44]] 1790.</l>
					<l></l>
					<l>Dit jaar een tamelijke zomer en oegst en een buijtengemeine zagte winter.</l>
					<l></l>
					<l>1 Desemb.</l>
					<l></l>
					<l>zijn alhier vernagt vier Compagniën ruijters, van Savenisse Pous, komende van Utrecht na de stad Amsterdam.</l>
					<l></l>
					<l>1791. 5 April</l>
					<l></l>
					<l>en vervolgens, zijn alhier gedeeltelijk betaalt de schaden geleden bij het inquartieren der Pruijschen, zijnde over het algemeen omtrent tegen ⅔ van het opgegevene betaald.</l>
					<l></l>
					<l>11 do</l>
					<l></l>
					<l>zijn hier wederom vernagt 130 ruijters van Savenisse Pous gaande van Utrecht op Hoorn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1791. 19 Augustus</l>
					<l></l>
					<l>Is even deze kant Weesp van een mist of strooijbok of schuijt gevallen, en des anderen dags dood opgehaalt Dirk Vos, alhier geboren en op de Turfvaart woonagtig, oud (naar gis) 50 jaren.</l>
					<l></l>
					<l>1794. 4 Maart.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is tot Naarden verdronken gevonden zeekere Steven Gijsbertz de Graaf, te Hilversum behoorende tot de gemeente der nieuwe R. Kerk, naar gis door kleinmoedigheid en of armoede overvallen, is hij stil van hier gegaan, en na twee dagen op bovengezegde plaats dood gevonden.</l>
					<l> [[blz. 45]</l>
					<l>N.B. Zij heeft reeds &apos;t sedert 3 a 4 jaren niets dan woelingen en questiën aangerigt en haaren zielbestierder op allerande wijze geplaagd, dan nu heeft zij opentlijk als den oorlog verklaart, zoo aan zijn E.W. als aan Kerk en arm bestierders.] 1789.</l>
					<l></l>
					<l>Wij beleven heden hier een gebeurtenis waar van men in de oudste aantekening dezer dorpe geen egaal voorbeeld zal vinden. Namentlijk dat een eenige man en vrouw (eertijds ledematen der oude Roomsch Catholijke Kerk alhier) een aloud kerkgebruijk zoeken om ver te werpen, en nieuwigheden in te voeren, ten eenenmaal strijdig tegen de eerbied welke men aan de kerk als het huijs Gods verschuldigd is, als mede tegen de goede order en schik alhier van ouds in gebruijk. Hier in bestaande: de huijsvrouw van Pieter Cornelisz de Jong, met name Geertje Willems van der Heiden, wel heeft kunnen goed vinden &apos;t sedert een geruijmen tijd zonder falie in de kerk te verschijnen ten tijde der openbaare Godsdienst, als wanneer alle bejaarde vrouwspersoonen aldaar met faliën gedekt verschijnen, welk gebruijk hier ter voorkominge van veel Godsdienst stoorende onstigtigheden, voor ruijm tagentig jaren, door de Herders dezer gemeente met kragt is aangepredikt en door klem van Gods woord gestaaft. Edog in weerwil dezer stigtende gewoonte kan bovengenoemd kwaadaardig wijf goedvinden, alleen met haare drie dogters die nog minder jaarig [[blz. 46]] en bij haar in huijs zijn) zonder faliën ter kerke te komen, het geen in &apos;t eerst zeer veel opzigt en onstigtinge baarde, dan nu ‘kreunt’ er zig niemand aan wat dit laatdunkend en verwaant wijf uijtvoert. Zij heeft zeer veel beweginge gemaakt om andere in haar gevoelen te brengen, dan zulks is haar mislukt. En wat haare zielzorger, of andere haar zeggen dat is zonder vrugt, zij blijft halsterrig volhouden, en haar onstigtig gedrag op eene Godtvergeetene wijze door het heilig schendig misbruijk van de Heilige Schriftuur verschoonen. Zelfs in zoo ver dat een vriend van haar aan haar vragende of de Pastoor de waarheid niet zegde? een antwoord kreeg, alles wat de Pastoor zegd, is waar en goed, maar ik zal doen dat ik wil. Welk gezegde haare zielbestierder door dien zelven vriend wiert gezegd, waar op deze een kleijn briefje op stelde en haar tuijs zond, waar bij Z.E.W. voor het bestier, zoo van haaren man als van haar bedankte, wijl hij oordeelde, zijn tijd nuttiger te kunnen besteden, en dat zij liever iemand wilden verkiezen die haar met meerdere vrugt mogt bestieren (want de man keurt goed al wat zijne vrouw in dit geval doet). Zij is naderhand nog eens bij de Pastoor geweest, om te [[blz. 47]] biegten (tans zoo als zij voor gaf). Dan zijn E.W. hiel zig aan zijn brief, waar op zij na eenige kwaadaardige en ongevoegelijke uijtdrukkingen vertrok. Dit kwaad aardig wijf nu, ziende dat zig niemand aan haar stoort, en zulks niet kunnende verkroppen, wil haare op geblazene laatdunkenheid nu den vollen teugel geven en haare hoovaardigheid doen gelden, door de misagtelijkste (ja ik durf zeggen) Godt vergetenste uijt varingen tegen de arme ledematen dezer gemeente, stellende zij zig en haar drie dogters zoo ver boven deze en alle andere ledematen, dat zij zoo voor haar als voor haare dogters absolut af zonderlijke zitplaatsen in de kerk wil hebben, met dit gevolg, dat zij bij weigering van dien, niets zouw betalen ten onder houw van kerk of armen. Nu zulks is ook tot heden gevolgd, want haar verzoek haarom veele bestaanbaare redenen afgeslagen zijnde, betalen zij niet benevens de andere ledematen.</l>
					<l></l>
					<l>Dan om dat zij zien dat niemand daarom geeft of zij betalen of niet, dat verbittert haar nog meer, waarom zij zelfs op den 14 februarij dezes jaars de kerk meesteren bij haar aan huijs verzogt, om langs dien weg tot haar oogmerk te komen. Dan deze zegden haar absolut geen afzonderlijke plaatsen volgens haar verzoek te kunnen of willen geven, wijl zulks ten eenemaal [[blz. 48]] streed zoo tegen het al oude gebruijk dezer kerke, als tegen de order en goede schikkinge der tegenwoordige zit plaatsen. Waarop dit trotse wijf hen kerkmeesteren veele affronteuse en veragtelijke smaad en scheld woorden toevoegde en bedreigde hen voor den wereldschen regter te dagen, hetgeen zij den 16 der zelve maand volvoerde, en kerkmeesteren voor den regter riep. Dan deze daar verschijnende en met hen regters over deze zaak spreeken begrepen Heeren Regenten zeer wel dat zij als regters hier niets aan kosten doen, dus wilde zij de zaak als scheids mannen bemiddelen. Dan kerkmeesteren vertoonden aan Heeren Regenten, dat zij hen daartoe niet kosten gebruijken, wijl geen luijden buijten een kerk behoorende, in staat zijn met volkomene en noodzakelijke kennisse te kunnen oordeelen over de gelegentheid of algemeen belang van eens anders kerk, het geen Heeren Regenten toe stemden. Dus liep deze zaak vrugteloos af.</l>
					<l></l>
					<l>Wat nu gedaan! Zig stilhouden? Neen! Zulks lijd hunne waanwijze hoogmoed nog opgeblazentheid niet. Wat dan! Braaf aan &apos;t roeren in de gemeente, om te zien of men geen [[blz. 49]] aanhang kan krijgen, om Pastoor, kerk en armmeesteren te plagen. Edog zulks mislukt telkens, en zij roervinken verliezen altijd als het op de zaak aan komt. Hunne schijn helpers om dan te toonen dat men absolut wil vol houden in weerwil aller verkeerde uijtkomsten, men gaat de vrijheid of assurantie gebruijken, den Balliuw van Gooijland met deze schurfte zaak lastig te vallen, waar van zij wijd en breed op geven dat deze, de Pastoor en kerkmeesteren de zaak wel anders zouw kunnen beduijden. Zij spreeken zelfs van kerk sluijten enz. alles slegts om aan onkundigen zand in d&apos;oogen te werpen, want al het gezegde van Zijn Weledele gestrenge komt hier op uijt, dat zij telkens (als er nieuwe kerkmeesteren aankomen) maar weder moeten verzoeken, waarelijk een raad die in zig besluijt, dat men wel kan blijven verzoeken maar niet noodzaaken. Nu zij hebben de raad van Zijne Weledele gestr. tans dus ver in gevolgd, dat zij bij kerkmeesteren die den 2 februarij 1790 zijn aangekomen, op nieuw aanzoek gedaan hebben, dog als vooren zijn afgezonden.</l>
					<l></l>
					<l>Dit hun verzoek hen dan weder afgeslagen zijnde, zoeken zij weder aanhangers te krijgen, en wel niet zoo zeer om [[blz. 50]] een afzonderlijke zitplaats in de kerk te hebben, dan nu wel het meest om den Herder te verstrikken en wel op deze wijze: Daar is &apos;t sedert eenige tijd in onze kerk openbaar gebeden voor een persoon die onder het bestier der zendelingen gestorven is, en bij welke hij zijne kerkpligten heeft waar genomen, een zaak welk bij de geheele Catholijke wereld bestaanbaar is, maar voor deze snaken tot een steen van aanstoot, dan wijl zij te wel onderrregt zijn, om daar tegen op te komen. Wat nu gedaan om de Pastoor en fami-lie van deze overledene te plagen?</l>
					<l></l>
					<l>Twee luijden opgemaakt, die nog lezen nog schrijven kunnen en de noodige onderregtingen in hunne jongheid verzuijmd hebben, deze hebben een broeder gehad die eilaas! van zijne teedere jaren zig zeer ongeregelt gedragen had, in zoo verre dat hij om zijn moeder en familie te plagen ruijter wiert, en na weinige tijd dienens deserteerde, en zig genoodzaakt vond na zee te gaan, daar hij zekerlijk zal gestorven zijn, wijl men nooit van hem meer gehoord nog gezien heeft. Die luijden dan opgezet om bij de Pastoor te verzoeken voor deze broeder in &apos;t openbaar te bidden (tegen het gebruijk der Catholijken, wijl hij bij eigen verzuijm geen lidmaat der kerk was wijl de kerk voor zoodanige [[blz. 51]] persoonen nooit in &apos;t openbaar bid). Nu dit verzoek was gepaart met dreigement, van bij weigeringe of afslag, niets te zullen betalen ten behoeve van kerk nog armen, welk dreigement ook door den eenen broeder, genaamt Klaas Stevensz Brouwer, ten uijtvoer wert gebragt, wijl hij (&apos;t sedert hem gezegd is, dat men voor zijn overledene broeder niet in &apos;t openbaar kan bidden) niets belieft te betalen ten behoeve van kerk nog armen. Dit scheen nu ernst te zullen worden, want die snaak liet zig zoo ver misleiden, dat hij zelfs mede ging om andere in hun complot te krijgen. Dan zulks gedurig mislukkende, kreeg deze snaak tegen zin in zijne compagnieschap, en kwam de Pastoor den 14 Maart 1790 spreeken, wel in den begin met verwijtingen en ongegronde redeneeringen waar op hij, ziende de dwaasheid van zijne zaak, van dezelve afzag en zig aan de raad van de Pastoor onderwierp, gaande dien avond de compagnieschap opzeggen bij voornoemde roervink P. de Jong, die 15 do den volgende avond ook de Pastoor kwam spreeken, dog op eene allerbrutaalste en ongehoordste wijze, niets anders dan doldriftig uijtbrakende meenigvuldige dreigementen, steunende op gansch ongegronde opvattingen, verzelende dezelve met soortgelijke verwijtingen, te verre gaande om [[blz. 52]] ze stuks wijze te verhalen. En wijl de Pastoor bij die seigneur met geen redelijke bewoordingen gehoor kost krijgen, vond deze zig genoodzaakt hem toe te voegen: ‘Doet dat gij niet laaten kund, ik zal het dan afwagten’. Daar op vertrok deze oproermaker en ging na zijn afgevallen compagnon zeggende: ‘Nu moet gij uw woord staan, dan zal ik de Pastoor de ballen doen betalen’. Deze vraagde hem: ‘Wat woord moet ik staan?’ ‘Dat de Pastoor aan u gezegt heeft, dat ik een kanalje ben’. ‘Wel’, zegt den andere, ‘dat heeft de Pastoor mij niet gezegd, nog ik aan UE. Maar gij hebt ongelijk, gij moest van de zaak afzien en de raad van de Pastoor volgen’. ‘Voor de Pastoor onder doen! In der eeuwigheid niet’, was zijn antwoord. Nu zegd men, dat zijn kwaadaardig wijf als gek of razende word van spijt om het verlies van haare schijnvrienden. Zie hier een gevolg van haare kwaadaardige zottigheid. Op Dinsdag den 30 Maart dezes jaars, zijnde een gewone regtdag of vergaardag der dorps Regenten, gaat dit geliefde span in order na het Raadhuijs. Heeren Regenten vragen na de reden hunner komst? En krijgen ten antwoord: ‘Ons verzoek is, dat gijlieden onze Pastoor en [[blz. 53]] Klaas Brouwer eens hier laat roepen, want die hebben mij voor kanalje uijtgemaakt’ etz. Waarop hen geantwoord wiert: ‘Men laat zulke luijden als de Pastoor zoo niet zonder grond heen en we-der loopen. Is er iets van UE gezegt ten nadeele van Uw fatsoen, stelt dat behoorelijk in geschrift met suffisante getuijgen bekragtigt, en laat dit door een regtsgeleerde inleveren, die kan dan een eisch doen, en die luijden naar regten oproepen’. Waar op hij Piet de Jong, den regter ten antwoord voerde: ‘Neen Godtdorie dat niet! Gij zoekt mijn zaak op de lange baan te brengen, neen, dat niet!’ ‘Dan groeten wij U’. ‘Gij zoekt mij op kosten te jagen, gij draagd de pastoor’ etz. Hier mede gingen zij van &apos;t Raadhuijs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>NB. zij hadden des ogtens te voren alreeds gegelorieerd, en iemand verzogt op het Raadhuijs te komen luijsteren, als zij tegen de Pastoor zouden pleiten, welke verzogte vriend hen naderhand braaf bespottede. Na deze laaste historie hebben niets zonderlings onder nomen tot op den 22 November 1792 als wanneer hun jongste zoon Cornelis voor &apos;t openen der kerkdeur (bij de middag onderregtinge der kinderen) ruzie had gehad, en den ander hem beloofd had te [[blz. 54]] zullen krijgen als de onderregtinge gedaan was, waar over zij in de kerk spraaken, hetgeen door den kappelaan gezien was, die bij het begin der onderregting onderzoek deed, en vervolgens de beide schuldigen wilde doen knielen tot straf. Dan Cornelis de Jong antwoordde niet te willen knielen, waarop hem gezegd wiert, hij dan uijt de bank moest gaan, waarop hij uijt de kerk ging. Den volgenden Zondag kwam hij naar gewoonte op zijn plaats, waarop de kappelaan vraagde of hij nu zou knielen volgens zijn opleg? Het antwoord was: ‘Neen! Ik wil niet knielen’. ‘Dan moet gij uijt Uw plaats’. ‘Dat wil ik niet, die plaats is mij door de Pastoor gegeven’. ‘Dat is goed zoo lang gij die plaats waardig waard, maar nu moet gij er uit totdat gij voldoet met knielen’. Corns daarop: ‘Ik wil er niet uit’, waar op hem geantwoord wiert: ‘Dan zal ik u er uit helpen’, waarop hij dan uit stapte om onder de bejaarden te gaan zitten. Zijne twee oudste zusters, waaren bij deze klugt tegenwoordig. Wat gevolgen dit zal hebben zal de tijd leeren. Dog deze knaap is op den 30 do zijnde St. Andreas dag komen knielen, waar bij hem toen (voor zijne getoonde assurantie) wierd opgelegd zes weeken agter de laaste op de bank te gaan zitten, hetgeen hij aan nam. Dan om deze bereidwilligheid wiert hij na twee weeken ontslagen.</l>
					<l></l>
					<l>Men was hier over verheugd in &apos;t algemein [[blz. 55]] denkende dat nu alles weder wel was. Edog wel verre van wel; de volgende donderdag in de middag onderregtinge komende (alwaar alsdan de historiesche catechismus wert opgezegd, het geen voortijds hier ook pleeg te geschieden, maar &apos;t sedert eenige jaren in ongebruik geraakt was) zegde de voorgenoemde snaak zoo wel als zijn jongste zuster, dat hun vader gezegt had, dat hij niet verstond, dat zij die lessen zouden opzeggen, maar wel die van de drie Bisschoppen, welke hij vader in zijn jeugd had moeten opzeggen. De kapellaan antwoordde, dat hij om twee kinder geen uitzondering kon maaken, dat zij moesten opzeggen, hetgeen anderen leerden, dat zijn E.W. niet van tijd tot tijd kost veranderen met het leeren der kinderen enz., waar op dan zoo de zoon als dogter niet meer onder de kinder ter onderwijzinge hebben gezeten, maar zig bij de bejaarden geplaatst.</l>
					<l></l>
					<l>Nu dat was nog best, want op de kinderbanken veroorzaakten zij meer twist als stig-ting, wijl zij door hunne ouders in alle verkeerde zaaken gesterkt wierden. Met de kinder is het naderhand nog omtrent te regt gekoomen, dog de ouders volstandig in niets tot onderhoud van kerk en armen te willen betalen, zoo lang de vrouw geen afzonderlijke plaats in de kerk mogt hebben, hebben Pastoor, kerk en arm meesteren bij octroij van Hun Ed. gr. Mog. van dato verkregen hem tot deze pligt bij parate executie te noodzaaken, waarom hij bij voortdurende weigering van betaaling den 23 April 1795 wiert geroepen voor de municipaliteit dezer dorpe, welke hem vraagde tot welke kerk en gemeinte hij behoorde? ten antwoord gaf, dat hij en zijne vrouw tot geen kerk of gemeinte behoorden, [[blz. 56]] dat hij sprak voor hem en zijne vrouw, maar dat zijne kinderen alle behoorde in de oude Roomsche kerk en gemeente, en na meenigvuldige Godt tergende woorden uitgebraakt te hebben vraagde hij aan de Representanten welke tot de nieuwe Roomsche kerk behooren of zij hem in hunne kerk en gemeente hebben wilden, dan zal ik bij UE komen? Dan deze zegden hem niet te willen hebben, integendeel dat, indien hij zulks ondernam, zij zouden doen al wat in hun vermogen was om hem weg te krijgen. Zij vraagden aan een hunner medeleeden die protestants was of hij die man en vrouw in zijne kerk wilde hebben? Dan deze antwoordde: ‘Voor zoo veel zulks mij aangaat begeer ik ze niet’. Hier mede liep de zaak dien avond af, zoodat die snaak voor zijn Regenten openbaar betuigde geenerhande Godsdienst te belijden. Waar toe kan hoogmoed imand vervoeren!</l>
					<l></l>
					<l>NB. om hem Pieter de Jong te noodzaken tot zijn aandeel in &apos;t onderhouden van kerk en armen, hadden Pastoor en Kerken Raad, een Request gepraesenteert aan Hun Edel gr. Mog. in de maand december 1793 om te bekomen parate executie, in gevalle van verdere weigeren van hem of andere tot deze gemeente behoorende, op welk Request fiat is bekomen in dato 4 Sept. 1794. Zoodat het toen de zaak van kerk en armbezorgers was hem Pieter de Jong opnieuw tot betaling te verzoeken. Dan hij en zijne vrouw bleeven hardnekkig weigeren, hetgeen ten gevolge had, dat men de zaak gaf in handen voor een Practisijn om hem in regten aan te spreeken. Toen kreeg men agterdogt en hij begreep zoo wel als zijn kwaad aardig wijf, dat die snaak dat vragtje wel aan zou willen. Dus wiert goede raad duur, want morgen was het regtdag en dan kwam die man. Dan des avonds te vooren den President der Minucipaliteit als middelaar verzogt,....</l>
					<l></l>
					<l>NB. &apos;t vervolg in een afzonderlijk boekje of geschrift.</l>
					<l> [[blz. 57]] 1790.</l>
					<l></l>
					<l>Dit jaar is de zomer hier zeer voordeelig geweest voor het kooren gewasch en hooij. Sommigen hebben eens zoo veel boekweit en hooij van hun veld dan in gewoone jaren, dog boomvrugten of fijn fruijt is extra schaars en duur. De prijzen van graan en andere mond behoeftens zijn wel niet zo hoog als voorlede jaar, maar egter nog hoger dan ordinair. Geheel Braband verdeeld en in beweginge zijnde, als ook Luijkerland, is oorzaak dat daar geen granen verzonden worden, van waar Holland andersins een overvloed van kooren bekomt, namentlijk uit Braband, wijl men daar veel meer bouwd dan hen voor hun zelfs benodigd is. Deze beweginge en verdeeltheden zijn grootendeels veroorzaakdoor stookingen der geestelijken en kloosterlingen, welke in die landen een geruijmen tijd alles als onder hunne magt [[blz. 58]] hadden, en waanden (dat den Keizer Josephus den 2den die hen begost in de kaart te zien) het geloof en de Catholijke religie wilde ondermijnen en het land Protestants of Jansenist maaken, wijl hij de Hooge schoolen, en den zelver leermeesters na liet zien. De Brabanders verslaafd en over heerd door de Geestelijken en gansch onwetent omtrent de Godsdienst, kanteden zig opentlijk tegen den Keizer aan, wapenden zig en wilden hen onafhangelijk maken van hun wettige souverain. Waar onder ook zeker plaats had de op stookingen der buijtenlanders, die hun voordeel hier mede meinden te doen en die Nederlanden aan zig te krijgen, en wel door de dood van Keizer Josephus welke in &apos;t midden dier troublen voor viel. [[blz. 59]] Dan zulks mislukte hen, wijl des overledens broer Leopold den 2den opvolger wiert van Josephus, en een spoedig einde maakte aan den oorlog welke zijn broeder Josephus had tegen de Turken, en die voor den keizer wel voordeelig slagde, maar die deze vreemde voordeelen liever miste dan zijn eigendom op Braband. Nu dan zijn volk kunnende vervoeren uijt de Turkse grensen, brengt dezelve na Braband, en zelfs onder medewerking van die gene die zelfs op Braband gevlamd hadden, om het in hunne magt te krijgen, en waar in Leopold zoo wel slaagde dat hij in korten tijd geheel Braband ontwapende en onder zijne magt kreeg, ten spijt zijner vijanden.</l>
					<l> [[blz. 60]] 1791.</l>
					<l></l>
					<l>Ofschoon deze zomer ons heel geen voordeelige oegst beloofde, is zulks egter vrijwel geslaagt, en de prijzen der granen wat zagter ter oorzaake der geëindigden oorlog tusschen den Roomschen Keizer, en Russchen tegen de Turken, hebbende de laastgenoemden bij dezen oorlog buijten gemein veel schade geleden, wijl alle ondernemingen zoo van hen zelfs als van hunne partijen altijd ten nadeele der Turken uijtkwamen, hetgeen hen dan eindelijk noodzaakte de vreede te maaken ten genoege hunner overwinnaaren.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>In Frankrijk heeft het in dit jaar mede zeer gewoeld ter gelegentheid van het maaken van veele veranderingen in de landswetten en constitutie, welk zoo ver ging, dat den Kooning meinde de vlugt te nemen, dan hij wiert ontdekt en terug gebragt, welk een en andere heel wat beweginge in dat Rijk te weeg bragt. Dan men gist dat alles met er tijd weder in rust zal geraken wijl de Kooning de nieuwe constitutie reeds getekent heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Wij hebben dit jaar hebben wij een extra zwaare kosten gehad aan onze Kerk en Pastori, wijl dezelve door de hooge prijzen van alle mond behoeftens en de geringe inkomens vrij vervallen waren, waarom men dan besloot een lieberale collecte te doen, welk opbragt 229 guldens, bij de gemeente, wijl deze kosten uijt de gewoone collecten voor kerk en Pastoor niet konden voldaan worden. Bij welke gelegentheid men ook bedagt wierd om in de kant van de kerk langs de rijweg en voetpad twee nieuwe cosijns te stellen wijl de kerk aan die kant te duijster was. Dan wijl men in het maaken of vertimmeren der Roomsch Catholijke kerken bij placaat van den jaare 1738 zeer nauw bepaald is, was [[blz. 61]] men hier genood-zaakt den Balliuw van Gooijland hierover om vrijdom te verzoeken, ten welken einde dan kerkmeesteren Zijn Ed. gestrenge gingen spreeken om hun verzoek voor te dragen, welk zoo wel uijtviel, dat op de 28 Septemb. des jaars 1791 den Balliuw zelfs in persoon kwam om het gebouw en gelegentheid te bezien en terstond vrijheid gaf om het verzogte te volvoeren, welk dan terstond werkstellig wiert gemaakt, zoodat men den 18 October, zijnde de 18de Zondag na Pinksteren, voor &apos;t eerst gebruijk heeft gemaakt van het vergunde ligt, hetgeen nog ver overtrof de verwagting welk men zig hier van belooft had, wijl deze twee cozijns aan die kant meer de kerk verligten, dan de vier welke aan de noord zijde der kerk staan. Bij deze gelegentheid is ook het bovenste welfsel over geheel de kerk afgehaald, verploegd en veele nieuwe planken daarin gevuld, zijnde voorts hetzelve geheel verschilderd, als ook de zijde welfsels, welke egter niet vertimmert zijn. Eindelijk is ook de kerk buijten &apos;t koor (dat reeds in den jaare 1787 geschilderd was) geheel verschilden alsook kerk en huijs van buijten, zoodat men hier nimmer zoo veel verandering heeft gezien binnen zoo weinig maanden tijds. Alles onder de kerkmeesteren Huijbert Hendrikz van Os, Rijk Pieterz. van Os, Lambert Jan Rinkel en Jan Tijmenzn. van der Heiden.</l>
					<l></l>
					<l>1791 den 2 Decemb.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is alhier verdronken gevonden Pieter Willemsen Prinsen, in de wandeling bekent onder den toenaam van Prinsje. Men heeft hem gevonden bij een huijs genaamt Rozendaal, alwaar hij jenever gekogt had, den 30 November des avonds, zoo dat hij reeds twee dagen is dood geweest eer men hem vond, oud zijnde (naar gissing) ruijm 50 jaaren.</l>
					<l> [[blz. 62]] 1791 30 December</l>
					<l></l>
					<l>Is tot Utrecht verdronken Teunis Pieterz. de Groot, oud (naar gissing) ruim 20 jaren, zijnde ouderloos en aldaar in het R.C. kinderhuis bij &apos;t Waterpoortje, buiten welk poortje hij op schaatsen rijdende door het ijs viel en in de modder vast geraakte, zoo dat men hem moest zien verdrinken zonder hem te kunnen redden.</l>
					<l></l>
					<l>1792 28 Februari</l>
					<l></l>
					<l>Heden is alhier verbrand de huisvrouw van Steven van Gruten, zijnde een mensch van 90 jaaren en niet te wel bij haar verstand, welke wijl haaren man om een boodschap was, in &apos;t vuur viel en zoo spoedig was om gekomen dat haaren man haar gansch verbrand vond.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Om het vervolg der jaren 1791 en 1792 naar order te vinden moet men in &apos;t volgende boek beginnen pag. 90.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>[Voor blz. 63-70 zie Document I en II van de Bijlage: De wonderbaarlijke genezing van het klopje Geurtje Perk in 1775]</l>
					<l> [[blz. 73]] 1754 Hilversum 4 Jannuarie.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer Hugo Roskam, geworden Pastoor a Amersfoort.</l>
					<l></l>
					<l>10 Jannuarie</l>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Heer Roskam D&apos;Eerwaarde Heer Johannes De Groot.</l>
					<l></l>
					<l>27 November</l>
					<l></l>
					<l>Is alhier overleeden Den zeer Eerwaarden Heer Godefridus Bulle, zijnde geweest Pastoor dezer gemeente.</l>
					<l></l>
					<l>3 Des.</l>
					<l></l>
					<l>Is tot opvolger van Heer Bulle zaliger, gekomen Den Zeer Eerwaarden Heer J.B.E. Gijselinck.</l>
					<l></l>
					<l>1756 9 October</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer Johannes De Groot, geworden Pastoor te Gorkum.</l>
					<l></l>
					<l>1757 21 Maart</l>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Heer De Groot D&apos; Eerwaarde Heer Arnoldus van Schendel.</l>
					<l></l>
					<l>1758 22 April</l>
					<l></l>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer A. van Schendel, geworden Pastoor a Utrecht.</l>
					<l></l>
					<l>22 Meij</l>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Heer van Schendel, D&apos; Eerwaarde Heer Wilibrordus van Dijk.</l>
					<l></l>
					<l>1760 5 Des.</l>
					<l></l>
					<l>Heeden is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer W. van Dijk, tot assistent van Heer van Lent, Pastoor tot Schoonhoven.</l>
					<l></l>
					<l>6 Des.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Heer van Dijk D&apos; Eerwaarde Heer Wilm Jan Osij.</l>
					<l> [[blz. 74]] 1776 24 Octob.</l>
					<l></l>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer W.J. Osij, is geworden Pastoor t&apos; Egmond.</l>
					<l></l>
					<l>23 Des.</l>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Heer Osij D&apos; Eerwaarde Heer Theodorus van Middelwaart.</l>
					<l></l>
					<l>1779 4 Sept.</l>
					<l></l>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer T. van Middelwaart, tot cappelaan bij Z.E.W. Heer N. Kuijter a Rotterdam.</l>
					<l></l>
					<l>4 Sept.</l>
					<l></l>
					<l>is gekomen tot op volger van Heer van Middelwaart, D&apos; Eerwaarde Heer G. Heijn Berg.</l>
					<l></l>
					<l>1781 18 Junij</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer G. Heijnberg om te worden Pastoor tot Leuwaarden; deze was van een zeer bezonderen aard en omgang.</l>
					<l></l>
					<l>6 Julij</l>
					<l></l>
					<l>Is gekomen tot opvolger van Hr. Heijn berg D&apos; Eerwaarde Heer Arnoldus Lazonder.</l>
					<l></l>
					<l>1789 11 September</l>
					<l></l>
					<l>Is van hier vertrokken D&apos; Eerwaarde Heer Arnoldus Lazonder, ter adcisstentie van den Z.E. Waarden Heer Jacobus de Groot, Pastoor tot Leiden. Dan om de schaarsheid der priesters en om dat de jongste gewijden alle Hilversummers van geboorte zijn, zijn wij heden zonder cappelaan.</l>
					<l> [[blz. 75]] 1790 den 10 December.</l>
					<l></l>
					<l>Is tot opvolger van Heer Lazonder gekomen D&apos; Eerwaarde Heer Peelgrinus van Kalken, junior, die den 28 November dezes jaars, zijnde de eerste Zondag van den Advent, teUtrecht tot Priester gewijd, hebbende de derde Zondag van den Advent alhier voor &apos;t eerst de H. Offerande opgedragen.</l>
					<l></l>
					<l>[FIGURE]</l>
					<l></l>
					<l>1798 den...</l>
					<l></l>
					<l>Is Heer van Kalken van hier vertrokken als Pastoor tot Leiden.</l>
					<l> [[blz. 76]] Kort Uijttreksel uijt Buurmeesters rekening dezer dorpe, over het buijtengewoone jaar 1787. Aangeteekent zoo om de zonderlinge quaad aardige uijtdrukkingen in den tijtel bevat, als om de enorme onnoodige geld verspillingen aan militaire en verdere wagtspersoonen blijkens het volgende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tijtel</l>
					<l></l>
					<l>Uijtgaaf, relatief de militairen zoo ten tijde van het patriottismus als bij &apos;t verblijf der pruijsche troupen, op strikte orders der bevelvoerders, en Rendant en Heeren Regenten in beide genoemde gevallen genoodzaakt te doen.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>10 Maart. Aan Klaas Roelen, voor wegbrengen van bagagie der dragonders, na Ouderkerk, met wagen en paarden f5-.-.</l>
					<l>21 do Ruijters bagagie na Laren f4-.-.</l>
					<l>29 do Do dragonders van &apos;s Gravenland f5-5-.</l>
					<l>12 Junij do Na Bussem en Blaricum f2-14-.</l>
					<l>10 Julij do Na Ouderkerk enz. f48-</l>
					<l>25 do Anth. Paap, een paardekreb gemaakt f5-12-.</l>
					<l>28 do (Let wel) Aan Kors van Trigt, als burgerwagtmeester, met </l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] zijne onderhebbende manschappen extra, ter beveiliginge der weldenkende ingezeetenen tegen de moedwil der (zoo genaamde) patriotten, door Heeren regenten aangesteld, vier nagten wakens, kruijd en lood f20-17-.</l>
					<l>4 August zeven nagten do dezelve f31-10-.</l>
					<l>11 do do zeven nagten f31-17-. [[blz. 77]] Ruijters bagagie na Laren etc. f2-16-.</l>
					<l>18 Aug. zeven nagten waakens als boven f31-10-.</l>
					<l>25 do zeven nagten do f32-15-.</l>
					<l>1 Sept. zeven nagten do f31-10-.</l>
					<l>6 do vijf nagten do f23-4-.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>23 do Aan de militaire officieren voor des zelfs goede order houdinge, boven het bij kas zijnde dragondergeld, nog f27-.-. (let wel) dit dragonder geld had men gevordert van luijden die met geen dragonders belast waaren, onder voorwendsel dit aan de belasten uijt te deelen, en dus de last der militairen op egale schouderen der burgeren te doen dragen. Nu wat de uijtdeelinge dier penng. belangt, zulks heeft eenigzins plaats gehad, edog ver na niet evenredig met de invorderinge, zoo dat de burger over &apos;t algemein zeer te onvrede was over den handel der regenten zoo in deze als alle andere zaaken. En de hoop van réderes, was de eenige grond oorzaak, dat de burgers zig tot het opregten van een genootschap van wapen handel lieten overhalen, om langs daar hunne regtmatege klagten in de schood hunner wettige soufereinen te mogen brengen, die dit genootschap onder hunne bescherminge genomen hadden. Dit ingevoegt ter ophelderinge dezer zaak.</l>
					<l>Vervolg van voorige uijtgaaf.</l>
					<l>op dato Een brits in &apos;t wagthuijs f9-10-. [[blz. 78]] Uijtgaaf, staande &apos;t verblijf der Pruijschen</l>
					<l>18 Sept. Voor bier, jenever enz. voor het leger te Utrecht betaalt, volgs quit. f146-.-.</l>
					<l>19 do voor dito als vooren, volgs quit. f216-.-.</l>
					<l>21 do Aan diverse persoonen ten dienste van &apos;t leger, ten verzoek van den Luijtenant Freijberg f34-4-.</l>
					<l>28 do Aan gemelde Luijtenant een douceur groot f21-.-. om ons voor plonderinge en brand stigtinge te bewaren.</l>
					<l>op dato Aan Kors van Trigt en verdere wagtspersoonen als vooren f47-18-.</l>
					<l>2 Octoberkaarsen in de hoofdwagt f5-8-.</l>
					<l>dato voor beesten haaien van Schoonhoven, voor de Pruijschen f1-10-. Rijk Voogt, volgens quittantie f5-8-.</l>
					<l>6 do Aan meergemelde wagts persoonen f40-17-.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>9 do Adam Ditmeijer 20 man kost en drank, op de vaart op commando f12-.-.</l>
					<l>16 do P. Bosdam, voor &apos;t brengen van een schuijt met gequetsten te Schoonhoven f28-.-.</l>
					<l>18 do Aan meer gemelde wagts persoonen f39-8-.</l>
					<l>20 do Klaas Keers, leverantie aan &apos;t leger f14-9-. Corn. Lourensz Vlaanderen dito f112-5-. dezelve nog voor dito f58-16-. ato Aan diverse persoonen ten dienste v Aan meergemelde wagtspersoonen  Vragt van 3 lasten haver f6-.-. Rijk Voogt voor koffij en thee f1-14-.</l>
					<l> [[blz. 79]] P. Knollenburg, verschot f22-17-8</l>
					<l>22 do Gijsb. Frs. Vlaanderen do f105-.-.</l>
					<l>27 do den Luijtenant Freijberg f14-.-. voor eenig vaatwerk f4-.-. Corn. L. Vlaanderen verschot f5-4-.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7 des. 1 ton bier f4-6-.</l>
					<l>12do Rijk Nagel f4-.-. Kors van Trigt, waakgeld f.-14-. Roelof Kalis, voor strooij f6-.-. Lourens Vlaanderen ½ ton bier f3-18-. Abram Hogenbirk leverantie aan &apos;t leger, sterke dranken f6-.-. Jacob Meijers, bier, hooij of strooij f10-.-.</l>
					<l></l>
					<l>1791.</l>
					<l></l>
					<l>Het trouwen der Roomsch Catholijken voor den Geregte dezer dorpe, sedert veele jaaren des Vrijdagsmiddags hebbende moeten geschieden, zal nu voortaan geschieden des Woensdags, welk voor de eerste keer zal plaats hebben den 18 Meij 1791.</l>
					<l></l>
					<l>1801 den 19 Februarij.</l>
					<l></l>
					<l>Heden is alhier op de vaart bij de mistkomme dood opgehaald een jodin, oud omtrent 18 jaaren. Zij was gebooren tot Amsterdam, en diende alhier bij een oom, alwaar zij ziek wierd. Hij zegde haar, dat zij naar Amsterdam moest, dat hij geen zieke dienstmeid wilde houden, welk gezegde haar zoo hard viel, dat zij in haare ziekte des nagts opstond en weg ging zonder dat het in huijs geweeten wierd voor dat het dag was. Men zogt en deed zoeken dog vruchteloos. Men beloofde twee ducaten aan die haar levende of dood zou aan wijzen, waarop zij na eenige dagen wiert gevonden zoo hier geteekent staat.</l>
					<l> [[blz. 80]] 1844 Op den 13 April</l>
					<l></l>
					<l>is hier te Aalsmeer een zwaare brand ontstaan, welk zijn begin genomen heeft, te snags van den 12 op den 13 April op de Zijd weg bij het huijs toebehoorende aan Jacob Moses Meijjer, zijnde een Joodsche vleeshouwer, welk huijs gedeeltelijk bewoond wierd, door Cornelis Venema, en het overig gedeelte door den eijgenaar gebruijkt wierd om zijn reijtuijd te bergen. Men zegt dat de vrouw van Cornelis Venema bezig zijnde haar huijs schoon te maaken, als ook haare bedsteede schoon te maakken, met het op veegen van haar vloer, daar bij met ligt eennig vuur daar bij heeft geveegd, en het zelve op haare erve heefd weggeworpen, het welk wel ligt oorzaak tot de brand heeft gegeeven. Hoe het ook zij, op die nagt is in minder dan vier uren zes en veertig huijsen alsook de Mennonite kerk, in de as gelegt. Uijt dezelve kerk heb ik dit in leggen blad uijt de bijbel tot een gedachtenis bewaard.</l>
					<l></l>
					<l>[FIGURE]</l>
					<l></l>
					<l>1853. in de nagt van Zaterdag 5 November</l>
					<l></l>
					<l>is er brand ontstaan te Aalsmeer in het huijs van de kasteleijn Roodenburg, zijnde het huijs genaamd de Halfve Maan (ook geheel afgebrand), welke brand veroorzaakte, dat ook het daar aan belendend hoek huijs, zijnde tans ook een herberg, genaamd het Aalsmeerder Waapen, toebehoorende aan J. de Jong geheel is afgebrand. Ook heef aan de andere zijde van de Halfve Maan zijnde de grutterij van W. Streefkerk zeer veel schade geleeden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1868 Vrijdag 17 Jannuarij</l>
					<l></l>
					<l>is te Aalsmeer aanbesteed het bouwen van een nieuwe Toren. Dat werk is aangenomen door H.J. Ferweij te Uijthoorn voor f9689.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
