<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1802_Roer_Rama - Drie kronijkjes der stad Roermond, uit den tijd der Fransche Republiek.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Uittreksel uit de chronijk van den zoldermeester Ramaekers. 1781-1802.</l>
					<l></l>
					<l>1781 den 17 July is keyser Joseph II in de stad geweest en is daar ongeveer twee uren gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>1782 den 20 Aug. zyn de werken der fortificatiënpubliek verkocht op het stadhuys aen den meestbiedenden. Deze moesten geslecht zyn in de jaren 1782, 1783 en 1784.</l>
					<l></l>
					<l>1783 zyn drie kloosters gesupprimeerd, te weten: Mariawee, de Carmelitessen en de Carthuysers. Zy zyn den 30 Juny uyt hunne kloosters vertrokken en den 4 Aug. van hetzelfde jaer zyn de roerende goederen publiek verkocht in de Mariawee, den 11 dito in de Carmelitessen en den 18 dito in de Carthuysers.</l>
					<l></l>
					<l>1784 zyn vier kloosters gesupprimeerd, als de Kruysheeren, welke vertrokken syn den 15 Mey, Mariagarde, de Clarissen en Godsweert, deze zyn vertrokken den 15 Juny. Den 21 Juny zyn de roerende goederen publiek verkocht by de Carthuysers, den 28 dito in Mariagarde, den 5 July in de Clarissen, en den 8 dito in de Godsweert. In dat jaer syn ook de autaren, communibanken, predikstoelen, de kerkvloeren, de klokken, de orgels en alles wat niet nagelvast was publiek verkocht. Ook zyn alstoen de schilderyen van al de kloosters publiek verkocht in het couvent der Carthuysers.</l>
					<l></l>
					<l>1785 is een nieuw kerkhof aengelegd aan de kapel in het Zand en den 1ten Mey is men begonnen al de lyken daerop te begraven die onder de stad behooren.</l>
					<l></l>
					<l>1685 is den Godsboomgaerd gesupprimeerd. De religieusen zyn den 15 September uyt het klooster vertrokken en den 19 en 20 dito zyn derzelver meubelen verkocht.</l>
					<l></l>
					<l>1786 heeft de keyser, Joseph II, een accoort gemaekt met de Staten van Holland, dat een klooster by Maestricht, St-Gerlach genaemd, bewoond door adelyke nonnen der orde van den H. Norbertus, aldaer moesten vertrekken. De religieusen konden een klooster kiezen van geheel Brabant; zy kozen het gesupprimeerde convent der Carthuysers te Roermond en hebben den 6 Sep-tember deszelfden jaers aldaer haren intrek genomen. De kerk is weder hersteld en den 22 April 1787 is er de eerste publieke dienst gedaen.</l>
					<l></l>
					<l>1786 zijn vier kloosters publiek verkocht, te weten, den 14 October Mariawee voor 5300 gulden brab.; den 16 dito de Clarissen voor 6180 gulden brab.; den 18 dito Godsweert voor 6600 gulden brab.: den 20 dito den Godsboomgaerd voor 1790 fl. brab.</l>
					<l></l>
					<l>1787 is het klooster der Penitenten gesupprimeerd en de nonnen hebben den 11 April haer klooster verlaten. Den 13 en 14 dito zijn aldaer de meubelen verkocht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1789 den 3 December is Mariagarde publiek verkocht voor 1033 fransche kroonen.</l>
					<l></l>
					<l>1789 den 17 en 18 Dec. hebben eenige burgers begonnen patriotsche kokarden te dragen. Den 19 dito zyn de Heeren van den raed daerom byeengeweest op het stadhuys en hebben voor goed gehouden dat al de burgers cocarden moesten dragen, zooals ook geschied is.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 dito om 7 uren &apos;s avonds is hier een aerdbeving geweest, die zich den 21 &apos;s morgens om 7 uren heeft vernieuwd, zoodat er in de stad een groote schrik heerschte.</l>
					<l></l>
					<l>Den 29 dito &apos;s morgens om 7 uren zyn de Weerter boeren of patriotten in de stad gekomen en hebben de stadspoorten gesloten en hebben niemant in of uyt laten gaen tot omtrent 10 uren. Toen zyn de poorten weder geopend en tusschen 12 en 1 uur zyn wel 600 man in de stad gekomen; zy hebben drie huyzen der stad bezet met de sterke hand; te weten het huys van den Kanselier Luytjens, het huys van den momboir de Steurs en dat van den griffier Van der Renne. Den volgenden dag om half twaelf uren zyn de patriotten, deze drie Heeren medevoerende, vertrokken naer Weert en van daer naer Brussel.</l>
					<l></l>
					<l>1789 den 1 February is op het stadhuys afgekondigd dat alles wederom op den ouden voet zoude zyn zoo geestelyke als wereldlyke. De lyken mogten weêr op de oude kerkhoven begraven worden en den doodewagen heeft men aen stukken geslagen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 dito zyn de Brabandsche patriotten in de stad gekomen des namiddags ten half twee, 150 dragonders en even zoo veel man te voet.</l>
					<l></l>
					<l>1790 den 5 en 6 December zyn de patriotten alhier afgedankt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 9 dito zyn de momboir de Steurs en de greffier Van der Renne weder in de stad gekomen. Den 14 dito kwamen ook de keyserlyke troepen.</l>
					<l></l>
					<l>1791 den 31 January is teruggekeerd de cancelier Luytgens.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 Sept. heeft men den eed gedaen aen keyser Leopold, en op denzelfden dag tusschen 9 en 10 uren is Maria Christina met haren echtgenoot alhier gekomen. Dit was eene groote victorie, zy is &apos;s avonds tusschen 9 a 10 uren naer Thorn vertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1791 den 12 Dec. is het klooster der Carmelitessen verkocht voor 4024 gulden brab. Den 13 dito is het klooster Mariagarde voor de tweede reys verkocht geworden voor 2702 fl.</l>
					<l></l>
					<l>1792 den 13 Aug. heeft men den eed gedaen aen keyser Frans II.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10 Dec. hebben de keyserlyken &apos;s avonds de groote brug in brand gestoken en geheel in asch gelegd. Den 11 dito &apos;s morgens om 5 en 6 uren hebben de keyserlyken de stad verlaten. Denzelfden dag tusschen 9 of 10 uren zyn de Franschen alhier binnen gekomen. Den 15 dito hebben zy eenen vryheidsboom geplant.</l>
					<l></l>
					<l>1793 den 3 Meert is te Swalmen een gevegt geweest tusschen de Franschen en de Pruissen en den 4 dito teMerum tusschen de Franschen en de Keyzerlyken. Dit laetste heeft byna vier uren geduurd, toen hebben de Franschen moeten wyken en zyn met eene gierbrug overgevaren. Den volgenden dag &apos;s morgens hebben zy deze gierbrug in den grond geschoten. Denzelfden dag &apos;s morgens tusschen 7 en 8 uren zyn de Keyzerlyken weder in de stad gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>1793 den 17 April is den bisschop, Damianus markies van Hoensbroeck, overleden.</l>
					<l></l>
					<l>1794 in Mey is men werkzaem geweest om het klooster der Carmelitessen in staet te stellen en den 2 Juny zyn daerin zes religieusen omstreeks 11 uren ingetrokken. Den 3 Juny, om tien uren is aldaer eene musiekhoogmis geweest tot groote blydschap der ingezetenen. Den 25 dito hebben de Carmelitessen weder het klooster moeten verlaten en zyn naer de abdy Munster vertrokken. Drie jaren later den 3 Febr. 1797 hebben zy ook uit het Munster moeten vertrekken en zyn op den Markt gaen wonen.</l>
					<l></l>
					<l>1794 den 3 Oct. zyn de Keyserlyken uit de stad vertrokken en den 4 dito zyn de Franschen weder binnen gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>1795 den 18 Meert werd een vryheydsboom geplant die door 28 burgers werd gedragen van de Voogdy over de Zwamakerstraet naer den Markt.</l>
					<l></l>
					<l>1795 den 28 July is de Roer zoo groot geweest dat de geheele Hamvelden onder water stonden en de groote brug die hetzelfde jaer gemaekt was is weggedreven.</l>
					<l></l>
					<l>1797 den 22 January zyn drie commissarissen in het Minderbroeders klooster gekomen en hebben aen de kloosterlingen de Bons gepresenteerd, doch deze hebben ze geweygerd. Den 23 dito heeft hetzelfde plaets gehad op het Munster, doch deze religieusen hebben de Bons aengenomen, vervolgens werd hetzelfde gedaen by de religieusen van St-Gerlach. Den 13 February zyn twee commissarissen met 20 soldaten in het klooster der Min-derbroeders gekomen en hebben de Paters met geweld uyt gedreven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 17 dito zyn de religieusen van St-Gerlach uyt haer klooster op de Zwalmenderstraet uitgedreven.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 dito zyn die van het Munster vertrokken. In April hebben die van St-Gerlach hun oorspronkelyk klooster by Maestricht teruggekocht en zyn den 25 April weder daerin getrokken.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 Juny hebben de Franschen het mis lezen der geestelyken verboden en ook het prediken, biecht hooren, doopen en begraven.</l>
					<l></l>
					<l>1798 den 10 July hebben de gendarmen in den vroegen morgen zes priesters van hun bed gehaeld en gevangen weggevoerd.</l>
					<l></l>
					<l>Den 29 dito is alles publiek verkocht in de Minderbroederskerk, de autaren, orgel, preekstoel enz. Den 31 dito is alles verkocht in het Munster en den 3 Augustus in de Urselinen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 September hebben de Franschen hun Nieuwjaerfeest gevierd met groote pracht en luyster &apos;s Avonds werd geïllumineerd.</l>
					<l></l>
					<l>1800 den 12 Meert zyn de priesters teruggekomen.</l>
					<l></l>
					<l>1802 den 26 Augustus hebben wel 100 burgers de groote kerk helpen schoon maken en sieren. Den volgenden dag heeft de oude pastoor Matheï vergunning verkregen van om 10 uren eene muzyk hoogmis te doen met Te Deum. Dien dag was een dag van groote vreugde voor de stad. &apos;s Avonds was alles geïllumeerd. Daerna hebben de priesters hunnen dienst weder gedaen als vroeger.</l>
					<l></l>
					<l>Den 8 Sept. heeft de pastoor eene musykmis gedaen in de kapel.</l>
					<l></l>
					<l>1814 den 14 January zyn de Franschen uit Roermond vertrokken en den 17, &apos;s avonds om 5 uren, zyn de Russen aldaer aengekomen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
