<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1807_Enkh_Hoog - Chronologische aanteekeningen, betrekkelijk de stad Enkhuizen, van 1732 tot 1807</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[Tekst]</l>
					<l> [1732 Dec. 8] TUSSCHEN Zondag en Maandagnacht is de Compagnies lijnbaan alhier verbrand.  [1755 Nov. 3] Heeft in Enkhuizen een Waterbeweging plaats gehad des morgens van 10 1/2 tot 11 ure.   [1756 Feb. 18] Heeft in Enkhuizen een Aardbeving plaats gehad, des Voormiddags om 3 ure. Dezelve dúúrde niet langer dan 40 á 50 tellings.  [1761 Apr. 19] een Vignet gekocht bij G. Brugman voor 37 Stuivers, en voor het uitsnijden   [1763 Maart 11] &apos;s Avonds, omstreeks 6 ure ontstond bij een bakker te Lutjebroek eene zware brand. Er zijn verbrand 48 huizen, 8 hooibergen en 4 vette kalven. De oorzaak der brand is onzeker. </l>
					<l></l>
					<l> [1764 Dec. 19] Is een aanvang gemaakt, met het blazen van glas, in de glasblazerij alhier. </l>
					<l></l>
					<l> [1766 Maart 8] Heeft Prins Willem V, den eed als Stadhouder afgelegd, op zijn Verjaardag.</l>
					<l></l>
					<l> [1766 Aug. 3] Is het huis van Trijntje Zeegers door den bliksem geheel afgebrand.</l>
					<l></l>
					<l> [1772 Mei 21] Bij gelegenheid van het jubeljaar is gepredikt. </l>
					<l></l>
					<l>Des voormiddags in de Z. kerk door Ds. Roldanus, over Psalm 26 v3.</l>
					<l></l>
					<l>Des voormiddags in de W. kerk, door Ds. Binnevest, over Exod. 15v2.</l>
					<l></l>
					<l>des namiddags in de Z. kerk door Ds. Stochius, over psalm 121 v 7.</l>
					<l></l>
					<l>des namiddags in de W. kerk door Ds. van Eijken, over psalm 44 v 3,4</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>des namiddags in de kleine kerk, door Ds. Tiedeman, over Jes. 26 v 13.</l>
					<l> [1773 Julij 22] Heeft Prins Willem V alhier geweest. Hij heeft de Westerkerk, het Provenhuis, het Rijke weeshuis enhet Oost Indische huis bezien, op de Lindeboom geweest, en op het Stadhuis gegeten, en op het Balcon vertoond. Hij was toen 25 jaar, 4 maanden en 14 dagen oud.  [1775 Sept. 21] Heeft Hendrik Teijlst, Hem aan mij zijn oogmerk te kennen gegeven op woensdag om bij mijn dochter Aaltjen or  [1776 Feb. 2] Hebben Tien Arresleden op de Oude Gouw, om een Zilveren Zweep gereden, en Wasse Tepes heeft dezelve gewonnen.  [1776 Mei 14] Werd op het Strand een nieuwe galg geplant, om daags daaraanvolgende een dief bezijden die galg te begraven, gelijk hij ook gedaan is aan de Westzijde. Deze dief was genaamd Dirk Baman. Hij had veele diefstallen gedaan, bij Toon Krans en de Weduwe Jacob Roos, en veel zilver gestolen, bij de Wed: Sijbrant Smit, veel winkelwaren en verscheidene andere diefstallen in de Streek, waarvoor hij tot loon heeft gekregen om met den koorde gestraft te worden, zodat de dood erop volgt, hetwelk geschied is op den 10 Mei 1776. Zijne vrouw is voor vijf jaren buiten de stad gebannen. Hij was bijna 30 jaar oud. Deze man is biddende uit de wereld gegaan. Presenter mensch heb ik in mijn leven niet gezien. Toen hij de ladder opklom riep hij nog: ‘Heere Jezus! ontvang mijn geest’.</l>
					<l></l>
					<l> [1776 Nov. 16] Heeft Evert Jacobzn aan mij Luijt Freekzn Hoogland en vrouw zijn oogmerk te kennen gegeven op zaterdag, namelijk dat hij met alle fatsoen verzocht om bij onze Aaltje te mogen verkeren en dit is hem toegestaan in alle eere en deugdenpligt.</l>
					<l></l>
					<l> [1777 Feb. 4] Tertijd als men hier gewoon was op dinsdag na Vrouwendag Diakenen te maken, werd een Steven Willemsz tot diaken verkozen; doch hij en begeerde hetzelve niet aan te nemen, men deed ook, wat men deed, om hem te willigen, het baatte niet, waarom hij op den 26 dito door Burgemeesteren van alle burgerregten en zelfs het Burgerschap is ontslagen, mogende het geringste niet worden in hoge of lage qualiteit. Zelfs moest hij uit den krijgsraad. En hij werd toen aan de kerkeraden overgegeven, om hem in hare zaken te straffen, naar hun goeddunken. Dit is een Exempel hier nooit gebeurt!</l>
					<l></l>
					<l> [1778 Sept. 19] Ben ik Luijt Freeksz na Hoorn uit vrijen gegaan na Elizabet Piet, en den 18 den Oktober 1778 des nagts ten 2 ure weder van haar afgegaan, omdat de zaak weder tot niet was.</l>
					<l></l>
					<l>Nog op den 7 den November weer bij haar geweest tot &apos;s morgens half vijf ure, maar het is tot niet gebleven.</l>
					<l> [1779 Jan. 13] Ben ik Luijt Freeksen uit vrijen gegaan na Ariaantje Cornelis Borselaar, dit was op woensdag en den 18den op maandag vrijpas gekregen, en den 18 den Februari wierd zij Ariaantje Borselaar 43 jaar.  [1780] Met het begin van dit jaar is ons middagmaal van 11 op 12 ure veranderd.  [1782 Apr. 29] De boompjes, Cornoelje genaamd, zijn heden voor ons huis op de Boerenvaart geplant, door Jacob Sjouwer.  [1782 Mei 5] De eerste bedestond gehouden, door Ds. Zoutmaat, over Math: VII, 17, voorzang Psalm 60 v 1-3, Tusschenzang Psalm 28 v 1-3, Nazang Psalm 24 v 1, 2. De klok werd geluid één quartier voor 6 ure. </l>
					<l> [1782 Junij 12] Heb ik Gerrit Simonsz tegen zijn wil uit de gracht gehaald. En den 5 Julij heeft hij het kooltjen aan het Noorderhoofd in zee gebakken, en zijn rok en muts op de steenen neergeleijd.</l>
					<l></l>
					<l> [1782 Nov. 21] Is Ds. Schagen van Monnikendam op donderdag des namiddag ten 2 ure hier beroepen. Den 26 was hij in persoon hier en was op dien dag 34 jaar oud. Hij heeft op den 27 het beroep aangenomen voor f. 1000, in het jaar, en nog f. 600 voor zijn Onkosten. Dit is zijn vijfde beroep. Eerst tot Holten, toen te Winkel, daarna te Ouderkerk, aan den Yssel, vervolgens te Monnikendam en het vijfde te Enkhuizen.</l>
					<l></l>
					<l> [1782 Nov. 23] Is Jan Akkerman in het slootje bij het sekreet van de Ouwer Gouws boom verdronken en des Zondags morgens door Jan Slort en Abraham Mosjen met de elger er uit gehaald. Dit heb ik zelf gezien.</l>
					<l></l>
					<l> [1783 April 11] Ds. Schagen, beroepen van Monnikendam, heeft heden vrijdag avond zijn eerste predikatie gedaan, over Psalm 68 v 25-27. Hij is overleden op donderdag den 4 Julij 1785, des morgens te 6 ure.</l>
					<l></l>
					<l>Het Stadhuis te Purmerende is gebouwd in &apos;t Jaar 1591 en tot vergrooting van de Markt op vijzels achteruit gezet in Jaar 1633.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l> [1783 Mei 14] Is bij Leendert aan de Koepoort de teerketel overgekookt, zoodat het wel tien vadem ver is heen geloopen. Zijn knecht Floris is zwaar verbrand.  [1783 Okt. 27] Ik Luijt Hoogland heb een appel gezien en in mijne handen gehad, bij Theunis de Wit, op mijne verjaardag, toen ik 56 jaar oud geworden ben, die in zijn tuin in het jaar 1705 gewassen is, aan de Zandberg zijnde een grauwe rignet. Deze was op dien tijd 78 jaren oud. Het was een natuurlijke   [1784 Jan. 5] Jan Vlieland en Leendert Plugh reden heden op de schaatsen van Noordwijk Buiten, door de Noordzee op Scheveningen. Zij zijn uitgegaan des morgens te 6 1/2 ure, en te 8 ure aldaar aangekomen. Het is nooit gebeurt, dat de zee zoo glad bevroren is geweest, ja zelfs in de hardste winter niet.</l>
					<l></l>
					<l> [1784 Mei 14] Op een vrijdag heeft mijn buurman Hendrik Koster zijn teersel met roosterwerk in de ketel voor de eerste maal gedaan, dat nooit meer in Enkhuizen geschied is, en de uitwerking laat ik aan het oordeel van anderen over; Maar ik zeg: Schoenmaker houw u bij je leest!</l>
					<l></l>
					<l> [1784 Nov. 26] Is Jan Pomp en vrouw, als Vader en Moeder in het rijke weeshuis gekomen, om daarin te wonen.</l>
					<l></l>
					<l>Middel om door Sintipatie een versche wond te genezen, hetzij gesneden of gehakt.</l>
					<l></l>
					<l>Deze wond moet men met schoon linnen voor de lucht bewinden. Men moet het bloed van den persoon hebben aan een doek, en dit moet men doen in een potje of pannetje en met wat water daarin, en daarin voor 2 stuivers koperrood, dit te zetten op een comvoor of op de haart dat het maar bloedlauw is, en het moet zoo gehouden worden, zoo zal het in het kort genezen wezen. En wanneer de patient niet wil betalen, maakt het dan maar heel heet, dan moet hij wel komen door de zware pijn al was het ook in de nacht.</l>
					<l></l>
					<l>In het jaar 1784 zijnde een schrikkeljaar toen zaten de pitjes in de appelen met het dunne puntjen naar de steel toe, men zegt dat dit in andere jaren geheel contrarij wordt bevonden.</l>
					<l> [1785 Sept. 12] Op maandag voor &apos;t eerst van mijn leven een nieuwe pruik opgezet en voortaan gedragen. Deze heeft gekost f. 6. Nog een Zondagsche in diezelve week gekocht voor f. 7. Beide gesneden pruiken zijn door Adolf gemaakt.  [1785 Okt. 6] Is Ds. Muilman van Barendrecht naar Enkhuizen beroepen.  [1786 Jan. 15] Voor mijn vrouw Ariaantje een snuifdoos gekocht voor f 10, 11 bij Gerrit Brugman, s&apos; avonds half zeven ure.  [1786 Febr. 26] Op Zondagavond om 7 ure is Gerrit van der Kolk voor het huis van Wesse  [1786 Febr. 26] In deze maand is Coenraad de Draager verongelukt. Hij is op Vrijdag des 17 Maart te Wervershoof in het binnenwater gevonden. Hij was weggelopen met het oogmerk zich te verdrinken.  [1786 Sept. 25] Heb ik Luijt Hoogland het heft van het mes in handen gehad daar Pieter Barends de twee zusters mee vermoord heeft. Het is eigendom van Aafje van Sale  [1786 Okt. 7] Is op Zaterdagmiddag Sikke Hendriks aangesteld, als baas op de Roobaan.  [1787 Nov. 8] Heeft Ds. Muilman bedankt. Hij was tot nader order geremoveert, maar hij bedankte.  [1787 Dec. 13] Is te Enkhuizen beroepen Ds. Christophorus Carolus van Tricht, predikant te Leeuwarden, met 25  </l>
					<l> [1787 Dec. 29] Is tusschen 11 en 12 ure Antonij Verwer buiten de Noorderpoort op het strand aan zijn rechterbeen opgehangen, na dat hij eerst een man op het Venedij in het Heerenhuis met een steen verscheidene slagen op het hoofd had gegeven en toen gevlucht was na het Puitshoofdje en had zich aldaar verdronken, op den tweede kerstnacht den 26 December 1787.</l>
					<l></l>
					<l> [1788 Jan. 24] Op donderdag beroepen Ds. A.G. van Beveren Esveld predikant teSchoondijke, oud 32 jaren, met 14 stemmen. Ds. van Rossem van Oudewater had 11 stemmen.</l>
					<l></l>
					<l> [1788 Feb. 6] Is de Approbatie gegaan met Hendrik Kuijper Stadsbode, naar zijn vader te Vlaardingen, daar zou de Zoon dan wezen. De bode met de Approbatie was daar tien minuten vroeger als de beroepen predikant, die de beroeping heeft aangenomen. De bode is zondag den 10 weder in de stad gekomen. De nieuwe predikant heeft hier den 17 Februarij des avonds twee kinderen gedoopt, en met zijn vader, alhier drie dagen geweest, om voor de Approbatie bij de Burgemeesteren te bedanken. Den 20 Augustus is hij bevestigd door Ds. Zoutmaat, op woensdag en op Vrijdag den 22 heeft hij zijn eerste predikatie gedaan, uit Psalm VII. 9. Hij is overleden den 23 Feb. 1779.</l>
					<l></l>
					<l> [1788 Feb. 18] Heeft Gerrit Elbertsz het veer gekregen op Amsterdam, en heeft het Schip gekocht van Hoeke voor 3150 Gulden volgens eijgen Gezegde aan mij.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l> [1788 Dec. 23] Heb ik Snoek en Baars gegeten die met de Knook in het binnenveld gevangen was, en die was cappitaal goed, doordien de vorst zoo vroeg begonnen is.</l>
					<l></l>
					<l> [1789 Feb. 29] Des morgens ten 7 1I2 is het schip Maria Cornelia, kapitein P. Modderman, waarop als dominee geplaatst was, Jacob van der Meer, alhier uit de haven bestemd naar China. Den volgende dag is het schip in zee gegaan.</l>
					<l></l>
					<l> [1789 Dec. 19] Des morgens ten 3 ure is aan de Tent aan de pokken overleden Hermanus Latour en den 23 in de Westerkerk begraven.</l>
					<l></l>
					<l> [1790 Aug. 25] Is het bovengemeld schip voor Zeeland weder thuis gekomen met dezelfde kapitein in Middelburg.</l>
					<l></l>
					<l> [1790 Sept. 19] Op Zondag heb ik Luijt Hoogland en vrouw met de schuit naar de Munnik geweest om de nieuwe predikant Reinier Swiering te horen, die toen de derde Zondag preekte. Zijn tekst was Pred. VII 29. Hij heeft ons zeer wel voldaan.</l>
					<l></l>
					<l>De Munt is tot Enkhuizen gekomen den 2 Mei 1791. </l>
					<l></l>
					<l>Op den eersten Oktober 1791 op Zaterdag is de Erfprins getrouwd.</l>
					<l> [1791 Nov. 27] Op zondag waren wij bij onze Reindert en Brechtje te eeten en ookAaltje Daams en Dirkje Daams, &apos;s avonds op het pachtje spelende, gebeurde iets zonderlings. Mijn zwager Reindert gooide met zes pachtjes steenen 21 oogen. Dat heb ik in mijn leven nooit gezien, en niemand van het gezelschap.  [1793 Jan. 21] Louis Capet, koning van Frankrijk, is met 380 tegen 303 stemmen, ter dood veroordeeld, en op maandag den 21 Januarij onthoofd. Hij wa  [1793 Feb. 27] Door Ds. Esveld is in de Westerkerk de eerst bedestond gehouden des avonds quartier voor 6 ure. De tekst was Psa  [1793 Maart 13] De tweede bedestond gehouden door Ds. van Binnevest over Psalm 35. v 1-3.</l>
					<l></l>
					<l> [1793 Maart 27] De derde bedestond gehouden door Ds. W. van Eijken voor Ds. Zoutmaat die ziek was op woensdag Psalm 46 v 1, 2.</l>
					<l></l>
					<l> [1793 April 10] De vierde bedestond gehouden door Ds. Tiedeman over Psalm 118 de drie laatste verzen.</l>
					<l></l>
					<l> [1793 Aug. 11] Des voormiddags heeft in de Westerkerk Ds. Tiedeman gedachtenis gevierd van zijn 25 jarige dienst in deze gemeente. Zijn tekst was Nehem: V. 19. Hij had zijn eerste predikaatsie gedaan 10 Aug. 1768, over Nehem: 1. 11.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>In de laatste bedestond 10 April 1793 heeft de Lutersche Ds. Driehuijs tot tekst gehad 1 Sam: VII. 8.</l>
					<l> [1793 Aug. 28] Zijn de veldschuiten en de jachten opgeeischt, om bij de veldkroeg te komen, om gevisiteerd en geschat te worden, ziende dit op de Vaartuigjes van plezier. En daar is elk geschat, na de waarde wat hij geven moet, door de Schout Papegaij van Amsterdam, en Simon van Elst was mede bij dit werk. Daarna is ieder een briefje gezonden van de schatting, die hij betalen moest. Ik had mijn schuit niet ge-bragt en ben ook vrij gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>In 1793 is in de maand Julij en Augustus op de Wester of Koepoort een klok of Slaguurwerk gemaakt, dat nooit van tevoren er geweest is. In 1793 is in de maand Augustus September en Oktober de Appel van de Zuidertoren vernieuwd van hout en koperwerk en de Haan afgenomen door Hendrik Adolfzen. Deze Hendrik heeft een geheele dag aan het spil, of de pen vastgebonden gestaan, om de spil af te vijlen, daar de haan op draait. Ik Luijt Hoogland heb de timmerlieden Hendrik Adolfzen en Joris Nuis op de appel zien staan te werken en Hendrik heb ik zien staan te vijlen aan het spil.</l>
					<l></l>
					<l>N.B. De haan van de toren heeft in het jaar 1750 ook van de spil geweest om te repareeren en te vergulden. Die is door Dirk Leijdekker en door Gerrit Pannehoek er weder opgezet, en dat op Zaterdag zooals daags te vooren op vrijdag de kermis was ingeluid.</l>
					<l> [1793 Oct. 17] Is de koningin van Frankrijk onthoofd.  [1794 Aug. 10] Op zondag is voor de tweede maal in het Jaar 1794 een Bededag over het gansche land gehouden uit verlegenheid voor de Franschen.</l>
					<l></l>
					<l> [1795 Maart 18] Is de galg op het strand staande weg genomen.</l>
					<l></l>
					<l>In het jaar 1795 zijn de Vrijheids bomen gezet, doch die vóór het College het laatste en deze was goed.</l>
					<l> [1795 Maart 27] Geld naar de Doelen gebracht voor het onderhoud van de Fransen, geteekend voor 6 weken, ieder vrijdag één gulden, want de Burgers klaagden zij vielen haar te duur in huis. Toen zijn de Franschen in het Provenhuis geschikt, en daar was dit geld voor. Na die 6 weken verschenen zijnde hebben wij weer voor 6 weken geteekend ieder vrijdag één gulden, toen nog voor 4 weken ieder week één gulden, toen nog eens voor 3 weken ieder week 10 stuivers, te zamen f 17, 10. Toen gingen de Fransen weg.  [1795 Julij] Zijn al de Oranje Vaandels voor het Prinsenhof verbrand, in het aanzien van alle menschen.  [1795 Julij] In April van 1795 is de Wagenmaker in de Nieuwsteeg, binnenskamer gegeesseld, en voorts gebannen, omdat hij de Emigranten geborgen en haar goed verkocht had.   [1795 Aug.] Zijn de banken rondom de Pijlaren in de kerken weg genomen en de Pijlaren met hout beschoten.    [1795 Sept.] Is het Lands Hospitaal, in den Haag aangenomen te vermaken voor f6800 en den 9 is men daaraan begonnen te werken. De h  [1796 Feb. 14] Is men begonnen om het kerkhof voor de Marine te graven, op de hoogte van het Modderhok. </l>
					<l> [1796 Feb. 27] Begon het voor het eerst te vriezen tot den 12 Maart, toen begon het te regenen en toen had het nog niet gehageld noch gesneeuwd, dus een zachte winter.</l>
					<l></l>
					<l> [1796 Sept. 1] Na den eersten September hebben er geene klokken geluid, voor de kerkdienst en de Dominees moesten zonder mantel en bef na de kerk gaan, en in de kerk deden zij die om, als zij na de stoel gingen. </l>
					<l></l>
					<l> [1796 Oct. 24] Is beroepen Ds. Steenmeijer van Vlaardingen, met het lot tegen Ds. Houtkamp doch hij heeft voor het beroep bedankt.</l>
					<l></l>
					<l> [1796 Oct. 31] Heeft het spin of werkhuis in het Provenhuis een begin gemaakt, om de arme lieden aan het brood te helpen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> [1796 Dec.] In het laatst van dit jaar is beroepen Ds. Houtkamp en is op Woensdag den eersten Februarij 1797 bevestigd door Ds. Esveld en heeft op Vrijdag zijne eerste predikatie gedaan in de Westerkerk over Psalm 121 v. 1 en 2. Hij heeft zijn preek best afgemaakt.</l>
					<l></l>
					<l> [1797 Apr. 15] Is beroepen Ds. J Clarisse van Doorn in plaats van Ds. Eijken. Den 5 den Julij op woensdagavond is hij bevestigd door Ds. Houtkamp, op vrijdag heeft hij zijn eerste predikatie gedaan in de westerkerk, over 1 Thess. V. 25. Alles is zeer wel afgelopen en het mankeerde niet aan toehoorders.</l>
					<l></l>
					<l>Volkert van der Meer heeft op Paaschzondag, (wegens zware ziekte) in het Landshospitaal geen dienst gedaan, noch die week daaraanvolgende; Maar op den 7 Maart 1797, heeft hij zijn dankpredikatie gedaan. Zijn voorafspraak is geweest uit Jeremia XXX, 14 zijn tekst is geweest Job V, 17-19. Hij heeft een zielroerend predikatie gedaanen dankzegging voor hem en de genezende Zieken. Het was niet zonder aandoening met hem zelven.</l>
					<l> [1797 Julij 2] Ds. Willem van Eijken heeft op zondagavond in de Westerkerk, wegens ouderdom zijn afscheid gepredikt over Philip. IV, 1. En de oude man heeft het best afgemaakt.  [1797 Oct. 16] Op maandagavond om 5 à 6 ure is de vrouw van Jacob Pietersz, die in de Stadssmidswerk, op de Breestraat naast   [1797 Oct. 26] Is op donderdag Andries Boukesz door kerkmeesters aangesteld, als balkentreder op het orgel, in de Zuiderkerk.  [1797 Nov. 5] Is door Ds. van der Meer des middags ten 3 ure in het Landshospitaal een dankzegging gedaan, wegens den Zeeslag op den 11 Oct. 1797 tusschen de Engelschen e  [1797 Dec. 12] Is Barend de Jager op weg neergevallen en hij was dood. Dit is geschied in de Nieuwsteeg bij Jan Moddermans. Hij zou bij de Diakenen b  [1798 Mei 20] Ds. Volkert van der Meer heeft heden op zijn 53 sten verjaardag, zijnde de Zondag, in &apos;s Lands hospitaal over deze zijne verjaring eene predikatie gedaan, en zulks van zijn eerste begin af. Hij heeft tot tekst gehad Job VIII 7-9 en heeft dit van zijn eerste begin af op hem zelfverklaard tot veel genoegen van mij en mijne Vrouw.  [1798 Oct. 20] Is Claas Adolfsen binnenkamers gegeesselt en daarna voor 25 jaren buiten Holland gebannen, wegens zijn oranje boven roepen in de Oranje zaal over de Waag.</l>
					<l></l>
					<l> [1798 Oct. 25] Op donderdag heeft Ds. Clarisse voor het eerst van zijn leven en mijn leven met Jan Montanje bij mij huisbezoeking gehouden tegen de nabediening.</l>
					<l></l>
					<l> [1798 Dec. 29] Is Paulus Beereling dood uit de Munnik gehaald, op de Zuiderhavendijk voor het kantoor van Heertjen Stant. Denkelijk is hij gesmoord.</l>
					<l></l>
					<l> [1799 Jan. 21] Zijn hier van Staveren of verder twee Narresleden met Smoussen aangekomen en diezelfde dag weder weg gegaan.</l>
					<l></l>
					<l> [1799 Febr. 26] &apos;s Avonds ten 10 ure heeft Jan van Leuven de zoon van Speleveld met een pistool geladen met hagel, dood geschoten. Hij heeft hem net in zijn hart getroffen en was ten eersten dood. Den 27sten is hij te Hoorn gevat en 2 à 3 dagen daarna tot Enkhuizen gebragt, zijnde dit op den 24 sten Maart. Deze van Leuven is weer losgelaten op Vrijdag den 3 den October, 1800. Dus heeft hij een jaar en 7 maanden gevangen gezeten. Hij wilde niet bekennen, dat het van willens was gedaan, maar zeide per ongeluk, dat niemand geloven wilde.</l>
					<l></l>
					<l> [1800 Jan. 12] Heden zijn Boot Hendriks en Geertje Pieters ten 11 ure op het stadhuis getrouwd. Boot voor de vijfde maal en Geertje voor de derde maal.</l>
					<l></l>
					<l> [1800 April] De heer Bernardus Blok heeft de baan gekocht op Paaschdag 1800 en heeft op dien dag voor de eerste maal er geweest, en Mevrouw voor de eerste maal den 10 Julij 1800, om de baan te bezien, met haar zuster en de Heer Jan Kleinhens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Heer Blok was op Pasche bij mij geweest, en ik wou hem filisiteren, maar hij zeide, het was nog zoo niet. Maar daags daarna hoorde ik wel anders, en toen wou hij het niet weten. Deze Heer heeft mij zonder rede of kwaad gedaan te hebben op den 13 Julij 1800 geremoveert, zeggende: Baas, hoor eens! uw direktie is gedaan. Waarop ik zeide: wat is daar de reden van? Ik heb geen kwaad bedreven. Waarop hij zei: Ik geef daar geen redenen van. En hij liep terstondweg. Maar hij wou hebben dat het volk met natte lappen spon, en zij wilden het wel doen, maar drie schellingen daags hebben, en dat wou hij niet doen, maar bij de draden betalen, al konden zij niet meer als zes stuivers verdienen, hij gaf niet meer, en dus is hij gloeiend boos weg gegaan. Hij was een desperaat mensch. [Dr. Bernardus of Bart Blok was een belangrijk patriot. In 1787 formeerde hij zelfs een legertje om West-Friesland te verdedigen tegen Oranje en de Pruisen. Maar voordat er gevochten moest worden was dit patriotten legertje al ontbonden. B. Blok vluchtte naar Frankrijk, met de krijgskas. Met de Fransen kwam hij weer terug en hij werd lid van de Nationale Vergadering. Van 1805 tot 1811 bekleedde hij juridiese funkties op Curaçao en Java. Onder koning Willem I werd hij lid van de rechtbank in Alkmaar. Dit kon omdat er van een bijltjesdag na het vertrek van de Fransen geen sprake was. B. Blok stierf in 1818.]</l>
					<l> [1800 Juni] De Stadsmolen bij de Oude Gouws boom, zijnde een meelmolen is in de maand Junij weg gebroken, door Pieter Siepkens en Jan Bok.  [1800 Nov. 9] Op zondag hebben de Medenblikker beurtman op Amsterdam en de Lemmer man digt bij Enkhuizen malkander overzeijld. De Medenblikker is terstond gezonken en de schipper is daar bij verdronken.  [1801 Jan. 5] Voor het eerst is in het Provenhuis soep aan de Armen uitgedeeld. Daar kwam van alles in, aardappelen wortelen, garst en gort, selderij en meer ander eeten. En zij getuigden dat de soep wel lekker was.</l>
					<l></l>
					<l> [1801 Mei 28] Heb ik Pieter Het zal waaijen mee na de kerk gedragen en in het graf geholpen, voor tien stuivers. Dat was het eenigste geld, dat ik in den tijd van een jaar verdiend heb.</l>
					<l></l>
					<l> [1801 Julij 12] Albert Uit de Bogt wonende in het kleine Provenhuis is &apos;s middags ten 11 ure uit het venster op het dak geklommen. Hij is van het dak gevallen en was dood.</l>
					<l></l>
					<l>In het jaar 1657 zijn door een Liefhebber genaamd Wouter Barendsz de volgende 12 steden en een meer in de rondte omgetreden en bevonden als volgt.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Utrecht 6452 Treeden in de rondte</l>
					<l>Bolswaart 2660</l>
					<l>Sneek 2582</l>
					<l>Enkhuizen 6542</l>
					<l>Hoorn 5007</l>
					<l>Haarlem 4868</l>
					<l>Alkmaar 4269</l>
					<l>Medemblik 4157</l>
					<l>De Beemster 50590 dit is een meer</l>
					<l>Purmerend 3024</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Monnikendam 3343</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Edam 3403</l>
					<l>Amsterdam 13968</l>
					<l></l>
					<l>Getrocken uit het Hoorns vermaacklijk Treck-Schuijtje op den 12 den April 1799.</l>
					<l> [1802] Bart Blok is in het jaar 1802 sloopersbaas geworden in naam, omdat hij alles wat hem hoort afsloopt. Hij heeft in Maart 1802 twee huizen gesloopt en in April nog een. Hij is ook in April begonnen de baan bij de Noorderpoort weg te sloopen. De teerketel heeft Knol de koperslager op de hoek van de Molenstraat gekocht. Ik heb die op den 4 Mei zelf zien slopen. Het pad heeft hij aan Jan Maartense de Raare verkocht, zijn groot huis op de Breestraat afgesloopt, en het Boothuis in de Keeten mede te niet gebragt. De paktuin, zegt men, zal hij ook sloopen. De taanketel is uit het Boothuis al weg gehaald en de taanman Willem Tonneboeijer en Vrouw is daaral uit, en die heeft, zoo mij gezeijd is al een huis op de Prinsengracht gekocht voor f 40. het huis van Aafje van Sallé.</l>
					<l></l>
					<l>Dus zit in die man niets anders als Enkhuizen ten eenemale ten onder te brengen nou, wat zegt gij? Is dat geen Sloopersbaas? Het was beter dat hij in Frankrijk gebleven was, dan zou hij hier zoovele lieden niet arm hebben gemaakt. De lieden, die hem met gejuich hebben ingehaald, wouden hem nu wel om den hals brengen. Dat is een schoone roem voor zoo een man! [1802 Maart 27] Is er eene Algemeene vrede geteekend tuschen de Oorlogende Mogendheden; op den 31 Maart, des morgens ten half 9 ure, kregen wij er hier de kennis van, en is ten eersten afgelezen, dat elk weer vrij kon varen, waar hij maar heen wilde.   [1802 Maart 27] In Maart en April 1802 zijn de huizen in het Buurtje gesloopt. De grond is geslecht en met jonge boomen beplant; gelijk ook de grond bij de kleine kerk. De steenen zijn daaruit gehaald. De grond is geslecht, en ook met jonge boomen beplant.  [1802 April 4] Des Avonds heeft in de Westerkerk Ds. Jacobus Tiedeman weder zijne eerste predikatie, na zijne removering alhier gedaan. Zijne tekst was Philip. I 89. Hij  [1802 Mei 1] In het begin van de maand Mei 1802, zijn de Ratelwachts betaald, en voor hun dienst bedankt en afgedankt.  [1802 Mei 2] Is er van &apos;s morgens 10 tot 11 ure in de Westerkerk, en ook in het Hospitaal gepredikt over de vrede. De tekst in het Hospitaal is geweest Psalm 122, v. 6.  [1802 Junij 6] Op zondag is een begin gemaakt met het zingen van een Psalm tusschen de predikatie. </l>
					<l> [1802 Junij 14] Op maandag zijn de buizen voor het eerst weer na zee gegaan, die verscheidene jaaren hadden stil geleijt. De Buizen biddag was zondag namiddag in beide kerken. Ds. Clarisse in het West en Ds. Houtkamp in het Zuid. Deze zijn tekst was Spreuk: X, 22.</l>
					<l></l>
					<l> [1802 Junij 27] Op zondag na kerktijd hebben de veldschuijten gezeild, om een vleugel en een tuig. Theunis Takes heeft het gewonnen, tenminste zijn schuit, want zelf was hij er niet in. Een ander Epjen Buik, die heeft ermee gezeild.</l>
					<l></l>
					<l> [1802 Junij 27] In 1802 was het zoo een schralen zomer, dat de boeren bijna geen gras voor de beesten hadden, die moesten in hooilanden loopen. Den 14 en 15 Julij vroor het bij nacht nog in het veld. De vrouwen, ja zelfs de mannen konden goed een stoof veelen.</l>
					<l></l>
					<l> [1802 Aug. 25] Op woensdag is Anna Margrieta van der Zijl voor het eerst bij ons te naaijen gekomen op de Torenstraat, en zij was den 5 April 1802 eerst 16 jaren oud geworden. En had van haar leven nog geen snoeck of baars geproeft. En dat rooijde zij niet want dat was bij ons haar eerste middagmaal, en het smaakte haar heel lekker en zij at ook goed daarvan gelijk ik zag, dus heeft zij voor het eerst van haar leven, bij ons de eerste baars en snoek geëten.</l>
					<l></l>
					<l> [1803 Jan. 29] Is het zoontje van Pieter Beraan, oud 7 jaar bij zijn huis in een bijt verdronken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l> [1803 Maart 24] Kwam ik langs het Scharloo kuijeren. Daar las ik op een bord aan de Boet van Reindert dit volgende:</l>
					<l></l>
					<l>[POEM]</l>
					<l>Op God niet op mijn schranderheid,</l>
					<l>wil ik mijn welvaart bouwen;</l>
					<l>En alles aan het wijs beleijd</l>
					<l>Mijns Scheppers toe vertrouwen.</l>
					<l>Daarom</l>
					<l>Wie mij beklad, die zie op Hem</l>
					<l>En laat mij blijven die ik ben</l>
					<l>En wie van Zond en Schuld is vrij</l>
					<l>Die spant de kroon ver boven mij</l>
					<l>Al wie van mij hout wil koopen</l>
					<l>Mag vrij deeze poort inloopen. [1803 Maart en April] Is de Zuidertoren ten eenemaal met nieuwe ankers voorzien, door Theunis Schouw, die heeft in een bak gehangen aan een lijn, dat aan de bak vast was, rondom de toren en zoo hebben zij hem daarna toe laten zakken en zoo heeft hij alle ankers vernieuwd. </l>
					<l> [1803 Oct. 14] Des namiddags is Klaas van der Meer bij zijn zoon Dirk van der Meer overleden, en den 18 &apos;s avonds ten half 10 ure begraven in de Zuiderkerk in de kruiskamer. Ik heb den 15 en 16 daarvan aangezeit, toen was ik op 12 à 13 dagen na 76 jaar oud. Ik heb ook met Pieter Westerhof, de baar gehaald en als vrind ben ik mee geweest ter begravenis. Is Ds. Vorstman van Voorschoten alhier beroepen, en op zaterdags avonds den 22 kennis gekregen dat hij het aannam.</l>
					<l></l>
					<l>In de laatste 6 maanden van &apos;t Jaar 1803 zijn op de Westerwerf voor de Franschen gemaakt 40 Booten, ieder lang 15 voet, en nog 5 Bombardeerbooten ieder lang 50 voet en wijd 20 voet.</l>
					<l> [1804 Jan. 13] Op vrijdagavond tusschen 6 en 6 1/2 ure is in veele steden van Holland een ligte Aardbeving gevoelt, die echter geene schade heeft veroorzaakt.  [1804 Febr. 26] Heeft Ds. Clarisse op zondagavond in de Westerkerk zijn afscheijd gepreekt, en zijn text is geweest Lucas 24 het eerste gedeelte van het 51 ste vers. Hij is tot Harderwiek voor Proffisoor beroepen.   [1804 Mei 7] Is er voor &apos;t eerst van mijn leven &apos;s avonds te 6 1/2 ure in de kleine kerk een Bedestond gehouden door Ds. Houtkamp vanwege het Zendeling Genootschap om de blinde heidenen in veemde landen tot het Christelijke geloof te brengen, de text was, nadat Psalm 22 vers 14 was voorgezongen Matth. 24 vers 14. Daar g  [1804 Aug. 26] Is Trijntje Haarmajer en Pieter Jobsen in de Westerkerk door Ds. Jan van Binnevest getrouwd, toen de kerk uitging. Dit is van mij Luijt Hoogland noo  [1804 Sept. 22] Op zaterdag heb ik Luijt Hoogland een begin gemaakt, om alle zaterdagen van namiddags 3 tot 4 ure bij Jan Bruinier op het orgel in de Westerkerk de balken  [1804 Sept.] In de maand September 1804 is Ds. Dibbens alhier tot predikant beroepen, doch hij was te jong en heeft bedankt.</l>
					<l></l>
					<l> [1804 Sept.] Den 27 September 1804 is Ds. H. van Herwerden predikant te Jutphaas met 16 stemmen beroepen. Hij heeft het in bedenking genomen en daarna aangenomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> [1804 Dec. 16] Heeft Ds. Vorstman zijn afscheid gepredikt. Zijn tekst was II Kor. XV het laatste vers.</l>
					<l></l>
					<l> [1804 Dec. 19] Is Ds. Herwerden bevestigd door Ds. A. de Vries, die tot tekst had Pred. III. 20 a. Den 21 heeft hij zijn intree gedaan en had tot tekst II Kor. V 20, 21.</l>
					<l></l>
					<l> [1805 Jan.] In de maand Januarij 1805 heeft men een begin gemaakt met het sloopen van de Compagnies baan. Dezelve is voor f 9000 verkocht.</l>
					<l></l>
					<l> [1805 Jan.] Tusschen den 16 en 17 Januarij is in een keurbijt op de Broekertogt verdronken Tobias van Wagtendonk en de kastelein van het tolhek, benevens hun paard. Zij zijn met de ar in de bijt gereden. [Een keurbijt was waarschijnlijk een bijt die door de gemeente open gehouden werd voor bluswater.</l>
					<l>In 1804 was Napoleon keizer van Frankrijk geworden. Hij wilde proberen Engeland op de knieën te krijgen door alle handel tussen Engeland en Europa te verbieden, het Continentale stelsel. Om smokkelhandel te voorkomen moest hij alle Europese kusten onder zijn kontrole hebben. Vandaar dat hij de Nederlanders dwong zijn broer Lodewijk Napoleon als koning te accepteren. Op 23 April 1807 bezoekt Lodewijk Enkhuizen. Luijt Hoogland noemt hem dan de Hollandse koning. In 1810 komt aan het bewind van deze koning een einde, zijn broer vond hem te vriendelijk voor de Nederlanders. Nederland wordt dan bij Frankrijk ingelijfd.]</l>
					<l> [1805 Jan. 17] Is alhier tot predikant beroepen Ds. Weijland. Zijn eerste preek was over Eph. I 22 en 23. Hij stond te Zoetermeer en is beroepen met 17 stemmen. Den 8 Mei is hij hier bevestigd door Ds. N. van Herwerden met Hebr. XIII. Zijn intree hieldt hij den 10 den.  [1805 Mei 16] Is door Jelle Jelles een splinternieuwe haan op de Zuijdertoren gezet.Hij stondt daar net op quartier over 3 ure en ging heel goed. Hij is gemaakt door Gerrit, de knecht van Pieter Tonneboeijer, en is sirka 4 voet groot. Ik heb hem voor mijn eigen oogen gezien, dat h  [1805 Dec. 26] &apos;s Avonds te 11 ure is Dirk Dekker en Cornelis Broersz in de Wortelmarkt van de wal af in het water geloopen. Doch beiden zijn  [1806 Apr. 15] Is de Prins van Oranje overleden en den 18 te Brunswijk in de Domke  [1806 Mei 3] Zijn twee Botschuiten gebleven in de Noordzee en een Urker met man en muis, en een schokker, maar het volk daarvan is geb </l>
					<l> [1806 Mei 12] Zijn weder twee schuiten met man en muis gebleven, een Schellinger en een Urker zijnde de zoon van Hilbrand Theunis en deszelfs knecht Roosendaal beiden in de Noordzee.</l>
					<l></l>
					<l> [1806 Mei 24] Is Louis Napoleon te Parijs tot koning van Holland uitgeroepen. 21)</l>
					<l></l>
					<l> [1806 Oct. 16] Des avonds tusschen half 6 en 6 ure is Albert de Wit op het Venedij doodgevallen. Hij zou een houtje in de goot leggen en de ladder is zijd over gevallen. Hij viel door de boomen heen op de kant van de wal en zoo in het Venedij. Hij was zwaar gekwetst en ten eersten dood.</l>
					<l></l>
					<l> [1807 Apr. 12] Op Zondag avond heeft Ds. A. de Vries zijn afscheid gepredikt. Zijn tekst was II Kor. XIII, 13. Hij gaat na Rotterdam.</l>
					<l></l>
					<l> [1807 Apr. 25] Is de Hollandsche koning in de middag te Enkhuizen gekomen, en namiddag ten 4 ure weder vertrokken. Hij heeft nog op de Landswerf, in het hospitaal en ook in de kweekschool geweest. Hij was bij Bleiswijk gelogeert. Aan de Roomsche kerk heeft hij 75 dukaten vereert, en en ook 75 dukaten aan het Armen Weeshuis. En al wie klagten heeft over den slegten tijd, of wegens omstandigheid, moest zulks hem in geschrift op den 28 April te Alkmaar overleggen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Zuidertoren heeft &apos;s avonds, van den eersten omloop af, tot de Appel toe, met 40 lantarens geïllumineert.</l>
					<l> [1807 Oct. 28] Ds. Stephanus Muntendam, predikant te Muiden, het beroep naarEnkhuizen aangenomen den 7 September 1807. Hij op Woensdag 28 Oct. door Ds. Weijland bevestigd, met II kor. I. 24 b en heeft op vrijdag avond den 30 sten zijn intrede gepredikt met II kor. VI 1, 2. Hij heeft het best afgemaakt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>(was geteekend)</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Luijt Hoogland</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
