<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1818_Broe_Bakk - Kroniek van Broek in Waterland over de jaren 1282-1818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: erika.kuijpers@vu.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Collectie</l>
					<l>Aanwinsten</l>
					<l>Inv. No.</l>
					<l>491 P</l>
					<l>1534</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rijksarchief</l>
					<l>Noord - Holland</l>
					<l>LOSSE AANWINSTEN</l>
					<l>1534</l>
					<l>Inv. nr.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Gebeurtenissen</l>
					<l>Welke hier ter plaatze en Elders</l>
					<l>Zijn Voorgevallen.</l>
					<l>door</l>
					<l>Sijmon Bakker.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1282</l>
					<l>Heeft Jan Perzijn, Heer van Waterland, met </l>
					<l>de zijne (dat zijn de Raaden van Waterland)</l>
					<l>geheel Waterland verkogt aan Graaf Floris</l>
					<l>den 5de op voorwaarde dat niemand eenige</l>
					<l>kasteelen of sterktens in Waterland zou bouwen</l>
					<l>of doen bouwen; zij zouden tegen de Westvriezen</l>
					<l>hunne Buuren niet ten Heijr vaart moeten gaan,</l>
					<l>Ja zij bedongen zelfs, dat zij de Vriezen zo die</l>
					<l>verongelijkt Wierden onder hunne baniere mog¬</l>
					<l>ten bijspringen. Jan Perzijn kreeg van Graaf</l>
					<l>Floris de Heerlijkheijd Lier, en Souteveen,</l>
					<l>gelegen in Delfsland, en men stelde over de</l>
					<l>Waterlanders een Landvoogd onder den tijtel</l>
					<l>van Baljuw.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1435</l>
					<l>Aangaande het zeldzaam Saisoen van dat</l>
					<l>Jaar Wordt dat afschrift van zekere oude aan¬</l>
					<l>tekening, Geschreveen in den Jaare 1435 gevonden</l>
					<l>in &apos;t jaar onzes heeren , doe men schreef 1435</l>
					<l>Was de Windt omtrent half februarij veel oost </l>
					<l>ofte noord oost; des nagts was &apos;t klaar weder</l>
					<l>tot 6 of 7 uuren toe, en desdaags was &apos;t donker</l>
					<l>graauw weder tot s&apos;avonds toe, seer koudt tot</l>
					<l>6 of 7 uuren toe, ende het en regende niet, nog</l>
					<l>t&apos; en douwde niet in de Maand Maart, nog in</l>
					<l>April, noch in Maij, en op St. Pancrasdag</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(den 12 Maij oude stijl) had het hard ijsgemaakt</l>
					<l>dat er een kraij op konde staan, ende daar wies</l>
					<l>boven nog Gras, nog koorn: Noch Pruijmeboo¬ </l>
					<l>men en bloeijde Niet, noch kerzen, noch Appe¬</l>
					<l>len, noch Peeren, ende geen Wijngaardt was</l>
					<l>ontlaaten; en daar Waaren Menschen die</l>
					<l>geen betrouwen op God en hadden, en keerden</l>
					<l>haar land anderwens omme, en hadden geen Vrug¬</l>
					<l>ten; en andere luijde Zeijde met Job, God gaf,</l>
					<l>God Nam: en daar zij een hoet tarwe af pleegen</l>
					<l>te hebben, daar hadden zij vier hoet af. Van</l>
					<l>die zomer, op st. Jan Baptisten Dag (den 24</l>
					<l>Junij) zaten de oude Wijven met groote</l>
					<l>kool potten voor de kerke, en dat Volk en kost</l>
					<l>hen niet Verwarmen, die bij der straat gingen.</l>
					<l>Ende het begon te Warmen des Daags na st:</l>
					<l>Pieter en Paulus (den 30 Junij) in die octave</l>
					<l>van St: Jan, ende Daags zoo scheen de zonne</l>
					<l>schoon en klaar, ende des Nagts zo regende &apos;t</l>
					<l>zoetelijk, zoo dat alle Vrugten op het Veld was¬</l>
					<l>sen, ende men kogt daar na een agtste tarwe</l>
					<l>om 3 Groot, en een agtste Rogge om 6 groot,</l>
					<l>en een agste Gerste om 4 Groot, en een agste</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Haver om 10 duijten, item een agste Guldelings appel</l>
					<l>om 3 groot, en een agtste Schrijvers om een bras pen¬</l>
					<l>ning, een agste Gijs Jans om 6 duijten, en alle ooft</l>
					<l>daarna: item een agste Peeren om 2 stuivers &amp;<hi rend='superscript:true;'>c</hi>:</l>
					<l>Item een koeijhooij om 18 stuijvers van &apos;t alderbeste;</l>
					<l>Item een Varken dat alderbest, dat op de Markt</l>
					<l>quam om 3 Pondt Hollands (45 stuijvers) Item</l>
					<l>een Rundt; dat 120 pondt smeer hadde, kogt men</l>
					<l>om 9 rijnze Guldens (8 Gulden en 2 stuijvers) en alle</l>
					<l>beisten daar na lager:</l>
					<l>Ao 1447 Gebeurde het dat de Waterlanders haar tegen</l>
					<l>rijkste Huijslieden bij Nagt van haar bedden ge¬</l>
					<l>ligt, en Voorts na Den Haag gevoert Wierden:</l>
					<l>daar Zij niet vandaan kwaamen, of de schattingen </l>
					<l>Waaren ten Uijterste betaaldt, en nog Zooveel</l>
					<l>daar boven, dat er een schoone kamer bij den</l>
					<l>raadkamer er van getimmert is. En nog moest</l>
					<l>de gevangens in den Naam aller Waterlan¬</l>
					<l>ders gaan in linne kleederen, voor de kruijzen</l>
					<l>in de generaale Processie die toen in den Haage</l>
					<l>geschiede.</l>
					<l>Ao 1491 Was er groote Hongersnood hier in &apos;t land soo dat</l>
					<l>Veele Menschen door Nood onnatuurlijke dingen</l>
					<l>moesten eten als Draf en raapzaadskoeken</l>
					<l>en diergelijke beestenvoeder Meer en hadden</l>
					<l>niets als Water toe te drinken.</l>
					<l>de schattingen Verzetten: Waarover veele van de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1532</l>
					<l>In &apos;t begin op aller zielen Dag Waaijde het een</l>
					<l>groot storm uijt een Noord westen zo dat het water</l>
					<l>over Verscheijden Dijken heen vloeijde en ook door¬</l>
					<l>braaken, ook bleven met dit onweer veele schee¬</l>
					<l>pen, en daar Verdronken veele Menschen zoo op</l>
					<l>zee als hier en daar op &apos;t platte land die met hunne</l>
					<l>huijzen wegspoelde. Niet lang daar na omtrent</l>
					<l>St. Maarten begon het zeer sterk te Vriezen en zonder</l>
					<l>ophouden, Zodat het ijs in korten tijd, twee</l>
					<l>heele voeten dik was, dat men met sleeden konde</l>
					<l>gaan Waar men Wilde.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1540</l>
					<l>Was &apos;t zulk een heete drooge Zomer, als men niet</l>
					<l>veel gezien heeft, dies de Rivieren Weijnig Wa¬</l>
					<l>ters hadden; en de beesten veel leden, zoo bij ge¬</l>
					<l>brek van drinken als, ook van Voeder dat door de</l>
					<l>droogte niet Wies: men ging te Parijs dwars door de</l>
					<l>Seijne, men zeijd ook dat zeker Landman Zijn</l>
					<l>Ploeg dreef midden door de Rhijn heen, van den</l>
					<l>eene boord tot den ander, daar ordinaris schepen</l>
					<l>met 30 en 40 Voeder Wijds konde Doorgaan. </l>
					<l>In dit Jaar Was &apos;t door gants Noord holland</l>
					<l>zo Vol Muijzen dat men op zommige Plaatzen</l>
					<l>de beesten zeer Vroeg op de stal moest halen,</l>
					<l>dewijl de Muijzen het land zo doorboorde,</l>
					<l>dat bijna al &apos;t gras op &apos;t Veld Verdorde.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1544</l>
					<l>Maakte de keijzer een Plakaat ten verzoeke</l>
					<l>van die van Amsterdam, Waarbij  gesteldt wierd</l>
					<l>dat de geene die uijt Amsterdam of Waterland</l>
					<l>naar Oosten of Westen zouden Willen Vaaren,</l>
					<l>hunne scheepen niet dieper zouden mogen ballas¬</l>
					<l>ten dan 5 ellen en een Vierendeel hollandsche</l>
					<l>maten.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1552</l>
					<l>Vroor &apos;t zo sterk dat men over &apos;t ijs van &apos;t Eijland</l>
					<l>ter Schelling in Vriesland konde gaan, van Meden¬</l>
					<l>blik naar Stavoren, en van Amsterdam wierd met</l>
					<l>Paarden en sleeden, naar Kampen gereeden.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1556</l>
					<l>Had men een drooge Zomer, en hoewel &apos;t koorn over¬</l>
					<l>vloedig van oosten gebragt Wierd, meer als in Vijf¬</l>
					<l>tige Jaar van te vooren, zo Was Nogtans (&apos;t welk</l>
					<l>Verwonderings Waardig was) &apos;t zelve Zeer duur</l>
					<l>den gantsche winter door, en nog bijzonder den</l>
					<l>Voortijd van A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1557 Zo dat men niet Veel</l>
					<l>diergelijks van te vooren gehoort hadde.</l>
					<l>In veele Plaatzen was &apos;t Brood geheel Weg</l>
					<l>een last rogge Wierd Verkogt voor 11C G Gl swaar</l>
					<l>geld, en Was achterna nergens te koop.</l>
					<l>In deeze Duurte kwam zulken Hoop arme</l>
					<l>Vreemdelingen in de steeden van Holland en West¬</l>
					<l>Vriesland dat het scheen dat Veele landen van</l>
					<l>haare Inwoonders moesten leeg geloopen zijn:</l>
					<l>deeze (alzoo zij ook eeten Moesten) maakten</l>
					<l>de benaauwtheijd nog Zo veel grooter.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Deeze Duurte Veranderde in &apos;t Midden van den </l>
					<l>Zomer, door de aankomste van een oostersche</l>
					<l>Vloot en daarna door de Vrugtbaarheijd</l>
					<l>van dat Jaar in een groote Overvloed.</l>
					<l>de oogst viel dit Jaar nog Zeer Goed, en &apos;t</l>
					<l>koorn was overal overvloedig, zoo dat de</l>
					<l>overvloed nader hand schier zoo groot Was, als</l>
					<l>de Noopheijd te vooren. Men konde &apos;t Brood</l>
					<l>dat 20 st&apos; geweest was voor 5 st. koopen.</l>
					<l>Dan na deeze groote Duure Tijd en overvloed</l>
					<l>die daaropgevolgt Was, ontstondt er A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1558</l>
					<l>een Groote sterfte Welke &apos;t geheele land doorging</l>
					<l>1562	 Deeze Zomer was Zonderling Regenaachtig</l>
					<l>en dier halven Zeer schadelijk voor de landlieden</l>
					<l>Want het hooij bedurf meest op t&apos; Veld en door</l>
					<l>dien dat het Voeder niet goed was, storven</l>
					<l>naderhand veel koeijen in den Winter.</l>
					<l>1564 Had men een uijter maaten strenge Winter Want</l>
					<l>t&apos; vroor van een Week voor kerstijd tot &apos;t begin</l>
					<l>van de Maand Maart toe zonder eenig ophou¬</l>
					<l>den: Zo dat &apos;t ijs bovenmaaten Dik Werd, </l>
					<l>en de Zuijderzee lange Tijd geslooten Was,</l>
					<l>ook den Rhijn en den Maaze dat overal </l>
					<l>met Paarden over konde gaan. Toen &apos;t begon</l>
					<l>te Dooijen Was &apos;t ijs Zeer schielijk Weder Weg</l>
					<l>maar &apos;t land Was op Veele Plaatzen Zoo Ver¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Zengt, dat een groot deel van den Zomer Voorbijging</l>
					<l>eer &apos;t weder Groen Wierd. Hier uijtvolgde zeer groote</l>
					<l>Duurte.</l>
					<l>1568 In dit najaar had men een hooge Watervloed die</l>
					<l>veele schaade veroorzaakte, voorts viel de Winter</l>
					<l>daar aan Volgende zeer streng, Zoo dat men al</l>
					<l>Vroeg met Paarden over t&apos; ijs Konde gaen, Zelfs</l>
					<l>op de Zuijderzee en van Enkhuijzen op Vriesland,</l>
					<l>dat alle Jaaren Zo niet Gebeurt.</l>
					<l>1570 Wierd &apos;t Dorp Scheling woude door de Prinsge¬</l>
					<l>zinden of Geuzen ingenomen en geplonderd.</l>
					<l>Op den Alderheijligen Dag van dit Jaar Woeij</l>
					<l>&apos;t een Vervaarlijke, sterke, en verbolgen storm</l>
					<l>Wind uijt den N Westen, waardoor het Water</l>
					<l>In de Noortzee, Zoo sterk wierd opgedreven</l>
					<l>als by Menschen gedenken nooijt Zo hoog</l>
					<l>in deeze landen geweest Was. Door de Inbreuk</l>
					<l>van de Waterlandsche Dijk in Waterland</l>
					<l>Raakte Verscheijde Plaatzen onder en Braa¬</l>
					<l>ken veele Dijken door in &apos;t Noorderquartier</l>
					<l>Zo dat het land niet anders als een gladde</l>
					<l>Zee geleek, waar over de schuijten regt toe regt</l>
					<l>aan voeren. Tot Edam dreeven twee grooten</l>
					<l>Scheepen, door &apos;t gat aldaar in den Dijk ge¬</l>
					<l>brooken, en Wierden boven op &apos;t groene land</l>
					<l>gezet. De Zijp liep Weg met alles Wat er</l>
					<l>op stondt. Callants ooge met zijn 300 Huijze</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>stroomde Glad Weg; De Meeste Dorpen aan</l>
					<l>de zeekant in en aan de Duijnen leden groote</l>
					<l>schaade. Gooijland, Vriesland, Grooningerland</l>
					<l>en Emderland, en overal aan de zeeplaatzen</l>
					<l>hebben zij het zelfde zop gezoopen.</l>
					<l>Bij wat voor een Gelegenheijd de Spanjaar¬</l>
					<l>den &apos;t Dorp Broek in den Jaar 1573 den 26</l>
					<l>septemb: ingenomen Geplundert en Meest Ver¬</l>
					<l>brant hebben, dient dit Volgende</l>
					<l>1573 Noordholland en Westvriesland &apos;t Spaansche</l>
					<l>Juk Afgeworpen, en haar onder een Vrije Staats</l>
					<l>Regering begeven hebbende: moest dikwils swaare</l>
					<l>aanvallen van haare Vijanden Wederstaan en om</l>
					<l>zulks te beter te doen, en die van Amsterdam (die</l>
					<l>het nog met de Spanjaarden Hielden) beter te kun¬</l>
					<l>nen Afkeeren, Wierde er ten dien Eijnde A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1572</l>
					<l>Verscheijden schantzen op de Waterlandsche</l>
					<l>Dijk (per order van den overste Sonnoij)</l>
					<l>aangelegt, waar toe de Dorpen van Waterlandt</l>
					<l>Niet zonder Nadeel van &apos;t gemeen eenige</l>
					<l>Gravers moesten opbrengen. Deeze schantzen</l>
					<l>lagen bij Lantsmeer Schellingwoude op &apos;t IJoort</l>
					<l>of de Caap van Waterlandt.</l>
					<l>Dog deeze en andere Voorzorgen, als</l>
					<l>zinken laaten van scheepen met steen en</l>
					<l>zant in &apos;t IJ, het bezetten der Waterland¬</l>
					<l>sche Dijk met Staatsche Troepen, bij wijzen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van Cordon: Waaren te Vergeefs: Want op den</l>
					<l>25 Augustus 1573 deden de Spanjaars met een</l>
					<l>gedeelte van hun leger onder &apos;t bevel van den</l>
					<l>Graaf Bossu, een aanval op de Waterlandsche</l>
					<l>Dijk alwaar hij ons Volk dat weijnig was</l>
					<l>zeer naauw bezetteden, Den overste Sonnoij</l>
					<l>trok Derwaarts in Gezelschap van Jan Maar¬</l>
					<l>tensz Visser Burgermeester van Hoorn, en</l>
					<l>Sijbert Jansz Crommedijk als gedeputeerde</l>
					<l>te Velden om den intogt van den Vijand te</l>
					<l>stuijten, hier Weerd dikwils scherp Geschermu¬</l>
					<l>seert, maar die van Noord hollant voor de</l>
					<l>Menigte hunner Vijanden niet verslaan kun¬</l>
					<l>nende Wierden genoodzaakt te Retireeren,</l>
					<l>en moesten de schans bij Lantsmeer (omtrent</l>
					<l>Cadoelen) in des Vijandts handt laten, dewelke</l>
					<l>daar door de Weg na Zuijderwoude, Sunderdorp</l>
					<l>en Broek open hadden, en Zij nu van den geheele</l>
					<l>Dijk van Zaandam af tot Nieuwendam toe</l>
					<l>Meester Waaren. De schans in het Dorp Schelling¬</l>
					<l>woude, Durgerdam en Ransdorp beneffens</l>
					<l>de schantsen daar omtrent hielden het Nog tot</l>
					<l>den 13 september uijt, dog troffen daarna geen</l>
					<l>beter lot, Want de Spanjaarden de sterke</l>
					<l>schants bij Schellingwoude ingenomen hebbende</l>
					<l>moesten de Inwoonderen der Gemelde Dorpen</l>
					<l>naar Monnikkendam en Edam Vlugten,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>met agterlaating van meest alle hunne Goederen</l>
					<l>Want de Capteijn Broekhuijzen welke daar</l>
					<l>gebood, Wilde door groot onverstandt niet toe¬</l>
					<l>laaten dat zij met hunne Goederen in de Stad</l>
					<l>Vlugten.</l>
					<l>De Spanjaarden als een Zee door een doorge¬</l>
					<l>brooken Dijk Vloeijende, stroopten Wijt en</l>
					<l>Zijdt, Zij Plunderden de Dorpen, Zuijderwoude</l>
					<l>Zunderdorp, en Broek, Welke laaste zeer deer¬</l>
					<l>lijk van den Vijand gehavent Wierd; Want</l>
					<l>boven alle Moetwilligheden, en Geweldenarijen</l>
					<l>Verbranden Zij Zeer veele Woonhuijzen, om dat</l>
					<l>derzelver Inwoonderen naar Elders gevlugt</l>
					<l>Waaren; als meede uijt groote Baldadigheijd</l>
					<l>de Kerk en Toorn.</l>
					<l>1577</l>
					<l>Den 11 november Verscheen aan den Hemel een schrik¬</l>
					<l>kelijke Commeet, en scheen 5 Weeken en 2 Dagen, en ging</l>
					<l>op &apos;t laatst allengkens Wederom te niet.</l>
					<l>1580</l>
					<l>t&apos; Was dit Jaar een overvloedige Zomer van koorn en</l>
					<l>Wijn, Waarop een Groote Pestilentie door geheel Europa</l>
					<l>gevolgt is.</l>
					<l>1597</l>
					<l>den 15 Augustus Woeij met een Volle Maan en</l>
					<l>springvloed een Vreeslijke storm uijt een NW: Waarop</l>
					<l>Zulk een swaare Vloed Volgde, dat Veele dijken doorbra¬</l>
					<l>ken en Overstroomden; Veele Landen Vloeijden onder,</l>
					<l>en Veele Menschen en Beesten Verdronken. Geheel</l>
					<l>Waterland en de omliggende landen stonden onder.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1602</l>
					<l>In dit Jaar gelijk ook in &apos;t Voorgaande en Volgende Woedden</l>
					<l>in Holland een Zeer Vinnige Pestziekten: te Leijden stier¬</l>
					<l>ven een tijd lang tusschen de 700 en 800 Menschen s&apos; Weeks</l>
					<l>en te Amsterdam over de 800, Maar de swaarste Week aldaar</l>
					<l>Was de laatste in september 1602 in Welk 900 doden</l>
					<l>begraven Wierden. De Vermindering der sterfte begon in</l>
					<l>October; als wanneer een gantsche Week lang Noordelijke</l>
					<l>storm winden &amp; stortregens aanquaamen, Waardoor de lugt</l>
					<l>scheen Gezuijvert en Ververscht te Worden.</l>
					<l>1605</l>
					<l>In deeze Zomer Was t&apos; een zeer goede Ruijme tijd, Zulks</l>
					<l>als in Veele Jaaren niet Geweest Was, De Rogge gold</l>
					<l>tusschen de 40 en 44 GGl: &apos;t last: Boter en Kaas naar</l>
					<l>advenant.</l>
					<l>1610</l>
					<l>Den 23 Januarij Was er door een sterke Noordwesten Wind</l>
					<l>Zo een opvloed van Water als in 40 jaaren niet geweest Was,</l>
					<l>dies er veele dijken doorbraaken, de Grootsche Was t&apos;</l>
					<l>doorbreeken van de Waterlandsche Dijk Waardoor &apos;t</l>
					<l>Water binnen zo hoog Werd, dat de Beemster die toen bijkans</l>
					<l>ledig Was inbrak, en Weder Vol Waters liep, dus veel van</l>
					<l>den nieuwgemaakte Dijk Wegspoelde, en hulp de Be¬</l>
					<l>dijkers aan nieuwe Moeijten en geene kleijne kosten.</l>
					<l>1615</l>
					<l>Was de Nawinter van Ligtmis af Zeer Koud en Vriezig</l>
					<l>en Viel zeer veel sneeuws meest al dien tijd door, meer</l>
					<l>als ooijt bij Menschen geheugenisse gezien Was. Men</l>
					<l>ging langs den Weg als over kleijne Zandduijnen, en op</l>
					<l>Zommige Plaatzen hadden de Huijslieden &apos;t sneeuw</l>
					<l>door gegraaven, om een Pad te maken, alwaar men als</l>
					<l>tusschen twee Muuren doorging, de sneeuw aan Wederzijde</l>
					<l>Verre boven &apos;t Hoofd uijtstekende. Dit sneeuw en ijs</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>lag tot aan &apos;t Eijnde van Maart, eer &apos;t Weder Weggedooijt</l>
					<l>Was: En t&apos; is aantekens Waardig dat terwijl het ijs nog</l>
					<l>in t water lag, sterk genoeg om met Menigte van Menschen</l>
					<l>daar op te lopen, t&apos; Weer den 25 Maart Zo schoon en over¬ </l>
					<l>vloedig Warm Was ; dat de kinderen op Veele Plaatzen In</l>
					<l>de Bijten van t&apos; ijs liepen Zwemmen.</l>
					<l>De Herfst van dat Jaar Was zo uijtnemend schoon</l>
					<l>Dat geen oude luijden des gelijken beleeft hadden, de</l>
					<l>gantsche october, november, en een groot gedeelte van</l>
					<l>December waaren alle dagen klaar Zonneschijn Weer</l>
					<l>Zonder Regen, zonder stormen, en ook zonder Vriezen; zodat</l>
					<l>de Wegen in December nog zo droog Waren omtegaan, en zo</l>
					<l>Wel van de Wagens aldien tijd, als in &apos;t Midden van den </l>
					<l>Zomer konden gebruijkt worden. dat ook de Beesten tot</l>
					<l>aan kersttijd nog aijtgingen.</l>
					<l>1616</l>
					<l>Den 1 Januarij brak door een Hooge Vloed de Zeedijk</l>
					<l>bij Durgerdam door.</l>
					<l>1621</l>
					<l>In t&apos; laatst van Januarij op een Morgenstond begon t&apos; zeer</l>
					<l>schielijk een sterke ooste Wind op te steeken, en met een seer</l>
					<l>heftig te vriezen en duurde Veertien Etmaal lang eer de</l>
					<l>lugt iets vermilde. Alle Zëen en Rivieren Vroren digt</l>
					<l>en &apos;t ijs werd in korten tijd eenige voeten dik, Zoo dat men</l>
					<l>overal regt toe regt aan met sleeden konden gaan, Zelfs</l>
					<l>op Veel Plaatzen daar men &apos;t in de harde vorst van &apos;t jaar</l>
					<l>1608 niet had kunnen doen. De Noordzee Was langs</l>
					<l>strand alte maal bevrooren tot op 38 vadem Diepte, alwaar</l>
					<l>hier en daar (zoo de schippers getuijgden) in t&apos; midden</l>
					<l>van de zee stukken ijs eenige mijlen groot waaren, </l>
					<l>daar men veijlig op loopen kon, &apos;t welk voorheen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bij Menschen heugenisse nooijt gezien Was.</l>
					<l>De zee tot aan de Eijlanden van ter Schelling, Ameland,</l>
					<l>Grijn, en tot den Abt toe, heeft men met Paarden en sleeden</l>
					<l>bereeden. Een Engels schip met swaaren koopmanschappen,</l>
					<l>op den Abt bevrooren zijnde, heeft men ontladen en de Goederen</l>
					<l>met menigte van Wagens &amp; Paarden naar Hoorn, Enkhuij¬</l>
					<l>zen, Amsterdam, en andere Hollandsche steeden gevoert.</l>
					<l>Men ging op &apos;t Eijland Grijn 12000 treeden van Harlingen,</l>
					<l>eer men Water kon bespeuren; ook is er een Waaghals geweest,</l>
					<l>Jan Hansz, Burger van Harlingen die, op &apos;t Vlieland</l>
					<l>met zijn schip bevrooren zijnde van daar met een kleijn sleedje</l>
					<l>en een stokje in zijn hand hebbende, te voet gegaan, over</l>
					<l>den Vliestroom, komende de 2 Februarij 1621 Gelukkig</l>
					<l>binnen, t&apos; Welk nooijt bij Menschen Geheugenissche gebeurt</l>
					<l>was. &apos;t ijs Was zo Dik, dat men Tenten op zee sloeg, en</l>
					<l>aldaar Wijn &amp; Bier Verkogt en gedronken Wierd.</l>
					<l>Graaf Ernst Casimier, stadhouder van Vriesland, is</l>
					<l>ook den 3 februarij met zijne Gemalinne, en den Jonge Koning</l>
					<l>van Bohemen sterk vergezelschapt zijnde, Wel met 100 en</l>
					<l>meer sleeden van Leeuwaarden, als Elders, naar Har¬</l>
					<l>lingen, en voorts op Zee gereden: Alwaar een compagnie</l>
					<l>Zoldaten in Batalie stonden, Zig oeffende en de</l>
					<l>trompetten opstekende als of zij Voor den Vijand zoude</l>
					<l>gaan in &apos;t aanzien van Ettelijke duijzende Menschen</l>
					<l>Op dien harde en felle Winter deses Jaars, Volgde</l>
					<l>een koud schraal Voorjaar, en een guure Natten Zomer.</l>
					<l>In Junij begon t&apos; zeer Overtollig te Regenen, en hield</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Voort gestadig aan, Zo dat van den 1 Junij tot den 6 October,</l>
					<l>Nauwlijks 5 dagen Zonder Regenen Passeerden, toen hield Ze</l>
					<l>eenige dagen op, daarna herhaal deze weder en Volharde</l>
					<l>den gantsche Herfst door tot diep in November toe, en Was Zeer</l>
					<l>te Verwonderen dat hoe de Wind Was, Oost, Noord, West of</l>
					<l>Zuijden &apos;t altoos al even stadig aan regende. Het Hooij Wies</l>
					<l>met dat alles Zober, en dat gewossen Was, Verdorf een groot</l>
					<l>deel op t&apos; Veld, het ander wierd half bedorven ingebragt;</l>
					<l>En nadien &apos;t Land Vol Water Was, moesten de Beesten</l>
					<l>Vroeg op stal; dies meest alle Huijsluijden Beesten hadden</l>
					<l>als Zij konden Voeden, en gavense om wat, of om niet.</l>
					<l>Men kogt op de Herfst op de beesten markten de koeijen voor</l>
					<l>6, 7, 8 en de beste voor 10, 12 en 15 Gulden, &apos;t welk als men op nu</l>
					<l>Ziet, Nauwelijks te gelooven Schijnt.</l>
					<l>1622</l>
					<l>Op deeze schrale en Natte Zomer Volgde Wederom een Strenge</l>
					<l>Winter &apos;t begon in december 1621 reeds te Vriezen en duurde</l>
					<l>tot in de maand Februarij 1622, Zo dat de Zuijder Zee</l>
					<l>in korten tijd digt raakte en men den 10 December reeds</l>
					<l>van Enkhuijzen naar staveren, en den 29 ste naar Leeuw¬</l>
					<l>waarden, Franeker en Vervolgens naar Amsterdam met</l>
					<l>Bagagie op Sleeden, over t&apos; ijs op Zulk een besleepen</l>
					<l>pad als of t&apos; een dijk Was geweest, konde gaan.</l>
					<l>1623</l>
					<l>In de Herfst en de gantsche Volgende Winter Was t&apos; een</l>
					<l>Uijtermaten duure tijd, t&apos; Last rogge Wierd te Amsterdam</l>
					<l>voor 200 GGl Verkogt. t&apos; roggebrood Wierd gezet op 14 st:</l>
					<l>8 pen, maar Vermidts t&apos; dikwils kwalijk te krijgen Was,</l>
					<l>ging &apos;t Verre boven de Zetting en Wierd in &apos;t heijmelijke</l>
					<l>al voor 24 st Verkogt. Bij deeze duurte t&apos; Welk veel</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Armoede onder de Huijslieden Verwekte, kwam nog bij de</l>
					<l>Strenge Winter en t&apos; dreijgend gevaar der Spanjaarden, Welke in</l>
					<l>den Maand Februarij 1624, een inval over t&apos; ijs, in deeze Lande</l>
					<l>onder t&apos; Bevel van Graaf Hendrik van den Berg, meenden</l>
					<l>te doen, trokken ten dien Eijnde op de Veluwe, doch Waren</l>
					<l>genoodzaakt den 21 dier Maand, alszo het Zig tot dooijen</l>
					<l>begon te Zetten, door den Zelfde Weg, door welke Zij gekomen</l>
					<l>Waren, Weer af te trekken.</l>
					<l>1623</l>
					<l>In de Maand Augustus, was alhier tot Broek in Waterland</l>
					<l>een Pagter, die Zijn pagtschult niet Wilde of niet konde</l>
					<l>betalen. Waar over hij dikwils van Jan van Cuijlenburg </l>
					<l>schoudt van Monnikkendam Gewaarschouwdt Wierd dat hij</l>
					<l>Zijn Pagtpenningen Moeste Opbrengen, of hij Zoude hem in</l>
					<l>hegtenisse haalen. De Pagter des schouts dreijgementen</l>
					<l>niet agtende, Wierd eijndelijk van de Voorschreve schoudt,</l>
					<l>(die een groote Hond bij hem hadde) met Zijne twee Dienaars</l>
					<l>geapprehendeert, en Verwagte den Avond, om hem na Mon¬</l>
					<l>nikkendam te Voeren, s&apos;nagts begaven Zij haar in een Roeij¬</l>
					<l>schuijt, en voeren Zo Voort. Onderwegen de Pagter Zijn staat</l>
					<l>Overdenkende, begon te klagen dat hij om Zulke Zaak gevan¬</l>
					<l>gen Wierde, presenteerde de Schoudt een Somme Gelds,</l>
					<l>dat hij mogt losgelaaten Werden, die Ratione Officiae</l>
					<l>Verklaarde dat niet te kunnen ofte Willen doen,</l>
					<l>de Pachter Disperaat, aan Zijn handen geboeijt, en geen </l>
					<l>Uijtkomste Ziende, slaat Zijn beijde armen om den hals</l>
					<l>van de schout, en roeijt de schuijt om, Zo dat, Zij</l>
					<l>beijde, al worstelende met malkander ten Gronde</l>
					<l>gingen: Eijndelijk raakten Zij van Malkander,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zo dat de schoudt Wederom boven kwam om Zig te behouden</l>
					<l>Maar de Hond die zijn Meester de schoudt miste, en hem van </l>
					<l>agteren na boven kwam, sprong door trouwigheijd op zijn Meesters</l>
					<l>hooft &amp; lighaam, Ronds om zwemmende om hem bij te staan </l>
					<l>daar hij geduurig groote schade deed, want hij hielt Zijn</l>
					<l>Meester geduurig onder Water, en was hem geduurig in de</l>
					<l>Weeg, Zo dat hij &apos;t hooft niet boven Water konde krijgen,</l>
					<l>Dewijl hij nooijt niet van hem Week, gissende hem bij</l>
					<l>te staan, Zo dat Eijndelijk de schoudt met de Pachter beijde</l>
					<l>Verdronken, maar de Dienaar die bij hem Was, behieuw Zijn</l>
					<l>leven boven op den Schuijt, daar hij was opgeklautert,</l>
					<l>de Burgers dit Vernemende, waren met de Weduw</l>
					<l>die Veel kinderen had Zeer droevig &apos;t Welk Zelden gebeurt</l>
					<l>dat Zij bemint Worden.</l>
					<l>1624</l>
					<l>Wierd door de Staten van Holland, op het Verzoek van</l>
					<l>de Regenten der stad Monnikkendam, en der Dorpen</l>
					<l>Ransdorp, Zuijderwou en Broek, aan hun Octrooij Verleent</l>
					<l>tot het bedijken van de Broeker en Buijkslooter Meer.</l>
					<l>tot het bedijken van de Belmermeer was in &apos;t jaar 1623</l>
					<l>aan de stad Monnikendam Octrooij Verleent.</l>
					<l>Deeze 3 Meeren raakten na veel Moeijten en groote</l>
					<l>Kosten droog A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1628, en de Broekermeer Weerd groot bev¬</l>
					<l>vonden 34 en de Buijkslootermeer 37, ieder van 10 Morgen</l>
					<l>en de Belmermeer 29 Kavels ieder van 5 morgen</l>
					<l>t&apos; Zamen uijtmakende 855 Morgen, alles behalven de</l>
					<l>Restanten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1625</l>
					<l>S&apos;nagts tusschen de 8 en 9 Maart had men hier te lande</l>
					<l>Zulk een hevige storm en Hoge Vloed, Zo dat Veele dijken</l>
					<l>Doorbraken, in de Waterlandsche Dijk, braken drie gaten</l>
					<l>een bij Durgerdam; en twee tusschen Uijdam en Durger¬</l>
					<l>dam, Waardoor gants Waterland een Zee geleek, en &apos;t Water</l>
					<l>liep tot aan den Oudendijk en Avenhorn.</l>
					<l>De schade die door deeze Vloed, aan Holland, Zeeland</l>
					<l>Vriesland, Oost Vriesland, en Elders geschiede, Was Onbe¬</l>
					<l>schrijvelijk.</l>
					<l>1634</l>
					<l>In dit Jaar Was er Zulk een drooge Zomer met een schoon</l>
					<l>Najaar, en Weijnig Regen tot &apos;t Eijnde van de Maand</l>
					<l>November, als bij Menschen Geheugenisse nooijt geweest</l>
					<l>Was. In &apos;t laatste van October Wierden er menigte van</l>
					<l>Kieviets Eijeren gevonden. Verscheijde Ooftbomen hebben </l>
					<l>tweemaal gebloeijt, en Vrugten Voortgebragt.</l>
					<l>Men Zag op nieuw Aalbezien en Blauwbezien te Voor¬</l>
					<l>schijnkomen, en aan de Rozeboomen nieuwe knoppen</l>
					<l>en Roozen. de Tulpen bloeijden in &apos;t laatste van October</l>
					<l>en in &apos;t begin van November andermaal, dat nooijt van</l>
					<l>eenige bloemmisten hier te lande meer gezien Was, en Zo</l>
					<l>Houdt met vele andere aard en boomgewassen. De Rhijn,</l>
					<l>Maas, Waal en IJsel waren Zo droog of ondiep, dat op</l>
					<l>Zommige Plaatzen niet boven d&apos; anderhalf voet Water</l>
					<l>Was.</l>
					<l>1635</l>
					<l>Kwam de Pest Weder in deeze Landen, en sleepte</l>
					<l>een groote menigte van Menschen Weg, t&apos; Amsterdam</l>
					<l>stierven in dit Jaar 8177 Perzoonen. te Leijden</l>
					<l>regten deeze Plaage een Verschikkelijke Woede</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>aan, in &apos;t midden van October Waren aldaar in twee</l>
					<l>Weken tijds 2835 doden begraven, Volgens eenige Registers</l>
					<l>Wierden er van den 7 Julij tot den 10 November 12486 </l>
					<l>Lijken ten Grave Gebragt. Alle Neringen stonden</l>
					<l>hier door in de stad stil, de Studenten Vertrokken,</l>
					<l>en Leijden Wierd nu van Elk Geschuuwt; Amsterdam</l>
					<l>Weijgerde haare Waaren in te neemen; d&apos;andere</l>
					<l>Steeden Volgde dat spoor terstond nu, doch bleeven</l>
					<l>daarom niet onbesmet. s&apos;Gravenhage leed naar</l>
					<l>Zijne Grote niet Weijnig. Hoorn Wierd ook in dit</l>
					<l>Najaar van deeze Schromelijke Plagen (Hoewel</l>
					<l>nog Zeer Goedertierenlijk) aangetast. In Brabant,</l>
					<l>Kleef en in zonderheijd te Goek, Woede dezelve met</l>
					<l>andere Ellendeh, Zodanig, dat, naar de berichten</l>
					<l>van Zommige, aldaar de helft, andere Zeijden twee¬</l>
					<l>derde parten van de Burgers als Waren Weggerukt:</l>
					<l>en nog scheen die Verschrikkelijke geessel niet opte¬</l>
					<l>houden.</l>
					<l></l>
					<l>Onderwijl Bleef de Pest in dit Jaar in deeze Landen</l>
					<l>nog al aanhouden, en Woede op veele Plaatze veel sterker</l>
					<l>dan in &apos;t Voorgaande Jaar. Te Amsterdam Wierden in</l>
					<l>dit Jaar 17193 lijken begraven. Te Haarlem</l>
					<l>Wierden in den Maanden Augustus, September, October</l>
					<l>en November 5723 Menschen door die Schromelijke </l>
					<l>Plagen Weggerukt. Andere hebben aangetekendt</l>
					<l>dat er den 13 van December in die stad binnen de </l>
					<l>tijd 25 Weken, over de 7000 doden Waren ter aarde</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Gebragt, De steeden Delft, Rotterdam, Dordrecht</l>
					<l>en andere kregen nu ook haar deel in deeze schrikkelijke </l>
					<l>Plagen, en in de laastgemelde stad, stierven aan de Zelve</l>
					<l>binnen de tijd van twee Maanden 3533 Menschen.</l>
					<l>De Stad Enkhuijzen, ging ook niet vrij. Zedert den 23 </l>
					<l>Junij tot den 29 December dezes Jaars, telde men aldaar</l>
					<l>2640 lijken. In de Maanden Julij, Augustus, September en</l>
					<l>October Woede deze Plage in die Stad &apos;t alderhevigste.</l>
					<l>Men Zag te dier tijd alle Weken Verre over de Honderd, Zomtijds</l>
					<l>over de 160 en 170 Doden ten graven dragen. Men begon aldaar</l>
					<l>den 11 Augustus een Wekelijksche Biddag te houden, en den</l>
					<l>20 dier Maand Was er een algemeene Bededag. In de Maand</l>
					<l>November, en In Zonderheijd December begon de sterfte te</l>
					<l>Enkhuijsen merkelijk te minderen; Men had in de twee laatste</l>
					<l>Weeken van December aldaar in d&apos;eene maar Zestien en</l>
					<l>in d&apos; andere 22 doden. Gantsch Nederland Was in dit, en </l>
					<l>t&apos; Voorgaande Jaar Afschuwelijk, en d&apos; ellenden , die er in</l>
					<l>Zommige Huijzen Omgingen, Waren niet Wel te beschrij¬</l>
					<l>ven. De Geldelooze Waaren Veelal Hulpeloos: Want</l>
					<l>de Liefde (dus schreven Zommige) Was eer de Pest</l>
					<l>haar Vuur in de steeden blies, in de Harten der Menschen</l>
					<l>al gants Verkoud en Gestorven. Deeze en andere Zonden</l>
					<l>en Ongerechtigheden Wierden bij Zommige voor de Voor¬</l>
					<l>naamste oorzaak van deze bezoeking Gehouden.</l>
					<l>Niettegenstaande deeze scherpe tucht Roede en </l>
					<l>slaande hand Godts, kreeg de Bloem zugt (een onbe¬</l>
					<l>suijsde drift Welke als een vrugt der Rijkdommen </l>
					<l>in Weelde, Weldoor geheel Holland; maar Meest te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Haarlem Heerste) Zulk een ongemeen Vermogen op de </l>
					<l>Menschen, dat men begon de Waarde der Tulpbollen op</l>
					<l>te zetten, en daarvoor ongelooflijke Zommen Uijt te loven.</l>
					<l>Voor een enkele Tulpenbol d&apos; Admiraal van Enkhuijzen</l>
					<l>genoemt, gaf men ƒ 5400, en voor een Jong van dezelve,</l>
					<l>Wegende maar 8 Azen ƒ 900; en dies omtrent agtien</l>
					<l>Hondert Maal de Zwaarte van Goud. Men verkogt in</l>
					<l>t&apos; begin van &apos;t Volgende Jaar, binnen Alkmaar op de</l>
					<l>Zaal van de Nieuwe Schutters Doelen, in t&apos; bijwezen van</l>
					<l>de Heere Weesmeesteren en Voogden, ten behoeven van de</l>
					<l>kinderen van Wouter Bartelmeeszoon Winkel, in zijn</l>
					<l>leven kasteleijn van de Oude Schutters Doelen der</l>
					<l>gemelde stad, Agtenzestig Tulpbollen, en dan nog 31</l>
					<l>perceelen bollen, ieder van Duijzend of vijfhonderd Azen</l>
					<l>Van welke bloembollen gekomen is de Zomma van </l>
					<l>ƒ 68533, Onder deeze bollen was er een, de Viceroy ge¬</l>
					<l>heten, van 658 Azen, verkocht voor ƒ 4203: een de</l>
					<l>Bruine Purper en een Sjerij Katelijn genaamt, golden</l>
					<l>ieder boven de ƒ 2000; een Admiraal van Enkhuijzen met een</l>
					<l>kleijn afzettertje Was te Vooren Mondeling Verkocht voor</l>
					<l>ƒ 5200; twe Brabansons voor ƒ 3800, en Eijndelijk</l>
					<l>nog Verscheijde Planten en Pondgoed voor ƒ 12467.</l>
					<l>Dit beliep dan deeze Verkooping in t&apos; geheel de</l>
					<l>Zomme van ƒ 90000. Deeze Gantsche Schat in bloemen</l>
					<l>had de Voornoemde Wouter Bartholomees Zoon </l>
					<l>bezeeten; en men kan uijt dit eene staaltje genoeg¬</l>
					<l>zaam bespeuren, hoe hoog de Prijs der Bloemen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(die Zoo veel Verderf onderworpen Zijn, en haare schoonheijd</l>
					<l>als Ze Wel opkomen, maar Zo weinig dagen in t&apos; Jaar Vertoo¬</l>
					<l>nen, dat ze bekwaame en bekende Zinnebeelden Zijn, Zo</l>
					<l>Wel van s&apos;Menschen Nietigheijd en Vergankelijkheijd, </l>
					<l>als van Zijne Heerlijkheijd hier op Aarde) door een ijdele</l>
					<l>drift der Menschen en in hope op Winst, denkende dat Ze</l>
					<l>noch hoger Zou loopen, Wierde Opgejaagt. Men Maakte</l>
					<l>omtrent deeze Bloemenhandel Contracten, Verbintenissen,</l>
					<l>en andere Overeenkomsten met en onder Malkanderen:</l>
					<l>onder allen Weerd tusschen de Liefhebbers uijt de Steeden</l>
					<l>Haarlem, Delft, Gouda, Uijtrecht, Leijden, Rotterdam, Vianen,</l>
					<l>Hoorn, Enkhuijzen Medenblik, en de streek een accoord gemaakt,</l>
					<l>dat men met 10 ten 100 aan den Verkoper te geeven Zoude Kunnen</l>
					<l>Volstaan; Zelfs Wierd bijde Staaten van Holland hier over</l>
					<l>een besluijt genomen. Ja men Zeijde dat in eene Stad van</l>
					<l>Holland meer dan tien Millioenen Guldens aan Bloemen</l>
					<l>Zijn Verhandelt; doch dit geschiede meest al met beloften</l>
					<l>en briefjes, terwijl de Bollen in den Aarde Waaren.</l>
					<l>Dan deeze ijdele Handel, die veel al op tijd Was ge¬</l>
					<l>daan, nam in &apos;t Volgende Jaar, tot ruine van Veele meest</l>
					<l>een Eijnde.</l>
					<l>1644</l>
					<l>Dit Jaar Was Zeer Ontijdig Wegens de Saisoenen,</l>
					<l>t&apos; Zelve begon en Eindigde met regen en vogtigheijd;</l>
					<l>noch Winter, noch Zomer hadden hier behoorlijk Saisoen</l>
					<l>Want de Winter Was bijna Zonder Vorst, en de Zomer Zonder</l>
					<l>droogte, met een schrale, Koude en gure lugt, Waardoor</l>
					<l>alle Veld vrugten bedorven en Verrotten. t&apos; Gras in de </l>
					<l>Weijden Wierd door t&apos; Water Verdorven, Waardoor t&apos; </l>
					<l>Vee geen Gezond Voedzel Konde bekomen; Veele Schapen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Koeijen &amp; Paarden en Stierven bij menigte. Hooij Was er ook</l>
					<l>Weinig gewonnen, Maar Verotten veelal op &apos;t Veld.</l>
					<l>de Boter en Kaas, als ook &apos;t Vlees en spek en andere eet¬</l>
					<l>baare Waaren liepen tot hogen Prijs, men Verkogt een pond</l>
					<l>schaapen Vleesch voor 10 stuijvers.</l>
					<l>Dog niet alleen dit Jaar, maar Verschijdene daaraan</l>
					<l>Volgenden Jaaren Wierden de Nederlanden door Zware</l>
					<l>Plagen des Hemels aangetast, als in t&apos; 1645 een grouw¬</l>
					<l>zame Stormwind, 1648, 1649 en 1650 Ongematigde</l>
					<l>saisoenen, 1651 Hogevloed, en sterfte onder t&apos; Runderve</l>
					<l>1652 koud voorjaar en Zwaare Pest, 1653 Ongedierte </l>
					<l>1654 Harde storm, 1655 en 1656 Zwaare Pest.</l>
					<l>1657</l>
					<l>Den 17 October had men in Nederland Zulke stijve</l>
					<l>Ooste Wind Waardoor de Zuijderzee Zo droog liep, dat</l>
					<l>men van &apos;t Eijland Ens naar Vriesland konde gaan:</l>
					<l>de Oude stad stavoren en de kerk; het Huijs te Britte,</l>
					<l>en andere Overgolfde Oudheden lagen boven Water; voor</l>
					<l>Rotterdam ging men droogvoets door de Maas, ter plaatsze</l>
					<l>daar bij laagwater ten minste 5 Voet Water pleeg te</l>
					<l>Weezen.</l>
					<l>1658</l>
					<l>Men had in dit Jaar een langduurige harde Winter</l>
					<l>die tot laat in &apos;t Voorjaar duurde, Want den 3 April</l>
					<l>Zag men in Noordholland de Menschen Zig nog op</l>
					<l>&apos;t ijs Vermaken.De Grote en Kleijne Belt was Zo</l>
					<l>sterk bevrooren, dat de Koning van Zweeden met Zijn</l>
					<l>Leger Artillerij en Bagage, daar over naar Fuhnen</l>
					<l>in Zeeland tegen den koning van Denemarken trok.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Te Koppenhagen Plante men den 1ste van Meij, den Meij¬</l>
					<l>¬boom  op &apos;t ijs: ook lag de Zond op dien tijd nog Vast, en</l>
					<l>Was &apos;t ijs, dat er in lag, toen nog Wel Zes of acht Voeten Dik.</l>
					<l>Toen &apos;t ijs losging en de sneeuw smolt, Overstroomde de</l>
					<l>Rivieren dermaten dat daardoor in Vrankrijk, Duijtsland,</l>
					<l>de Nederlanden en Elders Onnoemlijke Schade geschiede.</l>
					<l>1660</l>
					<l>In t&apos; Laatste van dit Jaar, tusschen den 18 en 19 Decemb</l>
					<l>had men hier te Lande een Schrikkelijke Storm uijt den</l>
					<l>Westen en Noordwesten, die Zo heftig Was, dat alles beefde en</l>
					<l>Kraakte. De Meeste huijzen, kerken en andere Gebouwen</l>
					<l>in dit Noorderquartier en Elders Wierden dierlijk beschadigt,</l>
					<l>Vele Gevels en Schoorsteenen ter nedergeworpen, en eenige</l>
					<l>Ingezetene door de afgewaaide Pannen en Steenen Jam¬</l>
					<l>merlijk bezeert. De schade aan Menschen, scheepen en</l>
					<l>Koopmanschappen Was onwaardeerlijk. Noorthollandt</l>
					<l>Wierd met Weduwen Weezen Vervult, en de Elende</l>
					<l>het Verlies en t&apos; geklag der Ingezetenen Waren erbarme¬</l>
					<l>lijk en Vele Rijke en Welgegoede Koopluijden Wierden</l>
					<l>door de droevige stormwind bedorven.</l>
					<l>1664</l>
					<l>Heerste de Pest Wederom Zwaar in Gantsch Holland</l>
					<l>en de daar Omliggende landen.</l>
					<l>1665</l>
					<l>Had men hier Wederom een hooge Watervloed, Verzets</l>
					<l>met een Schrikkelijke Onweer en Harde storm wind, Zo</l>
					<l>dat Veele Dijke Doorbraken en de Ingezetenen van</l>
					<l>Zeeland, Holland, Vriesland en Ommelanden groote schade</l>
					<l>toebragt. De Waterlandsche Dijk tusschen Durgerdam</l>
					<l>en Schellingwoude brak op twee plaatsen door, Zodat de</l>
					<l>Buijkslooter, Broeker en meer andere Meeren, Ja</l>
					<l>Gants Waterland, nu met de daad tot een Waterland Wierd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dan dit onweer was zo zwaar en ongemeen, dat Zom¬</l>
					<l>mige achten dat deze Landen Zedert t&apos; Jaar 800 na</l>
					<l>Christus Geboorte, dergelijk niet Was overgekomen.</l>
					<l>1667</l>
					<l>Den 16 Maart begon het zo sterk te Vriezen, met een </l>
					<l>Noordoosten Wind, dat den 17 t&apos; IJ toelag, en men er den</l>
					<l>18 van Nieuwen en Durgerdam, langs &apos;t IJs naar</l>
					<l>Amsterdam Overliep; de geheelde Zuijderzee Was Zo</l>
					<l>Schielijk toegevroren, dat veele, zo inkomende, als Uijt¬</l>
					<l>gaande Schepen, op Zulk een Onverwachte Vorst niet ver¬</l>
					<l>dacht Wezenden, in Zee bevrooren raakten; men liep den</l>
					<l>25 en 26 ste dier Maand nog over t&apos; y; doch S&apos;avonds den</l>
					<l>26 st Zag men de Waterschepen door de Stad Zeijlen.</l>
					<l>Den 1 sten April liepen &apos;er noch Menschen voor Uijdam</l>
					<l>op Zee, en een Vrouw Zat er er op en Spon.</l>
					<l>1670 </l>
					<l>Was de Winter Zeer lang en Streng, t&apos; begon reeds</l>
					<l>den 27 December 1669 reeds te Vriezen, en duurde tot  </l>
					<l>in de Maand Maart. Veler houdt, Turf en andere</l>
					<l>Voorraad raakten op, t&apos; geen Groote Armoede en Verlegen¬</l>
					<l>heijd baarde. Men Reed over de Zuyderzee, na Stavoren</l>
					<l>als meede met Paarden, en Wagenen over den Rhijn,</l>
					<l>Maas, Waal en andere Rivieren, als of het over</l>
					<l>Vast Land Was Geweest.</l>
					<l>1672</l>
					<l>Was er zulk een Overgroote droogte, Welke men </l>
					<l>bijna een gantsch Jaar Had, en hoedanig bij Mensche</l>
					<l>Geheugenis niet gezien Was, Zo dat van September 1671</l>
					<l>tot Augustus 1672 Nauwelijks eenige Regen Viel,</l>
					<l>daar anders t&apos; voor en Najaar bij ons Zo Vogtig is.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1674</l>
					<l>Den 1 Februarij begon &apos;t te Vriezen, en verzelt met </l>
					<l>veel Hagel en Sneeuw, en Vroor zo fel, dan men met Paarde </l>
					<l>en Wagen over Zuijderzee kon Rijden. De Noordzee Was zo</l>
					<l>verre toegevroren, dat men van de Hoogste Duijnen geen Water </l>
					<l>kon bekennen. Den 24 Maart Daags voor Paaschen</l>
					<l>Was er zo groot een Onweer, met  zulk een menigte van Sneeuw</l>
					<l>Dat de Paarden Welhaast van &apos;t Ys raakten. Doch den </l>
					<l>1 April gingen er nog wel Vijftig Menschen over Zee van </l>
					<l>Wieringen naar Medenblik; en den 3 Zes Mannen van</l>
					<l>Uijdam naar Marken. Den 4 Reed er nog@ een Man op</l>
					<l>Schaatzen over de Haarlemmermeer. Maar den 7 Was t&apos;</l>
					<l>reeds zo Warm, dat de Jongens in de Haarlemmer¬</l>
					<l>trekvaart Zwemden. Doch d&apos; oostenwind zette de ys</l>
					<l>Schotsen Zodanig t&apos; ij Waarts in en op Pampus, dat er </l>
					<l>den 10 dier Maand, nog geen scheepen uijt Zuijderzee</l>
					<l>t&apos; Amsterdam konde koomen: en den 13 Raakten er Ver-</l>
					<l>scheijde schepen door de drijvende schotzen in t&apos; ys bezet.</l>
					<l>1674</l>
					<l>Den 1 Augustus Was hier te lande een Vreeslijk Onweer.</l>
					<l>Men Zag een Zware donkere lugt opkomen, Verzelt</l>
					<l>met Vinnige Blixem stralen, door Malkandere Kruijs¬</l>
					<l>lings, en Zwaare Donderslagen, de 4 Winden Woeyen</l>
					<l>gelijk, uijt alle hoeken, de meeste Menschen Zulk Weer</l>
					<l>Ongewoon Zijnde, kermen en Riepen, &apos;t Schijnt dat de Jongste</l>
					<l>Dag voor handen is. Zagen niet anders als een Ontijdige dood</l>
					<l>voor oogen. Bij dit Zwaar Weer leed men Groote schade,</l>
					<l>Veele Toorens, Kerken, en Huijzen, Wierden Geschonden en </l>
					<l>Verbrooken. De spits te Purmerland, de Tooren te Pur¬</l>
					<l>merendt Wierd afgeslaagen. De kerk tot Hoogwoud</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>op Hipolitushoef te Wieringen, en te Quadijk, Wierden</l>
					<l>ter neder Geslaagen, en ander Zeer beschadigt,</l>
					<l>Verscheijde Huijzen Wierden van haare Gevels, en Schoorstee¬</l>
					<l>nen Ontbloot, men vond nauwlijks een Huijs dat niet aan</l>
					<l>Pannen, Glaazen ofte ergens anders aan beschadigt Was.</l>
					<l>Dit onweer trof niet alleen &apos;t Noorderquartier, maar</l>
					<l>ook veele andere Gewesten, en Voornamentlijk de Stad</l>
					<l>Utrecht; daar de Domkerk van van den Domtoren tot aan</l>
					<l>&apos;t choor met Zuijlen met al ter aarde geslaagen, en</l>
					<l>andere kerken en Toorens Jammerlijk Wierden beschadigt.</l>
					<l>1687</l>
					<l>Tusschen den 5 en 6 Maij Verbrande te Durgerdam</l>
					<l>over de 300 Huijzen, de brant ontstondt door een Pot doove koo¬</l>
					<l>len met wat Vuur aan de Oostkant (de hoek waar uijt de</l>
					<l>Windt juist bij Ongeluk Woeij) in een Hutje gezet, door</l>
					<l>&apos;t vliegen van eenige Vonken buijten de schuur Veroorzaakt,</l>
					<l>Zoo dat de Brand het gantsche Dorp, door de Vlam van de</l>
					<l>Oost tot aan de Westkant Verteerde, de Kerk, een Zaagmo¬</l>
					<l>len en Ettelijke huijzen na de Zuijdoostkant bleven staan.</l>
					<l>1709</l>
					<l>Was&apos;t een Zeer strenge Winter, &apos;t begon reeds 14 dagen voor</l>
					<l>Kerstijd alhier te Vriezen. Maar in t&apos; begin van Januarij 1709,</l>
					<l>sette het zo sterk aan met Vriezen, en daarbij met zulke</l>
					<l>Zwaare Sneeuwjagt, dat het bijna Onbeschrijvelijk Was,</l>
					<l>Want niet alleen hier in Holland, Maar ook in alle</l>
					<l>Koningrijke van Europa, gelijk men uijt de couranten</l>
					<l>konde Verneemen. De Vorst duurde hier tot in April</l>
					<l>als Wanneer men nog op t&apos; ijs konde Gaan.</l>
					<l>Zie hier over P. Grebber, de berijmde Vier koude</l>
					<l>Winter Maanden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1709</l>
					<l>In t&apos; laatst van dit Jaar Was &apos;t een duure tijd, Want een brood</l>
					<l>van 12 pondt kostte 18 St. een zak Rog 7 á 8 Gulden, een zak </l>
					<l>Erwten ƒ12, de kaas ƒ11 de 100 pond, en zooveel andere Waaren</l>
					<l>naar Advenant.</l>
					<l>1710</l>
					<l>Verbrande de kerk door &apos;t onweder te Zunderdorp, Zodat</l>
					<l>den 21 september desselfs Jaars in Onze kerk te Broek ƒ1213</l>
					<l>tot desselfs opbouw gecollecteerd Wierd; ook Was er nog</l>
					<l>den 6 Julij ƒ1316 in onze kerk voor Oostwoud Gecollecteerd</l>
					<l>1712</l>
					<l>Ontstond er te Zuijderwoude een Zwaare Brand, en in &apos;t</l>
					<l>Jaar 1714 storte een gedeelte van de Muur, en van &apos;t Dak der</l>
					<l>kerke in.</l>
					<l>1712</l>
					<l>Is door de Vierschaar van Waterland, de Volgende</l>
					<l>Justitie gedaan aan 5 Heijdens als</l>
					<l>Den 23 Junij tot Zuijderwoude </l>
					<l>Een man Gegeselt en Gebrandtmerkt.</l>
					<l>Den 24 dito tot Landtsmeer,</l>
					<l>Een Man oudt 70 Jaar opgehangen</l>
					<l>Een Vrouw Oud 54 Jaar Geworgt</l>
					<l>} Zijnde Man en Wijf</l>
					<l>Een Vrouw Gegezelt en gebrandtmerkt, Deze Vrouw, en</l>
					<l>de Mansperzoon, die tot Zuijderwoude</l>
					<l>gerecht is, zijn Zuster en Broeder, van de bo¬</l>
					<l>venstaande Man &amp; Wijf</l>
					<l>Den 25 tot Ransdorp</l>
					<l>Een man opgehangen, Zijnde de Man van de bovenge¬</l>
					<l>melde vrouw.</l>
					<l>1713</l>
					<l>In dit jaar Was er Groote Sterfte onder t,  Vee.</l>
					<l>Menigte van koebeesten Wierden er van t&apos; leven berooft,</l>
					<l>Ja en ondervinding leerde, dat die geene, die &apos;t in zijn</l>
					<l>stal kreeg, bijna niet een overbleef die niet Ziek Wierd:</l>
					<l>Alzo dat dit een bedroefde en ellendige tijd Was, en Verscheij¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de Maande Duurde, Waarover op Verscheijde plaatsen</l>
					<l>Wekelijkse Bedestonden zijn Gehouden, om God den Heere</l>
					<l>met een Waar berouw, en Erkentenis, Van onze groote Zonde,</l>
					<l>en Ongerechtigheden te bidden om Vergeving der Zelve:</l>
					<l>als mede om den Heere Vuuriglijk te Smeeken, dat hij</l>
					<l>dog deze Welverdiende Plage in &apos;t afsterven van Onze Beesten,</l>
					<l>Genadelijk in Zijne Gunst en genade Wilde laten ophouden</l>
					<l>1715 </l>
					<l>Den 3 Maart is in de kerk alhier te Broek een collecte</l>
					<l>voor Zuijderwoude gedaan en Gecollecteert  ƒ 1500</l>
					<l>1717</l>
					<l>Den 24 December Was t&apos; Water heel laag, met een</l>
					<l>Storm uijt een Zuijd Westen, Zo dat de Sluijs tot Buijk¬</l>
					<l>Sloot afliep. Hierop Veranderde de Windt en liep naar t&apos;</l>
					<l>Noord westen, Verzelt met Zwaare Storm, Waardoor te Water</l>
					<l>den 25 ste dito Zijnde de 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi>  Kersdag, S&apos; avonds ten 6 Uuren, te</l>
					<l>Monnikkendam 11 ½ Duijm Hooger Rees, als ooijt bij Men¬</l>
					<l>schen Weeten Geweest Was, Waardoor de Dijken op veel Plaat¬</l>
					<l>sen, zo binnen als buijten de stad overliepen. Ende Assen¬</l>
					<l>delverdijk brak op 8 plaatsen door; en des anderen daags</l>
					<l>de 26 quam er ook een gat in de Catwouder Dijk, Waar¬</l>
					<l>door ons binnen Water in Waterland niet en hoogde;</l>
					<l>maar door de gaten bij Assendelft, begon &apos;t Savonds bij</l>
					<l>ons te rijzen, en liep die nagt Vrij wat op, Zodat ons land</l>
					<l>des morgens den 27ste reeds onder lag, en vervolgens</l>
					<l>nogal hoger Vloeijde tot 14 a 15 Duijm boven t&apos; Winter</l>
					<l>Water, dat toen heel hoog Was; Hierop brak den 29 dito</l>
					<l>de Belmer en Broekermeer beijde aan de Zuijdkant in,</l>
					<l>de eerste ten 7 en de andere 9 uuren S&apos; avonds</l>
					<l>De Buijkslootermeer hield het nog met groote kosten,</l>
					<l>tot den 1 Januarij des S&apos; avonds ten half zes uuren,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Waarneer hij meede doorbrak, tusschen de Watermolens,</l>
					<l>en Zunderdorp. Dit deed t&apos; Water bij ons 1 ½ duijm Vallen.</l>
					<l>Den 6 maart Was t&apos; Water wederom Zo laag, als toen</l>
					<l>Wij d&apos; overvloeyng kreegen, Vermidts Wij Veel Storm¬</l>
					<l>Winden uijt een Zuijdwesten hadden, en de Sluijzen</l>
					<l>konde afloopen, als meede door t&apos; Malen der Molens.</l>
					<l>1718</l>
					<l>Den 12 Meij zijn de boven gemelde 3 Meeren besteed,</l>
					<l>om de gaten digt te maaken, in de tijd van 3 Weeken,</l>
					<l>te beginnen den 16 dito, en is aangenomen.</l>
					<l>De Belmermeer voor ƒ 490 -,, -,,</l>
					<l>De Broekermeer voor ,, 1050 -,,- ,,</l>
					<l>&amp; De Buijkslootermeer voor ,, 1000 -,,-,,</l>
					<l>te Zaamen ƒ 2540 -,,-,,</l>
					<l>Den 22 December is de Belmermeer, voor de tweedemaal</l>
					<l>na dat hij bijna droog Was Weder in gebrooken, door t&apos;</l>
					<l>binnen Water tusschen &apos;t nieuwe Werk en de Oude Dijk.</l>
					<l>Na dat dit Gat Wederom digt gemaakt Was, Zo Zijn</l>
					<l>de molens Wederom den 28 Januarij 1719 beginnen te</l>
					<l>malen. Den 21 Junij is de Buijkslootermeer</l>
					<l>den 15 Augustus de Broekermeer, en de 29ste dito de</l>
					<l>Belmermeer droog geworden.</l>
					<l>1718</l>
					<l>Is een Fransman, op Order van de Staaten van Hol¬</l>
					<l>land door de geregten van Waterland Vrij gelaaten.</l>
					<l>bij geval dat de _____ alhier te lande Waaren</l>
					<l>en Zulks van de Staaten Verzogte. de Gemelde frans¬</l>
					<l>man had bij Durgerdam, een Perzoon met zijn Degen</l>
					<l>door gestooken, het geen hij zonder gepijnigt te Worden.</l>
					<l>bekent heeft; Waarop die van Waterlandt, het Vonnis al,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hadden gegeven, om onthooft te Worden, hij heeft ruijm </l>
					<l>Een Jaar in de Gevangenis Gezeeten</l>
					<l>1719</l>
					<l>Den 9 Julij is in de kerk alhier te Broek een collecte</l>
					<l>gedaan voor Ransdorp en Gecollecteerd ƒ 1040 --</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1795 </l>
					<l>Den 19 Januarij Was &apos;t een blijde Dag voor de zoge¬</l>
					<l>naamde Patriotten als Zijnde (gelijk Zij Meenden)</l>
					<l>de Dag Op Welke Zij, onder &apos;t Juk van Slavernij zugtende</l>
					<l>(gelijk Zij Zeijden) door de Franschen verlost weerden,</l>
					<l>wanneer de Omwenteling van ons geheel Vaderland</l>
					<l>geschiedende; en er alom onder hun vreugde heerste.</l>
					<l>Weldra verkreeg alles een andere gedaante: Het</l>
					<l>Stadhouderschap werd vernietigd, de Magistraats Perzo¬</l>
					<l>nen afgeschaft, het Orange verbannen, alom Munici¬</l>
					<l>paliteijten aangesteld, de Driekleurige Cocarde gedra¬</l>
					<l>gen, vreijheijds boomen geplant, de Rechten van den</l>
					<l>Mensch en Burger afgekondigd, en alles volgens</l>
					<l>de Leere van vrijheijd, Gelijkheijd en Broederschap</l>
					<l>geschikt; Ook werd gedecreteerd, dat de Familje</l>
					<l>Wapens uijt de kerken, en voor de Huijzen, als strij¬</l>
					<l>dig met de Leer der gelijkheijd, moesten weggeno¬</l>
					<l>men worden, gelijk ook mede &apos;t Leverijdraagen</l>
					<l>verbooden werdt, voorts wierd de kerk van de staat</l>
					<l>gescheijden, en dus alle godsdienstige Gezindhe¬</l>
					<l>den hier te lande, op eene gelijke voet gebragt,</l>
					<l>waarna bij een Decreet het Luijden der klokken,</l>
					<l>en het draagen van Godsdienstige tekens, buijten</l>
					<l>de Kerk verboden wierd; Eijndelijk werden er veele</l>
					<l>Amptenaaren, Welke de gevorderde belofte van on¬</l>
					<l>derwerping Aan de tegenwoordige Regeering &amp;<hi rend='superscript:true;'>c</hi>. Weij¬</l>
					<l>gerden te doen, van hunne ampten Ontzet.</l>
					<l>Ziedaar een Aantal Veranderingen, welke toen</l>
					<l>ter tijd plaats hadden, en in plaats van verbetering¬</l>
					<l>en voordeel, niet dan Armoede en Ellende ople¬</l>
					<l>verden. De Franschen (onze Broeders gelijk de zo¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>genaamde Patriotten hier Noemden bragten</l>
					<l>niet dan allerleijen Onheijlen voor ons aan.</l>
					<l>Men gaf voor, alles na de Leere van Vrijheijd, Ge¬</l>
					<l>lijkheijd en Broederschap te schikken, maar in plaats</l>
					<l>van dat, was &apos;t Slavernij, Ongelijkheijd, Geduurige</l>
					<l>twisten en Oneenigheden, want wij moesten onder</l>
					<l>&apos;t Juk der Franschen bukken, en zig naar hunne</l>
					<l>Wil <hi rend='strikethrough:true;'>t</hi> schikken, daar wij Ons nog vrij en onafhan¬</l>
					<l>kelijk noemden, als hebbende aan Vrankrijk 100</l>
					<l>Millioenen Guldens daar voor betaald, maar welke</l>
					<l>Verbintenis Zij schandelijk vernietigd hebben;</l>
					<l>Veele van onze Landgenooten door de aanmer¬</l>
					<l>kelijke Duurte, de onophoudelijke Geldheftingen</l>
					<l>die den een den ander als &apos;t waare verdrongen,</l>
					<l>wierden in de uijterste Ellenden gedompeld.</l>
					<l>Veele onder onse Hervormden Wierden ook van</l>
					<l>hunne Openbaaren Godsdienst berooft, daar zij</l>
					<l>hunne Kerkgebouwen aan de Roomsche moesten</l>
					<l>overgeven, Dit alles wierd door de Komst der</l>
					<l>Franschen veroorzaakt, en had te vooren geen</l>
					<l>plaats.</l>
					<l>Te Vooren onder de Zagte Regeering van</l>
					<l>Prins Willem de Vijfde Neerlandsch dierbare</l>
					<l>Erfstadhouder had men &apos;t genot van Waare</l>
					<l>Vrijheijd, onze Godsdienst wierd in alle opzigten</l>
					<l>gehandhaafd, &apos;t ging elk ingezetenen Wel, alle</l>
					<l>Trafieken en Fabrieken bloeijden; Maar nu</l>
					<l>alles leijd ter neder, de Armoede en Ellende is</l>
					<l>groot en word Dagelijks grooter.</l>
					<l>In t&apos; Jaar 1799 den 27 Augustus, dagten Veelen</l>
					<l>dat God hun, van onder &apos;t Juk van Frankrijk</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>zouden Verlossen, door de komst der Engelschen</l>
					<l>welke toen ter tijd bij Kalensoog in Noordholland</l>
					<l>landdeden, en zijn den 6 october tot aan de de Beverwijk</l>
					<l>geavanceerd maar des avonds weder (om redenen</l>
					<l>ons onbekend ) geretireerd, en Naderhand ons Grondgebied</l>
					<l>verlaaten ) Maar Neen &apos;t Behaagde God niet ons</l>
					<l>te verlossen.</l>
					<l>Dan in &apos;t Jaar 1802 den 29 Maart, Met &apos;t Sluij</l>
					<l>ten van den Vreede te Amiens tusschen Vrankrijk &amp;</l>
					<l>Spanjen, en de Bataafsche Republiek ter eener,</l>
					<l>en Engeland ten ander zijde, scheen Ons Vaderland</l>
					<l>weder wat te Bloeijen, en &apos;t voorgaande Leet eenig¬</l>
					<l>zints te verzagten, Maar &apos;t was van eene korte duur.</l>
					<l>Daar in t&apos; Jaar 1803 Alle Bronnen van Wel</l>
					<l>vaaren ten Eenemaal gestrand wierden, door den</l>
					<l>Oorlog tusschen Engeland en Frankrijk, waar in</l>
					<l>wij ook moesten Deelen, veroorzaakt door de Franschen</l>
					<l>welke aan Engeland niet willende toestaan, om ons</l>
					<l>Neutraal te verklaaren, en wat Poogingen wij</l>
					<l>ook daar toe mogten aan wenden, alles te vergeefs,</l>
					<l>was, Zo dat door de Engelschen veele Rijkgelaaden</l>
					<l>Scheepen genomen Wierden, en veele voornamen</l>
					<l>Kooplieden ten eenemaal van alles berooft wierden</l>
					<l>Daarbij komt nog de onophoudelijke opbrengst</l>
					<l>tot voortzetting van den Oorlog, de Weijnige verdien¬</l>
					<l>sten, de schreeuwenste Duurte, de Grootste Armoede</l>
					<l>welke met geen Pen te beschrijven is.</l>
					<l>Ziedaar de Natuurlijke Gesteldheijd van ons</l>
					<l>Vaderland, Zo dat men Zeggen kan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Leeuw is opgekomen uijt Zijne Hage,  en de Verder-</l>
					<l>der Heijdenen, is opgetrokken, hij is uijtgegaan uijt Zijne</l>
					<l>Plaatse; Om uw lant te stellen <hi rend='strikethrough:true;'>te stellen</hi> tot Verwoestin¬</l>
					<l>gen: Uwe Steeden Zullen Verstoord worden, datter nie-</l>
					<l>mand in en Woonen. Hierom Gordet Zakken aan, be¬</l>
					<l>drijvet misbaar en huijlet: Want de Hittigheijd van des</l>
					<l>Heeren Toorn en is niet van Ons afgekeert. Siet hij komt</l>
					<l>op als Wolken en Zijne Wagenen zijn als een Wervelwind,</l>
					<l>Zijne Peerden zijn sneller dan Arenden: Wee ons, Want</l>
					<l>Wij zijn Verwoest. Jeremia 4 Vers 7, 8 &amp; 13</l>
					<l>En Voorwaar alle deeze Plaagen en Ellenden</l>
					<l>Zijn ons niet dan door Hoogmoed en Uijt Misnoegen</l>
					<l>tegen den Staat en tegen de Stadhouder Regtvaardiglijk</l>
					<l>van God overgekomen. Ja de Hoogmoed Verhief zig</l>
					<l>tegen God, Zijne Godsdienst en Zijne Wijze bestiering.</l>
					<l>Zodanig Dat met de Woorden door God Zelve, door</l>
					<l>den Mond van den Profeet Ezechiel gesprooken hier</l>
					<l>op kan toepasschen. Siet, dit Was de Ongerechtig¬</l>
					<l>heijd Uwer Zuster Zodom: Hoogmoed, Zatheijd van broot,</l>
					<l>en Stille Gerustheijd hadden Zij en haare Dogteren;</l>
					<l>Maar Zij en sterkte de Hand des Armen, en de Nood¬</l>
					<l>driftigen niet. En Zij Verhieven Zig, en deden Grouwe¬</l>
					<l>lijkheijd voor mijn aangezichte: Daarom deden ik </l>
					<l>Ze Wech, nadat ik het gezien hadde: Ezechiel 16 Vers</l>
					<l>49 &amp; 50.</l>
					<l>1796</l>
					<l>Augustus 14, is Pieter Claasz Musch, als Doodgra¬</l>
					<l>ver en Kerkoppasser Van zijn Ampt Ontslaagen, Om¬</l>
					<l>dat hij de Verklaaring Weijgerde, en in Zijn Plaats is</l>
					<l>Wessel Balsing gekomen.</l>
					<l>1798</l>
					<l>Maart 27 Hebben alle Amptenaaren een Verklaaring</l>
					<l>gedaan dog Aagje Bezemaaker als Vroedvrouw heeft</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>dezelve geweijgerd, en Neeltje Bakker Vroedvrouw</l>
					<l>in de Ilp, is toen in haar Plaats gekoomen.</l>
					<l>1798</l>
					<l>Maij 11 is Alhier Overleden Crijn Van Duijvenbooden</l>
					<l>Welke den 16 daaraen Volgende &apos;s morgens ten 5 Uure</l>
					<l>begraven is.</l>
					<l>20 November, begon &apos;t alhier te Vriezen &apos;t Welk duurde</l>
					<l>tot den 26 ste dito Zodat &apos;t toen begon te dooijen, en het</l>
					<l>IJs er Spoedig Uijtraakte, Maar den 9 December begon</l>
					<l>&apos;t Weer als Van Nieuws, en het Zette de Zo sterk aan dat</l>
					<l>het veen den 23 tot 24 in een Etmaal 4 en 5 duijm IJs </l>
					<l>vroor. Men Reed met Paard en Sleede van Enkhuizen </l>
					<l>na Haren, en ook van Gelderland, Veele Menschen</l>
					<l>Storven Van de Koude die niets hadden on Zig te Ver¬</l>
					<l>warmen, dewijl de Armoede en Ellende Zeer groot </l>
					<l>Was. In den Maand Februarij 1799 toen Vroor &apos;t Nog</l>
					<l>Sterker dan te  Vooren, doch ten verloop Van eenige daagen</l>
					<l>begon t&apos; Weer Wat te Verzagten, Zodat met de 12 Weeken</l>
					<l>de binnen Schuiten begonnen te Vaaren, maar ook</l>
					<l>Zommige dewijl er nog geduurig gantsche Velden </l>
					<l>IJs uijt den grond opkwaamen en dus verhinderde</l>
					<l>om te Vaaren. Toen de Winter ons dier Tijd Verliet,</l>
					<l>Toen Hoorde men van de Verschikkelijke Overstroo¬</l>
					<l>mingen aan de Rhijn en op meer andere Plaatzen,</l>
					<l>Veele moesten hune Huizen, Goederen, Vrouw en</l>
					<l>Kinderen Ja Zelfs &apos;t Leven daar bij laaten, zodat men</l>
					<l>uijt veele Beschrijvings van zulke Overstroomin¬</l>
					<l>gen nooijt geleezen heeft. In de Maand Maart had</l>
					<l>men nog geduurig Vorst zodat het den 29 en 30 Dito</l>
					<l>en de volgende daagen in April zo sterk vroor</l>
					<l>dat men den 5 Nog op de Slooten konde gaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1799</l>
					<l>Den 9 Junij is alhier in de kerk te Broek, eene Dank¬</l>
					<l>zegging gedaan Door Ds. Haverkamp voor Jan Pronk,</l>
					<l>en Pieter Ammeraal, Welke in de Maand van April</l>
					<l>des Jaars 1798 na Groenland Waaren gegaan, Met &apos;t Schip</l>
					<l>de Jonge Cornelis. Commandeur Cornelis Jacobsz Ruijg.</l>
					<l>en op de thuijsreijs door de Engelsche genoomen, en</l>
					<l>vervolgens naar Engeland gebragt, en in de Gevankenisse</l>
					<l>Geworpen daar Zij geduurende de Koude Winter geweest</l>
					<l>Zijn. Maar door Gods Zeegen den 3 Junij alhier gezond</l>
					<l>waaren aangekoomen.</l>
					<l>In de Maand Augustus is Pieter Musch Wederom</l>
					<l>door de Kerkmeesters Cornelis Dekker, Harmen Bakker</l>
					<l>en Cornelis Koker, Junior in Zijne Voorige Bedieningen</l>
					<l>als Doodgraver, Kerkoppasser etc. aangesteld.</l>
					<l>Heeft men Goedgevonden om s&apos; Jaarlijks een Vreije</l>
					<l>Kermis te hebben op &apos;t Pleijn.</l>
					<l>Geduurende den Oorlog des Jaars 1799 tussche </l>
					<l>de Engelsche en Russchen ter eener en de Fransche</l>
					<l>en Bataafschen ter andere Zijde in Noord Holland</l>
					<l>daar &apos;t een angstige tijd was, en wel voornamentlijk</l>
					<l>voor die geene alwaar den Oorlog voorviel en ook zeer</l>
					<l>Veele Schaade geleden hebben, Zowel door de Franschen</l>
					<l>en Bataafschen als de Engelschen en Russchen,</l>
					<l>Nogtans Wij hier te Broek Gode Zij Dank</l>
					<l>Ondanks de in requisitie neeming</l>
					<l>van verscheijde manschap</l>
					<l>tot het maake</l>
					<l>van Batterijen, en de doorpasseering van Verscheije</l>
					<l>Ammunitie Waagens, Bagagie Wagens en Mili¬</l>
					<l>tairen, Bewaard Zijn gebleeven; Hoewel andere</l>
					<l>Plaatzen, zoals Monnikkendam, Ransdorp, Durger¬</l>
					<l>dam, Buijksloot ect, Schoon niet in den Oorlog</l>
					<l>deelden, Nogtans met inkwartiering van</l>
					<l>Militairen bezet Waaren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>In &apos;t Jaar 1800 had men Wederom een strenge Winter.</l>
					<l>1800</l>
					<l>Den 16. Maart is &apos;t Dorps Raadhuijs op Order van</l>
					<l>Dirk Ditmarsch President Burgermeester afge¬</l>
					<l>brooken, wegen een scheuring in de Voorgevel.</l>
					<l>In de Zomer van dit Jaar, is tot Alkmaar de</l>
					<l>Kaas op de Markt Verkogt voor 36 Guldens &apos;t 100 lb.</l>
					<l>en de boter naar advenant, &apos;t Welk nog nooijt gebeurd</l>
					<l>is.</l>
					<l>Den 9 November woeij &apos;t Hier, Ja Zelfs de gantsche</l>
					<l>Waereld door een Orcaan, Welke op Verschillende</l>
					<l>Plaatzen Zo hier, in dit als andere Landen IJsse-</l>
					<l>lijke Verwoestingen aanrechte, en Verscheijden Menschen</l>
					<l>deed Omkomen.</l>
					<l>1801</l>
					<l>In dat Najaar Was &apos;t Water Zo hoog dat Werwaards</l>
					<l>men Zig Wende, niet anders dan Water Zag, en men</l>
					<l>Over de Landen Konde Vaaren, Ja &apos;t Scheen Zelfs</l>
					<l>Overal, daar men uijt verscheijden Plaatzen Hoorden</l>
					<l>Van Hooge Vloeden, En Zommige steeden door &apos;t Water</l>
					<l>gedreijgd wierden, en ook Verscheijden doorbraaken</l>
					<l>geschieden; tusschen den 22 en 23 November</l>
					<l>moesten er Zig Ook 25 Perzoonen uijt onze Plaats</l>
					<l>naar Buijksloot begeeven dewijl &apos;t Water Sterk</l>
					<l>begon te wassen, en oprees tot 8 Duijm boven</l>
					<l>den Nood Pijl, Hoewel er Nogtans geen gevaar</l>
					<l></l>
					<l>was.</l>
					<l>Den 7 December S&apos; morgens om 3 Uuren met</l>
					<l>stilte, Maar door aanperzing Van &apos;t Water is de</l>
					<l>Belmermeer doorgebrooken Zodat binnen 2</l>
					<l>Maal 24 Uuren &apos;t Water tot aan de Kruijn des</l>
					<l>Dijks toestond en Menschen en Vee Dezelve</l>
					<l>Verlaaten Moesten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1802</l>
					<l>den 29 Meij is Belmermeers dijk besteed om t&apos; Gat</l>
					<l>digt te maken en is aangenomen voor 785 Gulden</l>
					<l>so dat 20 Junij de Molen wederom kon Malen.</l>
					<l>den 2 Augustus s&apos;morgens om 4 uuren is De Vrij-</l>
					<l>heijds Boom omgehaald op order van Dirk Ditmars</l>
					<l>Door Jacob Verhaal Mr Timmerman en dessels knegts</l>
					<l>Hendrik en Jan Kuijper, Klaas Voogt en Claas Zonneveld</l>
					<l>t&apos; Najaar van dit Jaar was buitegemeen schoon.</l>
					<l>Zo dat men van de Maand Augustus tot December</l>
					<l>Nauwelijks een week onstuimig weer had, &apos;t was alle</l>
					<l>daagen schoon, Helder weer, zo dat het vee zo hier</l>
					<l>als Elders tot Kerstijd toe in de weijden liepen en er</l>
					<l>toen ook nog Graasde Boter te koop was. Maar</l>
					<l>vermids het een weijnig begon te vriezen waaren zij</l>
					<l>genoodzaakt hun vee naar &apos;t stal te brengen, dan</l>
					<l>deeze vorst duurde niet langer dan 2 Etmaalen en</l>
					<l>men had voorts dagelijks Goed weer.</l>
					<l>Maar den 9 Januarij 1803 Des zondags mor-</l>
					<l>gens begon &apos;t met een N.O wind zo sterk en streng</l>
					<l>te vriezen dat binnen een Etmaal het Havenrak</l>
					<l>zo sterk was, dat men op &apos;t zelve gemakkelijk konde</l>
					<l>gaan, &apos;t ijs op de Noordmeer aan de Zuijdwal was</l>
					<l>meer dan 30 voet ver op t&apos; land geschooven, en ver-</l>
					<l>toonden zig als Bergen. Ja &apos;t vroor zo sterk dat den</l>
					<l>14 de Boeren met Paarden en wagens van Amster-</l>
					<l>dam tot hier over ijs kwaamen. Ja de vorst hield</l>
					<l>tot den 13 Februarij zo sterk zonder eenige verzagting</l>
					<l>aan, dat men bij s&apos;menschen geheugen nooyt</l>
					<l>zo lang aan Elkander ( maar wel voor eene enkele</l>
					<l>dag ) zulke zwaare koude gehad heeft; Het ijs</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>was zo dik dat daar &apos;t den 13 Februarij reeds begon</l>
					<l>te dooijen, en zeer sterk, de Boeren den 25<hi rend='superscript:true;'>ste </hi>dito nog</l>
					<l>met wagens en Paarden over &apos;t ijs kwaamen; Doch</l>
					<l>den 3. Maart begonnen de schuijten weder te vaaren</l>
					<l>hoewel voor een dag 2 a 3, waar neer &apos;t weer wat begon</l>
					<l>te vriezen zodat de 7 dato de Broeker veerschuijt</l>
					<l>naar Amsterdam gaande , van daar wegens &apos;t ijs niet</l>
					<l>weder dan voor den 14<hi rend='superscript:true;'>de</hi> konde thuijs koomen, en ook</l>
					<l>weijnig daagen daarna t&apos; ijs weg raakten. &apos;t Zelve was </l>
					<l>Rondsom zo Dik geweest dat in &apos;t laatst van de maand</l>
					<l>Maart De veerschepen uyt Vriesland van wegens t&apos; ijs</l>
					<l>nog niet konde vaaren.</l>
					<l>Dan na deeze strenge winter, en wel bijzonder van</l>
					<l>dien dag af ( den 16 Maart ) dat &apos;t begon te Dooijen,</l>
					<l>Had men zulk een schoon Voorjaar, alle daagen schoon,</l>
					<l>warm Groeijzaam weder, dagelijks was er geduurig</l>
					<l>Donder aan de lugt, zo dat men den 2 April hier</l>
					<l>ter plaatzen zulk een zwaar onweder van Donder en</l>
					<l>Bliksem had, &apos;t welk ook nog hier Hoewel van</l>
					<l>weijnig aanbelang raak geweest is in &apos;t Huijs N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 113</l>
					<l>op &apos;t Eijland, en dat Onweder ging vergezeld met zulk</l>
					<l>een zwaare Hagelsteenen als bij menschen geheu¬</l>
					<l>gen hier nooyt zo groot waaren gevallen. Zomige</l>
					<l>als kleijne Ronde stuijters, andere als geheele</l>
					<l>brokken ijs, zodat hier veele schaade aan glaaz</l>
					<l>en Planten veroorzaakt wierden; Schoon dit on¬</l>
					<l>weder voor dien </l>
					<l>tijd</l>
					<l>schrikverwekkend waar, was &apos;t zelve</l>
					<l>van &apos;t Grootste Nut, want &apos;t land verloor toen haar</l>
					<l>winterkleur, en &apos;t gras kwam bij groote menigte te</l>
					<l>voorschijn, zodat binnen weijnig daagen &apos;t Melkvee</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>reeds in de Weijden gingen, (Hoewel er in &apos;t Laatste</l>
					<l>van Maart Reeds vee in &apos;t Zelve was.)</l>
					<l>1803</l>
					<l>Den 23 Meij is door de Heeren van de Vijf Steeden</l>
					<l>de Zuijdender brug besteed, om te vernieuwen, en is </l>
					<l>aangenoomen door Gerbrand Gestman voor 2650 Guldens</l>
					<l>Den .... November is door de Burgemeesters de Nieu¬</l>
					<l>we brug, aan &apos;t End van &apos;t Noordent op &apos;t Leet End</l>
					<l>besteed, om te maaken een Nieuwe brug en Wel een</l>
					<l>Wipbrug, en is aangenoomen door Gerbrand Gestman</l>
					<l>voor 1030 Gulden.</l>
					<l>1804</l>
					<l>Den 29 Februarij is alhier door den Bailluw op order</l>
					<l>van &apos;t Departementaal bestuur van Holland tot Burg¬</l>
					<l>meesteren aangesteld, als</l>
					<l>Claas Voogt,</l>
					<l>Cornelis Dekker,</l>
					<l>Harmen Bakker,</l>
					<l>Cornelis Koker.</l>
					<l>Nadat zij Meermaalen door &apos;t voorn. Departementaal</l>
					<l>Bestuur van Holland Waaren daartoe uytgenodigd,</l>
					<l>vermids de Regeering alhier Zints de Laaste Jaaren</l>
					<l>uyt zeer weijnig Perzoonen bestonden, en Voornament¬</l>
					<l>lijk dit Jaar bijna Regeeringloos Was, als bestond</l>
					<l>&apos;t  gantsche Bestuur deezer Dorpe uyt een Perzoon (te</l>
					<l>weeten) Anthonij Kok (Luters); Zo zijn dan de Voornoem¬</l>
					<l>de Leeden den 28 Februarij Overeengekoomen, om tot</l>
					<l>Welzijn Van de Plaats hunne Posten Wederom te aan¬</l>
					<l>vaarden, Mits Voorn: Anthonij Kok Zig Van Zijn Post</l>
					<l>Wilde Ontslaan, en Zo niet, Zij dan aan hem &apos;t gantsche</l>
					<l>Bestuur dezer Dorpe Overlaeten; Gelijk hij dan ook</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>na een Wijl tijds beraad, Zijn Post heeft overgegeven; en de</l>
					<l>10 Maart is Witze Jellesz van Zijp in desselfs</l>
					<l>plaats benoemd.</l>
					<l>1804</l>
					<l>Den 10 Maart Zijn er Wederom Scheepenen Verkooren.</l>
					<l>De 12 Dito Is tot Zuijderwou Overleden Cornelis Winkes</l>
					<l>Sterfheer Van Waterland.</l>
					<l>Den 21 April is Aagje Dirks Bezemaker als Vroed¬</l>
					<l>vrouw Weder Hersteld.</l>
					<l>Den 26 Dito is de Belmermeer Wederom Verhuurd.</l>
					<l>Met &apos;t begin van de Maand November 1804</l>
					<l>neijgde zich reeds het Weder tot Vorst en &apos;t vroor</l>
					<l>tamelijk sterk naar den Tijd met mooij weer, van den</l>
					<l>3 tot den 7. De Thermometer naar de schaal van Fah¬</l>
					<l>renheyt stond den 6 op zijn koudsts, van den 7 tot den</l>
					<l>15 had men dooij weer, en dagelijks veel en zwaare mist:</l>
					<l>den 14 was de mist en Donkerheijd Zeer groot en Zwaar;</l>
					<l>den 16 begon &apos;t des avonds een Weijnig te vriezen, en</l>
					<l>er bleef eene neijging tot Vorst, tot &apos;t eijnde der Maand.</l>
					<l>den 28 en 29 Was het sneeuwagtig, na dat men</l>
					<l>bevorens van den 18 tot den 27 vrij goed en mooij</l>
					<l>weer met oostelijke Winden had gehad.</l>
					<l>Op den 1 December ijsselde het des avonds en</l>
					<l>van den 2 tot den 5 vroor het vrij sterk; den 3 en 4</l>
					<l>waaren twee koude dagen met helder weer en Z.</l>
					<l>Oosten Wind; maar van den 6 tot den 9 was de koude</l>
					<l>zeer verminderd met mist en sneeuwachtig weer,</l>
					<l>terwijl het van den 10 tot den 16 dooijde; Des</l>
					<l>avonds van den 16  begon het om 11 uuren Weder</l>
					<l>te vriezen, met Noordelijken Wind, die den 17</l>
					<l>in het N.O. schoot en Zedert heeft de Vorst</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tot het Eijnde dier Maand aan gehouden nu eens</l>
					<l> met sterkte en dan weder met mindere Vorst, Hoe¬</l>
					<l>wel de 3 laatste dagen der Maand de vorst vrij fel</l>
					<l>was.</l>
					<l>Den 1 January 1805 leijen de vorst met eenen</l>
					<l>Heldere en zeer fijne koude: tegen den Avond egter</l>
					<l>nam dezelve zeer af, den volgende Dag vroor het</l>
					<l>weijnig of niets meer, en er viel aan tamelijke aan¬</l>
					<l>houdende regen; de wind nogtans bleef oostelijk</l>
					<l>gelijk hij den voorige dag was: den 3 en 4 was het</l>
					<l>mistig en betrokken met een zachte dooij; doch den</l>
					<l>5 en 6 had men weer wat vorst met Z. O. en Zuijde¬</l>
					<l>lijken Winden; den 7 was het dooij weer, en den 8</l>
					<l>was &apos;t zulke een zwaare Mist dat men Nauwelijks</l>
					<l>6 voet ver konde zien, en de 3 volgende dagen was </l>
					<l>&apos;t ook nog mistig met vriezend weer, die den 12 s&apos;</l>
					<l>nagts ophelderen, de koude en de vorst weer zeer ver¬</l>
					<l>meerderd had, met O. Z. O Wind; den 13 echter was</l>
					<l>de koude en vorst weer zeer verminderd, zoo dat &apos;t</l>
					<l>s&apos; avonds dooijde; en den 14 regende het met Z.¬</l>
					<l>westelijken wind; welke dooij tot den 18 bleef aan¬</l>
					<l>houden, met Z. W. en westelijken Winden; den 19</l>
					<l>en 20 was het mistig en betrokken lugt, met een</l>
					<l>weijnig vorst; de wind trok den 21 weer O. N. O. en</l>
					<l>bleef in de zelfden streek tot den 31 dezer Maand;</l>
					<l>de vorst nam weer van dag tot dag toe, en was </l>
					<l>den 27 en 28 zeer fel, maar de drie laatste dagen</l>
					<l>stond het wederom tusschen Vriezen en dooijen</l>
					<l>Februarij begon met felle koude en Helder</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Weer, Terwijl de Wind O N.O Woeij; Maar den Tweeden Liep</l>
					<l>dezelve West, Waardoor de koude, die s&apos;morgens vroeg</l>
					<l>Zeer Fel was, spoedig Afnam, en s&apos;avonds reeds tot nabij</l>
					<l>dooij weder genaderd was, Gelijk het den vierde ook</l>
					<l>regende en dooijde, welke dooij echter den Zesde weer</l>
					<l>in Vorst scheen te willen veranderen; Maar den zevende</l>
					<l>de wind weder inkrimpende, naar &apos;t Z. Westen, Zoo had </l>
					<l>men van den 8 tot den Elfde dooij weer; daarop volgde</l>
					<l>een Noordelijke wind, met een matige Vorst, welke op</l>
					<l>den 19 en 20 tamelijk sterk was, met oostelijke Wind;</l>
					<l>dan dezelve Zuijd west Loopende kreegen wij stofregen, </l>
					<l>en dooijweer &apos;t Welk aanhield tot de Laatste deezer</l>
					<l>Maand; en een Eijnde Maakte van eene Langduuri-</l>
					<l>ge Hoewel niet aanhoudende Winter; voor &apos;t </l>
					<l>overige Had men in de Maand Maart geduurig</l>
					<l>vorst, Zo dat men uijt Elzeneur in dato den 16</l>
					<l>dezer schreef; dat de Reede aldaar zo vast met ijs</l>
					<l>bezet was, dat de Visschers daarop gingen.</l>
					<l>Maart</l>
					<l>10: Is men Wederom Alhier de klok beginnen te Luij¬</l>
					<l>den voor de Godsdienst.</l>
					<l>Dit Voorjaar alsmede de Gantsche Zomer, was</l>
					<l>Zo Buijtegewoon koud, als zeer zelden gebeurt, </l>
					<l>Want den 29 April had men zulk een koude Dag</l>
					<l>Vergezeld met zwaare Sneeuwjagt, &apos;t welk den</l>
					<l>Gantsche dag duurde alsof &apos;t midden in de </l>
					<l>Winter was, voorts alle nachten Vorst, zelfs zo</l>
					<l>dat het Tusschen den 5 en 6 Junij des Nagts</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zo Gevrooren had, dat op zommige Plaatze de</l>
					<l>Aarde met Vorst bedekt was; verder had men</l>
					<l>de gantsche zomer koude Schraale Dagen;</l>
					<l>zo dat Groentens Vruchten etc zeer weijnig wiesen</l>
					<l>en van den 11 tot den 14 en in &apos;t laats van October</l>
					<l>Had men Zulk eene Koude en Felle Vorst als in</l>
					<l>den Winter.</l>
					<l>October 23</l>
					<l>Heeft zig niet alleen hier, maar ook door de</l>
					<l>geheele Republiek een Vuurig Luchtverschijnzel</l>
					<l>Vertoont des Avonds om 7 uuren in &apos;t oosten;</l>
					<l>&apos;t welk men ook in andere Gewesten gezien heeft;</l>
					<l>Want men schreef den 29 october uyt Bergsland</l>
					<l>nabij Elberfeld; &quot;Voorleden woensdag zag men</l>
					<l>&quot;des Avonds in &apos;t Noorden een luchtverschijnzel</l>
					<l>&quot;van een buijtegewoone Helderheijd, en waar van</l>
					<l>&quot;Een dikke Glanzige straal nog lange tijd</l>
					<l>&quot;staan bleef, welke zich Hoe langs Hoe meer</l>
					<l>&quot;Kromde en Flaauwer wierd, tot Dat het</l>
					<l>&quot;Eijndelijk in een Wittige Wolk ogenschijnelijk</l>
					<l>&quot;veranderde en alzoo verdween&quot;.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1806 April 9 is te Brunswijk overleden in den ou¬</l>
					<l>derdom van 58 Jaaren Willem de Vijfde Prins van</l>
					<l>Oranje Nassou voorheen Stadhouder der Neder¬</l>
					<l>landen.</l>
					<l>In de Maand Meij deszelven Jaars Is Lodewijk</l>
					<l>Napoleon tot Koning van Holland Verheven</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1807. Dit Jaar als meede &apos;t begin van &apos;t volgende</l>
					<l>Jaar, mag wel gesteld worden onder die Jaaren</l>
					<l>waarin de oordeelen Gods zwaar over Neerland zijn.</l>
					<l>T&apos; Was op den 12 Januarij tusschen 4 en half 5 uuren,</l>
					<l>Dat de stad Leijden een allergedugste Ramp trof;</l>
					<l>door &apos;t springen van een schuijt belaaden met circa</l>
					<l>40.000 lb Buskruijd, waardoor een derde Gedeelte der stad,</l>
					<l>een Prooij wierd van de allerakelijkste Verwoesting,</l>
					<l>en den allerbitterste Jammer; want niet alleen</l>
					<l>werd een ontelbaare Menigte Huizen beroofd van de</l>
					<l>Glaazen hunner voorgevels en van de Daken;</l>
					<l>Maar zeer veele der aanzienlijkste Gebouwen</l>
					<l>Plotzelings in een Puijnhoop Veranderd, En alzoo</l>
					<l>meede Honderden van Menschen, welks getal niet</l>
					<l>te bepaalen is, onder de Puijnhoopen hun leven</l>
					<l>moesten missen.</l>
					<l>Ontzettend was de angst en bekommering die op</l>
					<l>ieders Gelaat te lezen was, na &apos;t Hooren van deezen</l>
					<l>Verbaazende slag, en het zien van deeze ijsselijke</l>
					<l>verwoesting, waarvan zich niemand in den eerste</l>
					<l>Aanvang de oorzaak wist te verklaaren; In &apos;t Al-</l>
					<l>gemeen dacht men dat er een Aardbeeving geschiedt</l>
					<l>was; want de Hemel scheen Eensklaps in volle</l>
					<l>vlam te geraaken, en gelijktijdig hoorde men zulk</l>
					<l>eene verschrikkelijke slag, welke men op veele</l>
					<l>Plaatzen, gelijk ook Hier gehoort is, Verzeld met</l>
					<l>een dikke Duijsternis over de Gantsche stad.</l>
					<l>De Gemelde Schuijt met Buskruijd, welke</l>
					<l>door de stad moest trekken, was liggende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in &apos;t Rapenburg, tusschen de Koepoort en de St: Jacobs</l>
					<l>Gragt, zijnde het aanzienlijkste en fraaijste gedeelte</l>
					<l>der stad.</l>
					<l>Ongelukkig werd dit deerlijk onheijl nog door een</l>
					<l>Nieuwe ramp Vermeerderd, door het ontstaan, nament¬</l>
					<l>lijk van brand in de Nedergestorte huijzen, Welken in</l>
					<l>weerwil van alle IJverigste aangewende Pogingen,</l>
					<l>niet voor de Volgende ochtend omstreeks 6 uuren</l>
					<l>geheel was uijtgeblust, zijnde het Weder, daarbij</l>
					<l>Zeer ongunstig en de Wind vrij sterk.</l>
					<l>Februarij 18.</l>
					<l>Verhief zich uijt &apos;t N: oosten zulk een zwaare </l>
					<l>orkaan, verzeld met Hagel en Sneeuw Waardoor</l>
					<l>veele Verwoestingen zijn aangericht, bijzonder</l>
					<l>voor de Steden Amsterdam en Naarden.</l>
					<l>Welke eerste behalven de aan onderscheijdene steij-</l>
					<l>gers Verbrijzelde of beschadige Roeij, Kotter of</l>
					<l>Zolderschuijten ten getaale van ruijm 50, Nog circa</l>
					<l>80 andere grootere scheepen en Vaartuigen zoo door</l>
					<l>Aan drijven , stooten als anderzints, in den voor de</l>
					<l>Stad Amsterdam Zoo Rampspoedigen orcaan,</l>
					<l>aan den grond geraakt, gezonken of Zwaar beschadigd</l>
					<l>Zijn, Voorts heeft de Stad aanmerkelijk geleden,</l>
					<l>Aan Boomen, Stijgers, Commissaris huijsjes,</l>
					<l>Havens, Paalwerk &amp; Welke alle bijna Vernield </l>
					<l>en Weggeslagen zijn.</l>
					<l>Te Naarden had het geen Mensch geheugd, ooijt</l>
					<l>Zulk een Treurig Tooneel van Verbrijzelde en be-</l>
					<l>schadigde schepen, van zulk een menigte</l>
					<l>ongelukkige slagtoffers, in zoo kleijn een omtrek</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aldaar aan strand gezien te hebben, behalven de Wrak-</l>
					<l>ken waarop men doode Lichaamen vond, zijn er aldaar</l>
					<l>20 Lijken aan strand komen aandrijven.</l>
					<l>Julij 31</l>
					<l>S&apos; avonds half Agt uuren ontstond er uyt eene donkere</l>
					<l>donderlucht, een Zoort van Orcaan, welke eensklaps</l>
					<l>Verhiev, waarop een snelle Weerlicht en felle donder¬</l>
					<l>slag volgde; Zo dat er voor Durgerdam een kaag</l>
					<l>Zeijlende omgeslaagen is, Waarbij de schippers¬</l>
					<l>Vrouw en Dochter omgekomen zijn; ook zijn er veelen</l>
					<l>Boomen uyt den Grond en Daken van de Huijzen Gerukt.</l>
					<l>Augustus 22</l>
					<l>S&apos; Avonds had men een Allervreeslijkst onweder</l>
					<l>van Donder en Blikzem, die op veele Plaatzen verzeld</l>
					<l>ging, met Hagel, felle stortregens, Vuur klompen,</l>
					<l>en zwaveldamp, Welke bijna door ons geheel Vader¬</l>
					<l>land gewoed heeft, en de treurigste gevolgen agter¬</l>
					<l>lieten, als onder anderen te Deventer, alwaar </l>
					<l>de Bliksem Langs de kap van de Groote Kerktooren</l>
					<l>geslaagen is, en het klokkespel heeft doen</l>
					<l>springen: De Donderslag welke daarop volgde</l>
					<l>was Zo Zwaar dat Honderden Menschen daardoor </l>
					<l>voor of aan de Deur Zijnde, Zijn Neergeslagen,</l>
					<l>of zo bedwelmt geworden, dat zij niet wisten,</l>
					<l>wat zij deeden. Op de Markt aldaar was een klomp Vuur</l>
					<l>gevallen; Op de Nieuwe Markt aldaar was de</l>
					<l>Uijtwerking van den Blisem het sterkste geweest,</l>
					<l>door de Hitte en Sulpeterige Lucht;  Bijna de </l>
					<l>Zelfde Uytwerking had dit Onweder in &apos;t Zelf¬</l>
					<l>de Departement op een Dorp, den Ham, genaamt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 7  s&apos; Avonds ontstond er een Verschrikkelijk onweder,</l>
					<l>Verzeld van Regen en Hagelteenen; Welk voor</l>
					<l>&apos;t Dorp Scheveningen allervreeslijkst was; en aldaar</l>
					<l>de Onverschrokkendste Menschen deed Sidderen;</l>
					<l>Omtrent elf uuren kwam daar een aller ontzettendste</l>
					<l>Donderslag, die zeer kort afbrak, de Zelve ging gepaard</l>
					<l>met de Vreeselijkste bliksemschichten, die Voornament¬</l>
					<l>lijk de Daken der Huijzen van Klaas van der Toorn</l>
					<l>en Hendrik van der Zee teijsterden, en door de Schoor¬</l>
					<l>steenen, in alle hunne Vertrekken en aan derzelver</l>
					<l>Meubelen groote en Zonderlinge Verwoestingen</l>
					<l>hebben aangerigt. Maar in Zonderheijd heeft de</l>
					<l>Bliksem in het Huijsgezin van een oud en braav</l>
					<l>Visser, Barthout Vermeulen, een allersmartelijkste</l>
					<l>Gebeurtenis Veroorzaakt: Deeze Man Was, met</l>
					<l>zijn Vrouw en eenigen Zoon, die de Steun en Troost</l>
					<l>hunnens ouderdoms en voor omtrent een Jaar ge¬</l>
					<l>trouwd was, hebbende een kindje van Agt Weeken</l>
					<l>des Avonds om 9 uuren ( afgemat door den daage¬</l>
					<l>lijkse Arbeijd) gezamentlijk ten Nachtrust gegaan </l>
					<l>dan door het ontzag verwekkende onweder ontwakende,</l>
					<l>en Zonder Licht Zijnde, Sloeg de Bliksem in</l>
					<l>hunne armoedige Wooning, en na de Schoorsteen</l>
					<l>bijna Verbrijzeld te hebben, Werkte dezelve door het</l>
					<l>Vertrek in de bedsteede van de Jongelieden, treft de</l>
					<l>Vergulde knoop, die het Hemd van den Man</l>
					<l>Vooraan de keel te Samen bond, drukkende</l>
					<l>dezelve in een, en deed dezelve gedeeltelijk</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Smelten: nemende Vervolgens een Slingerende Zwarte</l>
					<l>Streep, (omtrent een Vinger breedte) van Voornoemde</l>
					<l>knoop af aan, over de Borst, tot onder aan de Dije, en</l>
					<l>bragt daar op aan zijn Vrouw, die naast hem lag, op de</l>
					<l>Zijde aan het Dik van haar been, eene Groote Wonde</l>
					<l>toe, en voorts over haar andere been heengegaan Zijnde,</l>
					<l>Onder aan de Voet, eenige beschadigingen, waardoor deeze jonge</l>
					<l>Vrouw een allertreurigst gekerm maakte, het Welk de</l>
					<l>Oude Lieden allerontroerendst uijt hun Slaap bank (die</l>
					<l>in het Zelve Vertrek stond) Naar de Bedsteede deed</l>
					<l>heenen Vlieden, en, in de Duijsternis, met de Vrouw,</l>
					<l>onder het bitterste gekerm, hunnen dierbaren Zoon,</l>
					<l>tragten te Wekken. Dan te Vergeefs; De Bliksem </l>
					<l>had hem gedood, en hij was reeds de Eeuwigheijd Ingegaan;</l>
					<l>en terwijl de bitter Weenende Vader door Puijn en Steen</l>
					<l>het Licht Wilde onststeken, Was de Oude - Moeder, met</l>
					<l>de gewonde Vrouw, bezig het doode Lichaam van haar</l>
					<l>tedergeliefden Zoon of Man, onder het Hartbrekenste</l>
					<l>gekerm, omarmende en met dezelven traanen te</l>
					<l>besproeijen. Doch wat er bij en na de Ontsteking van</l>
					<l>het licht, en op het Zien van den gedooden, daar is voor¬</l>
					<l>gevallen, dat kan zich wel eenigzints bij de Mensch¬</l>
					<l>heijd laaten gevoelen, Maar geen Mond of Pen</l>
					<l>is ooijt in staat om Zulks uyt te drukken. Men ver¬</l>
					<l>beelde zig, onder dit alles, dat deeze oude en deugd¬</l>
					<l>zaame Menschen, Met de ongelukkige Weduwe </l>
					<l>en &apos;t Vaderlooze kindje ( die met den gestorvene alles</l>
					<l>verloren hebben) Troosteloos, en als Wanhoopen¬</l>
					<l>de te Zamen Zaten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>September 30</l>
					<l>Had men uijt een Z W en Westen een geweldige</l>
					<l>Stormwind Welke op Zee Veele Schaade veroorzaakt</l>
					<l>heeft, en Veele Menschen doen Omkomen; - Voor de</l>
					<l>Vriesche Wal is s&apos; Konings Schip Noodweer</l>
					<l>Met Man en Muijs vergaan. - Te Egmond aan Zee</l>
					<l>Zijn 3 Visschers Schuijten en 18 Visschers omgekomen,</l>
					<l>te Scheveningen is een Visschers Pink omgeslaagen</l>
					<l>en 7 Menschen hebben daarbij &apos;t Leven Verlooren.</l>
					<l>October 4</l>
					<l>Omstreeks 3 Uuren Nademiddag begon &apos;t aller¬</l>
					<l>Onverwagts uijt een Zuijden een hevige Storm te Waaijen</l>
					<l>Welke op Zuijderzee, en op andere Plaatsen Veele</l>
					<l>Verwoestingen heeft aangericht, en Verscheijden</l>
					<l>menschen doen omkoomen; op Zuijderzee Zijn er</l>
					<l>9 Vaartuijgen Verongelukt waaronder Zijn die met</l>
					<l>Man en Muijs vergaan Zijn; als meede op de</l>
					<l>Haarlemmer Meer niet ver van Heemsteede, een</l>
					<l>Schip, met alle de aan boord zijnde Perzoonen </l>
					<l>vergaan.</l>
					<l>Januarij 15</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1807. Was &apos;t begin van &apos;t Voorleden Jaar Ram-</l>
					<l>Spoedig voor de Ingezeetenen der Stad Leijden, door</l>
					<l>&apos;t Springen van een Schip met kruijd belaaden;</l>
					<l>Niet min Noodlottig was den Aanvang van dit</l>
					<l>Jaar voor Gants Neederland, door een Hooge</l>
					<l>Watervloed en Storm, uyt &apos;t Noord, Noord,</l>
					<l>Westen, Welke in alle Oorden van ons vader¬</l>
					<l>land gewoed heeft, en groote Ellende en Jammer</l>
					<l>Aanbragt, <hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> Behalven de doorbraaken en</l>
					<l>&apos;t Wegslaan der Dijken in Noordholland,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bij Petten, Medenblik, Edam en de Waterlandsche dijk</l>
					<l>bij Uijdam, als meede in Zuijd holland op onder¬</l>
					<l>scheijdene Plaatzen; Maar bijzonder in Zeeland</l>
					<l>is deeze Watervloed allervreeslijkst geweest, Welken </l>
					<l>Herinnering bij ieder Medelijdend Mensch nog</l>
					<l>Traanen moet storten,- Uyt Thoolen Melden men</l>
					<l>dat den Morgen van den 15 Januarij voor hun</l>
					<l>allerhachlijkst Was, door den Voorbeeldeloozen</l>
					<l>hoogen Watervloed, daar Zij reeds in den Vroegen</l>
					<l>Morgen, van alle kanten de tijdingen Ontvingen</l>
					<l>(Welke voor  </l>
					<l>hun</l>
					<l>treurig en Ontroerend Waaren,) als dat</l>
					<l>Verscheijden doorbraaken aan hunne Dijken ge¬</l>
					<l>schied Waaren waardoor reeds 15 Polders Zo in</l>
					<l>als Buijten desselfts Jurisdictie geleegen, geinnun¬</l>
					<l>deert Waaren; Waar door de onberekenbaarste Schaade</l>
					<l>Zoo aan Dijken, als aan de Goederen en Eijgendom¬</l>
					<l>men van Particulieren, Zijn te Weeg gebragt, daar</l>
					<l>de laasten en Zommigen van hun, met achterlaa¬</l>
					<l>ten van eenig vee, hunne Wooningen en Landen</l>
					<l>hebben moeten Verlaaten; Zo dat de Ellende ende</l>
					<l>Rampen Onbeschrijfelijk groot Zijn.</l>
					<l>Van Goes Wierd gemeld, Allerdeerlijkst Zijnde</l>
					<l>Gevolgen van den Jongsten Storm en Watervloed.</l>
					<l>Het schoone Dorp Kruijningen is geheel Verlaa¬</l>
					<l>ten; Verscheijden Huijzen Zijn ingestort; Het</l>
					<l>Rundvee dat men in de kerk nog had achter¬</l>
					<l>gelaten, Om het van tijd tot tijd te Redden, is,</l>
					<l>door het Instorten van Graaven, gedeeltelijk</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>omgekomen. Met dit Dorp Zijn er over de Veertig,</l>
					<l>Zoo groote als kleijne Boere Woningen, met een  </l>
					<l>Uijtgestrektheijd van 1562 Morgen of 3124 Gemeten</l>
					<l>Weij en Zaaijland, ten Prooij der Golven, En Zo er</l>
					<l>nog maar een Halfstaande Dijk Doorbreekt, ver¬</l>
					<l>eenigt Zig de Oosten en Wester Schelde; door deeze</l>
					<l>Overstrooming, Zijn er op dit Eijland 17 Polders</l>
					<l>geinnundeerd, en daardoor Ongeveer 12000 gemeeten</l>
					<l>Lands Ondert water. Eenigen van die Polders Zullen</l>
					<l>Waarschijnelijk voor altoos Verlooren Zijn: Het Oosten</l>
					<l>des Eijlands, aan Welkers uijterste Punt het Fort</l>
					<l>te Bath Ligt, word voor altijd van &apos;t Wester gedeelte</l>
					<l>afgescheurd. Honderden van Menschen Vraagen om</l>
					<l>hulp, brood en Huijsvesting; dan Helaas! de ramp</l>
					<l>in Zeeland is te algemeen, om Spoedig in hunne</l>
					<l>Nooden te kunnen Voorzien.</l>
					<l>Geheel Oost Beverland, drie Polders van Wolphaers¬</l>
					<l>dijk en een Gedeelte van Noord Beverland Zijn ge¬</l>
					<l>inundeerd.</l>
					<l>Onder Terneusen Zijn Zeven Polders onder Water,</l>
					<l>Zoo door Overstrooming als Doorbraaken.</l>
					<l>Men Schreef van ter Veere, de Storm en hooge</l>
					<l>Vloed in den Nacht van den 15 dezer, onze Stad overge¬</l>
					<l>komen, gaat alle Denkbeelden te Boven, de</l>
					<l>Geleedene Schaade is nog Onberekenbaar, en een</l>
					<l>groot gedeelte der inwoonders hebben hunne Eij¬</l>
					<l>gendommen en Goederen Verlooren en Veelen</l>
					<l>Zijn Arm geworden. De Ogenblikkelijke</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Instorting van het Water was Zoo groot, dat de Nacht¬</l>
					<l>wakers welke de Inwoonders Waarschouwden, in Vijf</l>
					<l>Minuuten voor het Water moesten Vlugten; Het zelve</l>
					<l>reeds eenige duijnen boven de Nieuwe Kaaij en storte</l>
					<l>met een verschrikkelijk geweld tegen de Huijzen der</l>
					<l>Waterruijkse Straat; Maakte aldaar eene verschrikke¬</l>
					<l>lijke Verwoesting; en gav maar even tijd aan de bewo¬</l>
					<l>ners derzelven Om te kunnen vlugten; geene afdammin¬</l>
					<l>gen Waaren voor &apos;t Zelve bestand; het Water Vloeijde met</l>
					<l>Kragt en geweld door de straaten, en Zette het Lagen gedeelte</l>
					<l>5 a 6 Voeten onder Water, Waardoor Veele Huijzen staan</l>
					<l>te Waggelen, en de Muur der Stads Wal, bezijden</l>
					<l>&apos;s Lands Arsenaal, is ter lengte van eenige Roeden in</l>
					<l>de Vest nedergestort; de Schade der ingezetenen in</l>
					<l>het gemeen, door deeze Rampspoed geleden is in des¬</l>
					<l>selfs gevolgen nog te dugten, en een aanmerkelijke</l>
					<l>Zom Zal voorzeker het verlies niet opwegen, hetgeen</l>
					<l>deeze Nootlottige Vloed alhier heeft te weeg gebragt.</l>
					<l>Uijt Middelburg Schreef men, In den Nacht tusschen</l>
					<l>den 14 en 15 januarij, hadden Wij hier een allerhevigste</l>
					<l>Storm, die de Zee Zover boven haare Oevers deed rijzen,</l>
					<l>dat een gedeelte onder Water wierd gezet, het geene</l>
					<l>Daar nimmer gebeurd was. Op de Vischmarkt, en</l>
					<l>in Zommige Straten Zijn gaten in den Grond geslagen</l>
					<l>en de Straatsteenen Onbegrijpelijk ver weg geworpen.</l>
					<l>Hoe veele Schaade dit Zoute Water, aan Huijzen,</l>
					<l>Meubelen, en Provisie heeft veroorzaakt, daar nie¬</l>
					<l>mand in de Stad dit ook Wachtende Was, </l>
					<l>is Lichtelijk na te gaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dan dit alles is nog niet in Vergelijking van &apos;t geene</l>
					<l>den Ongelukkige stad Vlissingen is overgekomen;</l>
					<l>deeze Ellende gaat alle beschrijving te boven; deeze</l>
					<l>Watervloed was aldaar zo hoog, dat men te Vergeefs</l>
					<l>een dergelijk Voorbeeld in de Geschiedenis van deeze</l>
					<l>stad zoeken zal; en Welke Watervloed nog bijna twee</l>
					<l>voeten hooger geweest is, dan die van het voor deeze stad</l>
					<l>Zoo ongelukkige Jaar van 1682. In den Nacht van</l>
					<l>den 14 op den 15 Januarij, ongeveer een uur na Midder¬</l>
					<l>nacht, steeg het Water over de stadskaaijen, en rolde</l>
					<l>Zijne golven, door eenen geweldige Wind aangedreeven,</l>
					<l>met eene onontvlugtbaare snelheijd door alle de straaten</l>
					<l>der binnestad. Het onverwachte van dit Toeval, en de</l>
					<l>korte tijd in welke de geheele stad onderliep, veroorzaak¬</l>
					<l>ten dat weijnige Menschen op iets anders dan op</l>
					<l>berging van hun leven konden denken. Bij een groot</l>
					<l>Aantal was reeds het Water tot eene aanmerkelijke</l>
					<l>hoogte in hunne Woning gedrongen, alvoorens Zij</l>
					<l>iets daar van gewaar werden, en Velen hadden naau¬</l>
					<l>lijks tijd om hunne kinderen uyt het bed, op eene</l>
					<l>Veijlige Plaats te bezorgen. In Minder dan een</l>
					<l>Half uur rees het Water tot eene aanmerkelijke</l>
					<l>Hoogte Zodanig dat het in Veele Huijzen 9 Voeten</l>
					<l>Hoogte stond, en in nog laager straaten tot 14 en meer</l>
					<l>Voeten, zo dat bij Zommige Lagen Huijzen, de be¬</l>
					<l>wooners denzelve zich genoodzaakt Zagen, hunne</l>
					<l>redding op de Daken te Zoeken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Bij deeze akelige Omstandigheden voegde Zig het gekerm</l>
					<l>van Veele om hulp smeekende Menschen, terwijl andere</l>
					<l>door Noodschooten uyt dak en andere Vengsters hunnen</l>
					<l>ellendige toestand te kennen gaven. Veele zijn er op hun</l>
					<l>bedde Verdronken; Veele Lijken dreven er door de straten</l>
					<l>In de Kerk Zijn de Graven opengeslagen en de Lijken</l>
					<l>dreeven door dezelve. Verscheijden Huijzen zijn te onderste</l>
					<l>boven geworpen, en andere drijgen in te storten; In een Woord</l>
					<l>de Armoede en Ellende is daar onbeschrijvelijk groot; en</l>
					<l>elk gevoelig hart beswijkt bij &apos;t aanschouwen en herin¬</l>
					<l>neren van alle deeze Treurtoneelen, terwijl hij nederziende</l>
					<l>op de eertijds Vrugtbaare, deels nu geheel ouverstroomde</l>
					<l>Landen, als met angst en kommer Word aangedaan</l>
					<l>over zijn toekomstig Lot. Hoe Behoorden Wij</l>
					<l>Inwoonders van Broek in Waterland, niet met Dank¬</l>
					<l>erkentenis aan de Weldadige Voorzienigheijd Gods</l>
					<l>Zijn aangedaan, daar Hij, Ondanks alle die Jammeren</l>
					<l>en Ellende Welke ons Vaderland getroften hebben,</l>
					<l>Zoo Zichtbaarlijk boven duijzende Onzer Mede Men¬</l>
					<l>schen beweldadigd heeft, van Zodanige rampen ons</l>
					<l>niet toe te Zenden. Laat ons dit opwekken tot dank¬</l>
					<l>baarheijd aan God, en Zijn Liefde met oprechte en</l>
					<l>dankbaare Wederliefde te beantwoorden; Ja ook</l>
					<l>Onze Harten te doen ontsluijten en te beweegen</l>
					<l>tot Mededeelzaamheijd aan Onze Verarmde Natuur¬</l>
					<l>genooten; Ten dien Eijnde is alhier voor die van</l>
					<l>Leijden Gecollecteerd Ƒ 1603, en voor die van Zeeland</l>
					<l>Ƒ 262; Als meede voor de Brand te Giezendam Ƒ 201.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o </hi>1807 in Junij, is de Weerhaan van onze Toorn afgehaald, en</l>
					<l>Weder Opgezet door Jan Koster, Burger en Timmer¬</l>
					<l>man alhier te Broek.</l>
					<l>October 17 </l>
					<l>Deeze avond is alhier een Comeet of staartster te zien</l>
					<l>geweest in &apos;t Zuijdwesten, welke reeds eenige daagen</l>
					<l>te Vooren op andere Plaatzen is Waargenomen; Hij is</l>
					<l>tot December toe Zichtbaar geweest.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1808. Maart 2.</l>
					<l>is te Wormer Overleden, de door zijne hooge Jaa¬</l>
					<l>ren beruchte, en in drie Eeuwen geleefd hebbende</l>
					<l>Grijsaart, Jacob Janse, in den Zeer merkwaardigen</l>
					<l>Ouderdom van 110 Jaaren. Hij Werd Gebooren te</l>
					<l>Amsterdam, in den Jaare 1698, en aldaar in de Wes¬</l>
					<l>terkerk op den 7e Maart deszelven Jaars gedoopt.</l>
					<l>Hij heeft drie Vrouwen gehad: bij zijne eerste Vrouw</l>
					<l>Verwekte hij elf kinderen, Waarvan thans nog drie</l>
					<l>in leven Zijn. In Zijn tweede Huwelijk kreeg hij geen</l>
					<l>kinderen, maar in Zijn derde Huwelijk, hetwelk</l>
					<l>hij in den Ouderdom van 80 Jaaren deed, werd Zijn</l>
					<l>gezin vermeerderd met twee Zoons en twee Dogters,</l>
					<l>waarvan de Jongste thans 20 Jaaren Oud is.</l>
					<l>Tot nabij zijn 100ste Jaar heeft hij nog te Amster¬</l>
					<l>dam, als ook aan de Zaan kanaries, en ander</l>
					<l>kleijn gevogelte Verkogt. Weijnige Uuren voor</l>
					<l>Zijn dood Zat hij nog op een stoel, en &apos;t geen de</l>
					<l>Zeldzaamheijd Vermeerdert is, dat hij tot aan de</l>
					<l>laatste Ogenblikken van zijn leven, Volkomen bij</l>
					<l>Zijne kennis Was.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1810 Julij 1</l>
					<l>Heeft Lodewijk Napoleon de Kroon Van</l>
					<l>Holland Nedergeleijd ten behoeven Van Zijn </l>
					<l>Zoon Napoleon Lodewijk en den 9 Julij</l>
					<l>daaraanvolgende Wierd ons Land bij &apos;t Fransche</l>
					<l>Rijk ingelijfd; Onze Koning Wierd hier toe</l>
					<l>door Zijn Broeder Napoleon Keijzer der</l>
					<l>Franschen genoodzaakt, schoon de Koning</l>
					<l>alle Opofferingen reeds gedaan had ten be¬</l>
					<l>vrijdiging Van Holland; Als &apos;t Overgeven Van</l>
					<l>alle de Landen aan de Overzijde der Waal,</l>
					<l>Merwe den Biesbosch en de groote Arm der</l>
					<l>Maaze tot aan de Noordzee dus van Zeeland</l>
					<l>Staats Braband een gedeelte van Holland,</l>
					<l>de Landen tusschen Maas en Waal en &apos;t Rijk</l>
					<l>Van Nimwegen in Gelderland Wierd afstand</l>
					<l>gedaan; doch dat alles Kon niet baaten.</l>
					<l>Onze Koning Was de Haat Van Zijne Broeder</l>
					<l>Gelijk hij ook in &apos;t Decreet bij zijne Afstand</l>
					<l>Van den Troon te Kennen gaf;</l>
					<l>&quot;Overwegende dat de Ongelukkige Gesteldheijd</l>
					<l>Waarin &apos;t Koningrijk Zich bevind uijt &apos;t onge¬</l>
					<l>noegen Voortspruijt &apos;t Welk de Keijzer mijn</l>
					<l>Broeder tegen mij heeft opgevat;</l>
					<l>Overwegende dat alle pogingen en opoffe¬</l>
					<l>ringen Van mijne Zijde, om deez staat Van</l>
					<l>Zaaken te doen Ophouden Vrugteloos Zijn</l>
					<l>geweest;</l>
					<l>Overweegende Eijndelijk dat &apos;t niet Twijfel</l>
					<l>achtig is, dat de Oorzaak van deze Tegenwoor¬</l>
					<l>dige staat Van Zaaken, daarin Moet ge¬</l>
					<l>zogt Worden, dat ik ongelukkig genoeg</l>
					<l>ben geweest aan mijne Broeder te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>mishagen, en zijne Vriendschap Verlooren</l>
					<l>te hebben; en dat ik derhalven de eenige Hinder¬</l>
					<l>paal ben om aan deeze onophoudelijke Ver¬</l>
					<l>schillen en misverstanden een eijnde maken&quot;.</l>
					<l>En Gelukkig Zijn ook de Dagen onder Zijne</l>
					<l>Regering geweest; bij zijne komst beschouwde</l>
					<l>men hem als een Dwang Heer; doch hij was</l>
					<l>de Weldoender en Vriend Zijnes Volks, die hij</l>
					<l>als zijne Landgenooten aanmerkte, Ja hij</l>
					<l>beloofde Plegtig en &apos;t geen hij ook ten laaste toe</l>
					<l>Volvoerd heeft in Weerwil van de dringenste</l>
					<l>Omstandigheden nimmer de Nationaale</l>
					<l>schuld te Verminderen, nog de gedwongene</l>
					<l>Opschrijving tot den Krijgsdienst in te Voeren.</l>
					<l>Waarvan Wij directelijk bij de inlijving in &apos;t</l>
					<l>Franschen Rijk de treurigste Gevolgen Onder¬</l>
					<l>vonden.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1811 Octob: 15 Voor de middag Heeft Napoleon</l>
					<l>Buonaparte Keijzer van Frankrijk</l>
					<l>ons Dorp Broek in Waterland een bezoek</l>
					<l>gegeven, En Nademiddag de Keijzerin</l>
					<l>Maria Louiza, Welke Ten gevolgen had</l>
					<l>dat mijn Broeders dogter met eene Miedaljon</l>
					<l>en mijn Vader met de Ridderorder Van</l>
					<l>&apos;t Legioen Van Eer, Vereerd Wierd.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1813 April 19 en 20 Had men Op Veele Plaatzen in ons Vaderland </l>
					<l>een Opstand als in Oud Beijerland, aan de</l>
					<l>Hooge Rijndijk, te Alphen, Oudshoorn, Woubrugge</l>
					<l>Leijden en Zaandam Welke Laaste Plaats</l>
					<l>&apos;t Voornamentlijk uyt de Aanzienelijkste</l>
					<l>Middelstand bestond doch door de Fransche</l>
					<l>Generaal Molitor de Hoofde dezer Opstand</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>met de dood gestraft heeft, en Verders Zwit¬</l>
					<l>zers gezonden heeft om de ingezetenen te</l>
					<l>Mishandelen en de Hand te Leenen ter</l>
					<l>Verdrukking Van een Vrij Volk. Deeze opstand</l>
					<l>Veroorzaakte door eene uijtgeschrevene</l>
					<l>Ligting Van Volk tot de Wapenen.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1813 Nov: 9</l>
					<l>Had men des avonds in Amsterdam een</l>
					<l>Schrikkelijk oproer Onder &apos;t gemeen, bij</l>
					<l>gelegenheijd Van &apos;t Wegtrekken der Franschen</l>
					<l>beamptens, en &apos;t naderen der Geallieerden</l>
					<l>Troepen; Zij Verbraken de Huijsjes der Tolbedien¬</l>
					<l>den en sloegen tot Plunderen over &apos;t Welk niet</l>
					<l>eerder dan de Volgende dag s&apos;avonds ophield;</l>
					<l>als Werden &apos;t zelve door eenige achtenswaardige</l>
					<l>Mannen die de teugels van Bestuur in</l>
					<l>handen namen gestuijd.</l>
					<l>Nov. 24</l>
					<l>Kwamen de Kosakken in Amsterdam.</l>
					<l>dito 30 </l>
					<l>Kwam zijn Hoogheijd Prins Willem de</l>
					<l>Zesde in &apos;s Gravenhaage nadat den 19</l>
					<l>dezer door Leopold Van Stierum in zijnen</l>
					<l>Naam dit Land Was in bezit genomen.</l>
					<l>Decembr. 2</l>
					<l>Wierd Prins Willem de Zesde als sou¬</l>
					<l>veraine Vorst onder den Naam Van</l>
					<l>Willem den Eerste Van de Nederlanden</l>
					<l>Verklaard.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1815 Maart 16</l>
					<l>Wierd Willem den Eerste tot Koning der</l>
					<l>Nederlanden Verheven.</l>
					<l>NB Al &apos;t voorgevallene Betrekkelijk de</l>
					<l>Omwenteling in ons Vaderland, en de</l>
					<l>Verdrukking Onder de Regeering van Napo¬</l>
					<l>leon, Word bij Veele schrijvers Omstan¬</l>
					<l>dig Verhaald.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Verhaal</l>
					<l>Van &apos;t Voorgevallene by Gelegenheijd</l>
					<l>dat Zijne Rus Keijzerlyke Majesteit be¬</l>
					<l>nevens Zijne Koninglijke Hoogheijd</l>
					<l>de Souvereijne Vorst der Nederlanden,</l>
					<l>Hoogst desselfs Vorstelijke Familje, en</l>
					<l>aanzienlijk gevolg Het Dorp Broek</l>
					<l>in Waterland met derzelver hooge tegen¬</l>
					<l>woordigheijd Verëerde den 3 Julij A<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. 1814.</l>
					<l>Toen men Vernam dat den Grootmoedige Vorst</l>
					<l>den Keijzer aller Russen eerlang in dit nu Vrije</l>
					<l>Nederland stond aan te komen, Vlijden Wij ons met</l>
					<l>de Hoop dat ook deeze plaats met een Bezoek van</l>
					<l>dien Vorst (die met de andere Verbondene Mogend¬</l>
					<l>heden ons gefolterd Nederland gered, Europa</l>
					<l>bevredigd en een groot gedeelte Van &apos;t Menschdom</l>
					<l>van de overheersching Verlost had) Zouden Worden</l>
					<l>Vereerd; en Wij alhier in de Gelegenheijd Zouden</l>
					<l>gesteld Worden dien groote Monarch Van nabij</l>
					<l>te kunnen bewonderen; spoedig echter Wierd dien</l>
					<l>Hoop als Verijdeld Vermits men uijt de Dagbladen</l>
					<l>Vernam dat gemelde Zijne Majesteijd Vergezelschapt</l>
					<l>door Z:K:H: onzen geliefde Souvereijn benevens</l>
					<l>Hoogst desselfs Vorstelijke Familje op den 30 Junij</l>
					<l>in Amsterdam zouden aankomen en den daaraan¬</l>
					<l>volgende Dag, een Togje ter Scheep Over &apos;t Y na</l>
					<l>Zaandam stond te doen. &apos;t Welk nader Wierd</l>
					<l>bevestigd door een Aanschrijving Van den Heer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Commissaris van &apos;t District Hoorn, ten deerende</l>
					<l>&quot;Om aan de Ingezetenen dezer Gemeente Kennis</l>
					<l>te geven Van &apos;t Voornemen Van dat Doorluchtig</l>
					<l>Gezelschap Waardoor een ieder in de Gelegenheijd</l>
					<l>gesteld Wierd, dien Grootmoedige Vorst in de</l>
					<l>nabuurschap te kunnen aanschouwen&quot;.</l>
					<l>Waarvan dan ook door den Burgemeester dezer</l>
					<l>Gemeente aan de Ingezetene Wierd Kennis gege¬</l>
					<l>ven. Kondigende &apos;t Geschut in den Avond</l>
					<l>Van den 2 July de Aankomste Van &apos;t Hoogaanzie¬</l>
					<l>nelijk Geselschap in Amsterdam aan; Het Welk</l>
					<l>ten gevolgen had, dat den Volgende dag Zijnde</l>
					<l>Zondag den 3 Julij Verscheijden Ingezeetenen dezer</l>
					<l>Plaats Zich zo na &apos;t Tolhuijs als na Zaandam be¬</l>
					<l>gaven, ten Eijnde het gezegde Vorstelijk Gezelschap</l>
					<l>Van Amsterdam te zien Vertrekken, als om dezelve</l>
					<l>meer dan Van nabij te kunnen beschouwen; Intusschen</l>
					<l>op evengemelde Zondag Morgen (den 3 Julij) ontfing</l>
					<l>den Burgemeester deezer Gemeente door eene Van</l>
					<l>Wegens den Burgemeester van het nabuurig</l>
					<l>Buijksloot afgezondene Boode bericht; dat er</l>
					<l>bereijds eenige Rijtuijgen uyt Amsterdam aan</l>
					<l>het Tolhuijs waren Overgebragt en het Hoogst</l>
					<l>Waarschijnlijk Waaren, dat &apos;t Vorstelijk Gezelschap</l>
					<l>deeze Plaats (alvoorens na Zaandam te gaan)</l>
					<l>met een bezoek zoude Vereeren; Wordende een</l>
					<l>Uur daarna den Burgemeester hier Van meerder</l>
					<l>Legaal geinformeerd, die dan ook zo spoedig</l>
					<l>doenlijk de Verderen Leeden Van &apos;t Plaatselijk</l>
					<l>bestuur deed Convoceeren ten eijnde te</l>
					<l>Resolveeren Wat in dit gantsch Onverwagt</l>
					<l>doch alleraangenaamst en hoogst Vereerend</l>
					<l>geval te Verrichten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Kortheijd des tijds (vermits t gerugt liep dat</l>
					<l>gedachte Vorstelijk Gezelschap ten 12 Uuren uyt</l>
					<l>Amsterdam Zoude Vertrekken) Vereijschte alle</l>
					<l>Spoed tot &apos;t beraamen, van alzulke Plannen als</l>
					<l>dienen Konden Om den Ontfangst van die</l>
					<l>doorluchtige Personagien de meest mogelijke</l>
					<l>Luijster bij te zetten, Worden de gevolgelijk gere¬</l>
					<l>solveerd: dat het Plaatselijk Bestuur geza¬</l>
					<l>mentlijk dit Hoogaanzienelijk Gezelschap aan</l>
					<l>den Ingang der Plaats Zouden Ontfangen,</l>
					<l>Vervolgens en Corps de Plaats door geleijden,</l>
					<l>en de meest bezienens waardigste Huijzen</l>
					<l>het Hooge Gezelschap ter Bezigtiging</l>
					<l>te Presenteeren; de Landstorm in de Wape¬</l>
					<l>nen te brengen, als mede Wanneer de Vorste¬</l>
					<l>lijke Perzonagien op een zekere Distantie</l>
					<l>van de Plaats aan kwamen, de klok te doen</l>
					<l>luijden, en daarmede te continueeren tot na</l>
					<l>&apos;t Vertrek van &apos;t doorluchtig Gezelschap:</l>
					<l>Inmiddels Wapperde reeds de Vlaggen Van</l>
					<l>de Tooren, Kerk, Publique Gebouwen en</l>
					<l>Vaartuijgen als mede nog van particuliere</l>
					<l>Huijzen, latende de Kortheijd des tijds niet</l>
					<l>toe meerdere Uytwendige Versierselen aan de</l>
					<l>Huijzen te Plaatsen.</l>
					<l>Ten Een Uur des Middags vernam men</l>
					<l>Van Verre de aankomste van &apos;t Hoogaanziene¬</l>
					<l>lijk Gezelschap; genaderd zijnde tot de</l>
					<l>bepaalde afstand Van de plaats begon de</l>
					<l>Klok te Luijden, Vervoegende de Burge¬</l>
					<l>meester en Verdere Leden Van &apos;t plaatselijk</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Bestuur (alle in &apos;t Zwart Gekleed) hun aan den</l>
					<l>Ingang Van &apos;t Dorp alwaar dan ook den</l>
					<l>Landstorm in gelederen Geschaard Stond;</l>
					<l>gaande het arrivement Van &apos;t meergemelde</l>
					<l>doorluchtige Gezelschap alhier ter Plaatze</l>
					<l>gepaard met een Eenparig gejuijg der Verga¬</l>
					<l>derde menigte Welke daarover de innigste</l>
					<l>Blijdschap aan den dag Legde.</l>
					<l>Z: M: den Keijzer van Rusland benevens Z: K:</l>
					<l>H: onzen geliefde Souverain uijt &apos;t Rijtuijg</l>
					<l>getreden zijnde Wierden hoogst dezelve door</l>
					<l>den Burgemeester gegroet, en op het Hoogst</l>
					<l>Verwelkomd, tevens Verzogt het Geluk te</l>
					<l>mogen hebben Hoogst dezelve door deze Plaats</l>
					<l>te Geleijden, Welk Verzoek door onzen souverai¬</l>
					<l>nen Vorst Op &apos;t minzaamste toestemmend</l>
					<l>Wierd beandwoord. De Plaats doorwan¬</l>
					<l>delende Wierd de Volgende order in acht</l>
					<l>genomen. Vooraf ging een Detache¬</l>
					<l>ment Van den Landstorm met geweeren</l>
					<l>Gewapend; hierop Volgde het Hoogaan¬</l>
					<l>zienelijk Gezelschap, geleijd Wordende</l>
					<l>door de Burgemeester en Verdere Leeden</l>
					<l>Van &apos;t Plaatselijk Bestuur Wordende de</l>
					<l>Treijn door een met Pieken gewapend</l>
					<l>Detachement Van den Landstorm beslooten;</l>
					<l>Gekomen Zijnde aan &apos;t Huijs Van den Heer</l>
					<l>Klaas Bakker Harmensz Wierd &apos;t Zelve</l>
					<l>aan &apos;t Doorluchtige Gezelschap ter Bezigtiging</l>
					<l>aangeboden alsmede de Zeer Fraaije Koepel</l>
					<l>Staande op &apos;t Erf van gezegde Wooning</l>
					<l>aan &apos;t Water genaamd het Haverak</l>
					<l>hebbende aan aller aangenaamst Uijt¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zicht op ons Dorp als mede op eenige</l>
					<l>Waterlandsche Dorpen en zo ook op de Stad</l>
					<l>Amsterdam; na &apos;t een en ander naauwkeu¬</l>
					<l>rig te hebben bezichtigd vervolgden den Treijn</l>
					<l>hunnen Weg tot aan de Kerk waarin den</l>
					<l>Wel Eerw: Heer Benjamin Gerard Haverkamp</l>
					<l>Predikant in deeze Gemeente Zich bevond, dewelke</l>
					<l>in dezelve die Hooge Perzonagie met een Korte</l>
					<l>Aanspraak begroete, Van daar Verder Voordwan¬</l>
					<l>delende tot aan &apos;t Huijs van den Heer Gerrit</l>
					<l>de Ruyter Notaris en Lid van &apos;t Plaaselijk</l>
					<l>bestuur Welk Huijs mede bezichtigd, en na aldaar</l>
					<l>een aangeboode Glas Wijn op &apos;t minzaamst gebruijkt</l>
					<l>te hebben, begaf &apos;t Hooge Gezelschap Zich Vandaar</l>
					<l>na &apos;t Huijs Van den Burgemeester den Heer</l>
					<l>Harmen Bakker, voor Welkers Ingang</l>
					<l>een Eerepoort geplaast Was, die ten Opschrift droeg</l>
					<l>Hulde aan den Souverein! In &apos;t Huijs</l>
					<l>getreden zijnde Wierd door den Burgemeester</l>
					<l>Zo aan Z:M: den Keijzer als mede aan ZKH:</l>
					<l>Onzen Souverain een Korte Aanspraak gedaan;</l>
					<l>Welke door Hoogst dezelve met de duijdelijkste</l>
					<l>blijken Van Vertrouwde Welmeenendheijd</l>
					<l>Wierd beantwoord. Vervolgens had de</l>
					<l>Burgemeester het vereerend genoegen dat Z.M.</l>
					<l>den Keijzer benevens Onzen Geliefde Souvereijn</l>
					<l>Hoogst desselfs  Vorstelijke Familje en aanzie¬</l>
					<l>nelijk Gevolg, de aangeboden Verversching</l>
					<l>Wel geliefde te Gebruijken; Onder &apos;t Gezelschap</l>
					<l>Welke Zich ten Huijze Van den Burgemeester</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bevond; trok het Dochtertje Van den Heer Jan</l>
					<l>Bakker Harmensz (Zijnde een Kleijndogter Van de</l>
					<l>Burgemeester en ook te Vooren Van Napoleon</l>
					<l>de Toenmalige Keijzer der Franschen bij Gelegen¬</l>
					<l>heijd Van desselfs Bezoek op deeze Plaats Korte</l>
					<l>dagen daarna hier een Goud meddaljon met</l>
					<l>Brillante omzet ten Geschenke Kreeg)</l>
					<l>de bijzondere Aandagt van ZM den Keijzer tot zig;</l>
					<l>Wordende &apos;t Noordhollandsch Kapzel Waarvan</l>
					<l>Zij Was Voorzien op begeerte Van Z.M. afgeno¬</l>
					<l>men en benevens de Hoofdsiersels Naauwkeu¬</l>
					<l>rig bezichtigd, gevende Hoogst dezelve daarover</l>
					<l>Zijne bijzondere Verwondering te Kennen.</l>
					<l>Na dat &apos;t Hoogaanzienelijk Gezelschap Zich</l>
					<l>eenige tijd aan &apos;t Huijs Van den Burgemeester had</l>
					<l>Opgehouden Wierden Hoogst dezelve van daar terug</l>
					<l>geleijd ter bezigtiging Van &apos;t Noordelijk gedeelte</l>
					<l>dezer Plaats, doch niettegenstaande de Aange¬</l>
					<l>wende Moeijte Van den Burgemeester Wierd hem</l>
					<l>door Onzen Souverain op &apos;t minzaamst te Kennen</l>
					<l>gegeven dat de tijd reeds te Ver Verloopen Was,</l>
					<l>langer op deeze Plaats te Vertoeven Terwijl het</l>
					<l>Hoogstderzelver Intentie Waare hunne reijs</l>
					<l>na Zaandam Voort te Zette; Zo dat het Door¬</l>
					<l>luchtig Gezelschap langs den bevorens ge¬</l>
					<l>passeerde Weg, en in maniere Voorschreven</l>
					<l>deeze Plaats Wierden Uijtgeleijd Onder het</l>
					<l>Gejuijg der Menigte Welke Zich ter Wederzijden</l>
					<l>den Weg die het Hooge Aanzienelijk Gezel¬</l>
					<l>schap passeerde geplaast hadden, en Welke</l>
					<l>tekenen Van Vreugde Zo door Z.M. den Keijzer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>als door Onzen Geliefde Souverain en Hoogst¬</l>
					<l>desselfs Vorstelijke Familje op den Vriendelijkste</l>
					<l>en Innemenste Wijze Wierd beandwoord.</l>
					<l>Verlatende Alzo Omstreeks half Vier Uuren</l>
					<l>des Namiddags deze Plaats, Terwijl de Gebeur¬</l>
					<l>tenis Van dien Dag een blijvend Gedenkteken</l>
					<l>in de Harten der Broekenaaren Zijn Zal.</l>
					<l>De Burgemeester dezer Gemeente na &apos;t</l>
					<l>Vertrek van dit Hoogaanzienelijk Gezelschap</l>
					<l>aan de Ingezetenen Gelegenheijd Willende</l>
					<l>Geven hunne erkentenis Over het zo groot</l>
					<l>en hoogst Vereerend Geluk van dien Dag.</l>
					<l>in de Beschouwing Van dien grooten Monarch</l>
					<l>(die met &apos;t hoogste recht de Bevrediger van</l>
					<l>geheel Europa kan genoemd Worden) en Van</l>
					<l>onzen geliefde Souverain, benevens hoogst¬</l>
					<l>desselfs Vorstelijke Familje aan den dag te</l>
					<l>leggen, Verzogt bij eene Afkondiging om dien</l>
					<l>Avond (ieder na Zijn Vermogen) Zijne Woning</l>
					<l>te Verlichten &apos;t Welk ten gevolgen Had</l>
					<l>dat opgezegde Avond van 8 tot 12 Uuren</l>
					<l>een algemeene Illuminatie plaats Had</l>
					<l>Waaronder Zommige Huijzen niettegen¬</l>
					<l>staande de Kortheijd des Tijds) op &apos;t Luijs¬</l>
					<l>terijks Uijtmunten</l>
					<l>De Goede Orde door &apos;t Bestuur (geduur¬</l>
					<l>rende &apos;t Verblijf der Hooge Perzonagien)</l>
					<l>den Landstorm te maintineeren aanbe¬</l>
					<l>volen, en het het uijt Voeren dier gege¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ven Orders Werkte Zamen dat dien Dag</l>
					<l>en den Avond en Nacht tot algemeene</l>
					<l>genoegen is afgeloopen.</l>
					<l>In deeze Zelfde Maand Julij Wierd ons Dorp</l>
					<l>en dus Mijn Vader Wederom Vereerd met</l>
					<l>Haare Majesteijt de Koningin, beijde Princen</l>
					<l>en Verdere Gevolg; Bij Welke Gelegenheijd</l>
					<l>Mijne Ouders &apos;t Genoegen Hadden, deeze</l>
					<l>Vorstelijke Familje op eenige Ververzingen</l>
					<l>te mogen Onthaalen.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1816 en 1817: De Zomers van deeze Jaaren,</l>
					<l>Behooren Welgesteld te mogen Worden onder die</l>
					<l>Jaaren, Waarin God den Menschen Met Welver¬</l>
					<l>diende Straffen en Oordeelen Bezoekt; Van de</l>
					<l>Maand Junij A 1816 tot December deszelven Jaars</l>
					<l>Alsmede van Januarij 1817 tot 14 Junij en van</l>
					<l>1 Julij tot 31 Augustes, Had men alle Dagen</l>
					<l>Zwaare Regens Zo dat &apos;t Aardrijk geheel door¬</l>
					<l>weekt en Verkleumd Was; dat geen de minste </l>
					<l>Oogst Nog Van &apos;t een nog Van &apos;t ander konde</l>
					<l>Voortbrengen; Waar door aan Veele Behoeftens</l>
					<l>Gebrek en dus Groote Duurte Veroorzaakte:</l>
					<l>Een Zak Gord Golt ƒ21 Een dito Erweten ƒ20</l>
					<l>Een Zak Haver</l>
					<l>Een Last Rogge</l>
					<l>Een Last Tarw</l>
					<l>Een Ton Aardappelen ƒ14.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A 1817 In de Maand Julij Werd bij Friedenburg</l>
					<l>in de Gemeente Eizel in Oostvriesland Onder &apos;t</l>
					<l>Turf Graven in &apos;t Veen een Menschelijk Geraamte</l>
					<l>Gevonden, deszelfs kleeding en legging duijde</l>
					<l>een Zeer Hooge Ouderdom aan. Het Zelve Lag in</l>
					<l>een met Mos aangevulde Diepte, dwars over</l>
					<l>&apos;t Lichaam Waaren Sterken Eijken Paalen, die &apos;t</l>
					<l>Zelve Nederdrukten. Het Gewaad bestond uyt</l>
					<l>een Grofhairig en ongeweeven doek Zonder Naa¬</l>
					<l>den of Knopen, alleen met Weijden Arms¬</l>
					<l>gaten en een Opening aan den Hals; De Schoenen</l>
					<l>waaren uijt een stuk Leder, Zonder Naad of</l>
					<l>Zoolen; Alles Was uijt onbereijd en Ruw</l>
					<l>Leder, waaraan Nog t Roode Koehair Zigbaar</l>
					<l>was; schoon alles op eene Zeer aardige en met</l>
					<l>Lofwerk Verzierde Wijze gemaakt.</l>
					<l>Dit Gebeente Van dien Oude Vries heeft</l>
					<l>Waarschijnelijk meer dan Twee duizend Jaaren</l>
					<l>daar gerust; Naar de met cieraad Voorziene</l>
					<l>Schoenen te Oordeelen Schijnt &apos;t een Man van</l>
					<l>Aan Zien geweest te Zijn. Daar dit Geraamte</l>
					<l>op &apos;t Oerzand gevonden Werd, Zoo bewijst dit</l>
					<l>dat &apos;t Lichaam reeds Voor &apos;t Ontstaan Van</l>
					<l>&apos;t Hoogeveen daargelegd Werd; Ook getuigen</l>
					<l>&apos;t Kleed Zonder Naaden en knoopen en de</l>
					<l>Schoenen Zonder Zoolen en eenigen Naaden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van een Zeer Hooge Ouderdom.</l>
					<l>Dit Zonderling Stuk der Oudheijd Word</l>
					<l>te Aurich bewaard.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1818 in de Maand October is Tusschen</l>
					<l>Valte en Exloo, in &apos;t Landschap Drenthe</l>
					<l>een Brug Ontdekt, welk Zich eenige Voeten</l>
					<l>Onder de Aarde bevond. Deeze Zeldzaame</l>
					<l>Brug loopt van &apos;t Zoogenoemde Weerdingerhoudt,</l>
					<l>door &apos;t Veen, tot Voorbij de Haar en &apos;t Klooster</l>
					<l>Ter Apel een Afstand Van meer dan drie Volle</l>
					<l>Uuren Gaans. Zij bestaat Voor &apos;t Grootste Gedeelte</l>
					<l>Uijt groven dennen, Ter Lengte Van Twaalf Voeten,</l>
					<l>net tegen elkander gelegt op de Wijze van de</l>
					<l>Zogenoemde Geldersche Bruggen. Wanneer</l>
					<l>men &apos;t Veen er Voorzichtig afneemt Ziet men</l>
					<l>nergens een Reet tusschen deze stammen,</l>
					<l>welke door elkander drie en Vier duijm diameter</l>
					<l>hebben, Hier en daar ontdekt men, inplaats</l>
					<l>Van die stammen Gekloofde deelen, Van de</l>
					<l>bovengemelde Lengte en Van Verschillende</l>
					<l>breedte. Deze Deelen Zijn, op Zommige Plaatzen</l>
					<l>Van de bovenzijde, met dwarsriggels aan één</l>
					<l>gehecht door Pen en Gat. Nergens ontdekt</l>
					<l>men Spijkers; ook is alles door den Bijl bewerkt.</l>
					<l>Op andere gedeelten liggen onder de stammen</l>
					<l>dwars Ribben, Waarschijnelijk om &apos;t doorzakken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>te beletten. De Strekking is, van de drentsche</l>
					<l>Zijde te rekenen, eerst NO en Vervolgens Oost.</l>
					<l>Er zijn geen Paalen hoegenaamd Ondergevonden.</l>
					<l>De ligging is Zomtijds een, Zomtijds drie a Vier</l>
					<l>Voeten beneden de Oppervlakte van &apos;t Veen.</l>
					<l>Algemeen denkt men, dat deze Brug is van</l>
					<l>Germanicus, waarvan Tacitus gewag maakt,</l>
					<l>Welke ongeveer op die Plaats door Veertig Romein¬</l>
					<l>sche Cohorten Zoude gelegd Zijn, bij gelegenheijd</l>
					<l>Van een Overhaasten terugtogt, Vijftien Jaaren</l>
					<l>na Christus Geboorte. Wat Hiervan Zijn Mogen,</l>
					<l>Zowel het nette van deeze anders ruwen arbeijd</l>
					<l>als ook &apos;t groote denkbeeld, &apos;t Welk men Onwil¬</l>
					<l>lekeurig hechten moet aan deeze Overtocht,</l>
					<l>door bijna ontoegankelijke Bosschen en moe¬</l>
					<l>rassen, doen &apos;t Werk van den Oude Tijd Herkennen;</l>
					<l>Tot Welk denkbeeld men Zoo veel te meer</l>
					<l>Overhellen Zal, in dien men daarbij de Vierkante</l>
					<l>Legerplaatzen in aanmerking neemt, Welke</l>
					<l>op de Hoogte van &apos;t Weerdingerhout, Zoo als</l>
					<l>bekend is, gevonden Worden.</l>
					<l>A<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 1818 den Eerste December Nabij Nimwegen,</l>
					<l>in &apos;t dorp Ubbergen, werd Zedert eenige dagen</l>
					<l>gegraven in een der Bergen, behoorende bij het</l>
					<l>Landgoed Van den Wel Edl. Heer Dommer</l>
					<l>van Poldersveld. Bij die gelegenheijd Vond</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>men laatsleden Vrijdag avond na genoeg Zaam</l>
					<l>eenen dag gegraven te hebben, ten diepte Van</l>
					<l>Ruijm negen Voeten, eenze Zeldzaame en</l>
					<l>bijzonder Groote Urn, van roode gebakken</l>
					<l>Potaarde, Welke de Hoogte van Zeven en dertig,</l>
					<l>In de Wijdte op der Zelver midden Van Negen duijm</l>
					<l>diameter heeft, Waarna Zij in eenen Spitschen</l>
					<l>Vorm afloopt, op de dikte Van een Duijm;</l>
					<l>dezelve is van een Hals Voorzien, welke Zes duijmen</l>
					<l>lang is en overal de Wijdte Van drie duijmen</l>
					<l>diameter heeft; aan deeze Zijn Twee Hand¬</l>
					<l>vatten of ooren gehecht, Ter lengte Van den</l>
					<l>geheele Hals. De Urn is Gevuld met asch</l>
					<l>en Verbrande Menschen Beenderen, die nog</l>
					<l>Zo goed in Wezen Zijn, dat men in dezelve</l>
					<l>elk bijzonder deeltje kan onderscheijden;</l>
					<l>Ook Vond men in dezelve een kleijne kogelvormig</l>
					<l>Kruijkje, Van dezelve Potaarde, met eenen</l>
					<l>dunnen en naar evenredigheijd Van &apos;t</l>
					<l>Lichaam Langen Hals, Waar in Zich niets</l>
					<l>bevond dan Asch, Zonder Twijfel Van &apos;t Hart</l>
					<l>des Overledenen; Ongetwijfeld is deeze</l>
					<l>Urn Van de Tijden der Romeijnen,</l>
					<l>Welke men Weet dat Geduurende meer</l>
					<l>dan Twee Eeuwen, in de Nabijheid dezer</l>
					<l>Stad een Vaste Legerplaats gehad hebben, </l>
					<l>Herkomstig.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<pb n='41'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
