<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1819_Roer_Loos - Drie kronijkjes der stad Roermond, uit den tijd der Fransche Republiek.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>I.</l>
					<l>Kronijkje van Jufvrouw van Elsacker. 1769-1819.</l>
					<l></l>
					<l>1769 den 28 Juny is Joannes Antonius, graaf de Robiano, onsen bisschop, in den Heer ontslapen.</l>
					<l></l>
					<l>1770 den 22 Mei is Mgr Henricus Joannes Kerens, onsen bisschop geworden; maer hy is van hier vertrokken en Philippus Damianus graaf van Hoensbroek is zijn opvolger geworden.</l>
					<l></l>
					<l>1773 zijn de Jesuieten gesupprimeerd van den Paus.</l>
					<l></l>
					<l>1775 den 30 October is Philippus Damianus, onsen bisschop plechtig ingehuldigd.</l>
					<l></l>
					<l>1776 is de sterfte geweest onder de horen- en koeibeesten.</l>
					<l></l>
					<l>1781 den 17 Julius, is Keyser Joseph II te Roermond geweest en heeft in het hotel Den Keyser gelogeerd, bij Kremers.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 Augustus heeft Mijnheer de Cancelier Luytjens den eed aan keyser Joseph afgelegd; alsdan zijn de borgers en schutten in het geweer geweest en men heeft alhier geillumineerd.</l>
					<l></l>
					<l>1783 zijn de Preekheeren, de Carmelitessen en de Car-thuysers te Roermond gesupprimeerd, in den maend Junius.</l>
					<l></l>
					<l>1784 in den maend Mei syn alhier de Kruisheeren gesupprimeerd. In Juny heeft keyser Joseph de arme Klarissen, de Godsweert en Mariagaerd gesupprimeerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1785 den 30 Meert heeft onse bisschop Philippus Damianus den kerkhoff achter de kapel in het Zand geweyd.</l>
					<l></l>
					<l>1786. Syn die van de Penitenten en van de Gods boomgaert, door bevel van keiser Joseph uit haar klooster gegaan.</l>
					<l></l>
					<l>1789. Den 29 December syn hier ingekomen ruim 500 boeren en burgers van Weert, onder den naam van brabantsche patriotten; des anderen daags &apos;s morgens om 11 uuren syn sy vertrokken, medenemende de Cancelier Luitjens, den Mombour de Steurs en den griffier Vande Renne, en hebben deselve na Brussel getransporteerd.</l>
					<l></l>
					<l>1789. Den 16 December syn alhier de eerste patriotsche cocarden aen den dag gekomen. De eerste die ze droeg is geweest Baron Boek, synde een vreemdeling onse stad niet rakende, de tweede was de pastoor Haex van Maesniel. Sy werden gevolgd door eenige sotte burgers uit de nieuwe Suepsocieteyt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 19 dito ten 2 uren &apos;snanoens, hebben de Heeren onser magistraet ook deselve opgeset en alsoo publiek van het stadhuys komende aen onse tienmannen gesegd: ‘Wy hebben het nu Ulieden voorgedaen, doet het ons na.’ Den 20 dito stak de geheele stad de cocarde op, maer ik nog niet.</l>
					<l></l>
					<l>1790. Den 1 Januarij heeft men hier een manifest afgelezen, hetwelk de staten hier zelf hebben gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 Januarij hebben de burgers en de regering de brabantsche patriotten alhier ingehaald. Zij waren ten getalle van 110 dragonders en 250 voetknechten, en heb-ben bij hun inkomen alhier het brabantsch manifest van den heer Vander Noot afgelezen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6 December syn de brabantsche patriotten alhier afgedankt, en den selven nademiddag het keyserlyk manifest afgelezen, de keyserlyke wapens opgehangen en hunne kokarde opgezet, als ook het Te Deum gezongen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 9 syn de heeren Vande Renne en de Stuers wederom plegtig ingehaalt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 syn hier ingekomen 200 man cavallerie, Ulanen, en 500 man infanterie van den keyser, en syn door de burgery ingehaald geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1791. Den 30 Januarij is de heer Cancelier Luitjens met groote vreugde door de burgers wederom ingehaalt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 22 September is Maria Christina, des keysers zuster, te Roermond geweest; men heeft alsdan de inauguratie van den nieuwen keyser Leopoldus alhier prachtelijk gevierd; men heeft arken en allerhande soorten van schoonheden gemaakt en er is eene prachtige illuminatie aan alle huizen geschied. De gouverneur heeft alstoen den eed verrigt, en Leopoldus is als keyser erkend geworden.</l>
					<l></l>
					<l>1792. De 18 Augustus heeft de Cancelier Luitjens den eed gedaan en men heeft alstoen de inauguratie van den nieuwen keyser Franciscus prachtiglijk gevierd.</l>
					<l></l>
					<l>Den 11, 12 en 13 November is het heel gouvernement van Brabant gevlugt en hier aangekomen, en den 16 November zijn er eenige heeren van het gouvernement verder naar Dusseldorp vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>Van den 20 tot den 24 November zijn hier ingekomen omtrent 400 man keijserlijke troepen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 30 November is het heel gouvernement van Brabant naar Wesel vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>Den 11 December zijn er keijserlijke troepen &apos;s mor-gens om 5 uren uit de stad gevlugt en naar Keulen getrokken na de Roode brug in brand geschoten te hebben, en alsdan zijn de franschen denzelfden dag &apos;s morgens om 10 uren in de stad gekomen onder het commando van generaal Dumourier.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 December hebben de franschen alhier voor het stadhuis den boom van vrijheid geplant, onder het luiden van alle de klocken.</l>
					<l></l>
					<l>Den 20 Januarij op Naam-Jesusdag hebben de franschen de Klub geopend in de Minnebroeders kerk, om den President en den Secretaris te kiezen, alsdan hebben de Paters geen lof kunnen doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 13, 14 en 15 Februarij is hier de municipaliteijt gekozen, te weten eenen Maire, een procureur, en van de gemeente 5 schepens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den 17 dito zijn de heere van de municipaliteijt door de fransche commissaris en het geheel garnisoen op het stadhuis geleid en de stad is &apos;s avonds gelumineerd geworden.</l>
					<l></l>
					<l>1793, Den 2 en 3 Maart zijn de Fransche canoniers met de canonnen op de baterijen gegaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 3 Maart hebben de Franschen te Swalmen batalje geleverd tegen de Pruissen, die aldaar hebben verloren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 Maart zijn de fransche gegaan om tegenstand te doen tegen de Keijsersche, op het Linder Schoor, tusschen Merum en Montfort. Zij zijn aldaar in batalje geweest, maar hebben de slag verloren. Zij hebben alsdan den 5 &apos;s morgens om 4 en 5 uren uit de stad moeten vlugten, want de Keijsersche zijn dien dag in de stad gekomen</l>
					<l>In eene tweede noot lezen wij het volgende: Le premier club français à Ruremonde se forma en 1793: ce fut dans l&apos;église des Pénitents (rue du St-Esprit) que les Jacobins tinrent leurs premières assemblées. Ce club fut ensuite transporté dans l&apos;église des Récollets et enfin fut fixé dans la chapelle actuelle du collége, rue des Jésuites. Les principaux chefs de ces clubs furent le juge de paix Schommers, le greffier Tambacher, Monsieur Pache qui tenait le cercle, dit société des Jacobins, l&apos;horlogier Dyonisii, van Wylink, Keersboom et le régent Schmising, ci-devant directeur du Séminaire.</l>
					<l>Lorsque la première assemblée des Jacobins se tenait dans l&apos;église des Pénitents, on porta une démonstration contre le vieux Monsieur Maesen, du Steeg; on l&apos;accusa de garder sous son toit les drapeaux autrichtens. La populace alors s&apos;arma de suite de bâtons et court à la maison du dit Monsieur Maesen, on l&apos;arrète, on crie, on tapage; on parcourt la maison, on cherche, on fait cent coups, enfin ne trouvant rien, chacun se retire chez ui et Monsieur Maesen en fut quitte pour la peur.. De Fran-sche hebben de Gierbrug over zijnde, dezelve in de grond geboord, vrezende de achtervolging der Keijzersche, doch het heeft hen niet geholpen. De Franschen hadden reeds alle wapens in de kerken en aan de autaren afgedaan.</l>
					<l></l>
					<l>In 1793 zijn Venlo en Maastricht ook door de Franschen belegerd geweest en ook veroverd.</l>
					<l></l>
					<l>1794. Den 28 Junius zijn de Carmilitessen wederom uit haar klooster moeten gaan, en zijn, omdat de fransche prisonniers zijn daarin gebragt, naar de abdij Munster gegaan. Zijnde 6 in getal; de andere 3, die in de stad waren gebleven, hadden haren intrek nog niet gedaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 5 Julius zijn de zieken in de minnebroederskerk gelegd geworden, zijnde op eenen zondag; alsdan is daar geenen dienst gedaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 12 Julij zijn de zieken wederom daaruit gegaan, en alsdan heeft men wederom dienst gedaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 October zijnde onze lieve Vrouwen Rosenkrans, om 11 uren &apos;s morgens, zijn de eerste franschen, zijnde eenige husaren wederom hiergekomen, zich gecampeerd hebbende op het kruis achter Speelmans. Zij waren omtrent 300 man sterk. De heeren van de stad hebben hen daar gefournisserd 2 tonnen wijn, 4 tonnen jenever, kaas, koffij, suiker, zout, alles naar proportie. De andere troepen zijn den zesden ook aldaar gekomen en zijn aldus gezamenlijk den 7 binnen Roermond gekomen onder het commando van Vandam. Doch hebben hetzelve den 9 wederom verlaten, om zich naar Venlo te begeven, is die stad met capitulatie veroverd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1795. Den 10 Maart is hier voor de tweede keer de vrijheidsboom door de franschen voor het stadhuis geplant.</l>
					<l></l>
					<l>Den 14 April is den vrede tusschen de Pruissen en de Franschen aan het volk voorgelezen geworden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 Julius 1795 waren te Roermond de vruchten zoo, dat bijna de halve stad geen brood had:</l>
					<l></l>
					<l>Een brood van 10 pond koste 36 stuivers. En hoewel zoo duur konde men echter nog niet altijd brood voor zijn geld bekomen.</l>
					<l></l>
					<l>De geheele stad was vol Walen die hier brood kwamen bedelen. Een vat koorne koste 17, 18, 19, ja tot 20 schillingen; 15 Patacon het malder. Een vat gerst koste 12 schillingen; 9 Patacon het malder. Een vat boekwijt 38 schillingen 6 Patacon het malder. Een malder haver 36 schillingen; 4 Patacon; 4 schillingen. Een vat weijt 3 Pattacon; het malder 18 Pattacon enz.</l>
					<l></l>
					<l>1796. Den 12 April hebben de franschen hier wederom een nieuw tribunaal geinstalleerd te weten: de Borgemeester Ramaekers, als juge de Paix. F. Missing, als Commissaris du pouvoir exécutif. F. Schommers, President.Ramakers, officier de Police. Frans van Borre, assessor de l&apos;officier de Police.</l>
					<l></l>
					<l>Den 16 October 1796 is men begonnen de Minnebroeders kerk als ook alle de andere kerken &apos;s morgens met zonnen opgangen en &apos;s avonds met zonnen ondergang te openen en te sluiten.</l>
					<l></l>
					<l>1797. Den 4 Januarij zijn de Carmelitessen uit de abdij Munster moeten gaan, en zijn gaan woonen op de marckt in het huis van de weduwe Beckers.</l>
					<l></l>
					<l>De 22 Januarius zijn aen de Paters minnebroeders de bons gepresenteerd, doch deze hebben dezelve geweigerd. Als dan heeft men hen 20 dagen uitstel gegeven, zoo als de franschen gewoon waren te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 23 Januarius heeft men de bons gepresenteerd aan de abdij Munster en aan die van St-Gerlacus, welke bijde abdijen dezelve ontvangen hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den 13 Februarius waren de 20 dagen om; welke men aan de Minnebroeders had gelaten om de bons te ontvangen; zij hebben dezelve als dan nog geweigerd, en zij zijn diensvolgens &apos;s avonds om 6 uuren, door de gewapende franschen uit haar klooster gejaagd, en hunne kerk is gesloten geworden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 17 Februarius zijn die van St-Gerlacus ook uit haar klooster gejaagd, en hunne kerk gesloten. Die van St-Gerlacus zijn gaan wonen op den markt bij Reuten, en eenige agter de luif in het huis van Mijnheer Sijben.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 Februarius zijn de Vreules met Mevrouw van de Abdij Munster ook uitgejaagd, en zijn gaan wonen in het huis van Mevrouw Luitjens.</l>
					<l></l>
					<l>Den 25 Februarius is de kerk van de Paters Minnebroeders wederom geopend geworden, &apos;s avonds ten 6 uuren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 26 dito heeft aldaar de Pastoor Matheij de hoog-mis gedaan; de heer Krebbers stond als diaken, de heer Simons subdiaken; er was ook schoon musiek. De Borgers hadden groote moeiten gedaan om dit te verkrijgen. Zij waren deswegen 4 malen naar Maestricht geweest. De eerste keer waren geweest: Pierre-Louis Sivré en Gerard Janssen. De tweede keer; waren de twee zelfden geweest. De derde keer Pierre-Louis Sivré en Jean Deman. De vierde keer Pierre-Louis Sivré en Monsieur Bernardi. Alsdan hebben zij zulks verkregen. Doch kort daarna zijn de franschen wederom van sentiment veranderd, hebben de kerk afgenomen, en in huur gegeven voor 20 gulden &apos;s jaars aan den backer Kuypers, woonende aan de Venlosche poort.</l>
					<l></l>
					<l>De franschen wilden in den maand Mei dat alle geestelijken den eed zouden doen, waarop zij respijt hebben gegeven 10 dagen, welke dagen voorbij zijn geweest den 1 Junius. Alsdan hebben zij verboden Misse te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 Junius kwam wederom order dat men Misse mogt doen, maar geene biecht horen, noch prediken; alle geestelijken die het waagden deze publique diensten te doen, werd verboden Misse te lezen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 Junius is wederom permissie gekomen om alle publique diensten te kunnen doen, alsdan is in de Parochie kerk den Te Deum gezongen, voor en na de Misse.</l>
					<l></l>
					<l>Den 29 Junij is wederom sermoon geweest, op Petrus en Paulus dag.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 Augustus is de Mis wederom verboden aan alle geestelijke die niet den eed af hadden gelegd. Also was den 27 Augustus den eersten Zondag dat die van de gemeente Roermond (welke de Mis der beëede niet wilde horen) naar Melick zijn gegaan om aldaar Mis te horen. Doch Zondaags daarna den 3 September heeft men Mis gaan horen, eene halve uur buiten Roermond, omtrentMuggebroek, onder Melick. Aldaar had men eene houte tent ofte logie opgerigt; en in dezelve eenen autaar waar men de Mis aan las.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den 8 dito, onze lieve Vrouwe geborten dag; heeft men nog in dezelfde tent de Mis gelezen. Dien dag werd ook te Roermond Mis gelezen, doch alleen in de kerk van het begijnhoff; dit was toegestaan geworden op verzoek van Mathijs Timmermans (in de Donk geheten) welke zulks verkregen had van den Commissaris Hartman. Maar de Heer Derlings, die deze Mis gedaan had, heeft de stad moeten verlaten. De fransche gendermen beletten het volk van Mis te gaan horen, in de daartoe van plancken bereide logie, bij het Muggebroek, zoodat dezelve kort daarna wederom afgebroken werd, en men Mis naar Melik moest gaan horen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 October heeft men het kruis aan de Minnebroeders en aan het Tabernakel en Onze Lievevrouw afgedaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 October is de Aartsbisschop van Mechelen, door Roermond gebragt, door zes chasseurs met blanke sabels en hij heeft geloogeerd in de Keijser.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 December werden ook de Begijnhofs en de Minnebroeders kerk gesloten. Tot dien dag had men nog altijd in deze kerken rozenkrans kunnen doen; en nu ging men den rozenkrans in verschijdene huizen bidden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 4 December heeft den regent Smijsing den eed gedaan aan de franschen, en heeft in de Ursuline kerk de Misse gelezen. Deze kerk bleef toen oopen maar geene andere priesters mogten daar Mis lezen.</l>
					<l></l>
					<l>1798. Den 27 Januarij is de Parochie wederom opengegaan, alsdan heeft de regent Smijsing Misse gelezen, voor zijn volk.</l>
					<l></l>
					<l>Den 28 dito, als hij in de kerk kwam was juist denRozenkrans geeindigd; alsdan hebben de kinderen tegen hem geroepen en hebben hem geweldig geaffronteerd, zoo dat de kerk op nieuw wederom gesloten is geworden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 30 dito ging de kerk wederom open.</l>
					<l></l>
					<l>Den 31 dito ging de kapel wederom open.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 Februarij ging de Minnebroederskerk wederom open; doch kort daarna werd dezelve wederom gesloten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den 9 Julius hebben de Paters Minnebroeders de stad verlaten; want den 10 Julius zijn de geestelijken gedepporteerd geworden.</l>
					<l></l>
					<l>1800. Den 14 Julius is de kerk wederom opengegaan.</l>
					<l></l>
					<l>Den 27 Augustus is de groote kerk geopend geworden, alsdan heeft daar de heer Pastoor Mathei, misse gedaan en gepredikt.</l>
					<l></l>
					<l>1803. Den 2 December is de Munsters kerke wederom geopend en de heer Cappelaan Clocquet heeft aldaar den eersten dienst gedaan.</l>
					<l></l>
					<l>1814. Den 13 Januarij is de stad vol franschen geweest, het hoofdkwartier is dien dag hierdoor gepasseerd. Den 14 dito zijn de franschen uit de stad vertrokken, en den 17 dito zijn de Cassacken in Roermond gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>1819. Den 16 Januarius, &apos;s morgens om 4 uuren, is op den tooren van de stad brand geweest, veroorzaakt door den blixem welke er op gevallen was. Deze brand brak los aan de Horlogie, doch is gelukkig geblust geworden.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
