<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1825_Oude_Rant_01 - Geschiedenis van Oudenaarde van 1701 tot 1786</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1701</l>
					<l></l>
					<l>1701. Geduerende dit jaer wierden binnen Audenaerde aengeleijt groote magazijnen zoo van haver, hoij en graen, zoo men voorgaf om het Frans leger te spijsen, het welk naer Vlaenderen in aentogt was, want op den vijfden september kwam hier aen den generael Anbeterre, gouverneur van Gend, gevolgt van verscheijde officieren en monsterden ten zelven daege het guarnisoen, beziende de vestingswerken en bevelende van het kanon te plaetsen op de rampaerden, waer uijt men begon te gissen dat den oorlog aenstaende was. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1702</l>
					<l></l>
					<l>1702. In het begin van dit jaer wierd den oorlog gedeclareert van wegen Spagnien en Vrankrijk aen Oostenrijk, Holland en Engeland en de troupen kreegen bevel om hun veldequipagien in gereedschap te brengen tot den optogt, gelijk zij op den tweeden februarij vertrokken naer Gent. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1702. Op den vijfden maerte s&apos;avonts ten negen uren wierd dood geschoeten den kaptijn van de borgerlijke wagt d&apos;heer Jan Dherre, en den moorder wierd op den sesden dito genomen in het klooster van eerweerde paters recoletten, alwaer hij meijnde vrij te wezen, kruijpende in de schouwe maer ontdekt zijnde, wierd hij genomen en in de stadvangenesse gebragt. Den zelven en hadde geen ander reden om dit grouzaem feit te bedrijven, alsdat den voornoemden captijn hem hadde voor zijne buijtenspoorigheden had doen gevangen zetten. Waerom hij voornam van hem met de eerste gelegentheijd te dooden, gelijk hij dede. Insgelijks wierden genomen Ferdinand De Coninck, broeder van den daeder, en Jacobus Taelman, zwaeger van den zelven. Ziet hier het vonnis:</l>
					<l></l>
					<l>Omme dieswille dat gij Jacobus De Coninck, filius Jacques, oud achtentwintig jaeren, geboren op St Pieters neffens Gend, pottebacker van stijle, in zoo verre vervoordert hebt van op den derden maerte 1702 uijt de gevangenesse te loopen, en vandaer zijt gaen slaepen ten huijse van Joa de wede d&apos;heer Jacques De Vriese, en het s&apos;anderdaegs tot de eerweerde paters recoletten, en aldaer hebt gevraegd beneffens Jacobus Taelman van den knecht den sleutel van de achterpoorte op de Rampaerde op den vijfden dito, maekende hem wijs dat het was om met eenige persoonen een accord te maeken, ofte met hun lieden te rekenen,als wanneer gij uijt het klooster zijt gegaen ontrent den zeven uren van den avont, en zijt u gaen verkleeden in ruijters kleederen van het regiment van den heer graef van Rubancourt, en van daer zijt gij gegaen ten uwen huijse, alwaer gij gelaeden hebt u roer ofte fusicque met saet en drij stukxjens van den steel van eenen tinnen lepel, en van daer met eenen opgezetten wille en vraekgierig gemoet om te attaqueren den persoon van wijlent Sr Jan Dherre, gaende naer zijne fonctie als captijn van de borgerlijke wacht, alles ter causen hij u van te vooren hadde gevangen gezet en gerecommandeert in de cipirage dezer stede bij laste van zijn overheijd over de moetwilligheden bij u begaen, danof gij bij sententie van den sesden februarij lestleden zijt gecorrigeert geweest, zijt voorders gegaen naer het kerkhof tot Paemel, aldaer verwachtende den voornoemden captijn Dherre wel wetende dat hij van wacht was, den welken ontrent den negen uren van den zelven avont (zoo gij zegt) ontrent den zelven post waer gij waert was passerende, hebt gevraegt aen zekeren manspersoon u onbekend wie daer was gaende, den welken heeft geantwoord dat het was den captijn Dherre, alswanneer gij hem zijt gevolgt van achter met groote schreeden, en den meergezeijden captijn Dherre komende bij de greppe van het Maegdendaelstraetjen hem hebt geschoeten met u gelaeden roer ofte fusicque van achter in zijnen rugge, naer welk scheute hij jnstantelijk dood is gevallen, alswanneer gij naer de begaene moord terstond zijt weggeloopen, langts het kerkhof tot Paemel, aldaer leverende aen uwen broeder Ferdinand De Koning uwe fusicque en ruijters mantel (zoo gij zegt) mitsgaeders langts St Jooris hof en elders, uijt hebt gedaen uwe ruijters kleederen om uwe schroomelijke moord te bedecken, en aengedaen uwe eijgen kleederen van daer wederom gegaen zijt tot de voornoemde paters recoletten op uwe aude pretense vrijhede, van alle welke schroomelijke execrabele moort, zoo bij u bekent als andersints genoegsaem is gebleken, alles strijdende tegen de godelijke en weerelijke rechten, en niet lijdelijk zijnde jn een land van rechte zonder condigue straffe andere ter exempel.</l>
					<l></l>
					<l>Zoo ist dat wij Burgemeester en schepenen der stad Audenaerde ter maenijnge van onzen ampman en gewoonelijken maenheere jn wettelijke gebannene vierschaere, gezien het proces crimineel, criminelijk en extra-ordinairelijk bij ons beleed bij d&apos;heer en meester Francois Delrio luitenant hoogballiu dezer stadheeschen causa officie, jegens en ten laste van Jacobus De Coninck voornoemt criminelen gevangenen behoorelijk geconcludeert jn &apos;t advijs recht doende condemneren u ter causen van de voornoemde execrabele moord jn den persoon van den voornoemden Sr Jan Dherre, op eene horde gesleept te worden op de plaetse ordinaire van de criminele justitie en aldaer op een schavot geleijd en gebonden wezende op een gekruijst hout gerabraekt (beginnende met den slag op de borst) en daernaer de stroote afgesneden met een mes, zoo datter de dood nae volgt, en daernaer u dood lichaem geleijd te worden op een rad ter plaetse patibulaire, verklaeren voorts al uwe goederen &apos;t zij leenen erven of andersints geconfisqueert ten profijte van zijne majesteijt en jn de costen en misen van justitie, den derden april 1702.</l>
					<l></l>
					<l>Vonnis van Ferdinand De Conink.</l>
					<l></l>
					<l>Om dieswille dat gij Ferdinand De Conink fs Jacques geboren binnen deze stede oud ontrent de achthien jaeren, u zoo verre vergeten hebt van op den vijfden maerte lestleden ontrent den acht uren van den avont te draegen het roer of fusique daer mede Jacobus De Conink uwen broeder heeft doodgeschoeten ofte vermoort den persoon van wijlent Sr Jan Dherre captijn van een compagnie borgers dezer stede, en staende ontrent het kerkhof van Paemel naer de voorzeijde moord, het zelve roer benevens eenen ruijters mantel van den zelven uwen broeder hebt aenveert, en alle het zelve tot het bedecken en versmuijcken van den voornoemden moord hebt gedragen en geworpen in den winkel van den huijse bewoond bij jouffrouw de Wede De Vriese, mitsgaeders ter causen van de voordere omstandigheden van het zelve fait &apos;t uwen laste, danof ten processe aen ons burgemeester en schepenen, alles strijdende jegens de natuerelijke godelijke en weireldsche rechten en niet lijdelijk zijnde jn een land van rechte zonder condigne straffe andere ter exempel, zoo ist dat burgemeester ende schepenen der stad Audenaerde ter maenijnge van onzen ampman en gewoonelijken maenheere jn wettelijke gebannene vierschaere, gezien het proces crimineel, criminelijk bij ons beleed bij d&apos;heer en meester Gabriel Francois Delrio lieutenant hoogballiu dezer stede heesscher causa office jegens en ten laste van Ferdinand De Conink crimineelen gevangenen en behoorelijk geconcludeert jn &apos;t advijs recht doende condemneren u ter causen voornoemt publiquelijk op een schavotmet scherpe roede, gegeesselt te worden tot den loopenden bloede, bannen u voorts uijt deze stede ende de provintie van Vlaenderen voor eenen termijn van twintig jaeren, en de zelve stede promtelijk te ruijmen naer slaeckijnge van uwen persoon en de provintie binnen de drij daegen met verbod van geduerende den voornoemden termijn daer niet binnen te komen op pijne van voordere corporelle of andere arbitraire straffen, condemneren u voorts jn de kosten van de processe en misen van justitie jn u regard gebeurd &apos;t onser taxatie, actum jn volle gebannene vierschaere den derden april 1702.</l>
					<l></l>
					<l>Het vonnis van Jacobus Taelman, zwaeger van de voornoemde, was bijnae gelijk het voorgaende, alleenelijk wierd hij gecondemneert voor ses jaeren bannissement als medepligtig jn de voorzeide zaeke.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1702. In dit jaer wierden gemaekt twee houte stallen, eenen aen het Borgoensch kasteel en den andere op de Katte rampaerde om het verwacht peerdevolk daer jn te leggen.</l>
					<l></l>
					<l>1702. Den vijfthienden junij passeerde door Audenaerde het Frans leger gecommandeert door den marechal Boufflers en campeerde op de prochien van Bever, Eijne, Mullem en Aughem en trok des anderdaegs naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1702. Den derthienden augustij verging ontrent het spij een schip met kalk, waer door de schipvaert ontrent zeven weken gestremt was. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1702. Op den negenentwintigsten october kwamen binnen Audenaerde jn guarnisoen de regimenten van Noailles en Vieuxchateau, Frans voetvolk, benevens Orleans dragonders, en op den dertigsten het regiment van Los Rios, Spaensche. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1703</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten steen geleijd 3 maerte.</l>
					<l></l>
					<l>1703. In dit jaer wierd de groote brugge gemaekt aen de Baerpoorte; men had zoo lang dit werk duurde eenen ponton geleijd aen de kerke tot Leupeghem, en het volk, wagenen en karren moesten aldaer in de stad komen.</l>
					<l></l>
					<l>1703. In dit jaer wierd gemaekt den stal aen de vischmaert, den zelven kosten aen de stad vierendertig ponden grooten courant.</l>
					<l></l>
					<l>1703. Op den zeventhienden januarij was het zoo groote winddat een deel van den toren van de grauwe susters afwaeijde, waer door eene suster het leven verloos. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den 12 februarij passeerden door Audenaerde de Fransche regimenten van Beaunce, Bassignij, Mouroux Santerre, Engien, Condé en Solre. De voorzeijde kwamen van Doornijk en wierden des anderdaegs gevolgd door de regimenten van Lamotte, Conflans, Gassiou, Vendome, Villemane en Perche. Jeder regiment was samengesteld uijt twee bataillons. Alle de troupen trokken naer Gend en van daer voorder naer hunne bestemming.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1703. Den vierentwintigsten april vertrokken de regimenten van Noailles en Vieuxchateau, benevens Orleans dragonders naer den kant van Bergen, alwaer het Frans leger verzameld wierd, laetende binnen Audenaerde het regiment van Los Rios Spaensche. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1703. Den vijfden meije kwam hier aen den markgraef Van Bedmar, bestierder generael der Nederlanden, jn de afwezentheijd van den keurvorst van Beijeren. Hij wierd jngehaeld door de vier gilden en door de heeren der wet, en gecomplimenteert door d&apos;heer Leonard Perset, schepenen der stad, en met den eere wijn beschonken. Hij nam zijnen jntrek jn het kasteel van Paemel, en des anderdaegs monsterde hij het regiment van Los Rios en is den zelven dito vertrokken naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1703. Den negenthienden november kwamen binnen Audenaerde de regimenten van Longueville, Trogné en Languedoc voor te blijven in guarnisoen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1704</l>
					<l></l>
					<l>1704. Den negensten februarij kwam hier aen den Franschen generael La Mothe. Hij monsterde het guarnisoen en dede het zelve op den thienden vertrecken naer het leger, ordonnerende eenige versterkingswerken te maeken aen de stad. Ten zelven daege moesten de borgers de wacht optrecken. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1704. Den achtentwintigsten maerte arriveerden binnen Audenaerde twee duijsent pioniers uijt de casselrije van Cortrijck, vergeleijd wordende door het Frans regiment van Bassonpierre. De zelve vertrocken des anderdaegs naer Gend en van daer voorts naer Antwerpen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1704. Den vierden junij het s&apos;morgens quart voor den ses uren begon het te donderen en blixemen uijt het noord oosten,gevolgd door eenen grooten stortregen, vallende den donder ontrent den zeven uren en half jn den toren van St Walburge kerke, alwaer brand ontstond jn den rok, den welken men gewaer wierd door eenen dikken rook die men aen alle kanten zag uijtkomen door de openingen. De borgers dit gewaer wordende en verzuijmden niet om den zelven te blusschen, zoo dat men ten acht uren en een quart alreede meester van het vuur was. De borgers die meest in deze gelegentheijd uijtgemunt hebben zijn Rogier De Cock en Pieter Stappan die elk kloegen van de stad voor hun devoiren achthien guldens, benevens Antone De Smet, Pieter Desemie en Frans Van den Berge, die jnsgelijks kreegen elk acht guldens. De schade die dezen brand veroorzaekte was zeer klijn om dat men op den oogenblik meester van het vuur geweest hadde.</l>
					<l></l>
					<l>1704. Den negenentwintigsten augustij hadden de geallieerden onder het beleijd van den generael Salisch eenen aenslag op Audenaerde, wetende dat die stad maer bezet en was met een bataillon van het regiment van Saxen Gotha, waerom zij meijnden de stad met geweld of list jn te nemen, maer men kreeg van alles kennis op den achtentwintigsten, waerom den gouverneur den ganschen nacht de bezetting jn de buijtenwerken plaetste, haestelijk om hulp zendende naer Gend. De geallieerde verthoonden hun ten vijf uren van den morgent tot Bever met drijduijsent mannen voetvolk, ses hondert dragonders en vier stukken kanon, meijnende op de eerste sommatie den gouverneur de stad te doen ontruijmen, zendende eenen trompetter om de zelve op te heijsschen, maer den zelven afgewezen zijnde, en ziende dat zij door geweld niets en konden winnen, staken eenige huijsen in brande jn de Beverstraet, vertreckende langst Deijnse van waer zij gekomen waeren naer Sluijs jn Vlaenderen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1704. Op den twaelfsten september nam men in de herberge Den Lovenaer eenen onbekenden persoon die hem uijtgaf voor koopman, maer hem visiterende vond men jn de kraege van zijn kasaque het plan van Audenaerde, Ath, Doornijk en Meenen, des anderdaegs vergaerde den krijgsraed op het stadhuijs en hij wierd verwezen om opgehangen te worden. Hij onderstond op den sesthienden zijne doodstraffe en was genoemd Pauwel Ducan. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1704. Op den vierden november kwamen hier jn bezettingehet regiment van de Vieux Marine en Languedoc, en die wierden op den vijfden gevolgd door het regiment van Normandie, voetvolk, en Penthievre, dragonders, zoo dat men met de Spaensche regimenten van Hibavez en Pignatelle telde meer als vier duijsent mannen. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1705</l>
					<l></l>
					<l>1705. In het begin van dit jaer beschreef men alle de prochien van de casselrije van Audenaerde tot het leveren van graen, hoij, strooij en haver voor de Fransche en Spaensche troupen, want jeder prochie wist hoe vele zij moesten binnen de stad brengen, alwaer groote magazijnen wierden aengeleijd en de gone die daer aen niet en volkwamen wierden daer toe gedwongen met soldaeten in hunne huijsen te leggen, want de leveringen waeren zoo zwaer die men vraegde, dat het bijnae niet mogelijk was daer aen te volkomen, en dit moeste men al leveren zonder vergeld. Den voorraed die daer gebragt wierd was zoo groot dat men alle de ijdele huijsen in de stad jn beslag nam, hoe schoon die ook waeren. Zelfs wierden alle kloosters genomen en de halle van het stadhuijs, om alles in te leggen en van daer laede men dit in schepen die men naer Doornijk of Gend zond. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1705. Op den veerthienden februarij trok de bezettinge uijt Audenaerde naer Gend, laetende hier alleenelijk het regiment van Languedoc, benevens een bataillon van Medina Coeli Spaensche. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1705. Op den vijfthienden augustij kwamen de geallieerde onder het beleijd van den generael Spar weder voor Audenaerde, brandschattende de gansche casselrije der zelve stad, die zoo veel te rouwer handelende omdat zij het gepasseert jaer aen de vraege der geallieerde niet volkomen en hadde. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1705. Op den negenthienden october trokken uijt Audenaerde vijf hondert mannen voetvolk en hondert dragonders om een convoij op te lichten naer den kant van Enghien het welk zij genomen hadden en hier jngebragt op den eenentwintigsten dito, het zelve bestond in hondert vijf waegens en karren gelaeden met brood en meel; daer en boven hadden zij genomen hondert negenthien mannen van het Hollands regiment De Meij. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den 30 dito october kwam binnen Audenaerde het Spaenschregiment van Kersenheim, voor te blijven in guarnisoen, maer het zelve kreeg den 3 9bre orden om te gaen naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1705. Den zevensten november kwam hier aen den generael La Mothe, en den heer d&apos;Artagnan vergezeld door verscheijde Fransche officieren, zij bezigtigden de vestingswerken en vertrokken des anderdaegs naer Gend, beraedslaegt hebbende met het magistraet tot het logeren der troupen die stonden te arriveren, en die den thienden hier aenkwamen, en bestonden uijt de regimenten van Provence, Brisack, Anbeterre en Picardie al voetvolk, en zij wierden den elfsten gevolgt van het regiment Penthievre dragonders, en op den zelven dito vertrok het regiment van Languedoc naer Brugge. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706</l>
					<l></l>
					<l>1706. Den zevensten januarij, ten negen uren van den avont vertrokken de Fransche uijt Audenaerde ten getalle van eenentwintig hondert mannen voor eenen geheijmen togt (en die men naederhand verstaen heeft te wezen op Hulst) maer zij keerden den elfsten weder zonder jets uijtgevoert te hebben. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Den tweeden februarij ontstond er een groot geschil jn de herberge Den Baes tusschen den baron Du Chenier capiteijn jn het regiment van Brisack, en den chevalier Dawaij, capiteijn jn het regiment van Anbeterre, tot zoo verre dat zij malkaer uijtdaegden voor te vechten op den derden dito ten negen uren voormiddag. Alswanneer alle beijden de vechters verscheenen op den Eijndries ter gestelde plaetse en malkaer aenranden met groote woede tot als den chevalier Dawaij dood viel ter plaetse, welke tijding aenstonds verspreijd wierd door de stad. Men haelde het lijk en men leijde het jn het hospitael, den baron Du Chenier ondertusschen versteken zijnde. Den vierden wierd het lichaem ter aerde gedaen, maer den chevalier bemind zijnde van zijne soldaeten, maekte de zelve disputen tegen de compagnie van den baron Du Chenier. Men wierd handgemeijn en men vocht met groote woede waer door vijf soldaeten gedood en elf sterk gewond wierden, maer den alarm geslaegen zijnde, en de andere regimenten in de waepenen gekomen zijnde, wierd het gevegt gestut, en men nam de vechters in hegtenis, de welke voor eenen krijgsraed gebragt wierden om gevonnistte worden, welken krijgsraed den negensten twee soldaeten van de compagnie van Dawaij veroordeelde om onthoofd te worden, het regiment van Anbeterre ontfing bevel om naer Rijsel te vertrecken op den thienden dito. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1706. Den twintigsten april vertrok de bezettinge uijt Audenaerde naer Brussel, hier alleenelijk laetende het regiment van Brisack, waer door de borgereij moesten alle drij daege waeken. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Op den vijfentwintigsten meij ontfing den gouverneur van Audenaerde de tijdinge als dat de Fransche den tweeentwintigsten dito geslaegen waeren tot Ramillies, waerom aenstonds geboden wierd van alle boomen op zeven hondert stappen van de buijtenwerken staende neder te vellen, omdat men vreesde voor eene belegering, en op de volgende daegen en zag men hier niet anders aenkomen als Fransche vlugtelingen, hetwelk eene groote verslaegentheijd veroorzaekte. Deze vlugtelingen wierden hier weder verzaemeld en gezonden naer Gaver en andere omliggende plaetsen, alwaer het Fransch leger gecampeert was zedert zijne nederlaeg.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesentwintigsten dito vertrokken twee compagnien Fransche grenadiers uijt de bezettinge van Audenaerde naer Zwalme om de brugge aldaer te bewaeren en in cas van naederinge des vijands de zelve af te breeken, maer de zelve keerden alhier terug op den dertigsten, vandaer verdreven zijnde door de geallieerde met verlies van eenige doode en gekwetste.</l>
					<l></l>
					<l>Den zevenentwintigsten dito kwam het vereenigd Spaens en Frans leger tot Audenaerde, alhier oprechtende hun hoofdkwartier, en bleeven hier tot den eenendertigsten, alswanneer zij de tijdinge kreegen dat den hertog van Marlborough gekomen was met het geallieert leger tusschen Gaver en Meerelbeke, en dat zijn partijgangers kwamen tot Welden en Eenaeme, waerom den marechal Villeroij hem genootzaekt vond van ten voorzeijden daege te vertrecken, laetende voor bezettinge in de stad drij bataillons.</l>
					<l></l>
					<l>Den volgenden dag kwam den brigadier De Wits voor de stad, volgens &apos;s veldheeren last aen het hoofd van zes escadrons peerden om te beproeven of die stad jn de eerste verbaesdheijd zoude willen buigen. De plaets was bezet door drie bataillons voetknechten, een van de Spaensche en twee van de Fransche natie, de welke weigerden aen De Wits opeissching gehoor tegeven. Maer echter vernam dees brigadier &apos;t zij door overloopers of andersints dat, jndien slechts een klein lichaem voetvolk met zommige stukken geschut voor de stad verthoonde, de bezetting straks het witte vaendel zou opsteken. Marlborough hiervan bericht zijnde, gaf den luitenant generael Scholten bevel om met zeven bataillons voetvolk, vier stukken kanon en twee mortieren derwaerts te rukken. Dezen nam plaets op den Keezerberg, aldaer maekende eene batterije om de stad te beschieten. De bezetting dit gewaer wordende, en niet veel staet maekende op de borgereij, zonden gemagtigde naer buijten, die verworven dat de bezetting onverhindert uijt mogt trecken, ten waere de gone dienst wilden nemen onder den koning Karel den derden, hetwelk de Spaensche deden, en de Fransche trocken naer hun land, waer op Scholten den derden van junij bezit nam van de stad, daer laetende vier bataillons onder het beleijd van den heer Chauclos, die aengesteld wierd tot gouverneur der stad.</l>
					<l></l>
					<l>Den vierden junij vertrokken uijt Audenaerde naer het leger der geallieerde de heeren Guillaume Van der Meeren, burgemeester der stad, Louis Ignace Lefebure, Ferdinand Brand en Louis De Pestere, schepenen der stad, mitsgaeders d&apos;heer Cornelis De Meijer, raedpensionaris, om te verzoeken van den hertog van Marlborough en aen de heeren gedeputeerde te velde, de approbatie en ratificatie van de capitulatie ten voordele der borgers, de welke van de voorzeijde wel ontfangen wierden, en de capitulatie wierd zonder tegenzeg aengenomen.</l>
					<l></l>
					<l>Naer de overgaeve der stad, wierden alle Fransche goederen in beslag genomen, en al wat Frans van geboorte was, en geen jaer lang huijsvesting jn de stad en hadde, wierd de stad ontzeijd en moest de zelve binnen de drij daegen ruijmen op pijne van genomen te worden voor wederspannige.</l>
					<l></l>
					<l>Den zevensten junij kwam den hertog van Marlborough binnen Audenaerde met een groot getal officieren. Hij wierd jngehaelt door de Wet en de vier gilden, en gecomplimenteert door jor Jan Francoijs De Castro, eersten schepenen der stad, en met den eere wijn beschonken. Hij nam zijnen jntrek jn het Kasteel van Paemel, en bezigtigde des naemiddaegs de vestingswerken, en keerde den volgenden dag weder aen het leger, hebbende onthaeld geweest benevens de andere groote bevelhebbers op eene groote maeltijd die hun van wegen de stad was aenge-boden en de welke was kostende drij hondert en achtenveertig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Den twaelfsten junij passeerde door Audenaerde een deel van het geallieerd leger en campeerde tot Bever, Eijne en Oijcke en vertrock des anderdaegs naer den kant van Deijnse. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Op den tweede julij passeerden door Audenaerde ontrent de twintig duijsent mannen Pruijssissche en Luneborgers de welke gingen hun vervoegen bij het groot leger van Marlborough, alsdan gecampeert tot Aerseele, Deijnse en Thielt. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den vijfden augustij passeerde door Audenaerde drij regimenten Hollanders te weten het regiment van Vegelin, Lauberge en Car is, gaende naer het leger.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Op den negenentwintigsten augustij wierden binnen Audenaerde beschreeven twaelf hondert pioniers uijt de casselrije van de zelve stad, en twee duijsent uijt het land van Aelst, de welke op den tweeden september vertrokken naer het geallieerd leger bij Leuse. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Den vierden september vertrokken twee bataillons en drij escadrons naer den kant van Cortrijck om eene partije Fransche te betraepen die het land onveijlig maekten, maer de zelve ontmoet hebbende ontrent een half ure van Haerelbeke, viel er een hevige schermutseling voor, tot voordeel van de geallieerde, de welke daer door bekwaemen negenentzeventig krijgsgevangene van het regiment van Normandie, en bovendien nog eenendertig waegens met brood en meel, het welk zij hier jnbragten op den vijfden dito. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Den vijfden october kwam hier aen het Frans guarnisoen van Ath als krijgsgevangene sterk twaelf hondert mannen, de welke des anderdaegs vertrokken naer Gend, vergeleijd door het Duits regiment van Vitmuller. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Op den tweeden november kwamen hier aen vier regimenten voetvolk te weten de regimenten van Salablanka, Voogt, Hersel en Nassau, en een wallon peerdevolk, benevens een vrij compagnie, voor te blijven in guarnisoen, en op den vijfden dito kwam hier aen den hertog van Marlborough. Den zelven wierd ter maeltijd onthaeld door jor Frans de Castro, burgemeester der stad. Hij passeerde den sesden het guarnisoen jn revue, en is ten thien uren vertrokken naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1706. In dit jaer wierden alhier gemaekt vier baraken of stallen om het verwacht peerdevolk in te logeeren. De zelve wierden op den vijfthienden october aengenomen door Joos Ketele, Jacobus en Pieter De Bleekere voor eene zomme van achthien hondert een en vijftig ponden paresijse. De zelve wierden gesteld aen de Meerschpoorte, aen de muer van het klooster der eerweerde paters Jesuiten, den derden neffens het huijs genoemt den Koning van Spagnien, en den vierden jegens den muer van het begijnhof.</l>
					<l></l>
					<l>1706. In dit jaer (den vierden meij) wierd gemaekt de fonteijne op het Jesuiteplijn recht over de kerke en men stelde op de zelve eenen tritum (zeegod) gemaekt door Jacobus Borsmans, den welken gekost heeft aen de stad voor te snijden vierentnegentig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1706. In dit jaer den 26 8bre wierd door Pieter De Bleekere aengenomen eenen stal te stellen op d&apos;erve van jouffrouw de wede Jacobus Mahius voor de zomme van 33 ponden thien schellingen groote courant.</l>
					<l></l>
					<l>1706. Corthede van het gone gepasseert voor ende naer het overgeven van de stad Audenaerde den 3 junij 1706.</l>
					<l></l>
					<l>Burgemeester ende schepenen der voornoemde stad naer het verlies van de bataille van Ramillies op den 23 meije, verstaen hebbende dat alle de capitaele steden van Brabant waeren overgegaen en dat het leger van de twee croonen (1) was komen camperen tusschen de Schelde en de Leije, zig uijtstreckende van bij Gent, tot ontrent de drij uren van deze stad, hebben zig ingebeeld dat het geallieerd leger aldaer zoude hebben gestut geweest jn zijnen optocht, dog vernomen hebbende dat het geallieert vijantlijk leger was naederende, en komen camperen ontrent Gaver, twee uren van deze stad, hebben alle vleijt aengewent om te doen vergaederen alle de werklieden die zij konden vinden als ook het haut dat noodig was met de schepen tot het maeken van bruggen en andere voorgestelde en geordonneerde werken met toezegging van gewilliglijk te betaelen of doen betaelen alles het gone dat zoude gelevert worden,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende ondertusschen ziende dat de werklieden onverrichter zaeken waeren weergekeert, en verstaende dat de werken aldaer verlaeten waeren, mitsgaeders dat de Fransche uijt hunne voornoemde legerplaets vertrocken waeren naer den kant van hunnegrensen, hebben uijtgezonden verscheijde expressen om van alles verzekert te kunnen worden en te konnen voorzien aen het gone voorders noodig was tot de verdeding van de stad, jn cas men zoude geattaqueert worden,</l>
					<l></l>
					<l>Uijt welke expressen, brieven als andersints men verstaen en verhoort heeft het overgaen van de stad van Gend, capitaele van Vlaenderen, en wel wetende dat de versterkingswerken van deze stad in geenen staet en waeren, als maer bestaende in menigvuldige aerdewerken, en dat men door de walle op verscheijde plaetsen konde droogvoets jn de stad komen tallen tijde, overmits er geene palissaden en waeren, hebben gepresenteert aen den heer gouverneur van hunne borgereij te laeten optrecken, om te beletten zoo vele mogelijk was, den aenval op de stad jn dezen dringenden nood,</l>
					<l></l>
					<l>hetwelk hij niet en heeft aengenomen, en geantwoord dat het beter waere, daer toe eenig geengageerd volk te hebben en oversulks hebben de heeren schepenen jnstantelijk doen roepen en vercondigen rond de stad dat men alle degone die aen de fortificatien wilden werken zoude geven tot 10 stuijvers daegs en die promptelijk betaelen. Bovendien van hunnen cant persoonlijk waekende om te voldoen aen hunnen eed gedaen aen den coninck, en om alles voorder te besorgen, jndien zij van de noodige troupen voorzien wierden, soo zij alsdan vertrauwen hebben ook geboden de wacht op den torre, om van alle aennaederinge der troupen gewaerschouwt te komen worden, en alle surprisen te beletten,</l>
					<l></l>
					<l>mistgaeders js aen den heer gouverneur gevraegt om een halve compagnie borgers op het stadhuijs te doen komen om jn cas van nood die gereed te vinden, hebbende ook op den 2 junij benevens hun op het stadhuijs doen komen het collegie van oppervoogden en de notabele der stede om op alles promptelijk te konnen delibereren, jndien den vijand op deze stad afkwam.</l>
					<l></l>
					<l>Eijndelinge is het gebeurt dat geduerende de beraedslaeging alsdaer, tot de verdediging van de stad, men heeft komen waerschouwen, dat de gone die zorge hadden voor het van het magazijn van meel en broot, het zelve waeren verkoopende jnziende de zwakheijd van de wacht van het kasteel, waer van een deel zelfs zonder waepenen was en jn eenen slegten staet, jae zelfs dat het overe weggesteken was en dat een deel van het magazijn door de boeren die jn de stad gekomen waerenen andere militaire geplundert wierd, waerom schepenen en notabele om het zelve voorder te behouden, daer bij wachten hebben doen stellen om het gone overig was te conserveren voor den dienst van zijne Majt zonder dat jemand anders daer vooren was zorgende,</l>
					<l></l>
					<l>voorders wierd aen de heeren in hunne vergaedering aengetoont hoe het guarnisoen bovendien alle hunne bagagie en ander equipagien, zelfs daer onder een goet deel waepenen, daegs te vooren naer Doornijk hadde gezonden, zoo dat men bemerkte dat zij van zin waeren de stad te verlaeten en dat zij een deel van hun volk mede gezonden hadden, en dat men van tijd tot tijd soldaeten was uijtzendende zonder dat die wederkeerden, en dat er veel tot den vijand overliepen,</l>
					<l></l>
					<l>bovendien dat alle de fortificatien van alle kanten open liggende, niet en wierd gedaen, nochte jn eenige manieren daer jn voorzien, zoo verre dat men verthoonde dat men met 1000 mannen de stad zoude konnen overrompelen jn eenen nacht, zelfs op drij of vier uren tijd, jnziende het zwak guarnisoen, en ook dat er vele soldaeten waeren onvoorzien van waepenen, zoo hebben schepenen en borgers niet te min getracht daer jn te voorzien en doen komen den major der borgereij, om te konnen ondervinden of men uijt het magazijn der stad waepenen en zoude bekomen om aen de ongewapende soldaeten uijt te deelen, waer op men heeft komen aenkondigen dat het zelve onmogelijk was, dat vele borgers zelfs geene verdedigende waepenen en hadden en dat het magazijn daer van onvoorzien was,</l>
					<l></l>
					<l>alle het welke ook aen den heere gouverneur is te kennen gegeven, heeft hij zelfs bekent dat hij geene vier hondert mannen en hadde, en dat hij zelfs alle de buijtenwerken zoude moeten verlaeten, jn welke gevallen de stad op den tijd van twee of drij uren, konde jngenomen worden, dat de zaeken zeer verwerrent waeren, en dat de cavalerie van de geallieerde zeer naederde en dat zij naerer waeren als dat men meijnde en dat zij stonden van genomen te worden, maer dat zij dog de aennaederinge van den vijant moesten beletten zoo veele mogelijk was en dat hij hem dog zoo licht zonder verdeding zoude overgegeven hebben, en meer andere redenen.</l>
					<l></l>
					<l>Den voornoemden dijsendag 1 junij was aen de vergaedering van de heeren schepenen rapport gedaen dat eenen trompettermet eenen officier aen den heer gouverneur de stad was komen opheijsschen, zoo heeft men beraedslaegt van aen den heer gouverneur des naemiddags te gaen vinden om te weten wat van de waarheijt was, ende hem te kennen te geven het manifest door de geallieerde overal afgekondigt en het perijkel waer jn de stad stond te vallen, jn cas van verdeding,</l>
					<l></l>
					<l>waer toe met gemeene resolutie zijn gedeputeert geworden van wegen het magistraet den heer burgemeester, den eersten schepenen, benevens den heer pensionaris en van het collegie van oppervoogden, d&apos;heeren Guillaume De la Bie en den sekretaris Bleekere, van wegen de geestelijke d&apos;heeren pastoors Van der Trappen en Gijsebracht en over de edele en notabele den heere van Etichove en jor Frans De Castro met den heer ...... hoogpointer der casselrije van Audenaerde,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de welke alles met den heer gouverneur beraedslaegt hebbende en convenierende dat het zeer gevaerlijk was de stad tot defensie te stellen, zoo voor d&apos;een als d&apos;ander, en alles wel overwogen hebbende, daer op den heer gouverneur zeijde dat hij alle de buijtenwerken moeste verlaeten en nauwelijks en zoude konnen verdedigen (het corps de la place) of de stad is t&apos; welk is zonder groote defensie, alleenelijk bedeckt met bastions en aerde wallen, en dat men aldaer konde droogvoets jnkomen, zijn eijndelijk accord gevallen en hebben geresolveert dat men zoude zien tijd te winnen, mits dat er nog geene infanterie van de geallieerde en was toegekomen, dus dat er nog van dezen nacht geen gevaer en was,</l>
					<l></l>
					<l>hetwelk tenzelven daege aen de vergaederijnge bekend gemaekt wierd, maer ziende en hoorende van den anderen kant de geduerige rapporten van de borgers van het aenstaende perijkel, mits de jnfanterie konde des nachts arriveren, dat het leger maer twee uren van de stad was gecampeert, hebben de zelve heeren gedeputeerde ander mael gaen vinden den voornoemden heer gouverneur, en alles weder om geexamineert hebbende, is hij naer resolutie besloten alles tot het s&apos;anderdaegs uijt te stellen, en dat men een geheel vendel borgers zoude doen waeken op het stadhuijs om gereet te zijn in cas van eenige aenval en voorder overal goede wacht houden, om niet overrompelt te worden, den heer gouverneur in alles toestaende zelfs dat het magistraet den 2 junij voor noene zouden mogen zenden tot den commandant die gecampeert was tot Eenaeme om te capitu-leren, en dat de jnsetene alle middelen zouden jnspannen om de stad van alle plunderijnge te bevrijden.</l>
					<l></l>
					<l>Het s&apos;anderdaegs ten vijf uren s&apos;morgens is den heer gouverneur en zijnen zoon den chevalier de Bourneville gekomen jn de vergaederijnge op het stadhuijs, om op alles voorder te beraedslaegen en tijd te konnen winnen, en om te zien of er eenige bijstand te bekomen was, en of men de heeren konde doen afkeeren van het gone den avont te vooren besloeten was dat jn cas van naerder mouvement van den vijant of dat de stad voorder en naerder besloten wierd, dat men expressen zoude uijtzenden om op alles te letten en dat hij toestond dat hij gevolmagten zoude zenden naer den vijantlijken commandant om eene overeenkomst te maeken.</l>
					<l></l>
					<l>Het s&apos;middaegs, vaststaende en gehoord hebbende door de wederkeerende expressen en door het signal van de klokke, mitsgaeders ziende dat de vijantlijke cavalerie defileerde boven den berg van Edelaere, en dat de infanterie op marsch was, komende uijt het leger, hebben die van de vergaederijnge danof den heer gouverneur gewaerschauwt, die daer op de permisse heeft gegeven, op het verzoek van de borgers, dat men gedeputeerde zoude zenden, om van capitulatie te spreeken, zonder jets vast te stellen, ten zij al vooren hem van alles rapport te doen, en heeft de zelve gedeputeerde uijtgelaeten al de achterpoorte van zijn kasteel, correspondeerend met de buijten al den kant van Eenaem, jngevolge van welke de gedeputeerde gezonden hebben den messagier van de stad tot den vijantlijken commandant van de troupen (om hem van de komste van de heeren gedeputeerde te waerschouwen) liggende op de weg van Eenaeme, dan heeft men andermael met volle resolutie van de vergaedering gedeputeert de voornoemde heeren van het magistraet, waer bij nog is gevoegt den heer Joos Inghels vijfden schepenen, welken commandant zij in het gemoet gekomen zijnde met vele andere officieren ontrent Eenaeme, komende uijt de abdije op de publique straete, hebbende den zelven uijtgeleijd hunne zending, den welken aen de gedeputeerde gevraegd heeft of zij geen absoluut orden en hadden om te capituleren, waerop zij hebben gezeijt van neen, nemaer alleenelijk om zijnen voorstel dies aengaende te aenhooren, en aen den heer gouverneur daervan verslag te doen, mits zij alleen geenen meester en waeren en als zij verzekert zouden zijn dat zij zou-den hebben favorabele conditien, dat zij t&apos;zaemen zoo zij betrauwden zouden capituleren, maer niettemin dat zij hem in alle gevallen waeren biddende de stad te willen spaeren en het gemeente, in cas de overeenkomst niet getroffen en wierd, waer op hij geantwoord heeft dat hij verwondert was van zoodaenig een voorstel en verzocht dilaij en dat wij niet waeren volgens het exempel van Gend en andere steden, dat hij nogtans wel verwittigt was van den slegten staet van de versterkingswerken der stad, en den zwakken en kleijnen getal der bezetting en haeren slegten staet, dat wij alsnu nog eene goede capitulatie zouden konnen hebben, alsook den heere gouverneur, dat de jnfanterie en artillerie in marsch was, en jn cas van de minste tegenhouding dat wij zouden moeten vreesen het rigueur van den oorlog en andere steden dienen tot exempel, mits dat hij alsdan geen meester meer en zoude wezen om de soldaeten te wederhouden van het plunderen en voordere jnconvenienten en dar hij ons maer tijd en gaf om de resolutie over te brengen, ende effectivelijk hebben wij ondervonden dat den lieutenant generael Scholten, met de jnfanterie en cavallerij aenkwam hebbende alsdan belooft van alle het gone voorschreven rapport te doen,... wedergekeerd zijnde en den heer gouverneur jn zijn kasteel wesende met den Franschen commandant hebben wij van alles getrauw rapport gedaen en kenbaer gemaekt waervan wij ooggetuijgen hadden geweest, en naer eenige redenkavelingen onder elkanderen gehouden te hebben, en hun voor oogen gehouden te hebben dat de stad zelfs niet in staet en was om eene scheute te schieten, (gelijk naer het overgaen ondervonden is geweest) heeft den heer gouverneur om daer over te beraedslaegen met de officieren zig vertrocken in eene caemer alwaer zij een halve ure gebleven te hebben, zijn zij uijtgekomen en hebben gezeijt dat zij hun wilden laeten attaqueren,</l>
					<l></l>
					<l>niet te min, bij de voornoemde gedeputeerde verthoond zijnde het perijkel dat er was van de stad zoude overrompeld en alsdan zoude konnen geplundert worden, aengezien den slegten staet waer jn de zelve was, maer als den heer gouverneur de zelve wilde verdedigen, dat het noodig was dat hij de soldaeten jn de buijtenwerken zoude doen gaen, en dat, voor zoo vele doendelijk was, zij de borgers zouden doen toezien naer het binnenste der zelve om die van alle onheijl te bevrijden, maer den gouverneur en wilde het guarnisoen niet blootstellen alleen jn de buijten-werken, ziende hun klijn getal en den slegten staet der zelve, maer wilde volstrektelijk die verlaeten, wat risque dat er wezen mocht, wanof de gedeputeerde van dit alles hebben verslag gedaen aen de vergaederijnge ten stadhuijse,</l>
					<l></l>
					<l>alswanneer daer verscheijde borgers en andere persoonen gekomen zijn op het stadhuijs en hebben aen de vergaerden te kennen gegeven dat den vijant met een groot deel infanterie naederde en overal ziendelijk was, zonder dat de soldaeten van de bezetting staende op de mert hun bougeerden, en ook zonder apparentie van een canon of musket scheute te schieten om de naederingen te beletten, zoo dat men alle oogenblikken konde aengerand worden, mits de bastions nog in veel slegteren stand waeren als de buijtenwerken, zonder een reij palissaden die het oploopen van de stad zouden konnen beletten, zoo verre dat op alles naeder gelet en de gelegentheijd der plaetsen naeder bezigtigd zijnde, heeft men ondervonden dat sonderlinge den bastion van de poorte van Eijne men droogvoets konde jn de stad komen, de barrieren niet allenelijk manquerende nemaer ook alle hooge palissaden, dusdaeniglijk alsof men met vrijen wille den weg hadde open gelaeten om den vijant jn te laeten komen, zoo is voorder geresolveert op de geduerige rapporten en aenhoorende de borgereij dat het geene reden en was dat men het goet en den eijgendom der jnwoonders zoude risqueren, dat de militaire alreeds hunne effecten hadden weggedaen, en dat zij moesten toestaen dat alle verdeding op den bastion vrugteloos was, gelijk men met den heer gouverneur geresolveert hadde, dat de stad geen ure en konde tegenhouden als men de zelve zoude geattaqueert hebben, en dat de zelve alsdan zoude konnen gesaccaseert worden, dat men het zelve aen den gouverneur zoude verthoonen, en verzoeken om de zelve over te geven.</l>
					<l></l>
					<l>dog de heeren die gedeputeert geweest hadden bij den heer gouverneur hebben gezeijt dat zij zulks gedaen hadden, en alle het zelve aen den voornoemden heer met bondige redenen voorgehouden, en over zulks dat zij niet meer en konden doen of zeggen dan zij gedaen hadden en dat zij van zin waeren den uijtval af te wachten, dog het gemeente heeft zoo aengedrongen en aengehouden om een naer vertoog te doen van den staet van de stad, en hoe de bastions en het (corps de place) gesteld was, dat zij de notabele daertoe hebben beweegt en geresolveert datg&apos;heel het magistraet zoude medegaen, het welk gedaen wierd, en alzoo vele van het gemeente waeren volgende hebben zij doen achterblijven, buijten het kasteel, daer zij den heer gouverneur andermael zijn gaen vinden,</l>
					<l></l>
					<l>zoo verre dat eijndeling naer rijpe beraedslaeging geresolveert is dat men zoude capituleren, den gouverneur de waerheijt van al het gone voornoemd ondervonden hebbende, nemaer dat men tijd zoude vraegen tot s&apos;anderdaegs wezende den 3 junij, en middelertijd zijne hoogheijt van alles verwittigen,</l>
					<l></l>
					<l>waerop den gouverneur, chevalier de Bournonville en den colonel Villerense met den heer burgemeester en eersten pensionarius naer den commandant zijn gegaen met gemeene toestemming en resolutie, den voornoemden tijd verzoekende die hun toe is gestaen, en men heeft van alles kennisse gegeven aen zijne hoogheijt.</l>
					<l></l>
					<l>Den anderdaegs, den 3 junij, zijnde den dag volgens afgesproeken accord dat de stad haer moest overgeven, heeft den heer gouverneur gezonden den major om nog een ure tijd te verzoeken aen den lieutenant Scholten; maer den zelven heeft dit niet willen toestaen, nemaer de jnfanterie doen opmarcheren, en jn het opzicht van de vreesende bezetting en borgereij doen stilstaen, plaetsende zijn geschut op den berg, en doen zeggen van aenstonds den aenval te beginnen en zijn geschut te lossen, gelijk hij jnderdaed dede, gevende drij kanonscheuten, dat hij wist in wat verwerring het guernisoen was, en dat de stad stond jngenomen en geplondert te worden, hetwelk den heere gouverneur dede resolveren zijne capitulatie te teekenen en de stad over te geven gelijk men was overeengekomen. Naer het overgeven der stad js het gebeurt dat den voornoemden lieutenant generael met een groot deel volk jn de stad js gekomen, onder andere discourssen den heer gouverneur in de Fransche taele heeft gezeijt, dat ‘mijnheer den generael zag den slegten staet van de versterkingswerken en het zwak guarnisoen, ten deele zonder waepenen, UL moet niet verwondert zijn dat wij de stad zoo hebben overgegeven’.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Revue gedaen door burgemeester en schepenen der stad Aude den 17, 18 en 19 november 1708 van alle de graenen en mitsgaeders de zielen der voornoemde stede, bevonden naer exacte visitatie als volgt:</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Op de gaeremert, meerschpoorte en bourg bevonden 518 persoonen bevonden in graenen 200 rogge masteluijn ende tarwe 827 sakken</l>
					<l>op de Hoogstraete 648 persoonen in graenen 1346 sakken</l>
					<l>Baesstraete, Spij en Smallen dam 765 persoonen graenen 732 sakken</l>
					<l>Bergstraete en Tusschenbrugge 651 persoonen graenen 893 sakken</l>
					<l>Nederstraete en Cattestraete 855 persoonen graenen 1508 sakken</l>
					<l>Eijnstraete, Maart en Broodstraete 765 persoonen graenen 1619 sakken</l>
					<l>Total van alle de persoonen dezer stad bedraegende zonder de militaire 4242 persoonen </l>
					<l>en het getal van alle de graenen zoo van rogge, masteluijn als tarwe, daer jnne begrepen de provisie van alle de borgers bedraegende 6985 sakken </l>
					<l></l>
					<l>Aldus gedaen jn het collegie van Burgemeester en schepenen voornoemt date ut supra ondt L. Odemaere 1708.</l>
					<l></l>
					<l>1707</l>
					<l></l>
					<l>1707. In het begin van dit jaer krielde het zoodaenig van troupen binnen Audenaerde dat men jn jeder huijs moest logeren tot acht, ses en vier mannen, niet jegenstaende alle de casernen vol laegen, en dit bleef dueren tot op den derden meij alswanneer het guarnisoen vertrok naer het leger, laetende binnen de stad als gouverneur commandant den colonel Junius. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Den negenthienden meije verthoonden hun de Fransche voor Audenaerde op Bever, sommerende den gouverneur van hem over te geven, den welken alsdan maer duijsent mannen jn de stad en hadde, plantende twee stukken kanon ontrent den Drijpikkel, maer den zelven gouverneur eene weijgerende antwoorde gegeven hebbende, en doende sterk op hun schieten,zijn de zelve ten ses uren van den avont vertrokken naer de prochie van Bever bijnae uijtgeplunderd te hebben. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1707. Den tweeden junij passeerden door Audenaerde acht duijsent mannen Hollandsche troupen, gecommandeert door den prins van Holsteinbeek, de welke den tweeden vertrokken naer Geeraersberge laetende hier twee bataillons ter versterking van de bezetting. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Op den elfsten augustij zijnde eenen donderdag het s&apos;morgens ten ses uren hebben de Fransche ten getalle van elf hondert mannen voetvolk en twee hondert peerden onder het beleijd van den graef de Brades, eenen aenslag op Audenaerde en waeren genaedert tot op twintig roeden van de poorten zonder ontdekt te worden, alswanneer Hendrik Laurens le Roij, soldaet onder de compagnie van den captijn Anthense, op schildwacht staende, de zelve getoont wierd door Theresia Thienpont, dochter van Philippe, geboortig van Huijsse, die daer op roepende om hun te erkennen geene antwoorden kreeg, lossende zijn geweer en eenen moed vattende, liet vallen het conterpois van de brugge, waerdoor hij en de dochter van Thienpont zwaerlijk gekwetst wierd. De wacht uijtkomende gaven het alarmteeken, en wederhielden de Fransche aen de poorte geduerende schietende op het regiment van Waldek zelve tot als men hun ter hulpe kwam, waerop de Fransche vertrokken met agterlaeting van eenen dooden en vier gekwetste, die zij medenaemen. Den voornoemden soldaet en Theresia Thienpont kreegen van wegen de stad eene gifte van elk achtenveertig ponden paresijse voor hunnen jver en devoiren, anders de stad had op het onvoorziens overrompeld geworden, zijnde jn de zelve maer vier hondert mannen voor bezetting.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Den derden september passeerden door Audenaerde ses duijsent mannen, gecommandeert door den generael Spar, den zelven generael bleef logeren ten huijse van Louis Van Mullem, en vertrok den vijfden dito naer Vijve St. Eloij.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Op den sesden september passeerde het geallieerd leger sterk veertig duijsent mannen door Audenaerde, onder het beleijd van den hertog van Marlborough. De zelve bleeven camperen op Peteghem en Elseghem, en vertrocken den achsten naer den kant van Cortrijck. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Den achtentwintigsten dito ontmoet den Franschen generael Grimaldi het guarnisoen van Audenaerde sterk negen hondert mannen op de prochie van Vijve St. Eloij, nam een deel der zelve gevangen en agtervolgde zoodaenig de andere dat den stadsvoogd Junius jn de afwezentheijd van d&apos;heer Chauclos de poorte dede sluijten om dat de Fransche niet gezaementlijk met de vlugtelingen jn de stad en zouden gedrongen hebben, maer de Fransche, ziende dat er voor hun niet meer te hopen en was, en hoorende het kanon op hun lossen zijn vertrokken naer den kant van Deijnse. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Op den thienden october passeerde door Audenaerde hondert veertig stukken grof geschut met hunne poerwaegens en den elfsten wierden die gevolgt door het Hollands leger treckende naer de winterkwartieren die hun aengewezen waeren. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. Den vijfthienden november kwamen binnen Audenaerde drij regimenten Engelsche en een bataillon Denemarkers voor te blijven in bezettinge, benevens vier escadrons dragonders van het regiment van Hessen Philipstal, en jn jeder der voorgeborgten lag een regiment Engelsche. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1707. In dit jaer maekte men eenen stal op d&apos;erve van de wede d&apos;heer en meester Jan Van Breugel, den zelven wierd op den thienden october aengenomen door Jacobus de Bleekere voor eene zomme van drijentwintig ponden thien schellingen groote courant.</l>
					<l></l>
					<l>1708</l>
					<l></l>
					<l>Op den zevensten meije kwam hier aen den hertog van Marlborough vergezeld van verscheijde hooge persoonen dewelken het noenmael naemen bij den gouverneur Chauclos; des naemiddaegs bezigtigde hij de magazijnen en vestingswerken, en monsterde op den Eijndries en in de Galgstraete het guarnisoen van Audenaerde, Bever, Leupeghem en Melden en gaf bevel dat de troupen op den negensten moesten vertrecken naer Sotteghem, alwaer het leger verzameld wierd van de troupen die in het Land van Aelst de winterkwartieren gepasseert hadden. Denzelven is den achsten vertrokken naer het voorzeijde Zotteghem. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den negenentwintigsten meije kwamen hier aen twee bataillons Hollanders voor te blijven in bezetting, benevens twee escadrons Van Barnevelt ruijters; en het regiment Engelsche vertrok ten zelven daege naer het leger. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den veerthienden junij kwamen de Fransche onder het beleijd van den generael La Mothe tot Bever, meijnende de stad te overrassen, maer den gouverneur hiervan verwittigt had hem bereijd om hun wel te ontfangen, doende sterck op hun schieten en treckende met drij hondert mannen tot buijten Bever straete, alwaer hij de eerste gekomene terstond agteruijtdreef, maer was genootzaekt op zijne beurt ook de vlugt te nemen door de overmagt. De Fransche, ziende dat zij de stad met geen geweld en konden nemen, zijn vertrocken naer hunne legerplaetse bij Deijnse, naer eenige scheuten op de stad geschoeten te hebben. Diergelijke bezoekingen gaeven ons de Fransche partijgangers bijnae alle daegen, zoo dat bijnae niemand van de borgereij en dorst buijten de stad gaen uijt vreese van genomen te worden en losgelt te moeten betaelen; maer om deze vrijpostigheijd te beteugelen wierd hier aen de soldaeten op denzelven thienden afgekondigt een bevel van Marlborough, dat al wie eenen Franschen partijganger zoude konnen gevangen nemen, voor loon zoude ontfangen twee rijksdaelders. Ten welken eijnde men dagelijks partijen uijt Audenaerde zag loopen tot het betraepen der Fransche, die weijnig wederkeer-den of zij bragten er eenige mede, in der voegen dat de Fransche vermetentheijd daerdoor zeer wierd ingethoomt te meer omdat men geene gevangene van beijde partijen en wilde uijtwisselen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den eersten julij ontfing men binnen Audenaerde de tijdinge, alsdat de Fransche alle de bruggen deden afbreeken gelegen op de Schelde en Dender, hetwelke de inwoonders in groote verlegentheijd bragt omdat men vreesde voor een beleg, en dat de stad maar bezet en was met twee bataillons nog geen zeven hondert mannen sterk, en twee escadrons ruijters. Waerom in aller haeste boden gezonden wierden aen de commanderende generaels, die aenstonds bevel zonden naer Cortrijck en Meenen om het bedreijgd guarnisoen van Audenaerde te versterken met negen hondert mannen, die hier op den derden ten negen uren van den morgent inkwaemen tot blijdschap van borgers en soldaeten. Want ten zelven daege ten vijf uren naermiddag bespeurde men de Fransche patrouille op Edelaere, Leupeghem en op den weg van Melden, dewelke post naemen op den Keezerberg, zendende eenen trompetter om de stad op te heijsschen, en beginnende hunne batterijen te verveerdigen, welke opeijssching hun mislukte door de wakkerheijd van den heer Sigterman, welken daer binnen in de afwezentheijd van den gouverneur het bevel voerde. Hij het gevaer ziende, riep terstond den krijgsraed te zaemen, nam met dien een besluit van zig tot het uiterste te verdedigen, en dreigde de burgereij wiens getrouwheijt hij verdacht hield de stad overal in brand te steken zoo zij de minste genegentheijd tot overgaef toonde. Door dees standvastig besluit bleef de stad behouden en wekte den iever der borgers op. Tot dat eijndelijk Chauclos gevolgt van het regiment van Walef en nog vijf hondert mannen uijt de bezetting van Ath binnen getrokken zijnde de borgers tot getrouwen dienst bragt, hun belovende hunne stad en vestingen tot den laesten man te verdedigen, en de borgereij voordeel belovende van hun te dienen waer den nood zou verheijsschen, want men zag de Fransche geduerig groeijen en komen tot Bever en Eijne zoo dat de stad nu in het rond ingesloeten was.</l>
					<l></l>
					<l>Den gouverneur Chauclos nu mogende staet maeken op de borgereij besloot eenen uijtval te doen langts Bever waertoe geordineert wierd het Regiment van Walef sterk negen hondert mannen, en het tweede bataillon van het Regiment van WaldekHollanders, dewelke des nachts ten twee uren uijt de stad trokken overvallende de Fransche wagten op Bever en Eijne, vernietigende hunne begonnen werken, en voortrukkende dooden zij al wat tegenstand bood, tot dat eijndelijk hun geweld gestut wierd door de toekomende Fransche dog met groot verlies van deze laeste, dewelke meer als hondert vijftigh mannen verlooren, zoo dat Chemerault Franschen generael het beleg al dien kant deed opbreeken en op den vijfden in den nacht wegtrok. Dus wierd het voornemen van den hertog van Bourgogne verijdeld, die getragt hadde de stad in te nemen.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfsten julij, s&apos; morgens ten vijf uren, passeerden door Audenaerde de generaels Rantsau en Cadoghan met een deel van het geallieerd leger, en sloegen zig neder tot Asper; en het Frans leger was ten zelven daege komen camperen op de prochien van Worteghem, Oijcke, Wanneghem Lede en Huijsse; maer het meeste deel der Fransche lag bij Gavere.</l>
					<l></l>
					<l>Ten zeven uren kwam hier aen zijne Excellentie den hertog van Marlborough en reed met zijne stafofficieren de Beverpoort uijt gaende bezigtigen het deel van het geallieerd leger hetwelk geduerig aengroeijde.</l>
					<l></l>
					<l>Terwijl den hertog van Bourgondien de komst der bondgenooten en het slaen der bruggen op de Schelde aen zijne bevelhebbers laet bekent maeken en dat dien prins zig haest om in het afgesteken veld te wezen, zend Cadogan eenig peerdevolk tegen de ruijtereij van Biron, die bezig waeren op Lede en Heurne met hoij en strooij aen te haelen. Zij wierden verdreven, maer op de aenkomst van de voorhoede van het Frans leger moest de afzending van Cadogan ook plaets maeken, met verlies van eenige krijgsgevangene.</l>
					<l></l>
					<l>De Franse, al die agtervolgende, bespeurden nog vier bataillons der bondgenooten op eene hoogte, ontrent de prochie van Eijne. Zij vielen de zelve moedig aen en bleeven naer een hevig gevecht meester van de plaets, welk troupen hunnen aftogt maekten naer de prochie van Bever, terwijl de bezettinge der stad hun ter hulpe gezonden wierd. Maer de Fransche al hun agtervolgende ontdekten dat er aen de andere zijde van Bever en Eijne nog wel veertig bataillons laegen tusschen gragten, waterloopen en haegen. Zoo haest Vendome zulks van Biron hoorde, dekte hij den geheelen boord van de Schelde langts dien kant, met zeven bataillons te zenden in het dorp vanHeurne, dewelke de zaemenverbondene naer een hertnekkig gevecht daer uijt dreeven, nemende twee stukken kanon. Hij stelde ook eenige escadrons slagveerdig in de vlakte tussen Eijne en Mullem, na maete dat het leger aenkwam, geduerende de slagorde vermeerderende.</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent den middag keerde den hertog van Marlborough weder in de stad, verzeld door Prins Eugenius van Savoijen en door de generaels Ouwerkerke en Nassau Vriesland, gaende afstappen ten huijse van de gouverneur, maer nauwelijks en hadden zij een half ure hier geweest om men kwam hun boodschappen dat de Fransche in optogt waeren naer Beveren, waer op zij spoedig vertrokken langts de Eijnpoorte, omdat de optreckende brugge aen de Beverpoorte ingevallen was, hetwelk den optogt der zaemenverbondene troupen zoo veel te moeijelijker maekte, omdat men nu maer meer langsts de Eijnpoorte en konde naer het leger trecken, hetwelk eene kleijne verwerringe veroorzaekte onder de optreckende troupen.</l>
					<l></l>
					<l>Cadoghan, den welken de voorhoede van het geallieerd leger commandeerde, den optogt der Fransche merkende, en wel wetende dat zijne overste de Fransche tot eenen algemeijne slag zogten te brengen, wilde geenen tijd verliezen; derhalve is hij, alhoewel het gros van het leger van beijde kanten nog niet aengekomen en was, zeer vuurig met zeven bataillons de Fransche tegemoet getrokken, dewelke alreede in Bever waren gevallen. Het gevegt was zeer hevig, maer de Fransche, overompeld zijnde door de vuurigheijd der aenvallers, moesten weder Bever verlaeten en de genomene standplaetse ruijmen, agterlaetende eenige doode en gevangene, welke laetste met hunne vaendels binnen Audenaerde gebragt wierden waeronder waeren: Biron, Saint Agnau, de Chavaliers de Rohan en Cronij, le prince de Lignes, Ruffeij, Fitsgeral, Dilliers en Chapriseau.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den zelven tijd besprong Rantsau vier escadrons, die het voetvolk der Fransche bedekte, en dwong hun op de vlugt. In dezen togt was den Keurprins van Bruijnswijck Lunebourg tegenwoordig, en een bataillon aenvoerende wierd zijn peerd onder hem gedood.</l>
					<l></l>
					<l>Middelertijd hadde Prins Eugenius en den hertog van Marlborough het gansche leger der saemenverbondene op drij bruggen tot Eenaeme en Nedereenaeme over de Schelde gebragt. Ziende dat het leger der Fransche ook geduerig aengroeijde,stelden zij de Engelsche voetgangers tusschen eenige haegen en waterloopen, door dewelke zij afgescheijden waeren van de vlakte, daer den hertog van Bourgogne zijne troupen naemaete zij aenkwamen in slagorde schikte.</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent den vier uren naermiddag kwam Prins Eugenius met eene uijtgelezene krijgsbende bij Rantsau en gaf bevel om de Fransche aen te randen, de welke hun naer den kant van Lede en Wanneghem sterk gemaekt hadden. Ten zelve tijde betrokken Ouwerkerken en Nassau Vriesland uijt den slinken vleugel den regten kant van de stad, alwaer den rechten vleugel der Fransche in orden stond agter eenige engden. Alsdan besloeten Prins Eugenius en den hertog van Marlborough deze engden en het daer agter schuijlende voetvolk kragtiglijk aen te tasten met alle de voetgangers van beijde hun vleugels, de plaets te klijn wezende om den slag in de gewoonelijke orden aen te gaen, en de velden te doorsneden van waters, bosschen en kanten om de ruijtereij te doen werken.</l>
					<l></l>
					<l>Het voetvolk der zaemenverbondene moest eenen grooten omloop doen om te komen op de ruijmte van het kasteel van Bruan, langst waer alleen den toegang was tot de verborgene Fransche troupen, in der voegen dat het peerdevolk maer gebruijkt en wierd om vuur te geeven als het naer genoeg was of konde komen, en dat het voetvolk met smalle bataillons wierd aengebragt, die tusschen het vuur van de Fransche hier en daer den weg met bijlen moesten openen door de dikke plantagien der kanten en bosschen.</l>
					<l></l>
					<l>Alle deze beletzelen waeren oorzaek dat men den strijd eerst bij deelen begon, en maer om zes uren het s&apos;avonds in het volle vuur was, wanneer Oragnien en Oxenstirn tusschen het geduerig losbranden der vuurroeren met twintig bataillons in aentogt kwamen. Zij wierden eerst afgewezen maer zij hernaemen het gevecht, ondersteunt door den graef van Lottum, die ter hulpe kwam met twee regimenten, terwijl den hertog van Marlborough aen de generaels Tilly en Ouwerkerke bevel zond om jets van hunne hoogde alwaer de zelve post gevat hadden te ondernemen.</l>
					<l></l>
					<l>Hierop zonden deze terstond twee brigaden voetvolk af onder de generaels Week, Wassenaar en Nassau, dewelke hunnen weg naemen voorbij de stad dwers door Bever, dringende door de engden ter slinker zijde van Bruan, en gevolgt wordende dooreenige escadrons ruijtereij. De zelve troupen tasten de Fransche zoo verwoed aen, en gaeven zoo een geweldig vuur, dat de voornoemde moesten plaets maeken en met groot verlies wijken in de bosschagien tusschen Bruan en Eijne.</l>
					<l></l>
					<l>De bondgenooten naederden alsdan langts de Marolle van Eijne en al den Gendschen weg en het vuur wierd al alle zijden verdobbeld. Het Huijs des Konings begaf zig op de vlugt en vele vielen in de handen van de ruijtereij der bondgenooten, dewelke in het gevecht weijnig gebruijkt geweest hebbende op de wegen was gesteld om de vlugtelingen dood te slaen of te vangen. Den slag eijndigde om thien uren van den avont met groot verlies van den kant van de Fransche.</l>
					<l></l>
					<l>Zooras de duijsternis het gevecht had doen ophouden, poogde den hertog van Vendome zijne verstrooide en ontschaerde troupen, onder het voordeel van den nacht, weder in orden te verzaemelen, en eenen ordentelijken aftogt te doen. Maer de vrees had den hertog van Bourgondien benevens de andere legerhoofden zoo bevangen dat zijn gevoelen door niemand dan den graef van Evreux gerugsteunt wierd, zoo dat den veldheer gedwongen was zijne toestemming tot een algemeen wijken te geven, welk men zoo ras niet had vernomen of een jder, zoo bevelhebbers als soldaeten, spoeden zig in volle wanorden naer Gend. Ja, Vendome was een wijl tijds gedwongen den hindertogt met zijne adjudanten te besluijten, tot dat hij daer toe eindelijk nog eenen hoop peerde en voetvolk bij mankanderen kreeg, en gelegentheijd vond om den grooten weg naar de genoemde stad aen weerszijden door eenige compagnien grenadiers te doen bezetten, om de bondgenooten zoo die hem volgden, op te houden.</l>
					<l></l>
					<l>Den nacht tijd tot vlugten gevende aen de Fransche, van welke eenige de wegen naer Doornijk en d&apos;ander naer Gend gelijk hiervooren gezeijt is genomen hadden, wierden vervolgt door den generael Bulau, die den weg naer de eerste plaets nam en namen er maer een klijn getal gevangen. Het Hollands regiment te peerde vervolgde die op Gend vlugten en keerden weder met ontrent de drij hondert peerden en mannen van de dragonders van Rokan. Dees regiment bragt de Fransche wijkende benden nog veel nadeel toe; maer onder het vuur der bovengemelde grenadiers vervallende, leden zij zelfs merkelijke schaede, en zaegen zig gedwongen de vervolging te staken, dewijl zij buijtenden grooten weg geene plaets tot het scharing van een slagorden vinden konden, zoo dat de voorste Fransche troupen met den hertog van Bourgongnen aen hun hoofd s&apos;morgens ten vijf uren Gend bereikten.</l>
					<l></l>
					<l>Het zegepraelend geallieerd leger bleef den geheelen nagt onder de wapenen met hunne veltoversten, en vermoeijt zijnde rusten zij den volgenden dag aen d&apos;overzijde der engden van Bruan, de oppergeneraels in Audenaerde hun ophoudende. &apos;t Is waer dat de geallieerde meer krijgsgevangene hebben gekregen van de Fransche geduerende den nacht als in het gevegt, want den Franschen trommelslag hier en daer naebootsende riepen zij in de eggen en bosschen ‘A moi Picardie, à moi Languedoc, à moi Champagne, Normande’. Veele regimenten, die in den slag tegenwoordig geweest hadden, waerop de dolende Franschen bij nagte zig meijnden in sekerheijd te begeven en hun te voegen bij hun volk, en wierden dus gevangen van hunne vijanden. Onder deze telde men de kolonels Seppeville, Balabre, Louville, de Grave, de Crécy, la Vierve, Pourriere, de Mannij, Siffer, Drouhot, Melou, d&apos;Encernis, Chambroud, Fricand, Mapper, Aquasia, Mouer, Charnits en Maraubay.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ten twaelf uren van den middernacht arriveerde hier den prins Eugenius van Savoijen en den hertog van Marlborough en namen hun intrek bij den gouverneur.</l>
					<l></l>
					<l>Geduerende den nacht en den volgenden dag en dede men niet anders als de geblesseerde in de stad brengen, waer toe de borgers gedwongen wierden van die te haelen en de zelve wierden geleijd te weten de Keijserlijke in de kerke van St Walburge en bij de paters Recoletten, de Engelsche in de abdije van Maegdendael, bij de Zwarte Zusters en in de kerke tot Paemel, de Hollanders bij de Capucijnen en in het Zwartzusterhuis tot Audenaerde, en de Fransche geblesseerde leijde men in het Sion, in de Grauwe Zusters en in het begijnhof. De officieren wierden geleijd in het Hospitael en in de voornaemste herbergen, en de gevangen Fransche officieren wierden geleijd op het stadhuijs en in den ‘Baron Courrieres’, eene herberg op de Nederstraet. Den schrijver die men hier volgt zegt van den adjudant van zijne excellentie den prins Eugenius van Savoijen gehoort te hebben dat de geallieerde in den slag verloren hebben een duijst zeven hondert en drijentzeventig mannen die buijten dienst gesteld waeren, waeronder waeren verscheijde groote officieren.</l>
					<l></l>
					<l>Den derthienden dito ontrent den avond maekte men eenen grooten put in de hof van het hospitael en men wierp daer in eenentagentig doode lichaemen dewelke geduerende den dag gestorven waeren, insgelijks dede men op de Katterempaerde, en men smeet er in zevenenvijftig lichaemen en op het kerkhof tot Audenaerde en Paemel begroef men de doode officieren, volgens dit Latijns schrift aldus:</l>
					<l></l>
					<l>Parne exequice</l>
					<l>Die 11 julij 1708 circa horam quintam post prandium occidit conflictus in parochijs de Eijne, Mullem, Huijsse et aliis circomvicinis inter exercitus anglice, hollandice et aliis confederatis ducibus eiusdam principe Eugenio de Sabaudia et principe duce de Marlborough anglo ab una et galorum ducibus Duc Burgundiae et Vendemensis ab altera usque ad tenebras equali morte pugnatum est sed nocte Galli recesserunt versus Gandavum quod tum sub eorum erat potestate fere ad octo millia captivorum huc deducta sunt in campo cesa circiter duo millia plurimi tales ex gallis captives ijsque laesis hit mortuo sunt ac plures qualificates nobilitatus in semiterio ac ecclesia nostra supulti.</l>
					<l></l>
					<l>Requiescant in pace.</l>
					<l>Den twaelfsten ontrent den avond kreeg men tijdinge als dat de Fransche hun verzamelden rondom Gend, hun hoofdkwartier houdende tot Lovendeghem. Waerom Marlborough gebood aen dertig bataillons en veertig escadrons onder de generaels Fagel, Dorpt, Athlone, Villinghof, Tonc en Argile, om de Fransche linien in de omstreeken van Iper te gaen innemen en slegten, om eene diversie te maeken in het Frans leger bij Gend. Welke troupen het slagvelt verlieten op den derthienden ten elf uren voormiddag.</l>
					<l></l>
					<l>Niet alleen en was dezen veldslag van Audenaerde uijt zijn zelven nadeelig aen de Fransche, maer wel aldermeest om zijne zwaere gevolgen, die niet alleen de legers hebben bezuuert, maer ook zoo vele sterke steden. Leest hier den inhoudt van eenen onderschepten brief van eenen Franschen bevelhebber, diein den veldslag van Audenaerde tegenwoordig geweest en aldaer gevangen was.</l>
					<l></l>
					<l>Ik kan UL niet als een onaengenaem verhael doen der omstandigheden van den veldslag gisteren ontrent den twee uren nae middag begonst en s&apos;avonts ten thien uren van den avont bij Audenaerde beeijndigt. Hoe dier dien slag aen Vrankrijk is, thoont ons aen het verlies van volk, het welk zonder vergrooting geschat word op thien duijsent mannen die gedood, gekwetst, gevangen en verloopen zijn. Deze slag is van onzen kant zoo kwalijk uijtgevoerd als ondernomen: want in plaets van de vijanden aen te tasten, op den tijd wanneer zij de Schelde s&apos; morgens ten elf uren bij Audenaerde wilden overgaen, lieten wij hun gerustelijk over die riviere hunne bruggen slaen en passeren (jae ons wordende verboden eenen bal uijt onze vuurroers op den vijand te zenden), hetwelk zij niet en zouden ondernomen hebben, indien wij ons eenigsints in tegenweir hadden gesteld. Dog wij moesten onberoerlijk blijven staen, en geduldig voor ons oogen zien, dat den vijand twee bruggen over de Schelde sloeg, waerover zoo hunne ruijtereij als voetvolk zonder slag of stoot wierd overgesteld, en nae maete dat zij over waeren in slagorden wierden geschaert voor ons in wegen en plaetsen van alle kanten doorsneden met gragten en waterloopen. Tot nog toe waeren onze generaels zonder reden of raedsbesluijt, niet wetende of er slag te leveren was of niet, daer en tusschen het vijandlijk leger zouden toeven de rivier overtreckende maekte zig meester van eenige dorpen (Bever en andere), die door heggen en kreupelbosschen doorvlogten waeren. Te laet moest men den vijant daeruijt drijven, en men bragt ons voetvolk aen, die hun wel twee of drij uren dit veld betwisten, met een schroomelijk vuur en groote hertnekkigheijd van wederzijden. Ons voetvolk vijf of ses mael den vuurtogt hervat hebbende, wierd vermoeijd. Nogtans en kon het geensints door de ruijtereij ondersteunt worden, en in tegendeel het volk der geallieerde geduerig vermeerderd en ververscht wordende van andere troupen, wierden de onze gedwongen hun plaetse te maeken. Wij dragonders vonden ons genoodzaekt zonder afzitten het onophoudelijk vuur van het voetvolk uijt te staenen den rechten vleugel van het Huijs van den Koning, hetwelk zoo veel deel hadde in het verlies als wij. Ontrentden avond had een groot getal vijandlijke ruijtereij ons de wegen afgesneden, zoo dat wij ons geensints meer en konden bijeenvoegen bij die reeds overhoop geslaegen waeren, waer door wij van ons zeven regimenten dragonders ontrent den helft hebben verloren, zonder d&apos;overige uijt het zelve gevaer te konnen redden, ten zij met het zweert in d&apos;handen door den gesloten aendringenden vijand opening en lugt te maeken. Hier toe hadden wij geiren hulp gevonden en wanneer dus den duijsteren avond, wanneer wij d&apos;overigen van het Huijs des Konings eenigzints gedekt hebbende, verstonden dat de zelve afgewezen waeren, en dus met de ruijtereij te verre van ons gevoordert, in dezen droeven toestand waeren wij twijffelmoedig, maer nogtans bereijd om op de eerste besluijting met het zweert door te dringen in den nacht, terwijl eenige adjudanten ons tot krijgsgevangen kwamen opeisschen, het welk wij eindelijk gedoogden om het leven te bewaeren. Over de veertig van onze beste regimenten zijn zeer mishandeld, het grootste deel gedood of gevangen, zoo dat men die in langen tijd niet en zal konnen erstellen. Van de vier regimenten van het Huijs des Konings is wel den helft gevangen, onder welke zig bevinden verscheijde voornaeme persoonen, den ridder de Longueville, met vijfthien andere bevelhebbers zijn doodelijk gewond; twee van die zijn reeds gestorven. De regimenten van Pfiffer en Villars zijn geheel vernield en alle hunne bevelhebbers hebben zig met hunnen legertrein gevangen moeten geven. Onder de gevangene zijn meer als zeven hondert hopmannen, namentlijk een luitenant generael, vier majors generael, vijf brigadiers, veerthien kornels, agt luitenanten kornels, negen majors, tweehondert en ses kapteijns, hondert zevenenveertig luitenants, zesentnegentig kornels, hondert zes en tachentig lijfwachters (gens d&apos;armes) en zeven en veertig kwartiermeesters. De markgraaf van Ximenes, kornel van het Koninglijk Regiment van Roussillon, en den heer la Breteche, kornel van een regiment peerden, den chevalier de Roquelaune, den marquis de la Poree, en du Plassis major van de gendarmerie, zijn nevens vele andere gedood.</l>
					<l></l>
					<l>Groete u en ben...</l>
					<l>Tweeden onderschepten brief van eenen vertrouweling des hertogs van Vendome (zoo men ondersteld den heer Kapistronzijnen secretaris) over den veldslag bij Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>Weg met al uwe verbaesdheijd, Mijnheer, toon in uwen persoon die zwakheid niet welke uwe natie zoo gemeen is, want die verheft zig nimmer jn een ongeluk, maer straks is alles bij haer verloren. Voor eerst zag ik in, dat de verhalen, waer van gij tegen mij gewaegd hebt, valsch zijn en den hertog van Vendome lacht met de zelve. Wat aengaet de drie optochten, die hij zig heeft laeten ontrooven en dat hij den Dender niet bewaekt heeft, eenider weet dat den hertog van Vendome den overtocht van die riviere betwisten wilde, en dat hij nae drie daegen gekrakkeeld de hebben, gedwongen was zig aen het gevoelen van zulken te onderwerpen, die, ter ontwijking van eenen strijd, hunne stem gaven om over de Schelde te trecken, dog toen was het dat zij verpligt waeren te bekennen, dat, hetgeen den hertog hun voorspeeld had, waerheid was, naementlijk, dat, wanneer den prins Eugeen vernam dat zij geneijgd waeren een gevecht te vermijden, hij hun daer toe, het zij zij ze wilden of niet, dwingen zoude.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>En aengaende hun zeggen, dat den hertog van Vendome de voorhoede van s&apos;vijands heir, toen die over de Schelde trok, moest besprongen hebben; hij wist die zaek veel beter: want zoo ras hij van den markgraef van Biron bericht ontfangen had, dat een gedeelte der vijandlijke krijgsmacht over die rivier was, wilde hij de zelve doen aentasten, wijl hij de stof van de overige benden van het leger, nog aen den anderen kant der riviere, ontrent een halve mijl van Audenaerde zag opgaen; maer hij was alleen van zulk een gevoelen, en hem wierd bijgevolg geen gehoor gegeven; dit was des morgens ontrent den thien uren. Ten vier uren na den middag kreeg den majoor generael Grimaldi buiten wete van den hertog van Vendome bevel om den aenval te beginnen; maer toen den hertog zulks zag was hij er echter voor om dien te vervolgen. Hierom zond hij den heer Jenet, zijn adjudant, naer den slinken vleugel met bevelen om die den strijd te doen aenvangen. Dog dees heer wierd in zijne terugkomst gedood. Die bevelen wierden dan ook niet uitgevoerd, wijl zommige hopluiden den hertog van Bourgonje zeer buitenspoorig inboezemden dat, ter plaetse, waerover den hertog van Vendome pas een uur te vooren met den graef van Evreux gereden was, een poel van ontoegankelijk moeras lag.</l>
					<l></l>
					<l>En belangende den aftogt, den hertog van Vendome was tegenden zelven. Maar dewijl hij in zijn gevoelen alleen door den graef van Evreux gerugsteund wierd, was hij verpligt zig nogmaels te onderwerpen. En zoo ras had hij zijn woord ter afvoering van het heir niet gegeven of zij sprongen te peerd en vloden met eene verbaesende verhaestinge naer Gend. Ja daer ontbraeken er geene die voorsloegen om de princen van daer te post naar Iper te doen spoeden.</l>
					<l></l>
					<l>Den hertog van Vendome, die een lange wijl genootzaekt was met zijne adjudanten de achterhoede uit te maeken kwam niet eer dan s&apos;morgens ontrent den negen uren te Gend, daer hij een standvastig besluit nam om het heir, agter de vaert die van de stad naer Brugge loopt, neer te slaen. Maer dit was tegen den raed van alle de voornaemste krijgshoofden, die drie daegen aen malkanderen dreigden dat zij hem verlaeten zouden, en aendrongen dat men zig met den hertog van Berwijk moest trachten te vereenigen. Deze standvastigheid heeft &apos;s konings leger, ja Vrankrijk zelfs, behouden. Want den schrik, die het heir jngenomen had, zou geen minder onheil dan de verslaegenheid van Ramillies veroorzaekt hebben, daer den hertog van Vendome, met zig achter de vaert te legeren, niet alleen Gend en Brugge, &apos;t welk het voornaemste is, gedekt heeft maer daer door is de troupen ook werder een nieuw leven en moed jngestort, en de bevelhebbers hebben tijd gekregen om tot zig zelfs te komen, en het land te leeren kennen. In een woord, hij heeft den vijand buiten werkzaemheid gesteld, en zoo die eenige van onze sterke plaetsen, tzij Iperen, Rijssel, Bergen of Doornijk wil aentasten, dal den hertog van Vendome Audenaerde wegnemen, zig meester van de Schelde maeken, en hem op die wijs in &apos;t nauw brengen. Deze, Mijnheer, is een volkomen waerheid, en den hertog van Vendome heeft het zelfste aen den Koning doen weten.</l>
					<l></l>
					<l>Brief van de heeren gedeputeerde te velde aen de Staeten Generael over den veldslag bij Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>Audenaerde den 12 der hooimaend 1708.</l>
					<l></l>
					<l>Wegens de kortheijd van tijd konden wij uwe hoogmogende gisteren alleen doen weten, dat wij, ontrent vier uren na den middag met den vijand in gevecht geraekten. Waerom wij ons nu de eere geven aen uwer hoogmogende dit verder bericht te zenden dat ons heir voorleden zondag nacht tot Assche opgebroken zijnde, den weg naer Lessines insloeg, ten einde op terdier plaetse over den Dender te trecken, zonder dat ons van den kant des vijands, dien wij door dezen schielijken optocht voorgekomen waeren, eenigen tegenstand ontmoette. Daer des dingsdagsavonds aenkomende, verstonden wij dat den vijand van Aelst naer den kant van Gavere getrokken was, en dat hij alsdan er bruggen, om zig naer de overzijde der Schelde te begeven, liet slaen; hetwelk ons deed gelooven dat zijn voornemen was zig van de hoogde bij Audenaerde te verzekeren en ons den overtocht der Schelde te verhinderen; en, schoon ons heir door den vorigen optocht zeer vermoeit was, besloten we echter om den zelven gisteren te vervolgen, en den vijand, zoo het mogelijk ware voor te komen. Ter bereikinge van dit oogmerk wierden er dien nacht zesthien bataillons vooraf gezonden, zoo om het veld aen de andere zijde van Audenaerde in bezit te nemen, als de noodige bruggen tot onzen overtocht te slaen. Gisteren morgen ten negen uren ontfingen wij tijdinge dat den vijand over de Schelde getrokken was, en zijnen optocht naer Audenaerde voortzette. Dit deed ons, zoo veel mogelijk was, voortspoeden, uit vreese dat het vooruitgezonde lichaem troupen verslaegen en wij zelfs van ons oogmerk, ter overtreckinge van de Schelde, versteken zouden worden. Maer ten zelven tijde, toen den vijand nae bij Audenaerde gekomen was, zag hij dat wij reeds aen den anderen oever der riviere gelegerd waeren, zoodat hij besloot ter rechter zijde af te trecken. Maer om dien aftocht voor ons te verbergen, dacht hij raedzaem eenige benden in de heggen en in een dorp beneden Audenaerde aen de Schelde liggende, te werpen. Ontrent drie uren nae den middag, zo ras ons voetvolk begon aen te komen, vond men goed dat dorp te bespringen en daerdoor den vijand te verplichten om stand te houden en zijn verder aftrecken te staken. Dien aenval geschiede met zulk een geweld en goed gevolg en onze luiden besprongen met de bajonetten op de snaphanen, zonder eens vuur te geven, den vijand zoo heftig, dat hij straks uit het dorp gedreven wierd, zijne waepenen nederworp, en een brigadier met zijn geheele brigade gaf zig krijgsgevangen over. De weinige peerden, die met het eerste lichaem overgetrocken waeren, bevochten de Fransche escadrons, die agter het dorp geschaerd waeren, mede met zoo een goet gevolg, dat zij de zelve in wanorden bragten en op de vlugt sloegen, bij welke gelegentheijd onze manschap dier ruijtereij agt of thien standaerden ontnam,benevens eenige peerden. Toen wierd de vijand gedwongen ons het hoofd te bieden, en zig, ontrent ten vier uren, in slagorden te stellen, ten welken tijde, het grootste deel van ons voetvolk overgekomen en mede in orden gesteld zijnde, het algemeene gevecht, eerst aen den rechten, en toen aen den slinken vleugel begonst. De strijd tusschen het voetvolk was eerst gelijk vreed en hardnekkig, maer onze benden wonnen grond en dreven den vijand van hegge tot hegge, tot dat den nacht den slag deed eindigen. De ruijtereij die, wegens den gebroken grond niet aen den man kon geraeken, wierd naer den linker en rechtervleugel heen gezonden, en trok zoo verre voort, dat zij den vijant in den rug en in de zijde aentasten kon. Dees dit vernemende geraekte des nachts in de uiterste verwerringe. Een gedeelte week toen, met den legertrein en het geschut, naer den kant van Deinse en Gend. En andere sloegen den weg naer Doornijk en Cortrijk in. En, volgens begrooting, gaven zes duisent of zeven duisent koppen, met drie of vier hondert bevelhebbers aen hun hoofd (waeronder verscheide hertogen en opperkrijgshoofden waeren) zig tot gevangen van oorlog over. Wij gelooven zoo den nacht hun niet tot bijstand gekoomen waer, zij weijnig van hun heir behouden zouden hebben. Hierom begroeten wij Uwe Hoogmogende met zulk een volkomen zegen, die God almachtig ons zoo gunstig toegevoegd heeft, en door welke wij gelegendheijd hebben om met dit overwinnend heir, en met dat van den Prins Eugeen, die in den strijd tegenwoordig was, de grensen verder uit te breiden en den vijand tot reden te brengen. Ijder generael schikte zijn benden in zulk een goede orden en ider regiment besprong den vijand zoo dapper, dat het voor jemand onmogelijk was zig in het bezonder te doen uitmunten. Ons verlies, God zij gedankt, is zoo gering, dat zoo veel wij weten, geen een regiment buiten staet is om het overige van den veldtocht bij te wonen en de ruitereij heeft geen verlies met allen geleden, gelijk wij ook niet weten dat er een opperbevelhebber van den staet gesneuveld is. Hier mede hoogmogende heeren geteekent</l>
					<l></l>
					<l>Ferdinand van Collem,</l>
					<l></l>
					<l>G. Van Rossum tot Harderbroek</l>
					<l></l>
					<l>S. Van Goslingen</l>
					<l></l>
					<l>de graef Van Rechteren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>B. Van Welvelde</l>
					<l></l>
					<l>Adr. Van Borsele tot Geldermalsen</l>
					<l></l>
					<l>Naschrift</l>
					<l></l>
					<l>Wij, de gewigtigheid dezer zaek overwegende, dachten dat wij niet kwalijk zouden doen, in dezen, door den hoofdbevelhebber Kok, aan uwe hoogmogende te zenden; opdat die de eere mag hebben om uwe hoogmogendheden van meerdere bezonderheden verslag te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Brief van den heer Van Ouwerkerk aen den heer greffier Sagel over den veldslag bij Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>Mijnheer,</l>
					<l></l>
					<l>Voorleden maendag, des avonts ten zeven uren, braken wij met het heir van Herfelingen bij Enghien op, gelijk ik de eer gehad aen u alreede te melden. Wij trokken den geheelen nacht voort, en begaven ons den volgenden dag te Lessines en daerboven over den Dender. Gisteren morgent vingen wij den optocht van Lessines naer Audenaerde werder aen, en kwamen ontrent den middag ter dier plaetse. Wij hadden bericht ontfangen dat den vijand, zijnde dingsdag uit de nabuerschap van Aelst opgebroken, bij Gaver gaen legeren, en aldaer gisteren over de Schelde getrokken was. Dit bericht vonden wij ook waerachtig, en, op onze aenkomst te Audenaerde, wierden wij gewaer, dat zijn heir in volle aentocht naer Doornijk was. Toen leiden wij in zijn gezicht de bruggen over de Schelde, en onze benden trokken, met onbeschrijfbaeren spoed en moed daerover. Ontrent den twee uren had het grootste deel der krijgsmacht den anderen oever bereikt, waermede den hertog van Marlborough en den prins Eugenius van Savoije den rechter vleugel naer bij het kasteel van Bruan in slagorden schaerden, en den vijand in een gevecht begonnen te wikkelen. Midlerwijl kwam ik met de benden van de staet, die de linkervleugel uitmaekten, mede aen om de vijanden te bespringen, hetwelk ik om vijf uren eerst kon beginnen, wijl ik eenen grooten omweg moest maeken om hem te nadren, en het behaegde God de wapenen van de bondgenooten zoo te zegenen, dat wij den vijand g&apos;heel op de vlugt sloegen, en hem dwongen in groote verwarringe, zommige naer Kortrijk en Doornijk, andere naer Gend heen te wijken.</l>
					<l></l>
					<l>Ik geef mij de eer om Uwe Hoogmogentheden over deze gewigtigen zegen te groeten. Wij zullen al onze kragten jnspannen om daer mede voordeel te doen. De vijand zal veelwerk hebben om dit jaer zijn heir weder jn het veld te brengen. Het getal der verslagene aen zijn zijde is zeer groot, behalvens vele bevelhebbers (en daer onder zommige van aenzien) en gemeene bezoldelingen die gevangen zijn. Wij hebben mede verscheide staendaerden en vaendels veroverd, van welke ik hunne hoogmogendheden met de naeste renbode eene lijst zal zenden.</l>
					<l></l>
					<l>Men kan met niet te veel lof vermelden, zoo van dapperheid en het wijs beleid des hertogen Van Marlborough en des Prins Eugeen, als van den jver en den moed der generaels van dezen staet, wijl die alles deden wat hunne plicht en de staet der zaeken van hun vorderde en verders gedroegen alle de bevelhebbers en bezoldelingen zig zoo wel als men van brave luiden en wakkere soldaeten verwachten kon. Dezen morgent zonden wij eenen hoop peerden en voetknechten uit om den vluchtenden vijand te vervolgen en den zelven nog meerder te verstrooijen; maer hij was onder begunstiging van den nacht te verre weg geweken.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Jk blijf </l>
					<l>uit de legerplaets bij Audenaerde geteekent</l>
					<l>den twaelfsten der hooimaend 1708 Ouwerkerke</l>
					<l></l>
					<l>Den twaelfsten dito hielden de bondgenootsche veldheeren met de gedeputeerde te velde binnen Audenaerde in het kasteel van Paemel gezaementlijk met de andere generaels eenen grooten krijgsraed om raed te slaen wat men verder met het zeeghaftig heir ondernemen zoude. Waer van den uitslag was, zoo men naemaels verstaen heeft, dat den hertog van Marlborough, met het gros des heirs, den weg zou inslaen naar het zuidwesten van Vlaenderen, de Fransche linien tussen Iper en Warnetou trachten te overweldigen, en te beletten dat Vendome langst dien kant naer zijne grensen wederkeerde. Terwijl Prins Eugeen met een lichaem volks naer Brussel op weg sloeg, daer s&apos;keisers benden, die nog in aentogt waeren, verzamelde, en met die vereenigde krachten, de Fransche benden den hertred door Brabant afsneed. Ingevolge van het gemelde besluit des krijgsraeds vertrokken de troupen gelijk hier vooren gezeijd is, gevolgd wordende door den graaf van Lottum als generael en chef over dees afgezonderde krijgsbende.</l>
					<l></l>
					<l>Ten zelven daege zond men detachementen naer alle prochien van het Land van Aelst en de Casselrije tot het pressen van allewaegenen en karren tot het vervoeren van de gekwetste, want de kloosters en kerken vol zijnde wierden die geleijd in de borgers huijsen, hetwelk een groote verwarring veroorzaekte. De eerste die geprest wierden waeren alle voorlieden der stad die daer vooren naederhand ontfangen hebben voor hunne devoiren tot 38 guldens.</l>
					<l></l>
					<l>Het geallieerd leger had in zijnen optocht naer Audenaerde schaersheijd van brood gehad, maer daegs naer hunne behaelde overwinning ontfingen zij een convoij uijt Brussel met aller hande levensmiddelen maer naementlijk met brood, hetwelk voor ses daegen uijtgedeeld wierd, en hun wonderlijk trooste, om alle nieuwe ondernemingen te handhaeven.</l>
					<l></l>
					<l>Op den derthienden dito leijde Marlborough binnen Audenaerde de regimenten die meest in den slag uijtgemunt hadden, doende de bezettinge te velde trecken, en gaf orden dat het leger op den veerthienden moest vertrecken naer Helchin, en is des naemiddaegs vertrokken naer de zelve plaets, benevens alle de hooge bevelhebberen, uijtgenomen prins Eugenius, die in den morgent om acht uren naar Brussel was vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zelven dito vertrokken uijt Audenaerde hondert zevenentsestig waegens en karren met gekwetste soldaeten naer Geeraersberge.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zeventhienden dito kwamen hier aen agthien bataillons Duijtsche voetknechten die prins Eugenius afgeveerdigt had van Brussel, onder het bevel van den generael Jmernai, om de streken van Audenaerde te bewaeren tegen de loopende Fransche partijen uijt Gend, welke bataillons gingen camperen op Bever.</l>
					<l></l>
					<l>Den tijd nu aengekomen zijnde van de krijgsgevangene in den slag van Audenaerde gemaekt naer Brussel te vervoeren, dewelke beliepen tot ses of zeven duijsent mannen, is den hertog van St. Agnan, eenen van die gevangenen, uijt naem van alle de andere, bij den gouverneur der stad Chauclos gekomen, hem bedankende over het eerlijk onthael hem en zijne spitsbroeders aengedaen geduerende hun verblijf jn de stad. Daer naer gaf den Franschen generael Verue een schrift in d&apos;handen van den voornoemden gouverneur, bij welk alle gevangene Fransche officieren hun woord van eere gaeven zig als gevangen te houden, niet alleen op hunne reijs naer Brussel, maer ook naer Breda, en alom elders waer zij stonden gestuurd teworden, het welk in zoo een geloof en agting wierd genomen dat zij maer dertigh gewaepende geleijders hadden, en dat alleen om hun te bewaeren van de partijloopers ofte buijtzoekende boeren en straetschenders, waer van het platteland krielde. Dus wierd den eerste troup officieren en soldaeten bestaende in drij duijsent mannen op den agtienden naer Brussel geleijd. De Fransche, die tot Gend laegen, zulks gehoord hebbende, hadden ses duijsent mannen uijtgezonden om die weder te nemen, dog deze hun ontmoetende bij Geeraersberge en hoorende de wijze, op welke zij hun op reijs begeven hadden, namen zij vriendelijk van malkanderen afscheijd, de ses duijsent Fransche keerende weder naer Gend en de drij duijsent krijgsgevangene hunnen weg vervolgende naer Brussel. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den negenthienden dito vertrokken weder eenentsestig waegens met gekwetste naer Geeraersberge.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den eenentwintigsten dito vertrokken weder van Audenaerde ontrent de vijfthienhondert mannen krijgsgevangene; dezen wierden geleijd op Ronsse en van daer naer Ath omdat den weg naer Geeraersberge onvijlig was. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijfentwintigsten dito stierf den Engelschen generael Makon geblesseert in de bataille van den elfsten dezer, en doordien hij van de gereformeerde religie was, wierd hij begraeven in den hof van het hospitael. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den zelven dito vertrokken de laeste Fransche krijgsgevangene, en nogh sesentwintig waegens met gekwetste; deze wierden weder gestuurt op Ronsse gelijk de voorgaende. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den 25 julij vraegden de geallieerde generaels vier duijsent sacken graen van het gone gevlucht was binnen Audenaerde. Daer op vertrock den derden augustij naer het leger tot Wervick de heeren Louis Ignace Lefebure en Adriaen Van Belleghem om aen de heeren generaels te vertoonen tot wat staet de stad zoude gebragt zijn in cas van belegering, waer het zaeken de voornoemde vroeger moest voldaen worden, maer de gezeijde heeren keerden den achsten dito den rug, de vraege moetende ganschelijk voldaen worden, bovendien moesten zij die leveren tegen elf schellingen en half den zak.</l>
					<l></l>
					<l>Op den vierden augustij kwamen hier aen thien escadrons peerden, tot het decken der convoijen die uijt Brussel stonden aen te komen, dewelke hun voegden bij de andere troupen tot Bever, en op den zevensten wierden die gevolgt door nog dertigescadrons, onder het bevel van de generaels Wirtemberg en Natsman, want men was bevreesd dat de Fransche nog eens de kans wilden waegen, want hunne partijen zweefden dagelijks tusschen Schelde en Dender, komende zomtijds tot Welden en Maeter. Alle deze aengekomene troupen wierden gecommandeert door den generael Sagel. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den agsten augustij vertrok den generael Sagel uijt Audenaerde met een deel van het leger ter ontmoeting van een groot convoij, het welk den elfsten dito hier aenkwam en bestond uijt vierentnegentig stukken grof geschut, tweeentsestig mortieren en als vier duijsent waegens. Van het veijlig geleijd van dees groot convoij hing de geheele uijtslag van den veldtogt af, en nogtans was niets bezwaerlijker nog gevaerlijker te doen. De weg dien het over drie rivieren, de Senne, den Dender en de Schelde had af te leggen was niet min dan drijentwintig uren lang; en de enkele kolon van waegens besloeg eene streek van vijf uren in de lengde. Waer boven den vijand met verscheijde sterke hoopen tusschen de Schelde en den Dender gekomen was, om het onderweg aen te tasten. Deze zwaerigheden hielden het echter geen uur op. De troupen die in Brussel waeren geleiden het tot Soignies, alwaer den prins Eugeen het met zijn heir, verzeld door den generael Dopf, ontmoette, en het den negensten tot Ath bragt, vanwaer het den generael Sagel ging afhaelen, en met minder gevaer tot aen de Schelde bragt, zonder dat het Fransche heir, geduerende al den tocht, het gedaen had om dit te onderscheppen. Den twaelfsten vertrok het zelve naer den kant van Rijssel, welkers belegering door de oppergeneraels beslooten was.</l>
					<l></l>
					<l>Op den derden september is uijt het leger van Audenaerde vertrocken den generael Sagel met zeven escadrons en zeven bataillons voetvolk naer het leger bij Rijssel. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zevensten dito kwam binnen Audenaerde den graef van Albemarle met dertig escadrons peerden en tenzelven daege arriveerde hier een groot convoij, wel bestaende in twee duijsent karren en waegens. Dees convoij was onder de voorzorge van den heer Paschal, gouverneur van Brussel. Het zelve vertrok den agsten dito naer Cortrijk en van daer naer Meenen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den twaelfsten dito vertrok het leger uijt de omstreeken van Audenaerde naer het beleg van Rijssel.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesthienden dito verscheen den graef van Chemerault voor Audenaerde, en naer de stad van op Bever Kouter bezigtigt te hebben, zag men voorbij de stad trecken vierendertig bataillons voetvolk en vierentwintig escadrons ruijtereij, zoo dat men voor eene belegering bedugt was, waerom den gouverneur Chauclos den ganschen dag op de Fransche met het kanon dede schieten zonder hun nogtans vele schaede toe te brengen. Des anderdaegs hoorde men dat de Fransche hun hadden nedergeslaegen tot Kerkhove, Berchem, Avelghem en Elseghem, om de convoijen die door Audenaerde passeerden en naer Rijssel gevoert wierden, te onderscheppen, waer door de stad al dees zijde g&apos;heel jngesloeten was. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den 18 october ten 7 ure s&apos;avonts ontfing het magistraet der stede brieven van den raed van staet commissaris bij het gouvernement, waer bij hun verboden wierd van voortaen geene contributien nog subsidien te betaelen aen den ontfanger generael der provincie van Vlaenderen, d&apos;heer d&apos;Overloope, op pijne van verantwoordelijk te zijn van alle het gene zij zedert dit tijdstip zouden betaelen, maer alle hetzelve te storten in de kasse van den ontfanger generael der financien Van Assche, en binnen de acht daegen te maeken eenen staet, wat dat de stede nog schuldig was en dit te storten in de handen van den voornoemden heer zoo haest mogelijk. Gelijke brieven hadden de hoogpointers der opper en nedercasselrije insgelijks ontfangen. Dewelke brieven eenen grooten jndruk maekten op de gemoederen, omdat de Fransche partijen dagelijks rond de stad en op de casselrije zweefden, en dat de zelve bijnae de stad ingesloeten hielden zoo dat men vreesde voor groote gevolgen. Op den vijfentwintigsten october kreeg men tijdinge alsdat de stad Rijssel overgegeven was aen den hertog van Marlborough en den prins Eugenius. Dit wierd ons aengekondigt door drij salvos uijt alle de kanonnen van de rempaerden en door het luijden van alle de klokken, maer terwijl men bezigh was verscheen een Fransche partije tot Bever, sterk ontrent de duijsent mannen met twee stukken kanon. De zelve schooten verscheijde scheuten met hun kanon naer de stad, zoo dat men in plaetse van nog vreugd te schieten den alarm sloeg, en den gouverneur trok uijt de stad om deze vrijbuijters te beteugelen, maer de zelve dit ziende vertrocken langts Eijne naar Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Nu begon men te zien van de onderneminge der Fransche. Zijhadden zig nederslaegen gelijk hier vooren gezeijt is, tot Kerkhove, Berchem, Pottes, Avelghem, Elseghem en andere prochien, en zig met hunne detachementen genaederd tot onder Audenaerde. Nu begonnen zij schepen gelaeden met zwaere steenen en aerde te doen zinken op den grond van de Schelde om jndien het mogelijk was, het land doen overwateren, dog den sterken val des waeters verhinderde hun voornemen, zoo dat alle beletzels met de waeters wierden weggespoeld en zonder uijtwerksel bleef. Derhalve stelden zij hun aen op den negenentwintigsten october alsof zij Audenaerde voor vast wilden belegeren, komende met verscheijde detachementen op den Keeserberg en zendende eenen trompetter in de stad om te zien of den gouverneur naer hun wilde luijsteren, doende in cas van weijgering groote dreijgementen, maer den zelven wierd afgewezen, waerop zij begonnen eenige werken te maeken dog zeer traegzaem, maer men oordeelde dat dit was om het beleg van het kasteel van Rijssel te doen opbreeken, waerom men alles gereed maekte om hun wel te ontfangen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den negensten november dede den gouverneur Chauclos eenen uijtval met vijfthien hondert mannen, verjaegende de Fransche voorposten van Bever en Mooreghem, alwaer hij er verscheijde doode, en keerende weder in de stad met sesentsestig mannen waer onder waeren twee captijns en drij luitenanten. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den drijentwintigsten dito kwam voor Audenaerde den graef van Hautefort met negenthien bataillons voetvolk en sesthien escadrons ruijtereij, de welke plaets naemen op de Keeser Kauter, en tot Eenaeme en Welden, beginnende hun aldaer te bedelven, maer den vierentwintigsten kreeg men tijdinge als dat het geallieerd leger in aentogt was naer Audenaerde, tot ontzettinge der stad Brussel, die door de Fransche belegerd was. Chauclos vertrok den sesentwintigsten met een deel van de bezetting om eene verdeeling te maeken van d&apos;eene zijde, terwijl Prins Eugenius met d&apos;andere langts d&apos;andere zijde zoude passeren. Welk bevel den heer van Breuil uijtvoerde ter gestelder ure. De zaemenkomst van een deel van het geallieerd leger was tegen de prochie van Kerkhove gerigt, alwaer de Fransche hun verschanst hadden, en waer de geallieerden hunnen eersten aenspronk deden op de Fransche. Op den zelven tijd was Eugenius met een deel van het leger getogen naer Escanaf, alwaer hijmeijnde de Schelde te passeren maer die hij te moeijelijk vond om zonder groot verlies van volk het zelve te konnen uijtvoeren.</l>
					<l></l>
					<l>Ondertusschen Marlborough en Tilly de Fransche aenrandende tot Kerkhove, en den graef van Lottum tot Gaveren, wierd er een teeken gegeven en den storm begonst zoo op den slinken als op den regten kant. Marlborough naer een hartneckig gevecht sloeg zijne brugge over de Schelde tot Kerkhove recht over Berchem, begunstigd door eenen dikken smoor, en was reeds over de riviere voor dat Souternon Franschen generael hetzelve kon agterhaelen of beletten, denwelken nogtans met drij bataillons gelegerd was tot het zelve Berchem. Souternon zoo groote magt gewaer wordende, brak op van Berchem, en gelijk hij van de geallieerde bijnae omringeld was, maekte hij zijnen aftocht onder de voorweir van ses hondert grenadiers, die aengerand wierden tusschen Berchem en Quaremont zig dapper verweirden, maer wierden eijndelijk ten deele verslaegen en gevangen. 2233</l>
					<l></l>
					<l>Den generael Lottum was ten zelven tijde over zijne twee geslaegen bruggen de Schelde gepasseert tot Gavere zonder dat het bespeurd wierd, den welken terstond alle de toegangen met zijn voetvolk bezette, en na het doorbreken van den dag, de ruijtereij mede over voerde, terwijl eenen dikken smoor het gezicht daer van aen zijne vijanden benam. Aen dezen kant gebood voor Vrankrijk den graef van la Mothe, want een van zijn buitewachten op het gerucht dat het leggen van de bruggen maekte, vijf of ses mael vuur gegeven hebbende, wende hij niet de minste poging aen om dat te beletten, ja bleef zelfs onkundig van &apos;t gene de graef van Lottum deed, totdat eene partij van zijn peerden de zaemenverbondene troupen ontmoet had. Hierop stelde hij zijne benden wel in orden maer Lottum was reeds op de overzijde, en stelde zig in gelijken staet, zoodat Lamothe naer Gend afweek, en de bondgenooten zelfs vrijheijd liet, om, ter versterkinge van de hertog van Marlborough, beoosten de Schelde zuidwaerd aen te rukken.</l>
					<l></l>
					<l>Eugenius en Marlborough, naer het overwinnen van Kerkhove en Berchem, toogden recht naer d&apos;hoogde van (Kerselaere berg) Audenaerde, alwaer zedert den drijentwintigsten nedergeslaegen was den graef van Hautefort, gelijk hier vooren gezeijt is, en den welken aldaer verschanst lag, om tusschen zigen den graef van Lottum in te sluijten, dog den voornoemden heer had op de tijding van den overtocht reeds naer Geeraersberge beginnen af te trecken; zoo dat de veldheeren niet dan zijne achterhoede bespringen en op de vlucht drijven konden, blijvende het meestendeel van de tenten en pakkaedje, die door de wijkende troupen zelfs niet verbrand waeren in hunne handen.</l>
					<l></l>
					<l>Dus begon en eijndigde de beroemde overtocht van de Schelde, dien wij, zoo kort als mogelijk was, beschreven hebben, met verlies van negenhondert mannen Fransche krijgsgevangene die alle binnen Audenaerde gebracht wierden waer dien avond alle de generaels van de geallieerde te zaemen waeren op den negenentwintigsten en bevel gaeven aen g&apos;heel hun leger, hetwelk op de hoogde van Audenaerde lag van zig reijsveirdig te houden om des morgens vroeg te vertrecken naer Aelst, laetende den generael Hompas op de hoogden der voornoemde stad met zevenentwintig escadrons, om de convoijen op Rijssel te verzekeren, en d&apos;oog te houden op alle ondernemingen der Fransche.</l>
					<l></l>
					<l>Wie zoude in dezen tijd anders verwacht hebben, als naer zoo eenen harden zomertocht dat de soldaeten ten minste jn het midden van den winter eenige rust zouden genieten, maer men was wel verwonderd als men den twaelfsten december bijnae het geheel leger der geallieerde door Audenaerde zag trecken, hunne tocht stierende naer Gend, welke stad op den veerthienden jngesloeten wierd en men zag den graef van Nassau op den zeventhienden van Eenaeme opbreeken en hem nederslaegen tot Oosterzele, zoo dat men binnen de stad maer het noodig volk en liet om de vesten te bewaeren.</l>
					<l></l>
					<l>1709</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den eersten januarij kreeg men binnen Audenaerde tijdinge alsdat Gend genomen was door de geallieerde. Dit wierd aengekondigt door drij salvos uijt alle de kanonnen van de vestingen en het luijden van de klokken, en den tweeden zong men den Te Deum Laudamus jn de kerke van St Walburge.</l>
					<l></l>
					<l>Den vierden dito kreeg men tijdinge als dat het guarnisoen van Gend door Audenaerde stond te passeren, en op den vijfden dito zag men aenkomen vier duijsent en vijfhondert Fransche krijgsgevangene de welke gelogeert wierden in de kloosters en op de Laekenhalle, en de zelve wierden des anderdaegs geleijd naer Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>Op den vijfden dito was het dusdaenig koud dat er geduerende den nacht vijf Fransche vervroosen en eenen schildwacht, maer het wonderbaerste van al was, dat het tot den zeven uren van den avond geregent hadde, waerdoor het meestendeel van het gezaeijt koorn vervroos, want dezen vorst duerde zeven weken, waerdoor alles sterk opsloeg. Want het koren wierd geduerende het jaer verkogt tot dertig en drijendertig guldens, den rogge tot vijfthien en achttien guldens en de eijeren tot zeven schellingen het vijfentwintig, en alles zoo naer evenredigheijd. En nog boven dat moest men zomtijds logeren vier en ses mannen, waerdoor de armoede zoo groot wierd, dat verscheijde menschen van gebrek stierven, en andere hun begaven in kwade benden van dieven en moordenaeren, waervan het land krielde. Immers het was eenen bedroefven dieren tijd.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zevensten dito kwamen hier aen drij regimenten voetvolk te wetenen de gone van Lansberg, Sturler en Simmerman en twee regimenten peerdevolk voor de winter kwartieren te betrecken.</l>
					<l></l>
					<l>1709. Op den negensten februarij kwamen de Fransche ten getalle van drij duijsent mannen voetvolk en zeven honderd dragonders tot Melden op het onverwagts. Een regiment Engelsche, aldaer in winterkwartieren, en had den tijd niet van hun te verzaemelen, waerdoor er meer als twee hondert genomen wierden en de reste wierd gedood en verjaegd. De Fransche, door deze klijne overwinninge opgezwollen van hoogmoed, kwamen stoutelijk naer Nieukerke en Leupeghem, drijvende de soldaeten die aldaer laegen in de stad, waerdoor eenen grooten alarm ontstond. Den gouverneur niet wetende hoe sterk de zelve waeren, zond twee hondert mannen om hun te erkennen, maer nouwelijks waeren zij buijten Leupeghem of zij wierden aengerand door de Fransche die hun terug dreevenmet verlies van drijendertig mannen, en hun dapper achtervolgden tot onder het kanon van de stad, dat begon te schieten. De voornoemde hadden vier stukken kanon, die zij stelden achter de Blouw Kanne (eene herberge) waermede zij sterk schooten naer de stad, tot den elf uren voormiddag, alswanneer zij vertrokken over Ronsse naer Doornijk, naer op alle de prochien alwaer zij doortrokken alle de levensmiddelen mede genomen te hebben en de koeijbeesten die zij konden vinden. Deze onderneminge was gecommandeert door den heer d&apos;Hautefort de Surville, gouverneur van Doornijk. Op den derthienden dito wierden alhier opgehangen vijf Engelsche soldaeten, omdat zij eene jonge dochter van vijfthien jaeren oud verkragt hadden in den hospitaelbosch op Melden. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den vijfthienden dito het s&apos;avonts ten ses uren kwamen hier aen vijfthien hondert mannen Engelsche. De zelve vertrokken weder ten twaelf uren van den nacht benevens twee en twintig hondert mannen uijt de bezettinge der stad. Zonder dat jemand wist waer naer toe de zelve gingen. Bovendien hield men de poorten gesloeten tot den elf uren voormiddag, zonder dat jemand mocht uijt de stad gaen. De zelve overvielen op de prochie van Burij op den weg van Bergen naer Doornijk een groot Fransch convoj, waervan zij negenentsestig waegens alhier aenbragten op den negenthienden, benevens meer als hondert krijgsgevangene en nog en hadden zij er meer als vijftigh moeten agterlaeten door den schielijken dooij. De Engelsche zeijden veel Fransche gedood te hebben, uijt vraeke voor het gone de zelve tot Melden en Nukerke gedaen hadden op den negensten dezer, en den eenentwintigsten vertrokken de vijfthien hondert mannen die hier over vijf daegen aengekomen waeren naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 april passeerde door Audenaerde een bataillon van de Deensche garde, een dito van het regiment van Sunen, een van het regiment van Gersdorf en eenige escadrons peerdevolk. De zelve trokken naer Cortrijck.</l>
					<l></l>
					<l>1709. Den zevenentwintigsten meij kwam hier aen den graef van Albemarle en passeerde de bezettinge in revue, doende de zelve vertrecken naer Gaever, alwaer het geallieerd leger verzaemeld wierd.</l>
					<l></l>
					<l>1709. Op den zeventhienden junij passeerde het geallieerd leger door Audenaerde, blijvende camperen op de prochien vanOijcke, Wanneghem, Lede, Nokere en Waereghem. Het zelve leger wierd gevolgt op den negenthiende dito door het groot belegeringsgeschut bestaende in wel hondertvijftigh stukken, benevens meer als duijsent poerwaegens, dewelke gestelt wierden op Bever, en voorders vertrokken naer Cortrijk. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den sesentwintigsten dito kwam eene Fransche partije bestaende in vijf hondert mannen voetvolk en twee hondert peerden op het onvoorsiens voor de stad, zonder dat de torrewachters eenig teeken gegeven hadden. Dezelve naemen verscheijde soldaeten van de bezettinge gevangen, die buijten de stad wandelden en kwamen zoo naer de voorste werken dat zij geen hondert stappen meer van de draeijboom en waeren, als men den zelven toesloot. Waerop zij begonnen met hunne fusiquen te schieten, doodende eenen man van de wacht die was komen toegeloopen, waer op eenen grooten alarm ontstond. De Fransche, ziende dat zij met geen geweld jet konden uijtrechten weeken af, maer naemen eenen major van de Paltzische troupen krijgsgevangen, denwelken van Gend kwam tot Eijne, nemende nog daerenboven een geleijde van eenentwintig waegens met brood, dat naer Cortrijck bestemd was, en voorders naer het leger. Men zond achter deze buijters negen hondert mannen uijt de bezettinge der stad, maer deze keerden des avonts weder terug zonder de Fransche te hebben konnen agterhaelen, die geweken waeren langst de parochie van Huijsse naer Deijnse. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1709. Op den negenentwintigsten junij passeerde door Audenaerde den generael major Dompré met twaelf duijsent mannen. Den zelven generael bleef logeren in de stad bij den gouverneur en vertrock des anderdaegs met zijn legercorps naer Cortrijck. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1709. Den vierden september vertrok uijt Audenaerde het Engels regiment van Junius en een bataillon van het regiment van Hohenlohe beijde naer Doornijk, welke stad haer overgegeven hadde aen de geallieerde. Des avonts was hier eene schoone verlichtijnge, alwaer men de blijdschap zag uijtscheijnen bij groot en kleijn, omdat men nu hoopte van de Fransche partijgangers vrij te zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijfden dito bragt men hier aen den Engelschen generael Fitsgewald, gekwetst in de belegering van Doornijk. Den zelven generael stierf alhier op den negensten dito. Het lichaemwierd geleijd in een loode kiste en getransporteert naer Engeland. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den twaelfsten dito kreeg men tijdinge alsdat het Frans leger geslaegen was tot Malplaquet. Dit wierd ons aengekondigt door drij salvos uijt het grof geschut, en den derthienden dito zong men den Te Deum Laudamus om den alderhoogsten te bedanken over de behaelde victorie en des avonts was er eene luijsterlijk verlichting door gansch de stad. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den sesthienden dito kwamen hier aen drijentzeventig waegens met gekwetste, en die wierden op den zeventhienden gevolgd door nog sesentsestig andere waegens. Alle deze voornoemde gekwetste wierden hier te schepe gedaen en vertransporteert naer Gend en elders. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den achthiende dito ontfing den commandant Schmeling, in de afwezentheijd van den heer gouverneur Chauclos, bevel om het waeter af te laten in de meirsschen, om dieswille men moest de schepen uijt de Schelde doen die de Fransche in het voorleden jaer hadde doen zinken tot Elseghem, Kerkhove, Avelghem én elders om den loop van het water te stremmen. Hetzelve waeter had op de meirsschen gestaen zedert het jaer zeventhien hondert twee en men begon op den twintigsten dito te werken wel met duijsent mannen, zoo dat de Schelde bevaerbaer was op de sesthienden october, wanneer het eerste schip van Doornijk hier aenkwam op den negenthienden dito. Hetzelve wierd ingehaeld met trommels en schalmeijen tot op de prochie van Leupeghem. Want zedert de maend zeventhienhondert ses en had men geene schepen van Doornijk alhier gezien, om dieswille allen handel met de voornoemde stad verboden was. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den eenentwintigsten dito kwamen hier aen eenenveertig Engelsche officieren alle gekwetst, waervan eenige gelogeert wierden in het hospitael en de andere in de voornaemste herbergen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den dertigsten dito stierf alhier den Engelschen kornel Tromesbury, en wierd begraeven met alle eereteekenen op het Engels kerkhof in den Ham. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den zevensten november kwamen hier aen de regimenten van de Vervie, Elverfeld en Landsberge, en die wierden op den achsten gevolgd door het regiment van den generael Chauclos, zijnde peerdevolk, twee regimenten Engelsche laegen op Beveren Leupeghem, en geduerende deze winter wierden gemaekt in de Nieuwstraet alhier meer als vijfthig bakovens tot het bakken van brood voor het Engels leger. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1709. Den eenendertigsten december ontstond er brand in de casernen aen de Doornijkse poorte, maer door de spoedige hulpe van de borgereij en het guarnisoen wierd den zelven haest geblust, zoo nogtans dat er eenige militaire effecten in verbranden. Men zeijde dat den brand daer in gesteken was door de soldaeten om het kwartier te doen verbranden om alzoo bij de borgers te konnen logeren. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1709 In dit jaer maekte men eenen grooten stal agter de kerke van Paemel aen het Zwijgerken op d&apos;erve van jouffrouwe de Wede d&apos;heer en meester Jan van Breugel. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>In dit zelve jaer deden de heeren van het magistraet present aen den heer commandant Schmeling voor zijne diensten aen de stad bewezen, een servies van damaste serveeten, weerdig hondert veertig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1710</l>
					<l></l>
					<l>Den vijfthienden april kwam hier aen den graef van Albemarle, Engelschen generael en chef over de troupen in Vlaenderen, en passeerde den sesthienden het guarnisoen in revue, stellende als gouverneur binnen Audenaerde, in d&apos;afwesentheijd van den heer de Chauclos, den heer Savarin. Den zelven generael vertrok des anderdaegs naer Cortrijck, naer aen de bezettinge bevel gegeven te hebben van op den twintigsten te vertrecken naer Doornijk. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den eersten meij kwamen hier aen negen duijsent mannen Engelsche, de welke bleven campeeren op Bever en Peteghem. De zelve vertrokken op den sesden naer Doornijk. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den achsten dito dede men eene misse in de kapelle tot Kerselaer, dewelke bijgewoont wierd door de heeren van het magistraet der stad, processiegewijs met brandende flambeeuwen, verzeld door de eerweerde paters Recoletten en Capucijnen, benevens de paters Jesuiten. De missie wierd gecelebreerd ter eere van de Maget ende Moeder Gods Maria, om door haere voorspraek af te smeeken den voorspoed van de geallieerde wapens en de vereenigde Christene princen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den tweeden junij kwamen hier aen ses hondert Fransche krijgsvangene waeronder waeren eenenveertig officieren, meest van het regiment van Vieux Brisack. Deze wierden gelogeert in het kwaertier aen de Doornijksche poorte. De zelve vertrokken den vijfden dito naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den vierentwintigsten augustij was er eene algemeijne verligtijnge binnen Audenaerde, ter oorzaeke van eene groote overwinning door de geallieerde behaelt in Spagnien. Men maekte voor het stadhuijs een schoon vuurwerk hetwelk ten negen uren afgesteken wierd, en koste aen de stad twee hondert vijfenveertig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den dertigsten dito kreeg de gulde van Rhetorica eene zomme van hondert ponden paresijse voor hunne vertooning op den zevenentwintigsten dito op de kermis van de Actie van Weenen, alsook voor reparatie van hunne kamer.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den tweeden october wierd hier onthoofd op den Eijndries Pieter Halshoorn, soldat in het regiment van den gouverneur Chauclos, omdat hij zijnen cameraed vermoort hadde in een dispuut tot Bever.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den vierden dito passeerden door Audenaerde vijfendertig schepen met allerhanden krijgs en mondbehoeften voor het geallieerd leger. De zelve waeren geescorteert door twee bataillons Hollanders, om dieswille zij vervaert waeren van vliegende partijen der Fransche zodat den voorval tot St. Eloij Vijve en dat de Leije nog niet bevaerbaer en was.</l>
					<l></l>
					<l>Op den sesden dito ontstond er brand in het huijs van Joos De Graeve, welke huijs tot de grond toe afbrande, maer men had nog het geluk van de andere huijsen te redden, maer het smertelijke van al was dat Pieter De Vos, arbeijder van stile, in het instorten van het dak het leven verloos.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zevensten dito wierden hier aengebragt twee hondert en sesentsestig Fransche krijgsgevangene, meestal cavalerie. Deze waeren genomen boven Rijssel, en bleven hier tot den vijfthienden dito alswanneer zij vertrokken naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>Den 17 november 1710 kwam binnen Audenaerde het regiment van Westerlo en bleef aldaer tot den 23 april 1711.</l>
					<l></l>
					<l>Niet jegenstaende den oorlog zeer sterk wierd voortgezet en zag men de heeren van het magistraet nog vleijt nog kost spaeren tot verciering alsook tot nut van hunne medeborgers, want geduerende de maenden van augustij, september en octo-ber zag men dagelijks werken aen de fonteijne met grooten onkost om die beter te maeken als zij van te vooren was en om den nieuwsgierigen lezer daervan een staet voor oogen te stellen, heb jk daervan eene note genoemen uijt de stadsrekeninge van dien jaere, maer de heeren hadden een octrooi bekomen van de inkomsten te mogen gebruijken alle het gone het West kwartier aen de stede schuldig was voor twee jaeren, hetwelk beliep tot eene aenmerkelijke zomme.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1o Betaeld aen Sr de Champ de Bur fontanier tot Brussel over zijn verblijf alhier tot het geven van de noodige onderrichtingen om de fonteijne te maeken ten advenante van vier guldens per dag comt F 295 6 0</l>
					<l>2o aen Sr Bartholomeus De Scheppere tot Gend, voor leveringe van loode buijsen 1000 0 0</l>
					<l>3o aen Sr Hermonogidus Gremelpont voor het leveren van steene buijsen 388 17 0</l>
					<l>4o aen Judocus Ingels werkmeester der stad voor gaede slaen en uijtdelven der buijsen 184 19 0</l>
					<l>5o aen Jan Verhelst voor het uijtdelven van de oude buijsen 464 13 0</l>
					<l>6o aen Sr Matthijs Vanderstraeten voor het maeken van nieuwe houte buijsen 162 18 0</l>
					<l>7o aen Sr Antone De Smet voor leverijnge van loode buijsen en aerbeijd 302 2 0</l>
					<l>8o aen Norbertus Van de Kerkhove voor leveringe van pek 45 17 6</l>
					<l>9o aen Sr Megank voor leveringe van de kopere craemen 21 0 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10o aen Sr Frans De Bleekere metser voor het maeken van den nieuwen grooten ontfanger 126 0 0</l>
					<l>11o aen Frans Mannens voor temmerwerk en voorderen aerbeijd 94 0 0</l>
					<l>12o aen Sr de Coffre voor het uijtbooren van de houte buijsen 7 0 0</l>
					<l>13o aen Cornelis Den Dauw voor aerbeijd van steenkappen 2 10 0</l>
					<l>14o aen Sr Losian voor aerbeijd en leverijnge van ijserwerk 289 0 0</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>15o aen Sr Sierick d&apos;Hamere voor leveringe van lood en aerbeijd 34 0 0</l>
					<l>16o aen Jacques De Backere voor het zoeken van nieuwe waterbronnen 3 0 0</l>
					<l>17o aen Cornelis Simoens over schaede in zijnen meersch voor het uijtdelven en leggen van nieuwe buijsen 18 0 0</l>
					<l>18o aen Abraham Baert over schaede in zijnen meersch 26 0 0</l>
					<l>19o aen P. Van Hecke over gelijke schaede 9 0 0</l>
					<l>20o aen J. Van den Abeele, schilder van stijle, over leverijnge van verve voor het schilderen van de fonteijne op het Jesuite plijn 12 0 0</l>
					<l> _____</l>
					<l> Total 3472 2 6</l>
					<l></l>
					<l>1710 den negenthienden september ontrent den vier uren naer middag, gaf den torrewachter het gewoonelijk teeken dat er troupen in aentocht waeren naer Audenaerde komende van den kant van Cortrijck en zoo men ten zelven daege geene verwachte, begaf den commandant der troupen Savarin hem naer Bever met vijftig ruijters om de aenkomende troupen te erkennen, maer de voorwacht of voorenste vluchtelingen onderrichten hem alsdat zij van de Fransche agtervolgt wierden, dat hun convoij geslaegen en genomen was tot Vijve St Eloij en dat zij het ter nauwernood ontkomen waeren. Den gouverneur verzaemelde alsdan de vluchtelingen tot den nommer van ontrent de tweehondert mannen, en keerde met hun in de stad, doende den alarm slaegen en het zwak guarnisoen in de wapens komen, want nauwelijks en waeren er drij hondert mannen in de stad. Ontrent den vijf uren verthoonden hun de Fransche ontrent de vijf hondert mannen sterk, zoo men naemaels verstaen heeft, tot aen de meulens op Bever, komende zelfs tot in de Beverstraet, maer het kanon der stad op hun schietende, zijn in den avond vertrocken op Cruijshautem, naer op Bever geeten en gedronken te hebben. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1710. Den eenentwintigsten october passeerde door Audenaerde een geleijde van ses hondert waegens met alle zoorten van krijgsbehoeften voor het Engels leger. Deze waeren geescorteert door twee regimenten Engels peerdevolk en een regiment voetvolk. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1710. Den negenthienden november kwamen hier aen den prins Eugenius, Marlborough, de Cardinael van Bouillon, den generael Albemarle en Cadoghan, benevens verscheijde groote stafofficieren, komende van Doornijk. Zij naemen het middagmael bij den gouverneur en vertrocken ten vieren uren naer middag naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den twintigsten dito kwamen hier aen drij regimenten Engelsche voor te blijven in guarnisoen.</l>
					<l></l>
					<l>Geduerende den winter maekte men hier groote magazijnen in alle de kloosters der stad, de welke nouwelijks zoo veel plaetse gegeven wierd om hunnen dienst te verrichten.</l>
					<l></l>
					<l>1711</l>
					<l></l>
					<l>Den negenthienden maerte kwam hier aen den generael prins van Wurtenberg Gersdorf. Hij passeerde de Engelsche troupen in revue en beval de zelve troupen op den vijfentwintigsten dito te vertrecken naer Rijssel. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1711. Den twaelfsten april gaf de stad aen Jacobus Gordier agthien ponden paresijse voor te dansen op de koorde voor de heeren van het magistraet en andere borgereij.</l>
					<l></l>
					<l>1711. Den elfsten junij wezende Heijlig Sacramentsdag, eenen dag van ouds geploegen dat men processie gaet in alle steden en dorpen van het Christenrijk, zoo is alhier ontrent den Meijnaert geschiet het volgende. Eenen officier van het Engels regiment van Junius, die dien dag de wacht hadde aen de Beverpoorte, hem zoo verre heeft vervoordert van den vroegen morgent af de borgers aldaer woonachtig te beletten van Mijen te planten gelijk het alsdan de gewoonte was. Hij commandeerde zijne soldaeten in de plaets alwaer de Mijen moesten staen hunne snaphaenen te leggen, dat er nouwelijks zoo veel plaetse en was om de processie te passeren. Als nu de voornoemde processie naederde stelde zig dien officier met den blooten degen voor de snaphanen. De neijringen, broederschappen, paters, nonnen, jmmers heel den devotieusen trijn passeerde met vreese, maer als de clergie aenkwam, heeft J. Mijs, koster van Ste Walburge kerke, dit niet meer konnende verdraegen, heeft zijne brandende flambeeuw in het aengezigt van dezen schelmschen officier gestooten, waerop seffens eenen boer den voorzeijden officier bij de kraege nam, hem dreijgende van zijnmes hem in zijn lijf te steken, dog met veel moeijte is het den voorzeijden ontsnapt en gevlugt in het huijs waer heden den heer Carbonael woont op d&apos;Hoogstraet. Ondertusschen een deel der processie jn den Capucijnengang zijnde, en dezen alarm gewaer wordende, hebben de nonnen uijt het hospitael geroepen ‘Loopt, mannen, loopt’. Het Alderheijligste word afgenomen, waeruijt eene groote verwerringe ontstaen is, tot als men verzekerde dat alles wel afgeloopen was, dog de processie voortgaende al de Kattestraete naer de Nederstraete moest den heer persoon Van der Trappen het Alderheijligste overgeven aen eenen anderen priester door verslaegenheijd en onpasselijkheijd, en wierd geleijd in het huijs nevens de herberg Den Baron Couriere op de Nederstraet, maer op den middag als men meijnde dat alles gerust was, ontstond er eenen grooten alarm of troubel op de groote Mert, want de Smalendamers ofte in dien tijd genoemt de boosenalsche, benevens veel leggewerkers, tapijtsiers en veel soldaeten van het regiment van Salablanka zijnde rooms catholijke, kwamen ook naer de Mert om hun te vreeken over het ongelijk aen het Alderheijligste aengedaen dog door smeeken en schoon spreeken van de heeren van het magistraet wierd alles tijdelijk gestild. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Op den twintigsten dito moest het regiment van Junius vertrecken naer het leger, en den officier waer van wij voorgaendelijk gesproeken hebben wierd gevangen weggevoert. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1711. Den derthienden november kreeg men tijdinge alsdat de stad Arien haer hadde overgegeven aen de geallieerde, dit wierd ons aengekondigt door drij salvos uijt alle de kanonnen van de Rempaerden, en den veerthienden zong men den Te Deum Laudamus geduerende den welken men weder drij salvos schoot met de kanonnen der vestingen. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1711. Den achtentwintigsten december kwamen hier aen drij regimenten Engelsche voor de winterkwartieren te passeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1711. Noijt en hadde men binnen de stad Audenaerde van zoo veel brand geweten als geduerende het jaer negenthien hondert en elf. Want het brande den thienden september in de caserne in de Baesstraete, maer door de spoedige hulpe was men haest meester van het vuur, zoo dat er maer twee kamers beschaedigt en waeren. Maer den derden october kwam het te branden in den voorbauw van de eerweerde paters der Societeijt Jesu, welk vuur zoodaenig toenam dat het oversloeg inhet huijs van d&apos;heer en meester Jan Baptiste Benisson, welk huijs bijnae ten gronde toe afbrande. En zonder het keeren van den wind ontrent den ses uren naemiddag hadde er verscheijde huijsen afgebrand geweest. Maer ten allen gelukken was men ten ses uren en half meester van het vuur, niet zonder groote schaede. Maer het wonderlijkste van al was, dat men niet en konde ontdekken hoe den brand begonst was. Nog kwam het te branden ten zelven jaere in de huijsen van Jan Clepkens jn de Baesstraete, jn het magazijn jn de Eijnstraete, en jn het huijs van Stephanus Gonsalis jn de Broodstraete, welke huijsen alle drij min of meer beschaedigt waeren.</l>
					<l></l>
					<l>1711. In dit jaer gaf de stad aen de gulde van Rhetorica eene vrijwillige gifte van hondert twintig ponden paresijse, over het schaedeloos stellen van de voorzeijde gulde jn het vertoonen van eene comedie op de kermesse tot vermaek van de borgers.</l>
					<l></l>
					<l>Schrijven brieven op den 19...... le Roij en son conseil.</l>
					<l></l>
					<l>Chers et bien amez,</l>
					<l></l>
					<l>Nous avons vu ce que vous nous avez representé par vos lettres du 19me de ce mois au sujet du schandal donné au Très Saint Sacrement par un officier du regiment de Junius Hollandais, dont nous sommes sensiblement touchés, et nous vous faisons cette, pour vous dire que nous avons pour agreable votre bon zele que vous avez temoigné et la sage conduite que vous avez tenu dans un cas si triste a notre religion, vous advertissans que nous serons rendu tous de vous possibles aupres des seigneurs etats generaux des provinces unies pour que cet officier soit chatié et prevenu que pareils exces n&apos;arrivent plus a l&apos;avenir, tout chers et bien amez. Notre seigneur vous fait en sa haute garde de Bruxelles le 20 de juin 1711.</l>
					<l></l>
					<l>Par ordonnance de Messeigneurs du Conseil d&apos;état commis au gouvernement de Paijs Bas. Signé Crabeels.</l>
					<l></l>
					<l>1712</l>
					<l></l>
					<l>1712. Den eenentwintigsten februarij kwam hier aen den generael Cadoghan en passeerde de bezettinge in revue, doende een deel van de zelve vertrekken naer Douai, en de andere vertrokken den eersten april.</l>
					<l></l>
					<l>1712. Den thienden julij kwamen hier aen zeven schepen met ontrent de twaelf hondert mannen Fransche krijgsgevangene,die in de stad Quesnoij genomen waeren. De zelve vertrokken des anderdaegs naer Gend. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeentwintigsten dito vertoonde hem een deel van het Engels leger voor Audenaerde. Hetzelve was gecommandeert door den hertog van Osmond, want daer was eenen stilstand van waepenen afgekondigt tusschen de Engelsche en Fransche legers, maer op bekomen bevel van prins Eugenius wierden de stadspoorten voor hun gesloeten, en den jngank jn de stad ontzeijd, zoo dat de zelve bleeven camperen op Bever, van waer zij des anderdaegs vertrokken naar Gend. M.B.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op het eijnde van deze maend kreeg men tijdinge als dat den marechal de Villars den post van Denain overvallen had, die Marchinnes dekte, alwaer de groote magazijnen der bondgenooten waeren, ten welken eijnde het regiment van De Meij vertrok naer Doornijk, laetende hier maer voor bezetting twee hondert mannen van het regiment van Salisch, die gezaementlijk met de borgers de wagten deden. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Den 2 september begonst men af te breken den grooten stal van De Hont in de Bergstraete, die gansch verrot was.</l>
					<l></l>
					<l>1712. Den zesentwintigsten september kwamen hier aen zeven duijsent mannen, gecommandeert door den prins Van Holstijnbeek. Deze troupen waren geschikt voor Oostende, Cortrijk en Deijnse, en des anderdaegs arriveerden hier in guarnisoen de regimenten van Grimaud en Wartensleben Hollanders, benevens het dragonder regiment van Rosek. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1712. Den vijfde october vierden de eerweerde paters capucijnen de canonisatie van den heijligen Felix van de zelve orden der capucijnen. Den toeloop van volk was geduerende de negen daegen zeer groot, de welke eijndigden met eene luijsterlijke verligtinge in de Nederstraet en Cattestraete. 100 pond par.</l>
					<l></l>
					<l>1712. In dit jaer wierd gemaekt den grooten stal agter den Brusselschen bastion &apos;t eijnden de Bergstraete. Den zelven wierd aengenomen door Sr Henrij Hencquet voor ene zomme van acht honderd veertig ponden groote den zeventhienden october, bovendien hadde den zelven bekomen twee pistolen voor wijngelt.</l>
					<l></l>
					<l>Geduerende de maenden van november en december maekte men hier groote magazijnen van hoij, haver, stroeij en graenen, daer toe timmerende vele baracken, zoo dat het meeste deel van de straeten vol stond, dat men bijnae niet en konde passeren. Ook begon men aen de batterijen rond de stad te werken, omdatmen meijnde dat de Engelsche gemeijne zaeken met de Fransche zouden maeken. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1713</l>
					<l></l>
					<l>1713. Op den sesthienden april wierd binnen Audenaerde afgekondigt met trompetten en trommels den stilstand van wapenen met Vrankrijk tot eene algemeijne vreugde van alle borgers, en op den vijfentwintigsten meij publiceerde men den langgewenschten vrede, ter welkers gelegendheijd er eene schoone verlichtijnge plaets hadde, en men zong den Te Deum Laudamus om den Alderhoogsten te bedanken onder het geduerig gedommel van het grof geschut van de vesten, en de Gilde van Rethorica speelde gratis op verzoek van de heeren van het magistraet. Immers de vreugden die ter dezer gelegentheijd bedreven wierden zijn onbeschrijvelijk. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>1713. Canonisatie van de H. Catharina van Bononi bij de eerw. paters Recoletten. De stad geeft 130 ponden par voor het vinden van de... den 3 augustij.</l>
					<l></l>
					<l>1713. 53915 54517</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1714. 44152 45282</l>
					<l></l>
					<l>1714</l>
					<l></l>
					<l>Op den 26 junij 1714 krijgt de Gilde van Rethorica 300 pond par voor het ombouwen van hunne caemer dienende tot cieraet van de stede, boven 120 ponden de welke zij kreegen op de kermisdaegen. Baillu alsdan wezende Jacob Arents.</l>
					<l></l>
					<l>1714. Op den sesden maerte wierd eenen afgezonderden vrede getroffen tusschen Vrankrijk en Oostenrijk, en men kondigde den zelven af binnen Audenaerde op den achsten april, waer uijt men vernam dat deze landen afgestaen waeren aen Oostenrijk, ter welkers gelegentheijd de Hollanders de stad verlieten, en hier kwam in guarnisoen een bataillon van het regiment van Prins Eugenius van Savoijen; maer nauwelijks en was den vrede gemaekt of men begonst strenge maetregelen te nemen tegen de vagebonden en leeggangers, want op den thienden april publiceerde men een streng gebod tegen de zoogenoemde Egyptenaers of geveijnsde heidenen, de welke gansch het land afliepen en veel onlusten baerden aen den landsman. Door deze placcaeten wier-den deze Egyptenaeren gebannen uijt Vlaenderen, en gevangen zijnde naer hunne banissement moesten de zelve gegeeselt worden, en voor de 2e mael ervallende moesten met de dood gestraft worden. Bijnae dagelijks zag men van deze Egyptenaeren in de gevangenisse brengen, de welke in de bosschen door de boerewachten gevangen waeren zoo dat de stadsgevangenisse bijnae te klijn was, wanneer men alle deze ten getalle van drijentsestig geleijd heeft naer Gend, om van daer voorder gevoerd te worden naer hunne bestemminge. M.B.</l>
					<l></l>
					<l>Geduerende de maend april dede men de kanonnen van de rempaerden en het gone in de magazijnen was wierd verkogt. M.B.(1) </l>
					<l>Hier eijndigen de gedenkschriften van d&apos;heer De Bleekere.</l>
					<l>.</l>
					<l></l>
					<l>1714. Den vijfden meij kwam hier in guarnisoen het regiment van den liutenant generael de Chauclos cavalerie, gouverneur dezer stad, en wierden op den zevensten dito gevolgd door een bataillon van het regiment van d&apos;Avila voetvolk, en den achsten vertrok het bataillon van het regiment van Prins Eugenius naer Geeraersberge.</l>
					<l></l>
					<l>1714. 30 maerte. In dit jaer gaf de stad aen de Gilde van Rethorica eene vrijwillige gifte van vijfentwintig ponden grooten wisselgelt voor het erbauwen en vermeerderen van hunne vergaederplaetse op de Steenbrugge, als dienende tot versiering der stad. Bovendien wierd hun toegestaen eene zomme van hondert twintig ponden paresijse voor het spelen van de comedie in de kermisdaegen, dienende tot vermaek van de insetene der stad.</l>
					<l></l>
					<l>1715</l>
					<l></l>
					<l>1715. Den achsten september kwam binnen Audenaerde den graef Van Konigzegg, algemeijn bestierder der Nederlanden. Hij wierd ingehaeld door de gilden en de heeren van het magistraet en gecomplimenteert door d&apos;heer Temmerman. S&apos;Avonts was er eene algemeijne verlichtijnge en eenen luijsterlijken bal die den zelven graef met zijn bijzijn vereerde en vertrok des anderdaegs naer Cortrijk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1716</l>
					<l></l>
					<l>1716. In dit jaer maekte men den autaer van St Anne in de kerke van St Walburge.</l>
					<l></l>
					<l>1716. Den 17 februarij kwam hier aen in bezettinge het regiment van Baden onder aenvoering van den generael major baron de Kleijnets. Den zelven wierd benevens de andere officieren onthaeld op eene kostelijke maeltijd door orden van de heeren van het magistraet bij de eerweerde paters capucijnen, de welke kostende was aen de stad honderd tweeentsestig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1717</l>
					<l></l>
					<l>1717. In dit jaer den negenentwintigste maerte wierd hier deerlijk vermoord Sr Jan Emanuel Maes door eenen soldaet van het Duits regiment van Baden. Den zelven soldaet naer het begaen van die grouwsaeme daed, vlugte in het clooster der eerweerde paters Recoletten, meijnende aldaer vrij te wezen, maer ontdekt zijnde wierd hij genomen door de borgerlijke wacht, die hem aldaer tot voorder order bewaerden.</l>
					<l></l>
					<l>1717. Den 6 september kreeg men alhier tijdinge als dat de stad Belgrado genomen was door de keijserlijke onder aenvoering van Prins Eugenius van Savoijen. Dit wierd ons aen gekondigt door het luijden van alle de klokken en het spelen van den beijaert. Den 7 zong men den Te Deum Laudamus in de kerke van St Walburge en des avonts was eene algemeijne verligtinge met pektonnen en lanteernen ............ vuurpijlen, in de welke de gebuerte van top en slinger den prijs behaelde, den welken bestond in een tonne bier. De jongheijd van Audenaerde en Paemel waeren in het geweer en kreegen van de stad veertig guldens voor hun devoiren. De trompetters van Doornijk waeren ten dezen eijnde ontboeden om de feeste luijsterlijker te maeken.</l>
					<l></l>
					<l>In dit zelve jaer maekte men een deel van den pand van de paters capucijnen.</l>
					<l></l>
					<l>1717. In dit jaer wierd gemaekt de fonteijne tot Paemel op den Perlepijn.</l>
					<l></l>
					<l>1717. Den vijfden december kwam hier aen in bezettinge het regiment van prins de Ligne.</l>
					<l></l>
					<l>1718</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1718. In dit jaer den tweeden october vierde men den honderdjaerigen jubilé van het Broederschap van den Roosenkrans met grooten toeloop van volk.</l>
					<l></l>
					<l>1718. In den nacht van den tweeentwintigsten october ontstont er eenen grooten brand op de Hoogstraete op den hoek van het Cruijsstraetjen, alsdan bewoont bij Sr Jan Feijerick, welk huijs tot den grond toe afbrande maer door de spoedige hulpe van de borgers en de soldaeten van de bezettinge wierden de andere huijsen behouden alhoewel men daer voor sterk gevreesd was. De gone die in dezen brand meest uijtmuntten in gevaer van hun leven waeren Hendrik Bracht, soldaet in het regiment van prins de Ligne, George Richart, Jan De Bleekere, Jacques Cremou en Hendrik Droijerus, die voor hunne goede diensten ontfingen hondert ses en vijftig ponden paresijse, en Bracht die gansch in het nieuw gekleed wierd.</l>
					<l></l>
					<l>1719</l>
					<l></l>
					<l>1719. Den twintigsten maerte kwam hier aen eenen Franschen officier met ses soldaeten tot het afhaelen van twee Fransche deserteurs. Den zelven officier deze twee gevangene wegleijdende, riepen die om hulpe. Eenige medoogende borgers, door hun geroep beweegt, hebben deze twee gevangene met geweld afgenomen, waerop den officier hem beklaegd heeft bij de heeren van het magistraet, die daer op de zaek hebben doen onderzoeken en eenige borgers doen vastnemen, die alle daer naer gevonnist zijn.</l>
					<l></l>
					<l>In het zelve jaer brak men af een deel van het nieuw kasteel en men maekte den voorbouw.</l>
					<l></l>
					<l>1719. Den tweeentwintigsten junij wierd hier op het kerkhof gegoten O.-L.-V.-klokke, door François Brian en Jean Baptiste Maubou. De zelve was kostende ses hondert drij en tnegentig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1719. In dit jaer wierd gemaekt de brugge buijten de Baerpoorte. De zelve wierd aengenomen op den twaelfsten julij voor de zomme van duijsent ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1719. In dit jaer kreeg de gilde van rethorica honderd pondenparesijse van wegen de stad voor de onkosten bij hun gedaen in het vertoonen van de tragedie van het ontzet van Weenen.</l>
					<l></l>
					<l>1720</l>
					<l></l>
					<l>1720. Op den vijfden meije voelde men in Audenaerde zoo grauwzaem tempeest van donder, blixem, hagel en wind als men oijt beschreven heeft gevonden. Den donder viel in de Baesstraete en stak het huijs in brande van Simon Megank, maer het wierd nogh in tijds gebluscht zonder groote schaede, en den wind rukte op de vesten der stad uijt de aerde negenthien zwaere boomen. Oneijndelijke schaede geschiede aen menigvuldige gebauwen. Immers de schaede die dezen storm en hagel veroorzaekte, want bijnae alle de ruijten waeren gebroeken, waer te lang om hier op te haelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1720. In dit jaer den vijfden meije, s&apos;morgens ten ses uren ontstond er brand in het huijs van jouffrouwe de Wede Cools woonende in de Broodstraete, maer door de spoedige hulpe van de borgers was men ten ses uren en half alreede meester van het vuur, nogtans niet zonder groote schaede in het bovenste van het huijs.</l>
					<l></l>
					<l>1720. In dit jaer vereerden de heeren van het magistraet aen de gilde van rethorica hondert twintig ponden paresijse voor de oncosten bij hun gedoogt jn het vertoonen van de tragedie voor tijtel voerende Saul en David.</l>
					<l></l>
					<l>1721</l>
					<l></l>
					<l>1721. Den vijfthienden december vertrok het regiment van prins de Linie naer Gend, en den vierden februarij 1922 kwam hier aen het ruijter regiment van Westerlo voor te blijven in guarnisoen.</l>
					<l></l>
					<l>1721. In dit jaer ruijmde men de Schelde van aen het Nieuw Kasteel tot op den Eijndries.</l>
					<l></l>
					<l>1722</l>
					<l></l>
					<l>1722. Den achtentwintigsten september speelde de gilde van rethorica de tragedie voor tijtel voerende Het Overrompeld Audenaerde. Den toeloop van volk was dusdaenig groot, dat ergeene plaetse meer en was op de Laekenhalle. De zelve tragedie was gemaekt door Sr Pieter Vincent, directeur der zelve gilde; krijgende voor loon van wegen de stad hondert twintig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1722. In dit jaer wierd gemaekt eenen autaer jn de kerke van de paters jesuiten.</l>
					<l></l>
					<l>1722. In dit jaer den derden october s&apos; nachts ten thien uren en half ontstond er brand jn het Klooster van de paters Capucijnen, waer door een deel van de agterbouw afbrande, maer door de spoedige hulpe behield men de kerke en de voordere batimenten van het klooster.</l>
					<l></l>
					<l>1722. Den tweeden november kwam binnen Audenaerde het voetvolk regiment van Bonneval, onder aenvoering van den major Duplessis voor te blijven in guarnisoen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1723</l>
					<l></l>
					<l>1723. In het begin van dit jaer kreegen de heeren van het magistraet bevel van wegen den marquis De Prie te betaelen aen het regiment van Bonneval voor eene bezondere gift 10.000 guldens voor hunne agterstellen en goede diensten.</l>
					<l></l>
					<l>1723. In dit jaer verthoonde de gilde van Rethorica de tragedie getijtelt Godefridus van Bouillon, eersten koning van Jerusalem, en kreegen voor hunne onkosten van wegen het magistraet hondert vier en veertig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1723. Den eenentwintigsten junij zijnde eenen maendag s&apos; avonts ten vijf uren geduerende het lof van de geloovige zielen, brande den toren van St Walburge kerke tot Audenaerde, door eenen blixemslag, maer door de spoedige hulpe der borgers wierd den zelven gebluscht(1) </l>
					<l>Hier beginnen de gedenkschriften van Pieter Vincent.</l>
					<l>.</l>
					<l></l>
					<l>1723. In dit jaer is den toren van de kerke van Paemel met schaillen gedekt.</l>
					<l></l>
					<l>1724</l>
					<l></l>
					<l>1724. In dit jaer den vierden februarij kwam hier in bezetting het voetvolk regiment van den graef van Maldeghem.</l>
					<l></l>
					<l>1724. Den vijfden meije kwam hier in guarnisoen een bataillon van het Nederlands regiment van Loschios.</l>
					<l></l>
					<l>1725</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1725. Den negensten junij was er een groot beschrijf van den handboge tot Gend, alwaer de gilde van St Sebastiaen nae toe trok, met eenentwintig schutters en schooten den derden vogel bestaende in een silvere service.</l>
					<l></l>
					<l>1725. Den 13 julij wierd ons aengekondigt alsdat den vrede gesloeten was tusschen zijne majesteijt den keijser en den koning van Spagnien, ten welken eijnde men op den 19 dito zong den Te Deum Laudamus terwijl geduerende de zelve eene uijtgelezen compagnie jongheijd der stad in het volle geweer ses salvos schooten uijt hunne musketten, die beantwoord wierden door het guarnisoen. Het stadhuijs was gansch behangen met tapijten, voor het welk geplant was eene staeke, waer aen gehecht was een schoon konstig vuurwerk, waer op stond eenen vogel die afgeschooten wierd door den heer captijn Brommers van het regiment van Maldeghem. Deze verlichtinge was kostende aen de stad 1097 ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1725. In dit jaer wierd gecalseijd de Baesstraete, het Kruijsstraetjen, het Puttestraetjen en den Capucijnengank, welk werk kostende was ses hondert vierenveertig ponden paresijse voor daghuer loon.</l>
					<l></l>
					<l>1726</l>
					<l></l>
					<l>1726. Den derthienden januarij s&apos;avonts ontrent den zeven uren wies het waeter zoodaenig hoog dat het drij voeten hoog stond in de Baesstraete en het stond tot ontrent het sakkedraegers huijseken, zoo dat men moest met booten vaeren in differente plaetsen om de menschen te redden. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1726. Den vierden meije kwam binnen Audenaerde de aertshertoginne Marie Elisabeth, zuster van den keijser, algemeijne bestierster der Nederlanden. Zij was verzeld door den graef Julio Visconti, ridder van het gulde vlies, eersten minister van het hof. Zij wierd jngehaeld door de vier gilden en gecomplimenteert buijten de Baerpoorte door d&apos;heer Cools, schepene der stad. Zij nam haer verblijf jn het hospitael en gaf des naemiddags gehoor aen de geestelijke en werelijke magten, en vereerde des avonts met haer bijwezen den bal die ten dien eijnde op het stadhuijs gegeven wierd, alswaer zij verbleef tot den twee uren van dennacht en des anderdaegs vertrok de zelve naer Cortrijck.</l>
					<l></l>
					<l>1726. Den agthienden junij wierd aengestelt als provisoiren commandant der stad den heer baron Dourges.</l>
					<l></l>
					<l>1726. Den negenthienden october was er een aerdig verschijnsel boven Audenaerde. Daer was een groote stilte in de locht, dan zag men rook, dan scheen het vuur, dan was het zoo rood als bloed, dan vloog het door elkanderen, dan wierd het door eenen smoor verduijstert. Dit duerde den tijd van een half ure, en dan is het traegzaem verdwenen. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1726. In dit jaer kreeg de gilde van Rethorica eene gifte van wegen de heeren van het magistraet van honder twintig ponden paresijse voor de onkosten door hun gedaen jn het vertoonen geduerende de kermisdaegen van het Treurspel van Biron.</l>
					<l></l>
					<l>1727</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1727. Den zevenentwintigsten maerte vertrok het bataillon van Roschios uijt Audenaerde naer Gend en ten zelven daege kwam hier binnen een bataillon van het regiment van Aremberg.</l>
					<l></l>
					<l>1728</l>
					<l></l>
					<l>1728. Den 12 augustij kwam binnen Audenaerde den eerweerden heer Van der Noot als bisschop van Gend en visiteerde des anderdaegs alle de kerken en kloosters, naementlijk de kerke van Pamel, de welke in eenen slegten staet was.</l>
					<l></l>
					<l>1728. In dit jaer ruijmde men de vesten rond de stad Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1728. 23 augustij groot beschrijf tot Brussel van St Hermes. Ziet de gazette.</l>
					<l></l>
					<l>1728. Den sesden september dede hier zijne jntrede als gouverneur der stad en casselrije den heer prins de Chimay. Hij wierd verwilkomt door de heeren van het magistraet en de gilden buiten de stadspoorte, voorgegaen door eene compagnie jongheijd in het volle geweer, die dreij mael op zijne aenkomst schooten met hunne snaphaenen. Van daer keerde den stoet naer het stadhuijs alwaer hem de wijn van eere aengeboden wierd en des avonts was er eene algemeijne verligtinge, waernaer volgde eenen luijsterlijke bal. Ten zelven daege speelde de gilde van Rethorica gratis.</l>
					<l></l>
					<l>1729</l>
					<l></l>
					<l>1729. In dit jaer was er een tooneelkamp tot Cortrijck, alwaer hun lieten vinden de gilden van de rethorijkers van Brugge, Gend, Meenen, Deijnse, Thielt, Eeclo en Audenaerde. De gilde van de laestgenoemde stad trok daer naer toe op den sesden augustij en verthoonden aldaer ‘Euphemia’, treurspel, gevolgt door ‘Den vrijer bij daege’, klugtspel. Die van Brugge wonnen aldaer den eersten prijs, Thielt den tweeden.</l>
					<l></l>
					<l>1729. Den zeventhienden october verging buijten de Meerspoorte een schip met kalk, waer door de schipvaert op de Schelde vijf weken gestremt was.</l>
					<l></l>
					<l>1729. In dit jaer, den derden januarij s&apos;avonts ten negen uren ontstond er brand in de Bergstraete in het huijs van Sr Gabriel Van Rekendaele, welk huijs tot den grond toe afbrande, maer de andere huijsen wierden...</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1730</l>
					<l></l>
					<l>1730. Den negenthienden meij wierd buijten de Gendsche poorte opgehangen eenen dragonder van het regiment van Westerlo, genaemt Jan Peers, dienende onder de compagnie van den baron Quesel, voor overlooping.</l>
					<l></l>
					<l>1730. Den negenentwintigsten junij was er een groot schietspel tot Brugge, alwaer de gilde van St Jooris van Audenaerde den eersten prijs schoot, bestaende in twee zilvere kandelaers.</l>
					<l></l>
					<l>1730. Den vierden september passeerde door Audenaerde het regiment van Saxen Gotha sterk twee duijst vijf hondert mannen, gaende naer Brugge.</l>
					<l></l>
					<l>1730. Den vierden november kwam hier aen in bezetting het dragonder regiment van Velen.</l>
					<l></l>
					<l>1731</l>
					<l></l>
					<l>1731. In dees jaer maekte men eenen schoonen autaer in de kerke van het Sion.</l>
					<l></l>
					<l>1731. Den vijfden julij wierd eenen dragonder van het regiment van Velen opgehangen op den Eijndries voor overlooping.</l>
					<l></l>
					<l>Karel den 3 37 graef van Vlaendre. Alhoewel zijne K. en Catholijke Majesteijt Karel den 3 Koning van Spagnien reedts ten jaere 1714 in het bezit van deze Nederlanden gekomen was, hebben de affairens van de Barriere en andere voorvallen oorzaeke geweest dat zijn huldinge binnen deze landen eenigen tijd verschoeven bleef, maer deze zaeken alhier vereffent zijnde, hebben de Staeten van Vlaendre op den 18 8bre 1717 binnen Gend deze huldinge met groote pragt gevierd en den eed afgelegd in de handen van den marquis Du Pre.</l>
					<l></l>
					<l>1731. In dit jaer was hier te lande eene zoo groote droogte dat het niet en regende van den 27 april tot den 13 julij en in de maenden februarij en maerte en hadde het bijnae ook niet geregent, waer men beval in alle kerken der stad biddaegen te houden, ten welken eijnde men dede op den 3 julij eene generaele processie gelijk men gewoon was te doen op den H. Sacramentsdag, maer het weder nog niet beterende, wierd er weder eene andere bevolen tegen den 16 dito, maer het hadde alrede geregent op den 13 julij.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1732</l>
					<l></l>
					<l>1732. Den negensten januarij viel den donder in een huijs op Leupeghem, waerdoor seffens brand ontstond en die zoodaenig toenam dat er drij huijsen tot den gronde toe afbranden. Bovendien bleef er jn den brand twee peerden, vijf koeijen en twee verkens. Voor het vallen van den donder viel er eenen schrikkelijken regen, en den weerlicht kwam zoo dapper op elkanderen dat men zoo groote hitte gevoelde als jn het midden van den zomer.</l>
					<l></l>
					<l>1732. Den derden meije kwam binnen Audenaerde den hertog Franciscus van Lorreijnen namaels getrouwt met Marie Theresia, Keijserlinge van Duijtsland, onze genadige souvereijne. Den zelven nam zijnen intrek in het hotel de Casselrije (de stad vereerde den zelven met een stuk champagne, welk konstelijk geschilderd was) en passeerde des anderdaegs het guarnisoen in revue bestaende in een bataillon van het regiment van Aremberg, en dede aen jederen soldaet uijtdeelen zeven stuijvers, bovendien de officieren onthaelende op eenen schoonen maeltijd en eenen luijsterlijken bal. Den zelven vertrok den vijfden naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1732. Den negenthienden november stortte jn het blockhuijs in den Ham, alwaer men placht wacht te houden.</l>
					<l></l>
					<l>1733</l>
					<l></l>
					<l>1733. Den tweeden maerte vertrock het bataillon van het regiment van Aremberg naer Brussel en ten zelven daege arriveerde hier een bataillon van Saxen Gotha.</l>
					<l></l>
					<l>1733. Den negenthienden augustij ontstond hier zoo hevigen draeijwind, dat de dikste boomen te velde uijt de aerde gerukt zijn. De schaede die dezen wind veroorzaekte, alhoewel hij maer een half ure en duerde, is ongeloovelijk. Meer als duijsent boomen waeren in een halve uren in de ronde uijtgewaeijd, zoo dat de wegen opgestopt waeren. Bijnae geene huijsen waeren in de stad of zij waeren beschaedigt. Verscheijde schouwen waeren ingevallen. Eenige persoonen wierden gekwetst, immers het waer te lang om alles op te haelen, wat schaede dezen wind veroorzaekte.</l>
					<l></l>
					<l>1733. Den 5 meije dede hier zijne jntrede den eerweerden heer De Smet als bisschop van Gend. Den zelven had verzocht aen de heeren van het magistraet van geene vreugden te bedrijven, omdat het was geduerende den heijligen tijd van de Cruijsdaegen. Hij wierd verwelkomt in de kerke van St Walburge door de clergé, alwaer gezongen wierd den Te Deum. Den zelven had zijn verblijf genomen in het hospitael, alwaer de heeren van het magistraet, den gouverneur en officieren van het regiment van Saxen Gotha hem gingen een bezoek brengen. Des naemiddaegs bezocht hij verscheijde kloosters en den vertrok den sesden naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1733. In dit jaer maekte de gilde van Rethorica eenen nieuwen theater, krijgende ten dien eijnde van de stad hondert thienden ponden paresijse en verthoonden op en zelven geduerende de kermisdaegen het Overgaen van de stad met grooten toeloop van volk.</l>
					<l></l>
					<l>1734</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1734. Den eenentwintigsten junij vertrok het guarnisoen uijt Audenaerde en ten zelven daege hebben de borgers de wacht opgetrokken. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1734. Den vijfentwintigsten december, s&apos;morgens ten ses uren is de Beverstraet ten deele afgebrant, maer door de spoedige hulp der borgers van Audenaerde en de eerweerde paters Recoletten en Capucijnen heeft men nog een deel konnen behouden. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1734. In dees jaer, 2 nov., begonst men af te breeken de kerke van de eerweerde paters Recoletten en men maekte eene nieuwe, de welke in het volgende jaer een duijst zeven hondert vijf en dertig voltrokken was. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1734. In dit jaer wierd gemaekt het dak van de Laekenhalle. Het zelve was kostende van aerbeijd derthien hondert twintig ponden paresijse. In dit zelve jaer 1735 verthoonde de gilde van Rethorica op hunnen nieuwen theater de tragedie van Croesus en Cerus en ontfingen van wegen het magistraet als eene vrijwillige vierentachentig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1735</l>
					<l></l>
					<l>1735. Den negenthienden januarij heeft het tot Audenaerde zoo zeer gewaeijt, dat er verscheijde posturen van het stadhuijs afvloogen, alsook differente huijsen in de stad wierden sterk beschaedigt. Den meulen in den Ham wierd omver gesmeten. Dezen wind duerde twee uren en half. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1735. Den achtentwintigsten februarij arriveerde hier den graef Frederick van Harrach, gouverneur generael der Nederlanden. Hij wierd jngehaeld door de gilden en het magistraet en gecomplimenteert door d&apos;heer schepenen der stad, en nam zijnen jntrek bij den gouverneur. S&apos;avonts was er eene algemeijne verligtijnge, en men stelde eenen prijs voor de gebuurte die de schoonste zoude vieren, en den zelven wierd gewonnen door den Vergulden Lul, bestaende in eene tonne bier. Den zelven heer is den tweeden maerte vertrokken naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1736</l>
					<l></l>
					<l>1736. Den tweeden januarij wierd d&apos;heer Philippus De Vos, prior van Elseghem deerlijk vermoord door eenen religieus met name... Denzelven wierd naemaels verwezen.</l>
					<l></l>
					<l>1736. Den sesentwintigsten dito wierd de borgerlijke wacht afgelost door het regiment cuirassiers van Portugael. M.V.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1736. Den vierden september stierf den gouverneur van Audenaerde op het Kasteel van Paemel, en op den negenentwintigsten december dede hier zijnen jntrede den prins van Chimay als gouverneur der zelve stad. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1736. In dit jaer wierd verthoont geduerende de kermisdaegen door de gilde van Rhetorica, die in dezen tijd weer bloeijende was, met grooten toeloop van volk, het nieuw treurspel getijtelt ‘Amasias’ waer vooren zij kreegen voor het vinden van hunne onkosten van wegen de heeren van het magistraet hondert ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1737</l>
					<l></l>
					<l>1737. Den derden februarij s&apos;avonts ontrent den negen uren en half is den blixem weder gevallen op den thoren van St Walburge kerke waer door brand is ontstaen jn de peere, maer door de spoedige hulpe is den zelven gebluscht door Joseph Kerkhove, den welken zijne hemde uijtdede en het zelve stak jn het vat met wijwaeter hetwelke stond op den voorzeijden toren, en wierp het alzoo nat op den brandenden balke, waer door het vuur seffens uijtgedooft wierd, en heeft voor zijnen loon ontfangen van wegen het magistraet eenen blauwen laekenen mantel kostende ses ponden grooten wisselgelt. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1737. In dit jaer wierden de mueren gerepareert rond de stad. In dit jaer verthoonde de gilde van Rhetorica geduerende de kermisdaegen het treurspel van Henrikus den achsten koning van Engeland, krijgende voor het vinden van hunne onkosten hondert ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>18 7bre 1737 brand ontstaen in het huijs van d&apos;heer Charles Joseph Wastermaije en den 27 xbre zelfde jaer in het huijs van J.B. Van Lerberge, staende beijde op Paemel.</l>
					<l></l>
					<l>1738</l>
					<l></l>
					<l>1738. In dit jaer verkreeg d&apos;heer Florentius Van Bam, persoon of opperpastor der stad, van wegen den bisschop van Gend, van te mogen processie gaen op den dag van St Walburge wezende den vierden augustij en alzoo is dit de eerste processie geweest. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>23 februarij 1738 brand ontstaen in het huijs van Philippe Ganders, staende op de Mert.</l>
					<l></l>
					<l>1739</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1739. Den achsten januarij was het dusdaenig koud dat al het kooren vervroos, want op eenen nacht was den putte van het spij zoo hart toegevrosen, dat men daer over konde gaen. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1739. De drijentwintigsten februarij wierd hier eenen dief gegeeselt en het was dusdaenig koud, dat hij nederzonk, zoo dat men meijnde dat hij dood was, waerom men hem brandmerkte terwijl hij neer lag. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1739. Den vierden maerte vertrokken de cuirassiers van het regiment van Portugael uijt Audenaerde naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1739. In october gaf het magistraet aen de gilde van Rhetorica eene zomme van acht ponden groote voor hun te helpen jn het bekostigen van de vertooning van de tragedie voor tijtel voerende Den Marteldood van Jacobus Lacopius, geboren binnen deze stad en jn Holland voor het geloof opgehangen in de jaeren 1572.</l>
					<l></l>
					<l>1740</l>
					<l></l>
					<l>1740. In dit jaer was het zoo leven dat men een meuken tarwe op de mert van Audenaerde verkogt tot tzeventig stuijvers en den rogge tot veertig en vijfenveertig stuijvers, en nog en konde men dikwijls geene krijgen, want daer en kwam geen ter mert. Maer alle eetwaeren waeren goeden koop. Dit bleef alzoo dueren tot op het laest van de maend junij, alswanneer hier arriveerden twee schepen rogge komende uijt Pruijssen, dewelke men begon te ontlossen den sesentwintigsten junij tot jeders gerief, hetwelk de borgers een weijnig verlichte.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 20 8bre van het zelve 1740 is zijne K.M. onze geduchten Heer binnen zijne residentiestad Wien overleden.</l>
					<l></l>
					<l>Marie Theresia Koningin van Hongarien 39 gravinne van Vlaendren.</l>
					<l></l>
					<l>Keijzer Karel den VI onze genadigen souverein overleden zijnde, is zijn oudste dochte Mari Theresia, in houwelic ten vooren getreden zijnde met Francois gewezen hertog van Lorreijnenen alsnu grooten hertog van Toscane aen haer vader in alle staeten en koningrijken opgevolgd.</l>
					<l></l>
					<l>Uijtvaert gedaen met groote pragt op den 7 januarij voor wijlent den keijzer Kaerel onsen gnadigen heer. Den coor was met zwarten baeij behangen in het midden stond eene catafalque, met menigvuldige keirse en flambeeuwe. Alle de heeren van het magistraet, gekleed in het zwart, kwamen in stoet van op het stadhuijs naer de kerk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1740. 6 januari 1740 brand ontstaen in t huijs van Pieter de Potter op de mert.</l>
					<l></l>
					<l>1741</l>
					<l></l>
					<l>1741. Den 2 maerte 1741 passeerde door Audenaerde het regiment van Wolfenbuttel gaende naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1741. Den zevenentwintigsten maerte kwamen hier in guarnisoen twee bataillons van het regiment van Saxen Gotha. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1741. Den vijfden meije passeerde door Audenaerde het regiment van den jongen graef van Arenberg, sterk drij duijsent mannen; de zelve trokken naer Cortrijck.</l>
					<l></l>
					<l>1742</l>
					<l></l>
					<l>1742. Den negenthienden junij kwam binnen Audenaerde een regiment Engels voetvolk. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1742. Den negensten augustij kwam binnen Audenaerde een regiment Engelsche dragonders. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1742. Den zevensten september passeerden door Audenaerde vier duijsent mannen Hannoversche. De zelve trokken naer Brugge en zij wierden op den achsten dito gevolgt door een regiment dragonders van de zelve natie.</l>
					<l></l>
					<l>1742. Den vijfthienden october kwam hier aen vijf duijsent Engelsche onder de bevelen van den generael Norfolk. De zelve vertrokken des anderdaegs naer Doornijk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1742. In dit jaer begon men binnen Audenaerde groote magazijnen te maeken van haver, hoij en stroij.</l>
					<l></l>
					<l>1743</l>
					<l></l>
					<l>1743. Den drijentwintigsten februarij zijn de Engelsche uijt Audenaerde getrokken naer Gend, en ten zelven daege moesten de borgers de wacht optrekken, en hebben daerin moeten volherden onder het beleijd van den major Schorsijn tot den 12december, alswanneer zij afgelost zijn door de militaire.</l>
					<l></l>
					<l>1743. Den vijfthienden maerte kwamen hier in guarnisoen twee bataillons van het regiment van den jongen graef van Arenberg.</l>
					<l></l>
					<l>1743. Den sesentwintigsten meije dede hier zijnen plegtigen jntrede d&apos;heer Maximiliaen Antone Van der Noot als bisschop van Gend. Hij wierd jngehaeld door de geestelijke en de gewapende borgereij en geleijd naer de Kerke van St Walburge alwaer gezongen wierd den Te Deum Laudamus.</l>
					<l></l>
					<l>Den zelven heer nam zijn verblijf in het hospitael en ging des naemiddaegs verscheijde kerken bezoeken. Daer wierd ten zelven daege van wegen d&apos;heeren van het magistraet eenen prijs gesteld voor die schoonst zoude vieren, en den zelven wierd gewonnen door d&apos;heer J. Van den Berge, persoon van St Walburge kerke. Des anderdaegs is den zelven vertrokken naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>3 junij 1743 groote misse en Te Deum voor de krooninge van H.M. als koningin van Bohemen en over de victorie behaeld door haer troupen jn Beijeren.</l>
					<l></l>
					<l>17 julij wierd binnen Audenaerde eene groote vierijnge gedaen over de victorie behaeld door de geallieerde op het Frans leger tot Dettingen op de 23 junij. De heeren stelden eenen prijs voor die schoonst zoude vieren en de zelve wierd gewonnen door de gebuerte van het Blouw Kousken.</l>
					<l></l>
					<l>1743. Den tweeden october vertrocken de twee bataillons van het regiment van den jongen graef van Arenberg naer Gend en de borgers moesten weder ten zelven daege de wacht optrekken.</l>
					<l></l>
					<l>1743. Den elfsten december kwamen binnen Audenaerde twee bataillons Hollanders en ten zelven daege wierden de borgers van de wacht afgelost. M.V.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1743. In dit jaer verthoonde de gilde van Rhetorica de tragedie van Cussaron, zoon van Almus, koning van Mogor, en kreegen voor het vinden van hunne oncosten hondert ponden paresijse van wegen de heeren van het magistraet.</l>
					<l></l>
					<l>1744</l>
					<l></l>
					<l>1744. In het begin van dit jaer verthoonde haer eene groote sterre met eene steert, het welk eene groote vreese veroorzaekte. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Op het eijnde van de maend van februarij begon men Audenaerde te versterken en men stelde het waeter op de meerschen, het spij zoo hoog stoppende als men konde om het waeter op te houden.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den elfsten maerte kwamen hier aen vier schepen met kanons en poer, als ook vijfhondert waegens gaende naer Doornijk, waervan hier eenige kanons ontlost wierden, en die men voerde op de rampaerden. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den achthienden maerte kwamen hier aen drij hondert Oostenrijksche housaren voor guarnisoen. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den negenthienden dito s&apos;avonts ten negen uren hebben de Hollandse grenadiers, benevens de Oostenrijksche housaren ganschelijk de Beverstraet verbrand, naer dat men de boeren daeruijt gejaegd hadde. Den zelven dito wierd hier afgekondigt dat alle borgers moesten hun schietgeweer op het stadhuijs draegen, alsook eene schriftelijke kennisse doen hoe veel graen, meel en bier dat zij hadden.</l>
					<l></l>
					<l>Den 15 maerte den oorlog gedeclareert tegen den koning van Engeland, keurvorst van Hannover. Den 9 april den oorlog gedeclareert van den koning van Engeland aen de Fransche.</l>
					<l></l>
					<l>Den twintigsten dito kondigde men af dat jeder moest den jnken doen, hoe veel menschen dat er jn jeder huijs waeren, alsook dat men al het brandhout van de solders doen, en dat men moest kuijpen met waeter onder de dakken stellen alles op groote boete.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den eersten april wierd hier aengesteld tot gouverneur en commandant der troupen den generael Machugo de Burgo eenen jrlander van natie. Den twaelfsten april zijn de Hollanders, de welke binnen Audenaerde laegen, vertrokken naer het leger bij Brussel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17 meije passeren door Audenaerde de Engelsche regimenten van Skalton Jonson en Ponsonbij, komende van Gend en gaende naer Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den vierentwintigsten meij stonden de troupen alle onder de waepenen, en daer wierd hun afgelezen als dat den oorlog met Vrankrijk gedeclareert was.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den dertigsten meije is het geallieerd leger gekomen tot Eenaeme, Maeter, Welden en daer omstreeks en de Fransche de welke gekomen waeren tot ontrent Cortrijck, en hunne par-tijen zonden tot op twee uren van Audenaerde, zijn agter uijt getrokken.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den eersten junij passeerde het geallieerd leger door Audenaerde, onder het bevel van den hertog van Cumberland, het was sterk ontrent de veertig duijsent mannen, alle uijtgelezene troupen, waer van bezonderlijk uijtmuntte het regiment grijse peerden van den generael Cambbel; het zelve regiment hadden eenen ketel trommel van massif zilver. Deze troupen vertrokken des anderdaegs naer den kant van Cortrijck.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesden dito arriveerde hier een artilleriepark wel van hondert stukken grof geschut en meer als zeven hondert waegens; de zelve bleeven camperen op Bever Kauter.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den achthienden julij bragten de Hongersche housaren hier binnen zevenendertig waegens gelaeden met wijn en brandewijn dat zij genomen hadden naer den kant van Meenen. De zelve waegens met hunne laedinge wierden hier publikelijk verkogt op den twintigsten dito.</l>
					<l></l>
					<l>Den 1 augustij passeerde door Audenaerde het corps van den generael Smitsaerd in Hollandschen dienst, sterk 6000 mannen, trekkende na het leger tot Avelghem.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den vijfentwintigsten augustij wierd eenen hussard gedood op den Eijndries, den welken was gaen ajuijn stelen, door eenen sekeren Van Betsbrugge.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den derden september, zijnde eenen donderdag, s&apos;morgens ten thien uren, terwijl het landsvolk op de mert was, hadden de Fransche eenen aenslag op Audenaerde, en kwamen tot Bever zonder ontdekt te zijn. Eenen captijn der Fransche hussaren, zijnde eenen waaghals, kwam gereden tot op dertig stappen van de eerste vesting, meijnende gevolgt te zijn door eenige van zijne soldaeten, en alzoo de wacht te verrassen, maer den schildwacht hem gewaer geworden zijnde, schoot met zijn geweer dat hij doot ter aerde viel, waer op seffens eenen grooten alarm ontstond. De troupen kwamen in de wapenen, bezettende de forten en rampaerden, en pressende de boeren tot het voeren van eenige stukken kanon naer De Beverpoorte. De Fransche hoorende de klokke kleppen, en ziende dat zij ontdekt waeren, keerden te rug. De die van de stad, hun ziende vertrekken, schooten eenige kanonscheuten, nogtans zonder hun groote schaede toe te brengen. Den zelven Franschen captijn wierd tot Bever begraeven. M.V.</l>
					<l></l>
					<l>Den zevensten dito bragten de housaren hier binnen eenentwintig Fransche dragonders van het regiment van Orleans, die genomen waeren op de prochie van St Denijs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1744. Den vijfthienden september kwam binnen Audenaerde het regiment Hongersche housaren van Bellesnacz, sterk zeven hondert mannen. Deze bleven hier tot den vierden october en liepen dagelijks uijt om buijt tegen de Fransche.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den vijfden october kwam hier aen een regiment Engelsche voor te blijven in guarnisoen.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den tweeden november passeerden door Audenaerde vijf duijsent Hannoversche, de welke des anderdaegs vertrokken naer Geeraersberge.</l>
					<l></l>
					<l>27 8bre deserteerden hier twee Engelsche soldaeten, de welke genomen wierden tot Autrijve, en zij wierden op den negensten gecondemneert door eenen krijgsraed, voor te spelen voor hun leven met de teerlijngen. Zij wierden op den thienden dito geleijd naer den Eijndries, alwaer den put gemaekt was en de kiste gereed stond om den verliezenden naer zijne dood jn te steken, alwaer zij moesten werpen op den trommel. De eerste mael wierpen zij gelijk, maer de tweede mael wierp den eenen vijf en den anderen drij, zoo dat hij seffens door den kop wierd geschoeten, en den anderen viel in onmacht, waerom men hem wegleijde en hem ader laette om hem weder bij zijn zelven te doen komen.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Den derden december kwamen hier aen twee Engelsche regimenten voetvolk en een regiment Hollandsche dragonders, en die wierden op den vijfden gevolgt door een bataillon van het regiment van Keijser Rok, wanneer de Engelsche vertrokken zijn op den thienden naer Gend, en wierden vervangen door het regiment Wolfenbuttel en Heijster.</l>
					<l></l>
					<l>1744. Geduerende dit jaer maekte men groote magazijnen, daer toe gebruijkende de kloosters van Sion, Maegdendaele en dat van de eerweerde paters Recoletten.</l>
					<l></l>
					<l>1744. In dit jaer wierd verguld den uurwijzer en de kroone van het Onze Lieve Vrouwebeeld; hetwelk kostende was vierentachentig ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1745</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den vijfden februarij kwam binnen Audenaerde den hertog van Cumberland, generael en chef van het geallieerd leger. Hij was verzeld door vele groote officieren en nam zijn logement in het Hotel den Baron Courieres. Des anderdaegs passeerde hij het guarnisoen in revue en bezigtigde des naemiddaegs de vestingswerken. Den zelven vertrok ten vijf uren naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den agthienden februarij stierf den gouverneur der stad, den prins de Chimai. Den zelven wierd op den 22 dito onbegraeven gevoerd naer Bossu. M. Alexandre Gabriel d&apos;Henin, batard d&apos;Alsace, comte de Bossu, prince de Chimaij en de St Empire, capitain de la garde noble de S.M. la Reine d&apos;Hongrie en de Boheme dans le Paijs Bas.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1745. Den eenentwintigsten maerte vertrokken de Engelsche en Hollanders uijt Audenaerde, laetende hier alleenelijk het noodig volk tot het doen van de wachten.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijfentwintigsten dito passeerden door Audenaerde ses duijsent Hollanders, komende van Brugge en Sluijs. De zelve vertrokken des anderdaegs naer den kant van Brussel.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den derden april passeerde alhier een deel van het geallieerd leger, treckende naer den kant van Doornijk, maer op den achsten keerden die weder en trokken naer Geeraersberge.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den eersten meije wierden hier binnengebragt vierenveertig dragonders van het regiment van Clermont Tonnerre die genomen waeren ontrent Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweede dito arriveerde hier eene colonne Engelsche sterk zeven duijsent mannen, komende van Brugge en Gend, waerdoor de stad zoodaenig opgepropt was van soldaeten, kanon en bagagie, dat de gewoonelijke jaermert geen plaets en konde hebben, want de kraemen wierden gesteld op den Eindries. Deze troupen vertrokken des anderendaegs naer den kant van Geeraersberge, alwaer het geallieerd leger verzameld wierd onder het bevel van den hertog van Cumberland tot ontzet van Doornijk welke stad door de Fransche belegert was.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfsten meije s&apos; avonts ten acht uren kwamen hier aen twee regimenten Hollanders komende van Fontenoij, uijt de welke men verstond dat de geallieerde ten zelven daege geslaegen waeren.</l>
					<l></l>
					<l>Den 18 meije passeerden door Audenaerde de Engelse regimenten van Durom en Campbel, de welke in den slag van Fontenoij veel geleden hadden. De zelve vertrokken naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>Geduerende deze maend ruijmde men alle de magazijnen, laetende hier alleenelijk zoo veel er van noode was voor het uijtstaen van eene belegering en men kapte vele boomen de welke stonden rond de stadsbuijtenwerken omdat den vijand in cas van beleg daer niet en zoude konnen nestelen.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den negensten junij wierden hier aengebragt negenentzeventig Fransche krijgsgevangene van het regiment van Roan, die genomen waeren ontrent Leuse.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den eersten julij verthoonden hun de Fransche op Peteghem, Mooreghem, Oijcke, Cruijshautem, Wanneghem en Lede, zendende eene patrouille van thien mannen tot Bever, de welke kwamen tot jn het gezicht van de stad, maer den gouverneur zond ontrent twintig housaren om de Fransche te erkennen, waer op deze te rug keerden naer den kant van Cruijshautem.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den achsten dito zijn de Fransche voor Audenaerde gekomen met weijnig volk, post vattende op den Keeser berg en van tijd komende onder het geschut der stad, en gaende naer hun leger het welk lag op de prochien van Maeter, Hoorebeke, Maerke, Segelsem, Etichove en andere omliggende prochien, en het hoofdkwartier was tot Rooborst. Op den zelven dag hebben zij ook de stad beginnen te berennen langst den kant van de Casselrije, en bezet de prochien van Peteghem, Worteghem, Mooreghem, Oijcke, Huijsse, Eijne, en hunne voorwachten stellende op Bever. De poorten der stad waeren gesloeten, maer van tijd tot tijd wierden die geopent tot het laeten jnkomen van de landslieden om hunne waeren te verkoopen.</l>
					<l></l>
					<l>Den negensten dito hebben de Fransche hun met een groot detachement begeven op den Keeserberg en naer den kant van Bever.</l>
					<l></l>
					<l>Den thienden hebben zij begonst hunne loopgraeven te maeken boven den berg, ontrent het Hoofd, staende tusschen de kerk van Edelaere en de Keeserkapelle, alswanneer de belegerde van tijd tot tijd schooten, maer hebben weder opgehouden omdat men geene Fransche meer gewaer en wierd.</l>
					<l></l>
					<l>Den 12 dito kreeg den gouverneur tijdinge als dat de Fransche hun geduerende den nacht meester gemaekt hadden van destad Gend, hetwelk in de stad geweten zijnde, eene groote verslaegentheijt veroorzaekte onder de burgers.</l>
					<l></l>
					<l>Den veerthienden begonnen zij hunne batterijen op vijf of ses plaetsen op den berg, maer de bezettinge der stad, dat gewaer wordende, hebben hun deftig gecannonneert, dog met weijnige schaede. Nogtans is daer gebleven den jngenieur en chef van het belegeringscorps en is begraeven in de kerke van Edelaere, betreurt wordende van gansch het leger.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesthienden wierd de stad ganschelijk jngesloeten door een corps van tweeentwintig bataillons en drij escadrons dewelke afgezonden waeren van het groot leger, onder het bevel van den graef van Lovendael. Ten zelven daege dede men eene roepijnge dat allen borger moest gaen werken op de forten, maer weijnige zijn daer gegaen.</l>
					<l></l>
					<l>Den zeventhienden wierd van wegen den Franschen generael gezonden eenen trompetter tot het opeijsschen van de stad, die verblind jngebragt wierd, en naer drij quaert urs hier verbleven te hebben weder keerde naer buijten, eene weijgerende antwoorde bekomen hebbende.</l>
					<l></l>
					<l>Den achthienden dede men alle de sieraeden weg van de groote kerke, en men maekte daer een hospitael.</l>
					<l></l>
					<l>In den nacht van den achthienden op den negenthienden opende men de tranché ontrent de zeven hondert toisen van het bolwerk (bastion) van Brussel, men maekte eene gemeijnschap van den eenen loopgracht tot den anderen op hondert toisen van den voorensten bedekten weg, waer van den rechten kant gesteund wierd op de overstrooming van de Neder Schelde en den slinken op de prochie van Leupeghem. Men hadde gemeijnschap tot de loopgraven door negen groote zigzags. Men hadde gemaekt op de hoogden op den rechten en slinken kant, op het agterste van trancheen, zeven groote batterijen voor drijendertig stukken kanon te plaetsen, waervan er negenthien waeren van vierentwintig pond, vier van twaelf, en thien van acht. Ten vier uren van den morgent begon de batterij op den slinken kant te schieten met klijne ballen van thien pond tot nae den ses uren naer middag, en dan begonnen zij met meerder ballen te schieten en bommen te werpen tot s&apos;avonts ten thien uren, waer naer zij den ganschen nacht hebben stil geweest, maer de belegerde hebben den ganschen nacht sterk geschoeten, zoo uijt hun handgeweer als kanons en mortieren. De loopgraven voorde stad wierden gecommandeert dor eenen marechal de camp, hebbende onder zijne ordens twee brigadiers, twee bataillons en twee compagnien grenadiers.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeden nacht, van den negenthienden tot den twintigsten, kwam men uijt het midden van de loopgracht (parallelle) door twee ondergraevingen, die al den rechten kant wierden gesteunt tegen de lunette (bolwerk) van de bastions van Brussel en van het Sion. Deze twee ondergraevingen, van ses zigzags jeder, wierden gebragt tot aen den voet van de glacis (afhelling) van den bedekten weg. En men begon weder om vier uren te schieten, veel sterker als den voorgaenden dag, en men hield niet op tot diep in den nacht, en men maekte nog ses andere batterijen, die voltoeijt waeren in het begin van den avond, en die alsdan begonnen te schieten. Bovendien had men verveerdigt nog eene andere van ses mortieren, al den rechtenkant van den loopgracht (parallelle) en geduerende den dag had men begonst de gemeenschap met de tweede ondergraeving.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den derden nacht van den twintigsten tot den eenentwintigsten volmaekte men de communicatie tusschen de twee loopgraeven, en men verlangde de linie al den rechten en slinken kant, hetgone formeerde de tweede parallelle. Al den slinken kant vaerde men voort met de ondergraevingen, op den boord van den voorgracht van den bastion van Brussel, alwaer men begonst fascijnen in te werpen voor er eene brugge over te maeken, en men maekte twee nieuwe batterijen al den slinken kant van de eerste parallelle van ses stukken, en d&apos;ander van vier mortieren. Geduerende dezen tijd schooten de Fransche veel sterker dat het scheen een aerdbeving te wesen tot ontrent den ses uren van den avond, alswanneer dat wierd doodgeschoeten den heer Sterrenberg, Major van het regiment van Keijser Rok, onder gouverneur commandant der stad, den welken klimmende op een borstwering (paraphel) om de naederingen der Fransche te zien op het veld van eer gesneuveld wierd.</l>
					<l></l>
					<l>Men verzekert dat den voornoemden major van zijn volk zoude om ver geschoeten zijn, om dat hij de stad niet en wilde over geven, den welken het s&apos;anderdaegs is begraeven in de kerke van de paters Recoletten.</l>
					<l></l>
					<l>Den ondergouverneur nu dood zijnde, en den heer gouverneur merkende dat er geen ontzet op handen en was, heeft eenwit vaendel doen op de rampaerden planten. De Fransche, die in den loopgracht waeren, zijn daer komen uijtgesprongen, alle roepende ‘ville gagnée, ville gagnée’, hun hoeden in de locht werpende tot teeken van overwinning. Alsdan heeft den gouverneur Machugo eenen officier uijtgezonden om met de Fransche te handelen en men leverde van wederkanten de gijselaers.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeentwintigsten wierd de capitulatie geteekent, waer jn men overeenkwam dat de bezettinge zoude krijgsgevangene zijn en geleijd worden waer het den koning zoude believen en op staenden voet hebben de Fransche bezit van de stad genomen, de wacht houdende aen de Baerpoorte, en het guarnisoen aen de hoofdwacht en andere poorten tot het saterdaegs den vierentwintigsten naemiddag. Alsdan zijn zij van daer gegaen en de Fransche hebben daer post gevat, het was alsdan in vollen troubel, want vele borgers hadden vele schaede geleden; het klooster van Sion was bijna afgebrand door het springen van eene bombe, dat van Maegdendael heeft ook groote schaede geleden in den pand, en daer is eene groote mijte hout verbrand op het neerhof nogtans zonder voorder schaede te doen, door de spoedige hulpe der borgers.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijfentwintigsten julij, op St Jacobsdag, het guarnisoen bestaende uijt duijsent en &apos;t zeventig soldaeten, waer onder waeren hondert vijftig Oostenrijkers, drij hondert twintig Engelsche en ses hondert Hollanders, benevens dertig hussaren en twintig kanoniers, hebben van s&apos;morgens ten vijf uren gereed gestaen om te vertrecken, de Hollanders alleen met vliegende vaendels, en geheel het guarnisoen met het snaphaen op de schouder, en zij zijn ontrent de negen uren met slaenden trommel buijten de Baerpoorte getrokken, en gekomen zijnde tot Leupeghem aen de barrière al den kant van Melden, alwaer den koning van Vranckrijk hem bevond met den dauphin zijnen zoon, hebben zij aldaer hunne waepenen neergeleijd, en zijn door een detachement Fransche naer Doornijk geleijd.</l>
					<l></l>
					<l>Ten thien uren voormiddag dede den koning zijne jntrede onder het luijden van alle de klokken, het spelen van den beijaerd en het lossen van het grof geschut. Komende aen de Baerpoorte wierde hem de stadssleutels gepresenteerd door de heeren der wet, zittende op hunne knieen met zwarte mantels, die de zelve minniglijk ontfing en met groote aendagtigheijdluijsterde naer de spraeke die hem gedaen wierd door d&apos;heer Coppenolle schepenen der stad. Dit gedaen zijnde reed de koning de stad jn door een rij soldaeten die geplaetst stonden van aen de poorte tot aen de kerke van St Walburge, alwaer gezongen wierd den Te Deum Laudamus. Den koning wierd jngehaeld tot buijten de kerke door de geestelijke overheijd en geleijd naer het gestoelte jn den hoogen koor. Naer het eijndigen van de plegtigheijd is den koning ter kerke uijtgekomen en gegaen jn het huijs, jegenwoordig bewoont bij d&apos;heer De Vos op de oude Gaeremert, en daer genomen hebbende een weijnig voedsel is al de Beverpoort uijtgereden naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>De Fransche hebben verloren volgens hun eijgen zeggen ontrent de vijf hondert mannen, waeronder was hunnen besten jngenieur, gelijk hier vooren gezeijt is. De bezettinge heeft alleenelijk gehad zevenentsestig doode en sesentnegentig gekwetste.</l>
					<l></l>
					<l>Au Camp de Bost, ce 23 juillet 1745 à quatre heures de l&apos;après-midi. Le Roi m&apos;ordonne, de vous mander Messieurs, qu&apos;il compte se rendre après demain Dimanche à Audenarde vers 8 heures du matin, pour recevoir vos hommages et se rendre tout de suite à l&apos;église principale de votre ville où sa majesté assistera au Te Deum qui doit y être chanté.</l>
					<l></l>
					<l>En conséquence vous ne manquerez pas de vous trouver aux portes de la ville en corps de magistrats et en robes noirs selon votre usage. Le conseiller pensionaire ou autre qui selon votre usage doit porter la parole en pareille occasion aura l&apos;honneur d&apos;haranguer S. Majesté en peu de mots s&apos;il est possible, un autre magistrat portera les clefs de la ville dans un bassin et me les remettra pour les présenter au Roi, lorsque le conseiller pensionaire aura fini son discours.</l>
					<l></l>
					<l>Vous observerez que tout le magistrat doit être vu genout en terre, ainsi que celui qui porte la parole.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Il me reste à vous prévenir qu&apos;a huit heures du matin que vous devez tous vous trouver à la barrière de l&apos;avance de la même porte par laquelle la guarnison ennemie doit sortir.</l>
					<l></l>
					<l>Je profite avec plaisir de cette occasion pour vous assurer que je suis à vous Messieurs, plus parfaitement que personne le duc de Beauflères.</l>
					<l></l>
					<l>P.S. - Il est essentiel que vous fassiez répandre du sable dans les rues que parcourra S.M. en entrant dans la ville, et lors quelle ensortira.</l>
					<l></l>
					<l>De stad moet betaelen voor de klokken 2718 guldens. De schaede aen de publique gebouwen, casernen, stallen §§ beliep tot 6000 guldens.</l>
					<l></l>
					<l>Den zevenentwintigsten dito vertrokken de Fransche van omstreeks Audenaerde, laetende hier in guarnisoen drij bataillons, de welke gezaementlijk met de aengekomene pioniers begonnen de gemaekte werken en batterijen voor de stad te slechten, stellende voor gouverneur den Marquis de Clermont Gallerande, voor commandant der troupen den heer de Boussermont en voor major de place den heer Cabassoles.</l>
					<l></l>
					<l>In het begin van augustij begonnen de Fransche de stad te versterken, en alle de geschondene werken op het spoedigste te erstellen, en nogh meer werken daer bij te maeken, zoodat men oordeelde de stad onnemelijk te zijn langts den kant van den berg, en zij hebben daer aen gevrocht tot diep in den winter.</l>
					<l></l>
					<l>Publicatie burgemeester en schepenen der stad Audenaerde ordonneren op het verzoek van den heer marquis de Beaufromont, commandant der voorzeijde stad, aen alle borgers van wat staet of conditie die zouden mogen wezen van zonder uijtstel voor het stadhuijs te brengen en aen de militaire wacht over te leveren alle de canonballen, stukken van bomben en andere artilleriestukken, die zij onder hun bewelt en jn hunlieden huijsen zijn hebbende, alsmede de fusiquen die toebehoort hebben aen het voorgaende guarnisoen, op pijne dat de gone die in faute zullen blijven, verbeuren zullen eene boete van 20 ponden pars. Actum den 3 augustij 1745.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 15 augustij ordonneerde de Fransche eene generaele processie, als naer gewoonte in Vranckrijck tot volcomijnge van de belofte van Louis den XIII. Van weerkanten den baldequin gingen 50 man met de bajonet op de fusique en achter Ons Heere den heer de Beaufermont, den l.c. Cabassol, waer achter volgde den heer Des Bellescoms des Querre, elk met eene flambeeuw. Achter hun gingen de voordere officieren, waer naer volgde het magistraet met flambe in groote costume, hetwelk zeer luijsterlijk uijtgevoerd wierd.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den derden september passeerde door Audenaerde het Regiment de la Mort, sterk veerthien hondert mannen; alle de soldaeten hadden eene kopere doodshoofd op hunne mutse. De zelve vertrokken des anderdaegs naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den zevenentwintigsten november kwamen hier aen deregimenten van Bouffermont en Clermont Tonnerre, beijde dragonders, voor te blijven in guarnisoen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1745. Den vierden december passeerden door Audenaerde vijf duijsent Fransche onder het bevel van den hertog van Aiguillon; de zelve vertrokken des anderdaegs naar Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>1745. Den 18 december gaf de casselrije aen Jan de Temmerman, inwoonder der prochie van Nazareth, eene gifte van 240 ponden pars als gratificatie voor het verlies van zijnen zoon Livinus de Temmerman den welken op den 17 julij laestleden omverre geschoeten was op den Keezerberg met een kanonbal, jn het voeren van fascijnen tot het vollen der vestingen</l>
					<l></l>
					<l>35 schepen met artillerie en krijgsbehoeften passeren door Audenaerde, tot onderneming van het beleg van Oostende den 2 augustij.</l>
					<l></l>
					<l>Den 6 7bre passeren door Audenaerde 84 Bijlanders, waer jn waeren 3567 soldaet uijtmaekende het guarnisoen van Ostende, gaende naer Bergen in Henegouw.</l>
					<l></l>
					<l>1746</l>
					<l></l>
					<l>1746. In het begin van februarij begon men te spreeken van het slegten van de vestingswerken, maer niemand en wilde dit gelooven, omdat men maer op en hield van werken, en op den zevensten dito arriveerde hier den hertog de Dumas, luitenant generael der Fransche, passerende het guarnisoen, bestaende in drij duijsent mannen, in revue. Des naemiddaegs bezigtigde hij de vestingswerken en vertrok ten vier uren naer middag naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1746. Den achtentwintigsten februarij vertrok gansch het guarnisoen naer den kant van Brussel, laetende hier allenelijk drij hondert mannen tot het doen van de wachten.</l>
					<l></l>
					<l>1746. Den negensten april, zijnde Paeschavond, hebben de Fransche beginnen de palissaden uijt te trecken langsts de Beverpoorte, en op den derthienden dito zijnder menigte gecommandeerde keurlingen jn het werk gesteld door den heer chevalier de la Jaillie dewelke alles vernietigt en plat geleijd hebben, zoo aen de Beverpoorte, Eijnpoorte, Meerschpoorte en Baerpoorte, en al dat niet brekelijk was, heeft men met geweld van poer doen in den lucht springen, maer het gone meest beklaegd wierd van alle menschen, dat was de Meerschpoortbrugge, maerom de hoedaenigheden van die brugge te beschrijven, zoo dient men te weten dat zij was zeer hooge, zoo de steenen pilaeren nog uitwijsen, en haer beginsel nam van dertig voeten wedersijts het waeter, en hadde drij boogens om de schepen door te passeren, jtem twee pilaeren zeer konstig gemaekt, dewelke dienden om de brugge op te vauteren, en dezelve dienden ook om menigte van balken in te leggen om het waeter op te hauden. Boven de brugge was gemaekt op forme van een huijs, waer binnen was veel gewan, om de arken die door de bruggen waeren hangende te laeten sinken of op te winden als de schepen daer wilden door vaeren, en ook om met den hangel de jngeleijde balken te doen sluijten, jmmers eene brugge die schoon was om te zien, en daer vooren was haer den naem gegeven van Belle Fidele.</l>
					<l></l>
					<l>1746. Den agthienden november passeerden door Audenaerde vier duijsent Fransche soldaeten, onder het bevel van den hertog de la Feuillade. De zelve vertrokken des anderdaegs naer Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>Den twintigsten dito kwam hier aen het voetvolk regiment van Condé, en het zelve wierd op den tweeentwintigsten dito gevolgt door het regiment van Villeneuve dragonders.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1747</l>
					<l></l>
					<l>In den beginne van dit jaer heeft men beginnen te spreeken alsdat den koning van Vranckrijk stond militie te vraegen in zijne overwonnene landen, maer niemand en wilde dit gelooven, om dat het jn ons land het gebruijk niet en was. Jmmers op den eenentwintigsten januarij hebben de heeren van het magistraet last ontfangen van op het spoedigste negenendertig soldaeten te werven, ofwel te loeten. Niemand was vrij, getrouwd of niet getrouwd, uijtgenomen de gone in het eerste jaer van hun houwelijk. Hier op zijn de notabele gedagvaert om te compareren op het stadhuijs den tweeentwintigsten dito, ten thien uren voormiddag, tot het vinden van bekwaeme middelen (alwaer zegt den schrijver die men hier volgt Pieter Vincent, daer ook ben geroepen geweest jn qualiteijt van armmeester) en hebben daer van den borgemeester last ontfangen, van aen hem eene lijste over te geven voor het s&apos;anderdaegs, van alle de gone die jets van den aermen waeren treckende, enop te teekenen hunnen naem, toenaem, auderdom en woonste, maer zommige dit hoorende, hebben terstond den aermen bedankt, maer god lof daer is geene lootinge gebeurt. Want zijne majesteijt heeft het getal van negenendertig gesteld op twintig, de welke aldien door groot geld en met groote moeijte gewerft zijn, en op den 25 februarij binnen Gend moesten vergaedert wezen, om aldaer goedgekeurt te worden.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den veerthienden februarij vertrokken de gone die voor de stad Audenaerde gewerft waeren.</l>
					<l></l>
					<l>Den koning hadde op den 25 november van het gepasseert jaer eene ordonnantie uijtgegeven om in de nieuw geconquesteerde provintien van Braband, Vlaender, Hengau en Naemen voor milice te werven 4928, de welke geincorporeert moesten worden in de respective 112 milice bataillons alles ten koste van deze landen, zoo dat hier mede elk bataillon bestaende in 650 mannen zoude vermeerderen tot 694 mannen. De repartitie bij den jntendent gemaekt zijnde tot hoe vele jeder provintie hier jn moeste leveren, wierden de heeren geestelijke en leden der provintie van Vlaenderen voor hun aendeel belast met 2100 mannen, hun voorders bevelen zijnde, dat zij het aendeel van elke stad en casselrij zonder uijtzonder opdat het gelijk men gewoon was te doen met den zelve te doen zoo dat den nomber voor de stede van Audenaerde beliep tot 39 mannen.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den derden maerte kwam hier aen den Frans generael de Maurepas, en passeerde het guarnisoen in revue, die doende op den vijfden vertrekken naer Mechelen.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den eersten april kwamen hier aen vier duijsent Fransche en die wierden op den derden gevolgt door ontrent de vijfentwintig hondert mannen, de welke al te zaemen vertrokken op den vierden dito naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den sesden julij kreeg men tijdinge binnen Audenaerde als dat de Fransche te Lawfeld bij Tongeren eenen bloedigen slag gewonnen hadden tegen de geallieerde. Dit wierd ons aengekondigt door het schieten van het kanon, spelen van den beijaert en het luijden van de groote klokke, en den 7 dito zong men den Te Deum Laudamus en des avonts was er eene algemeijne verlichtijnge.</l>
					<l></l>
					<l>Den thienden dito passeerden door Audenaerde twaelf stukken kanon, jeder bespannen met thien peerden, zijnde achtenveertig ponders, deze stukken noemde men de twaelf apostels.</l>
					<l></l>
					<l>Den negenentwintigsten dito passeerden door Audenaerde drij hondert en vijfendertig Engelsche en Hollanders, die krijgsgevangene genomen waeren boven Antwerpen.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den drijentwintigsten september was hier een groote vierijnge omdat de Fransche Bergen op Zoom gewonnen hadden. De officieren van het guarnisoen schooten des avonts eenen vuurvogel af jn het midden van de mert, het welk hier nog niet gezien en was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1747. Den vijfden october passeerde door Audenaerde het groot Frans belegeringsgeschut, bestaende wel in twee hondert stukken kanon zonder de mortieren en meer als vijf hondert waegens met poer en ballen. De zelve vertrokken des anderdaegs naer Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>1747. Den elfsten november kwamen hier aen de regimenten van Province en van Querin voetvolk, en die wierden op den derthienden gevolgt door het regiment van de Koninginne dragonders.</l>
					<l></l>
					<l>1748</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den zeventhienden januarij zijn weder binnen Audenaerde gevraegd veerthien mannen om te dienen voor militie, dewelke weder gewerft zijn geworden. De zelve zijn op den negensten februarij vertrokken naer Rijssel.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den zevensten Maerte kwam hier aen den Franschen generael Van Lovendael met vele groote stafofficieren. Hij dede de revue over het guarnisoen en dede dit op den negensten vertrekken naer het leger.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den derde meije is gehouden den solemnelen jubilé van vijftig jaeren van het Broederschap van het Heijlig Kruijs, welken jubilé waerdig was om te aenschouwen. Want van in het voorgaende jaer was daer aen gearbeijd door het maeken van eenen nieuwen autaer, die het Broederschap hebben doen marbeleren en doen stellen in den leeg koor van St Walburge kerke. Om deze jubilé te beschrijven moet men weten hoe den zelven verthoont wierd. Aen jederen pijlaer in de kerke wierd eene schilderij verthoont van een der mijsterien van het bitter lijden ons Heren. Den predikstoel verthoonde den Ecce Homo, en jn de processie wierd verthoont een menigte van engelkens alle met verschillende teekens, te weten lancie, nagels, hamers enleeder, alsook de Maegd van Audenaerde, met de waepen der stad, vergezelschapt van vele andere maegdekens. Daer wierd ook jn de processie verthoont de Keijserinne Helena met haere staetjouffrouwen, de heijlige Walburge en een groot getal wildemans, jmmers te lang om alles te melden, dit alles tot meerdere eere en glorie Gods.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den negensten junij is van gelijke geviert geweest den jubilé van hondert jaer van het aerdsbroederschap van de Heijlige Drijvuldigheijd, met geen minder solemniteijt als die van het Heijlig Kruijs, zoo dat wij op een jaer twee jubileen hebben gehad.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfsten dito passeerden door Audenaerde twee regimenten cuirassiers, gaende naer Antwerpen.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den eenentwintigsten junij heeft het zoo groote hitte gemaekt, dat er op Bever eenen mens verstikt is, en tot Leupeghem twee, de bejaerste mensen zeijden noijt zoo groote hitte gevoelt te hebben.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den thienden julij, wezende eenen woensdag, is er ontrent den vijf uren van den avond een vreeselijk onweder ontstaen, hetwelk onder het geduerig donderen en blixemen, hagelsteenen zijn gevallen zoo groot als eijeren, welke haegelvlaege alle de vrugten verplettert heeft op de prochien van Wanneghem, Oijcke, Eijne, Heurne, Aughem, Asper en Sijnghem, dat men geen hair koorn meer en zag te velde staen. Het veld was zoo bloot als of al het koorn zoude afgepikt geweest hebben. Alhier op de vestingen waeijden er wel twintig boomen uijt, maer het wonderbaerste was, zegt den schrijver P. Vincent, dat ik op de vorst ben gegaen ten thien uren van den avond dat nog noijt niet gezien en was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1748. Den achthienden september hebben alle de baillius zoo wel jn de steden als ten platten lande toegezegelde brieven gekregen die zij maer en mochten openen ten acht uren van den avond. Den heer Albert Goeman, hoogballiu der stad, de zijnen opendoende, ondervond dat hij op staende voet moest doen alarm kleppen, hetwelk binnen de stad eene groote vreese veroorzaekte, omdat niemand daervan en wist. Terstond dede men huijszoekinge naer alle landloopers, vremdelingen en ballinen, waervan het land krielde. Jmmers men nam alle de gone die jets tot hunnen laste hadden of die verdacht gehouden wierden. Alhier wierd genomen eenen Pieter De Meule-broecke van Caster, en Engelbert De Schrijver van Meulestede bij Gend, en zij wierden beijde des anderdaegs gevoert naer Gend en van daer voorders naer Aelst, alwaer zij beijde zijn opgehangen, zoo dat het land, dat te vooren onvijl was, door dezen toeval schoon is gezuijvert.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den tweeentwintigsten october wierd ons aengekondigt door het schieten van het kanon, spelen van den beijaert en het luijden van de groote klokke alsdat den vrede gesloeten was tot Aken op den achthienden dito maer den zelven wierd ons afgekondigt op den vijfden november, alswanneer den Te Deum Laudamus gezongen wierd jn de kerke van St. Walburge, en des avonds was er eene algemeijne verlichtijnge, waernaer volgde eenen luijsterlijken bal, die bekostigd wierd door de officieren der bezettinge, die op hunne beurt onthaeld wierden door de heeren van het magistraet op den elfsten dito.</l>
					<l></l>
					<l>1748. Den tweeden december wierd hier opgehangen Mac Nichelson, soldaet van het regiment Fransche Schotten alhier in bezettinge. Zoo haest den zelven den dood bezuerd hadde, kwam den clergé van uijt de kerke al zijngende hem van de galge haelen en hem begraeven op het kerkhof met het volle geluijt omdat hij den dag te vooren gedoopt en hem bekeerd hadde.</l>
					<l></l>
					<l>1749</l>
					<l></l>
					<l>1749. Den dertigsten januarij passeerden door Audenaerde vijf duijsent Fransche komende van Antwerpen, Dendermonde en elders, welke plaetsen in bezit genomen waeren door de Oostenrijkers. De zelve vertrokken den eersten februarij naer Cortrijk.</l>
					<l></l>
					<l>1749. Den derden februarij passeerden door Audenaerde ontrent de hondert stukken kanon, geescorteert door het regiment roijal Piemont dragonders.</l>
					<l></l>
					<l>Op den vierden dito passeerde door Audenaerde twee duijsent Fransche komende van Gend; de zelve vertrokken op den vijfden naer Doornijk. Op den vijfden dito namen de Oostenrijkers weder bezit van Audenaerde te weten twee escadrons van het regiment van Ligne en de Fransche trokken ten zelven daege naer Doornijk, en den heer luitenant colonel Stokmans wierd aengesteld als gouverneur der stad.</l>
					<l></l>
					<l>1749. Den agthienden junij ontfing het magistraet brieven van wegen den gouverneur generael der Nederlanden, als dat de poorten en bruggen, de welke plachten onderhouden te worden door de majesteijt, van nu voortaen alle reparatien moesten bekostigd worden door de stad, omdat de zelve voor gene sterkte meer gerekent en wierd.</l>
					<l></l>
					<l>1750</l>
					<l></l>
					<l>1750. Den negenthienden augustij is jn Audenaerde getrokken de eerste loterij.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1750. Den derden september publiceerde men weder binnen Audenaerde, het placcaet tegen de Egyptenaers de welke weder jn het land gekomen waeren door de oorlog. Men gebood hun van het land te ruijmen binnen de veerthien daegen naer de afkondiging, op pijne van gebannen te worden. De veerthien daegen verloopen zijnde en zag men niet anders als van deze landloopers jn de gevangenis brengen, waer van er differente hier gegeesselt wierden, en de andere wierden al ten getalle van eenentagentig in twee verscheijde transporten uijt de stad geleijd naer Gend, om van daer voorder buijten het land geleed te worden.</l>
					<l></l>
					<l>1751</l>
					<l></l>
					<l>1751. Den negenthienden april kwam binnen Audenaerde zijne Hoogheijd den prins Karel van Lorreijnen. Hij wierd jngehaeld door de vier gilden, en buijten de Beverpoort verwillekomt door d&apos;heer Van Verren, schepenen der stad, en geleijd op het stadhuijs alwaer hij gehoor verleende, en nam zijnen jntrek jn het hospitael. Des anderdaegs woonde hij bij in de kerke van St Walburge eene solemnele misse die gecelebeert wierd door den prelaet van Eenaeme. Eenen bal gegeven door de heeren van het magistraet vereerde hij met zijne tegenwoordigheijd en danste verscheijde dansen, van daer vertreckende ten drij uren van den morgent, alswanneer hij op den eenentwintigsten is vertrokken naer Cortrijck.</l>
					<l></l>
					<l>Op den 10 augustij 1751 las den heer Van den Berge, pastor en persoon der kerke van St Walburge binnen Audenaerde af eene bulle, waerbij het toegelaeten wierd van op de 16 vol-gende feestdaegen slaevelijke werken te mogen doen, behoudens te hooren misse van obligatie. Deze feestdaegen waeren St Matthijs, St Joseph, den derden Paeschdag, SS. Philippus en Jacobus, H. Kruijsvindinge, derden Sinxendag, St Jacobus, St Matheus, St Laurentius, St Bartholomeus, St Michiel, SS. Simon en Judas, St Andries, St Thomas, St Jan Evangelist, en de Onnozele Kinderen.</l>
					<l></l>
					<l>1752</l>
					<l></l>
					<l>1752. In dit jaer was er eenen toneelkamp tot Geeraersberge, alwaer de societeijt van Rhetorica naer toe trock onder het beleijd van Sr Ronsse, directeur der zelve gilde, alwaer ook ten prijskampe waeren de volgende plaetsen Dendermonde, Aelst, Gend, Engien, Sotteghem, Oosterzele, en Ninove. Den eersten prijs wierd gewonnen door die van Aelst, en den tweeden door Gend, den derden door Engien. Die van Audenaerde verthoonden daer het stuk getijtelt Frederik Plakmoes of den Gierigaerd.</l>
					<l></l>
					<l>1753</l>
					<l></l>
					<l>1753. Den zevenentwintigsten augustij heeft den baron van Paemel zijne blijde jnkomste gedaen met zoo groote eerbewijzinge als aen eenen grooten prince of heer kan geschieden. Alle de boeren van Leupeghem en Volkeghem waeren gekleed jn Romeijnsche kleederen. De jongheijd van Paemel, de welke jn het geweer waeren, verwachten hem aen de Baerpoorte, en schooten drijmael hunne geweeren af, welke baron en baronnesse zijn gaen logeren ten huijse van d&apos;heer Albert Goeman, hoogballiu van Audenaerde, voor welk huijs lange van te vooren gemaekt waeren vele schoone eerbewijzende werken. S&apos;avonts was de stad ganschelijk verlicht, maer bezonderlijk muntte uijt de Kamer van Rhetorica, de welke wel hondert vuurpijlen liet opvliegen.</l>
					<l></l>
					<l>1753. Den tweeden september, van het s&apos;morgens vroeg, vergaederden op den bulk van de kerke van St Walburge, eene groote menigte oijvaerts dat hun getal ontelbaer was, het welk geduerig vermeerderde tot den elf uren voor middag, alswanneer zij alle zijn weggevloegen in de oogen van eene menigtevolks, dat op de mert vergaderd stond om dit wonder te zien, want niemand en had noijt zoo vele van deze soort van dieren bij een gezien.</l>
					<l></l>
					<l>1754</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1754. Den vijfden april, wezende den eersten Paeschdag is de groote triumphe en stadsklokke geborsten door het luijden van de hoogmisse.</l>
					<l></l>
					<l>1755</l>
					<l></l>
					<l>1755. In october zijn alle klokken van den beijaerd afgedaen om te ergieten en om de te veel speijse te gebruijken jn het ergieten van stads triumphe klokke.</l>
					<l></l>
					<l>1756</l>
					<l></l>
					<l>1756. Den agthienden februarij was het binnen Audenaerde aerdbeving, als ook den twintigsten dito om vier uren s&apos;morgens, hetwelk eenige secunden duurde, nohtans zonder groote schaede te veroorzaeken.</l>
					<l></l>
					<l>1756. Den tweeden maerte zijn de dragonders van het regiment van Ligne vertrokken uijt Audenaerde naer Duitsland, onder aenvoering van den cornel graef des Tiennes.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesden dito wierd gepubliceert van wegen heere ende wet dat niemand en mocht gaen drijnken het sondaegs jn de voorgeborgten der stad, ten zij van de vrijhede, op boete van drij ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1756. Den vijfentwintigsten junij is stads triumphe klokke gegoten op het kerkhof van St Walburge kerke tot Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1756. Den tweeden julij passeerde door Audenaerde een regiment Hollanders, gaende naer Doornijk, welke stad hun in bewaerenesse gegeven was, volgens het laeste tractaet van Aken.</l>
					<l></l>
					<l>1757</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1757. Den derden augustij was het binnen Audenaerde eene schoone verlichtijnge; bovendien was de jongheijd alle in het geweer ter gelegentheijd dat de Oostenrijkers Prag ontzet had-den, en onder vele jaerschriften was deze het merkweerdigste: ‘hIer CULt Men freDerICk’.</l>
					<l></l>
					<l>1758</l>
					<l></l>
					<l>1758. Den achthienden augustij wierd gepubliceert van wegen heeren ende wet, dat niemand het sondaegs of heijligdaegs jet hoegenaemd en mocht voor hunne deuren hangen of gedurende hoogmisse jet verkoopen, alsook dat er geene herbergiers en mochten aen jemand drank geven geduerende de godelijke diensten ten zij aen reijsende lieden op boete van drij ponden paresijse. Alle deze nieuwigheden baerden een groot misnoegen onder de borgers.</l>
					<l></l>
					<l>1759</l>
					<l></l>
					<l>In dit jaer leijde men de kerke van Maegdendaele met marbelsteenen. In dit jaer wierden de klokken van den beijaerd ergoten door Andreas Van der Ghijn, hetwelk kostende was veerthien hondert ponden pars, en men maekte eenen nieuwen beijaert, benevens eenen trommel van de orloge, welk werk gemaekt wierd door Sr Bartholomeus Van der Linden, horlogiemaeker van Gend, welk werk kostende was zeven duijsent acht hondert en vijf ponden pars.</l>
					<l></l>
					<l>1760</l>
					<l></l>
					<l>Op den 20 januarij 1760 wierd binne Audenaerde gevoelt s&apos;avonts ontrent den 10 uren eene aertbeving.</l>
					<l></l>
					<l>1760. Den sesthienden julij s&apos;naemiddaegs ontrent den twee uren is binnen Audenaerde gevoeld eene merkelijke aerdbeving, welke verscheijde mael ernomen heeft, dog zonder schaede te veroorzaeken.</l>
					<l></l>
					<l>1760. In dit jaer wierd gemaekt eene nieuwe orgel jn de kerke van St Walburge door Sr Pieter van Peteghem tot Gend. Waer vooren de stad betaelde tot twee duijsent ponden paresijse.</l>
					<l></l>
					<l>1760. Geduerende dit jaer was er eene zeer besmettelijke ziekte binnen Audenaerde, dat er dagelijks mensen stierven, uijt oorzaeke dat de ziekte in den beginne van de geneesheren niet gekend en was, want allerhande voedsel wierd aen de zieken ver-boden, maer eenen zekeren N. Bouquet op den vijfden september gestorven zijnde, droeg men het cadaver van den zelven jn den grooten stal tot Paemel, alwaer zij hem opensneeden, en men bevond dat zijne maege gansch opgekrompen was door flauwten, waer door men aen de ziek zijnde persoonen terstond voedzel ordonneerde, zoo dat er geene meer sedert dien tijd gestorven zijn. Deze ziekte hadde op den tijd van ses weken weggerukt negenenveertig persoonen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1761</l>
					<l></l>
					<l>1761. Den vijfden januarij is tot Audenaerde de huijsvrauwe van Sr Ignatius Van Maerke, meester kleermaeker, des morgens, quartier naer den vier uren, jn het kinderbedde komen te bevallen van drij zonen, wezende den eerstgeborenen eenen moor, zijnde lanck ontrent de twaelf duijmen, en de andere twee, eenen duijm minder, aen de welke twee uren naer hunne geboorte, jn de prochiekerke van Paemel jn het heijlig doopsel hun de naemen gegeven zijn van de heijlige drij koningen te weten Jaspar, Melchior en Balthazar, die ook daer naer alle drij zijn gestorven. Des anderdaegs op hunnen feestdag, zijn hunne lichaemen jn de voornoemde kerke ter aerde bestelt, boven welkers grafplaetse tot een eeuwige memorie die jn een schildereij liggen uijtgebeeld met van onder daer op het volgende schrift:</l>
					<l></l>
					<l>[POEM]</l>
					<l>Drij kindren eender dragt, gedoopt jn deze kerke,</l>
					<l>daegs voor Drij Koningen dag, waer onder was te merken,</l>
					<l>een bloosende, een wit, een zwartje lief en raer,</l>
					<l>dus wierden zij genoemt Jaspar, Melchior en Balthazar,</l>
					<l>dog korts naer dit geluk zijn alle drij gestorven</l>
					<l>De ouders door wie zij zijn in de echte verworven</l>
					<l>Martinus Van Maerke en Angeline Lof.</l>
					<l>Looft kinderen den Heer eeuwig in s&apos;hemels hof.</l>
					<l>1761. Op Heijlig Sacramentsdag wezende den thienden junij, ontstond er een dispuut tusschen den persoon van St Walburge kerke en de heeren van de wet, ter oorzaeke van het luijden van de groote klokke. Het magistraet beweerde dat die klokke niet en mochte geluijd worden zonder hunne toestemming, en den heer persoon beweerde dat hij de toestemming niet moest vraegen. Den dag van Heijlig Sacramentsdag gekomen zijndedede den heer persoon de zelve luijden zonder jemand te kennen, maer nouwelijks en hadde men begonst te luijden, of de stadsofficieren namen al de luijers ten getalle van thien gevangen, die leijdende naer de stadsgevangenis, alwaer men hun liet zitten tot het s&apos;anderdaegs, jmmers tot als het dispuut bijgeleijd was.</l>
					<l></l>
					<l>25 8bre 1761 groote vierijnge voor het veroveren van Schwerin.</l>
					<l></l>
					<l>1761. In dit jaer maekte de gilde van Rhetorica eenen theater op de Laekenhalle, die aen de zelve gilde gekost heeft vijfendertig hondert guldens.</l>
					<l></l>
					<l>1761. In dit jaer wierd gemaekt door Sr Bartholomeus Verlinden tot Gend den nieuwen trommel van het uurwerk, staende op den voorgevel van het stadhuijs, het welk kostende was de zomme van ses duijst vier honderd elf ponden paresijse, zonder te rekenen eene groote zomme die de stad betaelde voor het noodig ijzerwerk, en eenige kleijne klokken voor den beijaert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1762</l>
					<l></l>
					<l>1762. Den tweeden augustij s&apos;avonts tusschen vijf en ses uren van den avond, ontstond er een zwaer onweder verzeld van donder en blixem, als men oijt van s&apos;menschen geheugen gezien had. Daer vielen haegelsteenen zoo groot als duijven eijeren, waer door alle de glaesen jn stukken geslaegen wierden, en alle de vruchten staende te velde wierden plat geslaegen, alsof het afgepikt zoude geweest hebben, en het verhagelde al op eene breede van een ure en acht in de lengde.</l>
					<l></l>
					<l>1762. Den zeventhienden september wierd gepubliceert van wegen heere en wet dat men moest afbreken de wijnkelbaerdessen, alsook de voordaken van jeder huijs op eene boete van vijfentwintig guldens, die dit niet en zouden gedaen hebben voor meij avond, zeventhien hondert vijfentsestig.</l>
					<l></l>
					<l>1763</l>
					<l></l>
					<l>1763. Den negenthienden october keerden de dragonders van Ligne te weten drij compagnien van het regiment weder binnen Audenaerde naer eene afwezentheijd van zeven volle jaeren.</l>
					<l></l>
					<l>1763. In dit jaer presenteerden schepenen eene requeste aenhaere Majesteijt tot het bekomen octroij om te maeken eenen steenweg van Gend door de stad naer Ath.</l>
					<l></l>
					<l>1764</l>
					<l></l>
					<l>1764. Den negenthienden november hebben d&apos;eerweerde paters recoletten beginnen hunne oude autaeren af te breken de welke door ouderdom bijnae t&apos;hoop gevallen waeren.</l>
					<l></l>
					<l>1765</l>
					<l></l>
					<l>In dit jaer maekte men drij nieuwe autaeren jn de kerke van de paters recoletten, en die wierden op den zeventhienden april zeventhienhondert sesentsestig gewijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1765. Den negensten junij stierf in het nieuw kasteel d&apos;heer Pauwel Philippe Stockman gouverneur der stad en casselrije van Audenaerde. Den zelven wierd op den elfsten begraeven in de kerke van St Walburge met alle militaire teekenen en met grooten toeloop van volk.</l>
					<l></l>
					<l>1765. Den 22 februarij is overleden Frans De Rore, fs Judocus, laesten werkgezelle der tapijtsiers, waermede dese schoone konst die voortijds zoo bloeijend geweest hadde, is komen op te houden binnen Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1766</l>
					<l></l>
					<l>1766. Den eersten meij is er eenen omgank gedaen door gansch de stad om aelmoesen te verzoeken tot verbeteringe van de kerke van St Walburge die jn eene droeve gesteltenisse was, zoo wel aen de dacken als aen den toren, naer welken omgank men heeft beginnen te werken, en vele veranderingen gedaen, men heeft als dan het kruijs afgedaen dat stond boven het oxael met de twee posturen, en die gesteld op het kerkhof jn eene plaets daer toe bereijd.</l>
					<l></l>
					<l>1766. Den zevenentwintigsten junij was er eene groote schietijnge van den handbogen tot Audenaerde. Daer kwamen zevenenveertig verscheijde confrerijen al met vliegende vaendels, trommels en fluijten, en daer wierden opgesteld hondert zevenendertig vogels, zoo dat men noijt luijsterlijker schietspel gezien en hadde.</l>
					<l></l>
					<l>1767</l>
					<l></l>
					<l>1767. Den vijfthienden september vertrokken de dragonders van Ligne uijt Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1768</l>
					<l></l>
					<l>1768. Den vierden maerte passeerde door Audenaerde een bataillon Hollanders van het regiment van Hohenlohe, gaende naer Doornijk.</l>
					<l></l>
					<l>1768. Den drijentwintigsten augustij ten thien uren van den avond passeerde boven de stad Audenaerde twee groote bollen met vuur, de welke hunnen cours naemen van den oosten naer den westen tot verwonderinge van vele lieden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1769</l>
					<l></l>
					<l>1769. In het laeste van augustij wierd er gezien eene sterre met eenen steert jn het zuijd oosten, welke sterre maer eene gemeene grootte en hadde, dog haeren steert was van eene uijttermaeten langde; dit bleef dueren tot den half september.</l>
					<l></l>
					<l>1770</l>
					<l></l>
					<l>1770. Geduerende dit jaer maekte men eenen nieuwen autaer jn de kerke van de eerweerde paters capucijnen.</l>
					<l></l>
					<l>1771</l>
					<l></l>
					<l>1771. In dit jaer is den hoogen en de twee zijdechooren van St Walburge kerke tot Audenaerde met marbel geleijd.</l>
					<l></l>
					<l>1772</l>
					<l></l>
					<l>1772. Den thienden meije vierde men alhier den honderdjaerigen jubilé van de stichting van de capelle van Kerselaer, ter welkers gelegentheijd men maekte vele triumphe waegens, verbeeldende de stigting der capelle. Op eenen der zelve zat de Moeder Gods Maria, met vele maegden en engelkens, op eenen tweeden zat den baron van Paemel; jmmers jederen wae-gen verbeelde jet dat betrek hadde tot de zaeke, bovendien waeren alle de boeren van Schoorisse, Maeter, Maerke en Etichove gekleed in wildemans en zommige in Romeinsche kleederen; dezen jubilé wierd gevierd met grooten toeloop van volk van de omliggende plaetsen.</l>
					<l></l>
					<l>1772. Den 4 junij de stad geeft 300 guld tot het coopen van den baldequin bovendien betaeld men aen P.A. Hagenbeek tot Gent 1165.</l>
					<l></l>
					<l>1772. Op den sesentwintigsten september dede hier zijn jntrede den eerweerdig d&apos;heer Govardus Gerardus Van Eersel als sesthienden bisschop van Gend, den welken te gemoed gegaen wierd tot op de prochie van Bever door de geestelijke en het magistraet, vergezelschapt door de gilden, en de jongeheijd van Paemel en Audenaerde in het volle geweer, de welke hem verwillekomden met drij eerescheuten, en hem vergeleijden tot jn de kerke van St Walburge, alwaer gezongen wierd den Te Deum Laudamus, welken bisschop zijnen intrek nam in het hospitael, ter welkers gelegentheijd er eene algemeijne verlichtijnge plaets hadde, met een schoon vuurwerk, hetwelk ontsteken wierd op de oude gaeremert, ter welkers gelegentheijd de gilde van Rhetorica verthoonde op den zevenentwintigsten dito de tragedie voor tijtel voerende Het Overrompeld Audenaerde, met grooten toeloop van volk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1772. In dit jaer is vernieuwd en verguld door Anthone Van der Meersch silversmed, Jan van Oostenrijk, gezeijd Hans den Krijger, staende boven den toren van het stadhuijs tot Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1773</l>
					<l></l>
					<l>1773. Den twintigsten september is het orden der eerweerde paters jesuiten tot Audenaerde vernietigt en de kerke gesloeten.</l>
					<l></l>
					<l>1773. Den derden october wierden de jesuiten van hier geleijd naer Gend, zij waeren ten getalle van zeven priesters en twee broeders; de zelve waeren gezeten jn koetsen.</l>
					<l></l>
					<l>1773. Den derden november is de kerke van de gewezen paters jesuiten wederom geopend, en de misse van den Heiligen Geest wierd alsdaer gezongen door weerelijke priesters van de diocese van Gend, dewelke het s&apos; anderdaegs de schoolen heb-ben begonst voor de jeugd te onderwijzen, deze waeren eenen regent en drij priesters.</l>
					<l></l>
					<l>1774</l>
					<l></l>
					<l>1774. In meije heeft men begonst de mert van Audenaerde te calseijden, en men brak af den muer die stond aen het kerkhof.</l>
					<l></l>
					<l>1774. Den sesentwintigsten junij is tot Audenaerde overleden eene vrouwe genaemd Ida Bertrand, geboortig uijt Gelderland, in het jaer sesthienhondert eenentseventig in de maend september. Zij was weduwe van Alexander Mackaij soldaet in Hollandschen dienst, die gedood was in den slag van Malplaquet ten jaere zeventhien hondert negen. In haeren lijkdienst waeren tegenwoordig achtenveertig van haere naekomelingen. De zelve hadde haer verstand behouden tot het eijnde van haer leven, den ouderdom bereijkende van hondert en drij jaeren.</l>
					<l></l>
					<l>1775</l>
					<l></l>
					<l>1775. In dit jaer den negensten junij was een groot beschrijf van den voetboog tot Audenaerde, alwaer Brugge den opperprijs schoot, Gend den tweeden, Cortrijk den derden en vijfden en Audenaerde den vierden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1775. In dit jaer wierd de Kattestraete gecalseijd en de academie der teeken en schilderkonst nam haer begin, alhoewel de zelve alreede begonst was van over twee jaeren.</l>
					<l></l>
					<l>1776</l>
					<l></l>
					<l>1776. Den veerthienden september wierd de academie der stad Audenaerde voor Koninglijke Academie gekent volgens dit decreet: Haere Majesteijt de Keijserinne Marie Theresia willende begunstigen de oprechtinge van eene academie der teeken schilder en bouwkunde binnen de stad Audenaerde en aenmoedigen den voorgang der vrije konsten die het oogwit daer van maken, heeft bij advis van den president en luijden van haeren priveen raed ende ter deliberatie van den serenissimen hertog Carel Alexander van Lorreijnen en Bar, haeren lieutenant en gouverneur der Nederlanden verklaert</l>
					<l></l>
					<l>1. dat zij, wel wilt nemen de voorzeijde academie onder haere keijserlijke en koninglijke bescherminge, en haere goedgunstigheijd wilt betoonen.</l>
					<l>2. dat deze academie bij voorbeeld van het gone voorschreven haer zal mogen noemen Koninglijke Academie van teeken schilder en bouwkunde.</l>
					<l>3. dat den president en directeurs van de zelve academie zullen mogen doen graveren ende gebruijken voor alle de acten en depechen haer betreckende, eenen bezonderen zegel, draegende voor opschrift ‘Sigellum acad. pict. et architect. Aldenard.’ en leeger ‘erect 1773’.</l>
					<l>4. dat zij wel wilt verzekeren aen de leerlingen die grooten voortganck zullen doen, en de eerste plaetsen bekomen hetzelve getal en specie van prijsen de welke haere majesteijt goed gevonden heeft te vergunnen aen dusdaenige academien opgerecht binnen de steden van Brussel, Antwerpen, Brugge en Gend.</l>
					<l>5. dat den president en directeurs zullen mogen doen slaegen in het hotel der munte van haere majesteijt der stad Brussel ter bekostinge der academie de medaillen welke zij zouden konnen van noode hebben tot de uijtdeelinge der voordere prijsen.</l>
					<l>6. Eijndeling dat deze academie zal onderworpen zijn aen de policie en opzicht der zelve stad.</l>
					<l></l>
					<l>Actum in den priveen raed van haere majesteijt tot Brussel den veerthienden september zeventhien hondert sesentzeventig... Ter oorzaeke van het aenkomen van het bovenstaende decreet is op maendag dertigsten september des avonts om acht uren onder het spelen van den beijaert, luijden der stadstriumphklokke en losbranden van het grof geschut, ontstoken een konstig vuurwerk, waer in men verthoont heeft haere majesteijt waepenen, die van de stad en van de casselrije, alsook de gone van den president en voordere weldoeners, welke vreugdebedrijven tot diep in den nacht geduerd hebben.</l>
					<l></l>
					<l>1777</l>
					<l></l>
					<l>1777. Geduerende dit jaer heeft men de Schelde geruijmt van aen de Meerspoorte tot aen het Nieuw Kasteel. De Schelde was van wederkanten konstig gepiloteert of afgedijkt tot het ophouden der wateren en op den zelven tijd is er gemaekt een tweede Spij nevens het oude, en men vernieuwde de Steenbrugge op Paemel, die afzettende met ijzere colonnen, zeer konstig gemaekt, afbreekende de kamer van Rhetorica staende op voorzeijde brugge, en men plaetste den gekruijsten God op het kerkhof van Paemel, waer door de brugge veel schoonder gemaekt wierd als zij te vooren was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1777. Den derden julij het s&apos;avonts ten thien uren viel den donder jn de kerke van Paemel, passerende onder de ermen van de gone bezig waeren met luijen gelijk het alsdan de gewoonte was, en vandaer vliegende op den autaer stak hij eenige bloempotten jn brande, en zoo de venster uijtvliegende zonder voorder schaede te veroorzaeken.</l>
					<l></l>
					<l>1777. Den vierden augustij is de kerke van de gewezene paters jesuiten gesloeten en ontwijd door den heer landdeken en s&apos; anderdaegs zijn de cadavers uijt de gemelde kerke gedaen, en geleijd jn een graf jn de kerke van Paemel.</l>
					<l></l>
					<l>1777. Den vijfthienden september wierd de kerke van de gewezene paters jesuiten verkogt om afgebroeken te worden, het welk nog jn de zelve maend js geschiet. De voorzeijde kerke was staende op het Paters plijn, nevens den voorbauw der schoolen recht over de straete van de brugge naer d&apos;Eijnstraete.</l>
					<l></l>
					<l>1778</l>
					<l></l>
					<l>1778. Jn dees jaer naer het afbreeken van de kerke van de paters jesuiten, en het slechten van den hof, begon men daer huijsen te bouwen, dat het nu eene straete is, bekend onder den naem van de Koningstraete.</l>
					<l></l>
					<l>1779</l>
					<l></l>
					<l>1779. Jn dit jaer begon men nieuw te maeken het Vleeschhuijs, met de academie kamers daer boven, en jn het volgende jaer was het volmaekt.</l>
					<l></l>
					<l>1780</l>
					<l></l>
					<l>1780. Den 22 februarij ontfing het magistrat brieven, waer hij hun bevolen wierd van op te nemen alle de kantwerksters en leerlingen der zelve, woonende binnen de stede en hun vrijhede. De opname wierd gedaen door J. Sgau, schepenenbode der zelve stede, en men bevond dat er waeren 197 vrouwspersoonen, die het voorseijde kantwerken waeren uijtoeffende en 107 leerlingen. De zelve opneming dede men ten jaere 1789 en men bevond dat den nomber die van 1780 overtrof. De prefect van het departement der Schelde Faipoult, het zelve weder vragen ten jaere 1806, waeren de zelve den helft vermindert en ten jaere 1829 en vond men er nauwelijks 20, die met neerstig te werken bijnae geen droogen brood en konnen winnen.</l>
					<l></l>
					<l>1780</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1780. Den negensten junij dede hier zijnen plegtigen jntrede als zeventhienden bisschop van Gend den graef van Lobkowits, den welken te gemoet wierd gegaen tot op de prochie van Bever door de geestelijke en het magistraet, vergezelschap door de jongheijd van Paemel en Audenaerde in het volle geweer, de welke den heer bisschop verwelkomt hebben met drij eerescheuten, en hem vergeleijden tot in de kerke van St Walburge, alwaer gezongen wierd den Te Deum Laudamus, welken bisschop zijnen jntrek nam jn het hospitael, alwaer de eerewacht gedaen wierd door de gewapende jongheijd en was er eene schoone verlichtijnge, en vertrok des anderdaegs naer Gend.</l>
					<l></l>
					<l>1780. Den derthienden van september s&apos;avonds ten acht uren en half wierd hier deerlijk vermoort met een mes of zoo men zeijde eene schaere Theodoor De Graeve. Den zelven was zijnen vader ter hulpe geloopen, die disputen hadde ten huijse van Sr Feijerick, ontfanger der stadsrechten, en op zijn jnkomen wierd hij gesteken, en Martinus De Moor, die daer ook doornieuwgierigheijd gaen zien was, kreeg eene steke in zijn bille, en die men zeijde den daeder te wezen was eenen Pieter Vincent, stadsgarde, den welken nog den zelven avond wierd jn de gevangenesse gesteld, maer hij is naemaels daer uijt ontslaegen, faute van blijkende bewijsstukken.</l>
					<l></l>
					<l>1780. Den achsten december kreeg men tijding als dat onze genadige Souvereijne Marie Theresia overleden was op den negenentwintigsten november, dit wierd aengekondigt door het geluijd van alle de klokken en op den negenthienden dito wierd gedaen eene pragtige uijtvaert (den 4 januarij), welke bijgewoond wierd door de heeren van het magistraet en die der casselrije en een ontelbaere menigte volks. De uijtvaert kost 220 guldens en 120 guldens van wasch.</l>
					<l></l>
					<l>1781</l>
					<l></l>
					<l>4 januari 1781 de uijtvaert...</l>
					<l></l>
					<l>Den zevenentwintigsten meij was er groote schietijnge van den voetbogen tot Aelst, alwaer de gilde van St Jooris van deze stad schoot den vierden vogel. Daer waeren benevens deze gilde de gone van Cortrijck, Brugge, Dendermonde, Geeraersberge, Eecloo, Liedekerke, Assche, Lebbeke, Wachtebeke, Vraesen, Herseele, Sijnghem en Aelst, bestaende uijt hondertsesthien schutters naer vijf silvere prijsen.</l>
					<l></l>
					<l>Ten zelven jaere 1781 is toegesonden van wegen de gilde van St Jooris van Brugge, aen de gilden van Cortrijck, Aelst en Audenaerde het volgende project hetwelk luijdt als volgt:</l>
					<l></l>
					<l>Alsoo men dagelijks ondervind dat den luijster der edele geoctroijeerde gilden van den edelen ridder St Jooris, onderhouden met den staelen boghe, binnen de provincie van Vlaenderen, grootelijks word gekrankt ende verduijstert, wel naementlijk in de beschrijven tot het schieten van prijsvogelen, die niet anders en zijn jngesteld als tot onderhoud der goede eendragt ende correspondentie onder de zelve gilden, alwaer dikwijls gevonden worden gilden, die niet en komen om den gezeijden luijster ende goede eendracht te onderhouden ende te vermeerderen, nemaer uijt eenen eerloosen en schandelijken baetzugt, ende alleenelijk om de opgestelde prijsen te winnen, het welk strekt tot schande aen zoo een edel, lofweerdig ende luijsterlijke oeffening, omme waer jn te voorzien ende te er-stellen den ouden luijster, die nu zoo veel eeuwen onder de voorzeijde gilden heeft uijtgeschenen, hebben wij, onderschreven gilde, gemaekt eene unie, maetschappij ofte hanse, op de volgende conditien:</l>
					<l></l>
					<l>1 art, dat wij gilden van den edelen ridder St Jooris, binnen de steden van Cortrijk, Aelst, Audenaerde en Brugge, &apos;s jaerlijks elk op zijnen tour tusschen den 12 meije en den 12 september op hunne respective gilden perssen zullen opstellen, vijf silvere prijsvogelen, om door de vereenigde gilden afgeschoeten te worden.</l>
					<l></l>
					<l>2 art, de gilde wiens tour het zal zijn om de zelve vogelen op te stellen, zal ten minste ses weken van te vooren, moeten de andere begroeten en toesenden de conditien van het schietspel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 art, de zelve gilden zullen hun verbinden, van &apos;t elkens te komen, ten minste met ses pelotons, jeder van twee schutters, ende niet komende zullen altijd voor den zelven nombre moeten betaelen,</l>
					<l></l>
					<l>4 art, ende omme de goede unie ende correspondentie te onderhouden, zullen de zelve gilden ten daege van het afschieten der prijsvogelen s&apos;avonts gezaementlijk nemen het avondmael, ten gemeenen koste ende hooftgewijze, zonder te mogen doen somptueuse ofte groote costen, als maer alleenelijk zijnde eene vriendelijke bijeenkomste</l>
					<l></l>
					<l>5 art, welke transactie zijnen jngank zal nemen met den jaere 1782 binnen de stad Audenaerde, ten jaere 1783 binnen de stad Cortrijck, ten jaere 1784 binnen de stad Brugge en ten jaere 1785 binnen de stad Aelst, en zoo vorts van jaere tot jaere elk op zijnen toer.</l>
					<l></l>
					<l>Dit bovenstaende concordaet is bij brief van den 21 october 1781 aengenomen door de gilde van St Jooris van Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1781. Den zeventhienden junij, zijnde eenen zondag, passeerde door Audenaerde zijne Majesteijt Joseph den Tweeden, Rooms Keijser, alleenelijk verzeld door den generael Lascij. Zijne Majesteijt was gekleed in eenen groenen uniform, en hij wierd aen de Posterij, de welke was rechtover de Cale der stad, gecomplimenteert door d&apos;heer J. Raepsaet greffier der casselrije van Audenaerde, en naer hier verandert te hebben van peerden is vertrokken naer Aelst.</l>
					<l></l>
					<l>23 julij 1781 Guillielleus Goetgebuer doodgesmeten door zijne broeders.</l>
					<l></l>
					<l>1782</l>
					<l></l>
					<l>1782. In het begin van dit jaer begon men af te breeken het oud kasteel, het welk gebouwd was door Baudewijn van Rijssel, zevensten graef van Vlaenderen, gestorven in het jaer thien hondert zevenentsestig. Het zelve kasteel was voorzien van thien bastions of torens, gebouwd volgens de oudheijd met blouwe steenen en op den vijfthienden junij viel den hoogsten toren den welken was van careelsteen en zeer hoog uijt stak. Men had hem ondermeijnt om den zelven te doen vallen, en hij stortte in ontrent den elf uren voormiddag met zoodaenig stof, dat het niet mogelijk was van daer door te zien.</l>
					<l></l>
					<l>1782. In dit jaer den 8 julij zijn alle de fortificatien verkogt rond de stad Audenaerde, door orden van den keijser Joseph den Tweeden, en de zelve wierden ten meerderen deele gekocht door d&apos;heer Guillaume Liedts.</l>
					<l></l>
					<l>1782. Den vijfthienden september was het beschrijf volgens concordaet binnen Audenaerde, op vijf silvere prijsen. Daer kwamen die van Brugge met 21 schutters, die van Cortrijck met derthien, die van Aelst met 25, en die van Audenaerde met zeventhien, &apos;t zaemen 76 schutters. S&apos; avonts op het gemeen avondmael, ingevolge het voornoemde concordaet bevonden zig 106 persoonen, waernaer volgde eenen luijsterlijken bal, die tot s&apos;morgens duurde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1783. Op den drijentwintigsten september heeft jn d&apos;abdije van Maegdendael van het orden van cistertien haeren jubilé gevierd vrouw Gregoria de Columbier oud 73 jaeren. In de gemelde abdije waeren dan 9 gejubileerde van vijftigh jaeren, het welk eene zeldzaeme zaeke was jn een klijn geestelijke gemeente van slegts 27 nonnen en veerthien susters. De andere waeren:</l>
					<l></l>
					<l>Vrouw Benedicta Delzoij oud 81 jaeren geprofest 63 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Vrouw Lucia De Staute oud 88 jaer geprofest 63 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Vrouw Walburga Ghijs oud 76 jaer, geprofest 57 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Vrouw Columbia de Columbia suster der voornoemde, oud 76 jaer, geprofest 57 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Vrou Joanna Reich oud 75 jaer, geprofest 57 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Suster Marie De Baere oud 88 jaer, geprofest 57 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Suster Placida Van Merhaege oud 79 jaer, geprofest 51 jaer</l>
					<l></l>
					<l>Suster Clara De Paepe oud 74 jaer, geprofest 51 jaer.</l>
					<l></l>
					<l>1783</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1783. 11 maerte Joanna Millecamp oud 64 jaeren verbrand op de Smallendam s&apos;nagts ten... uren.</l>
					<l></l>
					<l>1783. Op den eersten junij was het beschrijf van den staelen boge jngevolge het gemaekt concordaet tot Cortrijck, alwaer vergaedert waeren uijt de vier vereenigde gilden hondert twee schutters. Die van Audenaerde schoot daer den derden vogel.</l>
					<l></l>
					<l>1783. In het begin van dit jaer verkogt men den grond waer het oud kasteel gestaen hadde.</l>
					<l></l>
					<l>1783. 19 octobre de canonisatie van Laurentius Abrundisio bij de paters capucijnen.</l>
					<l></l>
					<l>1784</l>
					<l></l>
					<l>1784. Den thienden meij wierd hier gesuprimeert het klooster van de Grouwe zusters of Penitenten, welk klooster stond op de Hoogstraete, rechtover het Pompestraetjen, en den grond wierd eenigen tijd daer naer verkocht. Den kooper was d&apos;heer J.J. Raepsaet, greffier der opper en neder casselrije, den welken op den grond waer het klooster gestaen hadde bouwde een huijs, juijst waer de kerke gestaen hadde.</l>
					<l></l>
					<l>1784. Den zevenentwintigsten junij was het beschrijf volgens concordaet tot Brugge. Daer waeren de gilden met 111 schutters te weten die van Aelst met 35, die van Cortrijck met twintig, die van Brugge met 32, en die van Audenaerde met vierentwintig, te weten d&apos;heeren Smet de jonge, Martens, Amelot, De Raet, Teerlink de jonge, Archie procureur, Archie koopman, Vanderdonckt, Monnaert, Van der Eeecken, Teerlink d&apos;oude, Kerkhove baron d&apos;Exaerde, Van Meldert, Liedts, Standaert, De Smet d&apos;oude, Vermeulen, Bauwens, Van Themsche, Larmaison, Beaucarne, Raepsaet d&apos;oude en Raepsaet de jonge. Den vijfden vogel wierd door deze heeren afgeschoeten en bestond in twee sauscieren weerdig 16 ponden drij schellingen en zeven groote.</l>
					<l></l>
					<l>1784. Den zeventhienden november wijde men een stuk land op den Eijndries geheeten het St Jacobsland tot het maeken van een kerkhof, want het was door placcaeten van zijne keijserlijkeMajesteijt verboden van nog jn kerken of kerkhoven gelegen binnen de stad eenige cadavers te begraeven en op den 26 december begraefde men aldaer het eerste lijk zijnde Marie Joanna Swien, huijsvrouw van Hendrik Keukelier.</l>
					<l></l>
					<l>1785</l>
					<l></l>
					<l>1785. Den achthienden april kwam hier aen een bataillon van het regiment van prins de Ligne, sterk duijsent mannen en die wierden gelogeert jn het gesuprimeerde klooster van de Penitenten, welk bataillon het s&apos;anderdaegs vertrok naer Gend.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1785. Den lesten julij was er binnen Audenaerde een groot beschrijf van den hantboge. De stad gaf ter dezer gelegentheijd eene goude medaille weerdig 28 guldens aen de gulde die met de meeste eere toekomen zoude jnkomen. De zelve wierd gewonnen door de gulde van Deijnse.</l>
					<l></l>
					<l>1785. Den thienden september was er tot Aelst volgens concordaet een beschrijf van den voetbogen, alwaer de schutters van St Jooris van Audenaerde den opperprijs wonnen, den welken bestond in twee silveren kandelaeren. Den schutter was d&apos;heer Charles Archie. Daer waeren 99 schutters, te weten 36 van Aelst, 26 van Brugge, 15 van Cortrijk en 22 van Audenaerde.</l>
					<l></l>
					<l>1785. In dit jaer maekte men twee groote stallen op het Paters Plijn, om het peerdevolk jn te leggen dat verwacht wierd. En men maekte groote magazijnen van haver, hoij en strooij. Deze stallen wierden aengenomen door Sr Flaman en De Jonge voor de zomme van 3446 gulden.</l>
					<l></l>
					<l>1786</l>
					<l></l>
					<l>1786. Den eersten meije publiceerde men binnen Audenaerde een edict van den Keijser, raekende de afschaffinge der broederschappen, en daer wierd bevolen het maeken van eenen jnventaris van desselfs goederen, het welk eene groote knorringe onder het volk veroorzaekte.</l>
					<l></l>
					<l>1786. Den negenthienden julij was er een beschrijf tot Audenaerde volgens concordaet van den voetbogen, alwaer de schutters van Brugge waeren met 21, die van Cortrijk met 25, die van Aelst met 19, die van Audenaerde met 23, dus 88 schutters. Die van Brugge wonnen den opperprijs, bestaende in tweesilvere kandelaers... twee prijsen, de zelve bestonden in eenen souplepel en twaelf silveren lepels en forchetten... Des avonts was men aen tafel met 114 genoode, waer naer volgde eenen bal.</l>
					<l></l>
					<l>1786. In dit jaer begon men het kerkhof op den Eijndries te ommueren, en men maekte de Beverpoorte, en de veste wierd gevult, tot het maeken van een reek huijsen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
