<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1749_Rott_Sche - Aanteekeningen van het voorgevallene te Rotterdam, tijdens de verkiezingen van Z.D.H, tot Stadhouder en de voorgestelde afschaffing der pachten, 1747-1749, door P. van der Schelling</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: erika.kuijpers@vu.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Rotterdam</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ik ben voornemens ter gedagtenisse aan te teekenen, wat my</l>
					<l>wegens den toestand en gesteltenis der publyke zaaken</l>
					<l>meest de Vereenigde Nederlanden, en Holland, en in t by</l>
					<l>zonder Rotterdam betreffende, <informatiebron>berigt</informatiebron>, of voorgekoomen is,</l>
					<l>De Hertog van Cumberland begaf zig vroeg in t voorjaar</l>
					<l>naar den Haag, om te overleggen een plan om vroeg in &apos;t veld in</l>
					<l>konnen en uit te voeren. En <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide,</waarneming> dat hy voorsloeg om niet </l>
					<l>Engel<hi rend='superscript:true;'>d</hi> de zelve maatregels te neemen, den oorlog te decla</l>
					<l>reeren tegens Vrankr. enz.</l>
					<l>Hier op geen toezeggend antw<hi rend='superscript:true;'>d</hi> nog lust bespeurende toon¬</l>
					<l>de hij goed gelaat, en vertrok: kwam kort daaraan</l>
					<l>wederom in den Haag vroeger dan hy verwagt was, en </l>
					<l>festeerde daar enige weeken</l>
					<l>niet het jagt van den Prins van Oranje &apos;s Hertogenbos en sints na</l>
					<l>Eindelijk begaf hy zig over Rotterdam ^naar ^het leger,</l>
					<l>hij kwam te Rotterd. den .....des avonds met een koets </l>
					<l>met 6 gryze paarden, volgende op een koets met 6 andere</l>
					<l>paarden, en reed tot aan de oude Hoofdpoort, van waar hy</l>
					<l>te voet ging in het jagt van den Stadouder van Vriesl<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. dat aan</l>
					<l>het o. Hoofd gereed lag. Ik zag hem passeeren voor het Prinsenhof.</l>
					<l><informatiebron>Leids. Cour<hi rend='superscript:true;'>t</hi> N 49</informatiebron>.</l>
					<l>inval in het</l>
					<l>land van Cadzant</l>
					<l>De Graaf van Lowendal brak den 17 ^<hi rend='superscript:true;'>April</hi> op, en nam zyn</l>
					<l>Hoofdkwartier te Aardenburg, na een Corps van 25000 man</l>
					<l>ontrent Brugge te hebben verzameld. Hy verdeelde dat</l>
					<l>lighaam in Vscheide Detachementen, welke na het passeeren van</l>
					<l>de Lieve terstond in Staats Vlaanderen indrongen, te</l>
					<l>w. een deel van Damme naar Aardenburg, een deel</l>
					<l>blokkeerde Sluis, een deel taste een redout bij St Donaas</l>
					<l>aan: een deel <hi rend='strikethrough:true;'>deele</hi> betende Gent, een deel nam S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antoni,</l>
					<l>een deel bezette Boekholts Haven, bij Filippyne.</l>
					<l>Een ander Detachement trok in Cadsant, posteerde zig by</l>
					<l>Ysendyck, vermeesterde de Schaapstal enz.</l>
					<l>Ter regter Zyde liet men eenig volk optrekken om de forten</l>
					<l>in de nabuurschap Hulst te bezetten, waardoor de commu</l>
					<l>nicatie niet die plaats en Axel afgesneden wierd.</l>
					<l>Dit nog niet genoeg zynde kwamen 2 detachementen van t</l>
					<l>garnisoen van Antw. onder den graaf Herouville en den </l>
					<l>Marquis de Contadel de Schelde over trekken; om zig van de linkerzyde van </l>
					<l>de rivier tot aan haven om te verzekeren. Men nam de</l>
					<l>Forten de Doele, de Pavel, en Liefkenshoek in.</l>
					<l>Ondertussen trok een detachement aan deze kant van de Schel¬</l>
					<l>de naar het Fort Lillo. &apos;t geen egter daar tegen niets Schynt </l>
					<l>uitgevoerd te hebben.</l>
					<l>Deeze vyandlijke inval geschiedde op den zelfden dag,</l>
					<l>dat de Secret<hi rend='superscript:true;'>s</hi> van <hi rend='superscript:true;'>de</hi> Ambassade in den Haag de Declaratie</l>
					<l>des konings overgaf, die in <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>druk is en kort te zien</waarneming> in de</l>
					<l><informatiebron>Leidse Cour<hi rend='superscript:true;'>t</hi> N<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. 50</informatiebron></l>
					<l>en dus 30 uuren van den iHaag, terwyl men geen</l>
					<l>tyd gafte, om de voorgeslagen neutraliteit te overwegen</l>
					<l>nog enz.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2  De ongehoorde onredelykheid der handelingen is vertoond</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>in Aanmerkingen op de Verklaaring van den Kon. van Vr. op</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'><informatiebron>een brief </informatiebron>van den Abt de la Ville overgegeven aan hunne Hoog Mog.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>den 17 Apr. 1747. in 4</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>o</hi><hi rend='underlined:true;'> te Rott. gr. 15 bladz.</hi></l>
					<l>De Staaten Generaal gaven kennis daar van aan Holl<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. en</l>
					<l>dit resolveerd alles en alles op te zetten tot behouding van Vrijh. en</l>
					<l>Godsd. den vyandlyken aanval met de uiterste vigeur tegen te gaan enz. zie de Res.</l>
					<l>en zie <informatiebron>Missive </informatiebron>uit Den Haagh 2 Mei en gedrukt in fol<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>De Staaten Gen. eischen om dien vyandlyken inval Secours</l>
					<l>van Engel<hi rend='superscript:true;'>d</hi> volgens de Tractaten.</l>
					<l>Engel<hi rend='superscript:true;'>d</hi> zend 3000 man</l>
					<l>direct, in plaats van naar het leger, naar Walcheren</l>
					<l>Derwaarts waren eenige Regimenten gecommandeerd</l>
					<l>zullende uitmaaken 5 a 6000 man onder den L<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Majoor</l>
					<l>Bronckhorst.</l>
					<l>Die troupen naauwelyks geland zynde, begon de</l>
					<l>opschudding onder &apos;t graauw opnieuw. het begon te</l>
					<l>loopen naar het huis der Burgemeesteren te Middelburg. Men</l>
					<l>had Een diers gemaakt, dat het landverraders waren, en dat</l>
					<l>ze hun beste meubelen gepakt, of verzonden hadden, en zelfs zij</l>
					<l>reisvaardig hielden. Aan M<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Van Citters en vervolgens Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>.</l>
					<l>Matthias dit door hen</l>
					<l>voor hun deuren gerot.</l>
					<l>aangezegd zynde verzogt elk dat een¬</l>
					<l>ge der Samenrottinge zyn huis met hem mogten door zien, of</l>
					<l>er wel een Stuk verroerd of vervoerd waar. Dit gedaan,</l>
					<l>zeiden &apos;er dat hy egter door Landverraders zig had laten</l>
					<l>misleiden; of in slaap wiegen, dat hy hun vader placht te wezen,</l>
					<l>en als hy dat nog wou zyn, dat ze hem in genade aanna¬</l>
					<l>men.</l>
					<l>Maar by den Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Coyquel M.D.</l>
					<l>liep het anders af. Hij hiel wegens jigt het bedde.</l>
					<l>Het graauw vroeg naar hem, en hoorende dat</l>
					<l>hy ziek en buiten Staat was, om hen te Spreeken</l>
					<l>zeiden argwaanig, dat hy gevlugt was, enz. en, zig vor</l>
					<l>der insolent en oproerig aanstellende, begaf zig</l>
					<l>zyn vrouw naar vore, hen verzekerende van de</l>
					<l>ziekte van haaren man enz. Zy, daar tegen aandruissende</l>
					<l>en indringende, liet ze zig iet ontvallen van</l>
					<l>deezen of diesgelyken inhoud. &quot;Dit heeft lang genoeg</l>
					<l>geduurd; myn man is niet te spreeken: je moet ver¬</l>
					<l>vertrekken: en anders moet je morgen boven komen daar</l>
					<l>weet men wel raad met zulk Canalje</l>
					<l>Hier op begon de plundering. Den meiden werd belast hun goedje te bergen</l>
					<l>het huis onder de voet gehaald. de meubelen verbryzeld zonder iet te ra@ven</l>
					<l>waar toe eenige met uitgetogen zwaarden de plunderaars overtuigden</l>
					<l>Te Zierikzee werd de Regering veranderd</l>
					<l>en 2 predikanten als Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. en eenige andere</l>
					<l>verkooren</l>
					<l>de titel van<informatiebron> den brief</informatiebron> by my gezien aan die H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi>.</l>
					<l>van dit interregnum luidde aldus: <informatiebron>Aan de veel Eerwaar¬</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>de en agtbare Heeren van de Interims Regeeringe te Zierikzee</informatiebron></l>
					<l>bestaande zoo <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>berigt </waarneming>uit 2 Predikanten Cantruis</l>
					<l>en 2 burgers.</l>
					<l>Een</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Leid. Cour<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. </informatiebron>3 Mei N<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. 53.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>dat de hond is</l>
					<l>doorgehouwen, en de</l>
					<l>vogeltjes in de voliere</l>
					<l>vernield</l>
					<l>den 25 April &apos;s morgens te</l>
					<l>5 uuren nadat de burgerwagt</l>
					<l>met Huissen en <hi rend='strikethrough:true;'>Flodorp</hi></l>
					<l>regeerende Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. en</l>
					<l>vervolgens met andere Re¬</l>
					<l>genten was in conferentie</l>
					<l>geweest is zijn Hoogh. voor</l>
					<l>zoo veel die stad aangaat voor </l>
					<l>Stadh. uitgeroepen enz.</l>
					<l><informatiebron>Leid. C<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. </informatiebron>N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 52</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Verelst noemde men hem</l>
					<l>Een Regerend Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. ^ riep uit de pem van het stadhuis</l>
					<l>der Veer vivat oranje t geen door t volk beantwoord</l>
					<l>werd en met het uitsteken van een Oranje vlagge bevestigd.</l>
					<l>Op <informatiebron>de tyding </informatiebron>van het aanstellen van zyn Hoogh. den</l>
					<l>Hr Prins van Oranje, Willem Carel Henrik Friso tot</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>r</hi>. en Adm<hi rend='superscript:true;'>l</hi>. en Cap<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. G. van de Provincie van Zeeland</l>
					<l>Stadh</l>
					<l>werd het jagt van zyn hoogheid, dat plagt legplaats te hebben</l>
					<l>op de wynhaven aan de zuidzyde, en sedert in de scheepsma¬</l>
					<l>kers haven by de draybrugge, gevoerd naar het Oude Hoofd,</l>
					<l>gereed leggende op de overkomst van zyn Hoogheid.</l>
					<l>Hier by begon telkens op het hoofd volk samen te koomen,</l>
					<l>des woensdags meerder 26 Apr. <ontvanger>Men</ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> hoorde </waarneming>hier en daar</l>
					<l>kleine jongens ja een enkelde langs de straat gaande roepen</l>
					<l>Oranje boven. Sommige der zelve droegen smalle</l>
					<l>oranje lintjes van Fiasel. Een wagemaker over het</l>
					<l>Haagsche veer had in zyn werkwinkel een vat brandewyn</l>
					<l>geplaatst met Oranje linten, en noodigde yder om te drinken,</l>
					<l>Vivat Oranje en deelde zoetekoek en lintjes uit. Hier</l>
					<l>mede gingen jongens</l>
					<l>wyven</l>
					<l> en </l>
					<l>weinig</l>
					<l>Ambagtsgezellen.</l>
					<l>Vrydag den 28 was er meer gewoel, en gejuich vorent</l>
					<l>het voors. jagt. s middags ontrent 3 uur s namiddags</l>
					<l><waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>ik</ontvanger> een jongetje in zijn eenigh over de Goudsche weg</l>
					<l>na de poort gaan, roepende oranje boven, zynde ontrent</l>
					<l>oud 5 a 6 jaaren. ten 7 uuren <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming><ontvanger> ik </ontvanger>een jongetje</l>
					<l>met een Oranje vaandeltje, &apos;t geen hy voor de borst</l>
					<l>hield, verzeld van 5 a 6 kleine jongens en meisjes,</l>
					<l>komende van t jagt over de roo brugge langs het vestje,</l>
					<l>of voorby het Utrechtsche veer, en gaande de 7 huis steeg in,</l>
					<l>roepende Orange boven. .</l>
					<l>Des avonds de 9 uuren</l>
					<l>kwam diergelyk een </l>
					<l>grooter</l>
					<l>getal van jongens met een oranje</l>
					<l>Vendel, en verzeld van veel wyven en mans, van</l>
					<l>het jagt over de voors brugge roepende onophoudelyk</l>
					<l>Hozee ! Oranje boven ! Hozee, gaande door de Hooft</l>
					<l>Steeg den Oppert enz naar de Baanstraat. Zonder</l>
					<l>dat zy <hi rend='strikethrough:true;'>zig</hi> in dien nagt zig meer lieten hooren</l>
					<l>louter</l>
					<l>Zeker  Engelsch <informatiebron>Predikant</informatiebron> ^ my dien avond ontrent 5</l>
					<l>uuren </l>
					<l>op het Haringvliet</l>
					<l>ontmoetende, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming><ontvanger>my</ontvanger>: &apos;t is in Zeland gedaan:</l>
					<l>en &apos;t zal hier ook binnen 8 dagen gedaan zyn. Morgen</l>
					<l>ogtens zal er aan de regering een Request gepresenteerd worden,</l>
					<l>en, al kwamen &apos;er maar elf menschen boven, zal het doorgaan.</l>
					<l>Den 29 April saterdags ogtend ten 8 uuren luidde de</l>
					<l>Stadhuis klok naar gewoonte, om de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi>. tot de plegtigheid</l>
					<l>van het Boon - trekken te doen vergaderen. De toeloop des</l>
					<l>Volks op t Stadhuis, voor het vergaderen der Heeren, was niet grooter dan nagewoone</l>
					<l>Maar zoo als zy alle vergaderd waren, werd het gedrang en de Toeloop ongemeen</l>
					<l>en ongeloofelyk</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Het jagt van</l>
					<l>zyn Hoogh.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Het plein voor de merschaar, en Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi>. en Vroedschaps kamer</l>
					<l>werd vervuld met jongens, wijven en gemeen volk menigst tot 2000,</l>
					<l>dit strekte zig uit verder voor en om het Stadhuis</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zegt,</waarneming> dat eenige Vroedschappen wisten dat er een Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> zou gepre</l>
					<l>senteerd worden, dat eeninge zij begeven hadden ten huize van Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Moerman en te kennen hadden gegeeven dat het hoogtyd was dat zyn</l>
					<l>Hoogh. tot Stadh<hi rend='superscript:true;'>r </hi>enz aangesteld wierde en dat zy van zins waren</l>
					<l>ten dien ende Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> te presenteeren.</l>
					<l>Dat dit Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> zou zijn ontworpen door Willem koning en beschaafd</l>
					<l>door eenige Predikanten      hun wandelyk bejegend, wyn geschonken, en</l>
					<l>Dat <informatiebron>Meerman</informatiebron> ^zou <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezegd</waarneming> hebben dat hij hun voorstel niet ongegrond</l>
					<l>vond, maar dat als zyn onder Collegaas daar niet tegen hadden zy aan hem</l>
					<l>geen Party zouden hebben. Dat zy daar van daan gegaan zyn naar</l>
					<l>&apos;t huis van Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> @ van Teilingen en dat die consenteerde, dat</l>
					<l>het Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. zoude gepresenteerd worden.</l>
					<l>Deeze representanten van de goede gemeente waren</l>
					<l>Kaaskooper, een ligte Oostindie vaarder, die veel rotte</l>
					<l>figuuren aan zyn tuin of buitenplaats met zyn koets enz maakte</l>
					<l>Pallaret Fransche kraamer refugié 2 a 3 malen gefailleerd</l>
					<l>W. Koning, bankkroetzer, die het <informatiebron>Request </informatiebron>had opgesteld, als hy aan</l>
					<l>verscheide Releden en laaten<waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'> leezen</waarneming> heeft ook aan <ontvanger>my </ontvanger>in tegenwoordigh van 5 menschen</l>
					<l>Boter koffi Schenker vol Schulden</l>
					<l>in den Oppert bevatten</l>
					<l>Lover glazemaker geaccuseerd van adulterie met een pontgaarderes</l>
					<l>vrouw Erkelens in</l>
					<l>Vermeer koekebakker in de westewagestraat</l>
					<l>van Dam theekooper</l>
					<l>Naso</l>
					<l>in den Oppert</l>
					<l>Bruin yzerkooper</l>
					<l>Regenmorter kruienier</l>
					<l>Kraayestein, oostinjevaarder nu kaaskooper op de hoogstraat.</l>
					<l>Groenevelt kaaskooper</l>
					<l>van Willige kruienier</l>
					<l>de kruif </l>
					<l>zadelmaker</l>
					<l>by de breestraat</l>
					<l>Onder de IJveraaten tellen Sommige Kosterman, zoon des ont¬</l>
					<l>hoofden</l>
					<l>Filip Lofel</l>
					<l>Van Willige geweereknegt van van Teilinge, nu kruienier</l>
					<l>Patyn, Bruininx, als ook van der Kemp, du Vinjon, Wilhelm</l>
					<l>Nievelt</l>
					<l>Kordelois en Zoon</l>
					<l>Kastelein</l>
					<l>Montauban</l>
					<l>Leuve</l>
					<l>Timmers timmerman</l>
					<l>van Malsem timmerman</l>
					<l>Nieuwland papierkooper op de hoogstraat op t hoekje van de Kerkstraat</l>
					<l>Delftenaar, ontrent een jaar getrouwd met de dogter van den voors. boekverkooper</l>
					<l>Losel en zoo lang binnen Rott. gewoond hebbende</l>
					<l>Het zy</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>5</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>@ Elias van der Hoeven, en dat &apos;er onder deeze Gecom¬</l>
					<l>mitteerden van de goede Gemeente ^Vermeer Koekebakker enz. een suut was inde</l>
					<l>Jufferstraat digt by zyn huis woonende, die onder andere in¬</l>
					<l>solentien <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide: </waarneming>dat hy toonde, dat hy Frans gezind was,</l>
					<l>dagelyks met Jesuiten heulde, Kramer, Muller, enz die da</l>
					<l>gelyks by hem kwamen.</l>
					<l>Dat hy de H raadschaps plaats aan een Fransman gegeven</l>
					<l>had Cochart op dat hy zyn dogter zou ten huwelyk neemen</l>
					<l>Dat de burgers onder geen Fransman als kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi> zouden willen </l>
					<l>waaken enz.</l>
					<l>Dat hy een koetsier en 2 meiden had, die alle Paapsch wa¬</l>
					<l>ren enz.</l>
					<l>Dat de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. beloofde zig van Paapsche dienstboden</l>
					<l>zou ontdoen als kort daar aan geschiedde. </l>
					<l>Dat zy vorder zig begeven hebben naar het huis van </l>
					<l>Teilingen.</l>
					<l>Den 12 juni heb <ontvanger>ik</ontvanger> by U. Koning <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gezien en gelezen</waarneming>, <informatiebron>het Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron> dat gepre¬</l>
					<l>senteerd is ontstaat van deezen in rond; &quot;Wy getrouwe onderdaanen van de generaliteit,</l>
					<l>en burgers en ingesetenen der Stad Rotterdam, verzoeken</l>
					<l>de Regenten op de eerbiedigste wyze, of ze gelieve goed te</l>
					<l>vinden nevens ons te verkeeren den Prins van Oranje</l>
					<l>tot Stadh<hi rend='superscript:true;'>r</hi> en adm<hi rend='superscript:true;'>l</hi> en Kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi> Gen<hi rend='superscript:true;'>l</hi> van Holl <hi rend='strikethrough:true;'>Zeel</hi> en</l>
					<l>Westvr. beloovende alles te zullen aanwenden <hi rend='superscript:true;'>wat</hi> ook</l>
					<l>weesing van oproer en ongelukken zouden konnen strekken.</l>
					<l><ontvanger>Hij </ontvanger>hoorde uit <informatiebron>een brief </informatiebron>van Loover in t koffiehuis de mishandeling in Cazant aan een Predik<hi rend='superscript:true;'>t</hi> woens</l>
					<l>vloeken zonder zyn verbrand enz. hier op wierd hy gaande</l>
					<l>Hy zogt S morgens Vermeer, den eersten die met hem op de</l>
					<l>gezondh. van zyn Hoogh. dorst drinken te weeten een glas brandewyn</l>
					<l>des vrydags voor of ontrent en middag</l>
					<l>Men verbond zig morgen den Stad<hi rend='superscript:true;'>r</hi> te doen kiezen of zyn kop te</l>
					<l>verliezen.</l>
					<l>&apos;s namiddags in &apos;t zelfde koffiehuis vergaderd vond men goet het <informatiebron>re</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>quest </informatiebron>op te stellen door W. Koning, onstent t huisen het zelve een Predik<hi rend='superscript:true;'>t</hi> te communi¬</l>
					<l>ceeren en juist kwam D. van der Kemp voorby. Koning volgde en Sprak</l>
					<l>hem aan in de draaijsteeg, zeggende dat zyn oogwit was aan zijn huis te</l>
					<l>gaan. d<hi rend='superscript:true;'>o</hi> dat hy na de burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> V Teilinge ging. Koning Dat de Burge</l>
					<l>m<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. het ook wel weeten mogt. Daar koomende was de Burgerm<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>uit. de Mevr. presenteerde Thee. Koning stelde onder het thee</l>
					<l>drinken het <informatiebron>Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> </informatiebron>en de zaak voor. V. D<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Kemp zeide, dat hy</l>
					<l>zig daar over niet kon inlaaten, enz.</l>
					<l>Tegen 8 uuren de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r </hi>gesproken zynde, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming><informatiebron>koning</informatiebron></l>
					<l>vroeg en laat de Straaten doorgegaan zynde te hebben ge</l>
					<l>hoord het gemor, en voornemens van de goê gemeente, en</l>
					<l>dat hy nevens andere gequalificeerde burgers, zig verpligt von¬</l>
					<l>den de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> daar van te verwittigen en waarschouwen</l>
					<l>ja te raaden dat zy enz</l>
					<l><informatiebron>Hy</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide</waarneming> tegen <ontvanger>ons</ontvanger> dat hunne Hoofden waren elf, en dat zy</l>
					<l>geen Judas onder hen wilden hebben, waarom ze zig tot dat getal</l>
					<l>zouden bepaald hebben.</l>
					<l>Dat hy zeer gemeenzaam en familiaar was by den Hertog van Kumberland,</l>
					<l>in &apos;t kort naar &apos;t leger moest, een plan had om den kon. van Vrankr. klein te</l>
					<l>maaken, <waarneming waarneming='Gezien'>vertoonde </waarneming><ontvanger>ons</ontvanger> uit zyn zak een vel papier door hem beschreven zynde maar</l>
					<l>waarom dat hy zig liever het onthalzen, dan dat hy het zelv ons <hi rend='superscript:true;'>of iemand</hi> zou communiceeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>* Zeker Man zat boven op de Lijst van de Vierschaer en Sprak</l>
					<l>uit de Hoogte, alles Scheen te beweegen en ze Sullen naar </l>
					<l>zyne Seinen; wenken, en leuzen. Hy bedaarde dit Rumoer</l>
					<l>van jongens, wyven, mannen met een wenk en Woord. Sal daar</l>
					<l>Bekken toe</l>
					<l>Geen Preker kon in een Gemeente meer aandagt en Stilte wekken</l>
					<l>dan hy in Zyne beroerde oproerige en onbezuisde</l>
					<l>Dit ververtaalde <informatiebron>Monteuban</informatiebron> dog <informatiebron>V. zwindregt</informatiebron> die <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zeide </waarneming> van 1/2 8 voor Schepens kamer</l>
					<l>ge@@@@  hebben<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide</waarneming> <ontvanger>my</ontvanger> daar van @@@@ @@@@@@.</l>
					<l>Dat &apos; er 6 a 7 geusen en</l>
					<l>waer voor Vroedschaps</l>
					<l>kamer zwerven die</l>
					<l>zeer bleek en onsteld</l>
					<l>Scheenen en Sommige,</l>
					<l>Leevende.</l>
					<l>Dan Scheenen ze elkan</l>
					<l>der ver@@@@@ deezen</l>
					<l>dan aan te moedigen</l>
					<l>De Vroedschap had na de Verkiezing van Burgemeesteren besloten</l>
					<l>den Prins tot Stadhouder te verkiezen en hunne Stem in te brengen</l>
					<l>aanstaande Woensdag ter Vergadering.</l>
					<l>Of de Sekretaris last had dit neffens buitens kamer te ver</l>
					<l>zekeren weet ik niet, hoewel het <informatiebron>sommigen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>bevestigen.</waarneming></l>
					<l>Maar dat <informatiebron>Hy </informatiebron>de  voort Verklaring van de kiezing van Burge</l>
					<l>meesteren gedaan hebbende, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide.</waarneming> Dat wat het ander Punt</l>
					<l>wegens de verkiezing van den Prins aanging, Daar in voor alsnog</l>
					<l>nog niet kon gedaan worden of niet geresolveerd</l>
					<l>t geen men wil, dat kon geweest zyn van de droevigste ge</l>
					<l>volgen.</l>
					<l>Want onder een verward gemor,gedreig en geschreeuw</l>
					<l>begin het volk als verwoed de Kamer in te dringen en</l>
					<l>het zouw tot uiterstens gekomen zijn, indien de B<informatiebron>urgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Schoonhoven</informatiebron> niet aanstonds den hoed gezwaaid en Vivat</l>
					<l>Orange geroepen, en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verklaard</waarneming> had dat de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> den Prins</l>
					<l>tot Stadhouder aangesteld hadden.</l>
					<l>Waarop <informatiebron>de man</informatiebron> op de Vierschaar gebood Sorloe</l>
					<l>en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat is niet genoeg. Daar moet de klok geluid,</l>
					<l>en dit aanstonds van de peui afgelezen en het Oranje</l>
					<l>vaandel uitgestoken worden. Deeze taal <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>schrijft </waarneming><informatiebron>men</informatiebron> aan Loover toe</l>
					<l>T welk zonder verdere deliberatie, of Besluit door de</l>
					<l>H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> onmiddelijk gedaan wierd, mondeling door den <informatiebron>Sekre</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>taris van Belle</informatiebron>, die zeer ontsteld <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> van de</l>
					<l>vroedschap hadden aangesteld Zyn Hoogh. den Hr Prins van Oranje</l>
					<l>tot Stadh. kapit<hi rend='superscript:true;'>n</hi> en Arm. Gener. Hy had een <informatiebron>blad papier</informatiebron> in</l>
					<l>de hand en hiel zig en hy las dog daar stond met een letter opgeschreeven</l>
					<l><informatiebron>Sommigen </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> dat hy te meer ontsteld was, omdat hy vreesde dat</l>
					<l>by deeze Revolutie zyn schoonzoon Reepmaaker, die aan de beurt bij</l>
					<l>om door Meerman vroedschap te worden, nu niet zou vallen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Het zy met deere Beugten hoe het zy: <ontvanger>Ik</ontvanger> heb nevens <informatiebron>ande</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>ren </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gehoord</waarneming> uit de mond van de Vrouw van Jan, geweere knegt</l>
					<l>dan den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> A. P mutsemaakster op de hoogstraat dat de vr@@</l>
					<l>kaaskoper daar den 28 S &apos;nagts van 2 uuren beschonken staan @@</l>
					<l>gekomen, en niet eer wilde henen gaan, voor en aleer voorheen een oran</l>
					<l>je kokarde aan zyn hoed wa@@ verveerdigd, met welke hy zig al &apos;S</l>
					<l>morgens vroeg op t Stadhuis heeft begeven, dien nagt in de Stad geblee</l>
					<l>van zynde als buiten de Binnenwegs Poort woonende</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming>gaf voor</waarneming> dat het Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. van 2000 menschen zou onderteekend zyn</l>
					<l><informatiebron>Dit Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> </informatiebron>gepresenteerd wordende vehief zig een Geroep: <hi rend='underlined:true;'>E@@@ de</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Prins van Oranje, en dan Burgemeest</hi>eren.</l>
					<l>Wanneer van wegens de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> wierd <waarneming>te kennen gegeven</waarneming> durzy</l>
					<l>eerst Burgem. enz zouden keeren, ontstond een verward geroep</l>
					<l><informatiebron>Sommigen</informatiebron><waarneming> zeiden,</waarneming> dat dit aanstonds moest gescheiden, of dat er niet</l>
					<l>een zou uitkoomen, <informatiebron>Anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>riepen </waarneming><hi rend='underlined:true;'>haal een deel Snaphaane</hi>n.</l>
					<l>Maar <informatiebron>een van de Belhamels</informatiebron><hi rend='superscript:true;'>*</hi>, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>te kennen geevende</waarneming> dat de Hee¬</l>
					<l>ren welspraaken, dat ze eerst Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> verkiezen, maar dan</l>
					<l>terstond hun genoegen geeven zouden.</l>
					<l>werden Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> met rust verkoozen.</l>
					<l>De sekretaris van Belle buiten de kamer uitroepen</l>
					<l>de, dat tot Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> verkozen waren, De Mey en</l>
					<l>Vingerhoet; en willende weder binnen gaan</l>
					<l>wierd belet, en de verwarring, dreigementen en &apos;t ge¬</l>
					<l>druis grooter wordende wierden de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> zonder</l>
					<l>nader deliberatie geconforingeerd de klok te luiden,</l>
					<l>en de <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>publiceeren</waarneming>, dat de Stad Rotterdam aanstelde den</l>
					<l>Prins van Oranje tot Stadhouder, en een Princevlag</l>
					<l>agter uit het middelste venster, daar men <waarneming>publiceerd</waarneming>, uit</l>
					<l>te steeken.</l>
					<l>Het Sve wierd gedaan: ontrent 9 uuren <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming><ontvanger> ik</ontvanger></l>
					<l>de Stadhuis klok luiden, en zeide tegen myn buurman</l>
					<l>de Roo</l>
					<l>Daar heb je den Prins tot Stadhouder</l>
					<l>Het volk met de vlagge aankomende<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zei</waarneming> <informatiebron>van Gelder</informatiebron>,</l>
					<l>@@@ te vore kamerbewaarder van Schepenskamer en Cypier maar</l>
					<l>althans Schout: Jongens, dat zak nizt lukkzn, plant het</l>
					<l>liever op den tooren, dan heb jer eer van en kan t verder ge</l>
					<l>zien worden in andere plaatsen, ik zal je&apos; er meer<hi rend='superscript:true;'> vlaggen</hi> en</l>
					<l>Stadsvolk beschikken: Hier mede waren ze tevreden, en</l>
					<l>zulks geschiede aanstonds.</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat v. Gelre al 2 dagen te vore die order van</l>
					<l>sommige Heeren had, om de Samen rotting van het Stadhuis</l>
					<l>en Wisselbank af te wenden en dat hy dit zelf had gezegd. </l>
					<l>Sints <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> de belhamels en hun aanhang met<hi rend='superscript:true;'> oranje</hi> kokarden</l>
					<l>door de Straaten zweeren</l>
					<l>Loven deelde Smalle fraselle luitjes aan jongens wyven en yder</l>
					<l>voor niet uit.</l>
					<l>S middags <waarneming>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> Otto Groen. Korelors en zoon ook met</l>
					<l>Zulke kokarden</l>
					<l>De H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> die naar de Vergaaring in den Haag reeden, waren</l>
					<l>met oranje kokarden, en veel luiten voorzien, gelyk zy dees dan</l>
					<l>Oppaert gepasseerd zyn ontrent 10 uuren op dien zelfden Zaterdag</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De Rotterdamsche Heeren met Coquarden linten op hunne</l>
					<l>borsten, armen, en een deel in ^voorraad voor zien in den Haag komende,</l>
					<l>en roepende dat Rotterdam zig voor den Paus verklaard had, <hi rend='underlined:true;'>@wat Oranje</hi></l>
					<l>was het gedrang naar het binnenhof zoo groot, dat de Hoofdwagt</l>
					<l>naauwelijks met hun geweer konden naderen.</l>
					<l>Het geschreeuw en tieren en Schelden van &apos;t gemeen was groot,</l>
					<l>Halewijn Pensionaris van Dordrecht werd voor een Landverrader</l>
					<l>uitgekreeten. Eeing geld onder t volk werpende werd het opgeraakt,</l>
					<l>en hem weder met de uiterste hoon in t aangezigt geworpen.</l>
					<l>Men begeerde geen geld van een Landverrader Zeker kaas</l>
					<l>kooper in den Haag...</l>
					<l>rukte een met uit en dreigde hem te grieven dog werd</l>
					<l>door..... een klerk die zyn arm tegenhield belet.</l>
					<l>Eenigen Scheurden de Slippe zijne kleederen, wyven vlogen</l>
					<l>hun met nagelen in t aangezigt, en krabden hem, dat het</l>
					<l>bloedde, en had de Hr. van Rhoon, een groot Pausman,</l>
					<l>zig daar niet tussen geworpen hy waar het slagtoffer geweest.</l>
					<l>De Pensionaris Gillis</l>
					<l>ontvlugtte het, verborg zig</l>
					<l>t naderhand by duister met een Schuitje over de vyver</l>
					<l>berg ontkomen, en heeft des nagts zyn verblijf gehad</l>
					<l>bij den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Rhoon. <informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>dat de Maitre de hotel aldaar</l>
					<l>hem zou gezegd hebbe: dat hy beschuldigd werd van Sluis te heb</l>
					<l>ben verkogt met Twikkel voor 200000. enz.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhaald</waarneming> dat de fameuse Van Haren, zittende weg<hi rend='superscript:true;'>s</hi></l>
					<l>Vriesl<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. in de General<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. nevens de Hr Bleiswyk  </l>
					<l>met een Oranje vendel zig begeven hebben naar het Stad</l>
					<l>huis in den Haag om het daar uit te soeken. Dog dat Wassenaar,</l>
					<l>Baljuw van den Haag zulks tegengestaan en belet</l>
					<l>heeft, met reproche dat zulks niet van hun departement</l>
					<l>was, en wanneer dit tydig en noodig was, door hem en</l>
					<l>die daartoe bevoegd waren, zou gescheeden, zulks dat ze</l>
					<l>onverrigter zaake moeten aftrekken.</l>
					<l>De Baljuw gaf eenige tyd daar na aan t volk te ken</l>
					<l>nen: Dat de Haag hier in niets doen konde, nog te zeggen</l>
					<l>had; maar dat de werk door de Staaten, die aanstaande</l>
					<l>woensdag hier over zouden besluiten, moest geschieden en dat</l>
					<l>hy de Ref. van haar Ed. Gr. nog dan of ten letse Don</l>
					<l>derdag zou communiceeren.</l>
					<l>Hier mede nam men genoege, maar men dreigde zoo</l>
					<l>het Oranje vendel met by processie werd uitgestoken, gelyk</l>
					<l>kort daar na geschiedde.</l>
					<l><informatiebron>Halewyn</informatiebron> ging na den middag naar zyn gewoonte wandelen</l>
					<l><waarneming>zeggende,</waarneming> dat hy dit deed voor zyn gezondheid, dat hy zig geen kwaad</l>
					<l>bewust was, eens moest Sterven, en hooge jaaren had maar</l>
					<l>hy ontraade den Hr Kersseboom die hem verzelde zulks, zeggen</l>
					<l>de hy nog jong ^<hi rend='superscript:true;'>was</hi> en door hem mogelijk gevaar mogte loopen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 29 des zaterdags een van de eerste op de beurs zynde</l>
					<l>alwaar de Straat Steenen om de ongelykheid op het plein</l>
					<l>opgebroken en de galeryen met gespanne touwen af</l>
					<l>gescheiden waren, <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming><ontvanger>ik</ontvanger> dat 2 a 3 Straatmakers knegts</l>
					<l>beschonken zynde, die op de beurs kwamen geluk wer@@en</l>
					<l>met den Prins van Oranje <hi rend='superscript:true;'>enz</hi> op het midden van het Plein</l>
					<l>stak een Stok. Zoo dik als, en wat hooger dan een bezem</l>
					<l>stok, van welks top een Smal oranje lint afwoei, met een sterke wind</l>
					<l>Ik ging met neef Gevers en zyn vader, welken deeze insultes niet aanstonden van de Beurs,</l>
					<l>hem feliciterende met</l>
					<l>de verhuizing die hy</l>
					<l>heden had helpen doen</l>
					<l>en dat het onder Gods</l>
					<l>Zegen mogt strekken tot</l>
					<l>Heil vast Stad en Land</l>
					<l>van hen Scheidende ging</l>
					<l>ik van de Blaak niet</l>
					<l>de wit weder naar de </l>
					<l>Beurs</l>
					<l>De voors knegts haalden een halsbeeld van het pothuis van</l>
					<l>een 16 armkemaker, woonende op het hoekje van de blaak</l>
					<l>digst aan de beurs, dit beeld werd gefoeld bij het voorst</l>
					<l>Stokje, en een Staatse vlag als een vendel gestoken by</l>
					<l>het zelve Stokje. Toen verscheen daar by op het plein </l>
					<l>waar op zig niemand anders bevond, zeker geweese Collecteur</l>
					<l>van de Lateny betaamd van Schulden en dronkenschap, met een</l>
					<l>zwarte rok, oranje Sjerp dwars over t lyf, en witte kou-</l>
					<l>sen, verzeld met 4 a 5 jongens, en 2 Straatmakers knegts, </l>
					<l>zig ^buigend <hi rend='superscript:true;'>^blootshoofds</hi> zeer laag voor dar beeld, en allerlei figuren</l>
					<l>maakende, waarop <informatiebron>Sommigen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming>: Ze schynen te voor</l>
					<l>spellen, dat men een idole wil wraaken van den Prins</l>
					<l>En der voorst. Straatmakers ging met een pints roemer</l>
					<l>wijn, waar in zeer veele citroen Schillen, daar buiten Een</l>
					<l>g@nde en brengende dit den koopluiden op de gezondh. van</l>
					<l>den Prins. Nievelt de havemeester weigerde te drinken</l>
					<l>en werd gescholden voor een Schurk en landverrader, Schepen</l>
					<l>Havant dronk uit dezelve. Gk en andere ontgin</l>
					<l>gen dit naar de andere galery. maar Smits in gesprek</l>
					<l>geraakt duwd <informatiebron>de voorst knegt</informatiebron> zijn Roemer <ontvanger>my</ontvanger> on</l>
					<l>der den neus, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende</waarneming> <hi rend='underlined:true;'>avous vivat Oranje</hi>, Ik</l>
					<l>weetende, dat hy dronken, confuus en misschien bui¬</l>
					<l>ten geheugen was zei. Ben je mal, ik heb immers</l>
					<l>al gehad. Hy. <hi rend='underlined:true;'>Dat s by me ziel waar ook</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Avous Vivat Oranje</hi> Zig na een ander wendende</l>
					<l>en dus raakte ik vry van te moeten drinken met het Schuim</l>
					<l>des Volks, en myne lippen ze moeten hebben aan een roemer</l>
					<l>bezet met het zever des Oproers.</l>
					<l>Zie voors Laver deelde Rafel Smal lind aan gemeen </l>
					<l>volk voor niet uit op de Straaten.</l>
					<l>En kinderen, winkelkegts, lyfknegts koeriers verscheen## </l>
					<l>met oranje kokarderen aan de hoeden genaaid of <hi rend='superscript:true;'>oranje of geelen</hi> linten door de</l>
					<l>knoopgaaten driemaal doorgehaald op de borst</l>
					<l>Vorder werd dit gevolgd van burgeren, steeden en de Rege</l>
					<l>ring s Zaterdag s middags <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> den zoon van Kor</l>
					<l>deloos met een oranje kamezool, een kokard. den Va</l>
					<l>der  Otto Groenink vroedschap en</l>
					<l>Paulus Schepers.De Schippers vlagden, Schooten ueren</l>
					<l>derheid aan het Utrechtsche veer. Des avonds ten 9 uuren liep men met liedjes om: waar van</l>
					<l>s maandags <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> Sommige Regenten alleen met ik er een liet koopen</l>
					<l>hier nevens gevoegd:</l>
					<l>een oranje lint op de borst zonder kokard.</l>
					<l>Sedert werden de kokarden aan hen ook gemeen</l>
					<l>De Predikanten eerst Bruinisse, Patyn enz droegen</l>
					<l>oranje kokarden aan hunne hoeden genaaid</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10</l>
					<l>En maandag middag <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming><ontvanger>men</ontvanger> niemand zonder lintjes</l>
					<l>zelfs geen vrouwen nog kinderen nog mosten nog bedelaars</l>
					<l>nog de kleine kinderen</l>
					<l>Ja <ontvanger>ik</ontvanger> heb honden over straat <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>zien</waarneming> loopen met oranje</l>
					<l>halsbanden of strikken aan dezelve en aan hunne staart</l>
					<l>des dingsdags <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>ik</ontvanger> aan het bruggetje op de Prinsekerk</l>
					<l>kerk op de boterslooten aan het onderste der trap een witten</l>
					<l>stok vast gebonden met een oranje lint aan yderen hoorn, een</l>
					<l>aan zyn straat, en 8 aan het touw waar aan hij vast was.</l>
					<l>Om weder te keeren tot den voors. Zondag. Des avonds</l>
					<l>na het gebed dankte D. du Vignon voor het aanstellen van den</l>
					<l>Prins en de goe gemeente en burgers die zoo geyverd hadden</l>
					<l>om dit goed beginsel te bezorgen, en dat de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> dit</l>
					<l>wilde zegenen en volbrengen.</l>
					<l>na het gebed <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> weinige huizen geillumineerd</l>
					<l>van Sommige Engelschen, en van alle de Predikanten van</l>
					<l>de publyke kerk, en dat van D van Der Hoeven Rem.</l>
					<l>Prediker als ook de zykamer van den O Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Ysbransz</l>
					<l>de Leiden is den 30 s&apos;middags <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgelezen</waarneming> <informatiebron>het besluit</informatiebron> om in t midden der aanstaande week ter</l>
					<l>vergad. van Staaten den wens voor te draagen als Stadh. Kap. en Adm. gener van Holland</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>dat eenige boeren van Maassluijs met schop</l>
					<l>pen en Spaden en oranje linten te Delft beweging maakten en de burgers</l>
					<l>gaande, die na de Magistraat liepen en de bevordering tot Stadhr</l>
					<l>#### een uitvoerden ^</l>
					<l> t welk vesogt zijnde</l>
					<l>zoude den goeden ingezetenen</l>
					<l>daar van kennis gegeeven</l>
					<l>worden. En kort na deeze</l>
					<l><informatiebron>afleezing </informatiebron>is het Orange</l>
					<l>vendel uit een der venste¬</l>
					<l>ren van &apos;t Stadhuis uitge¬</l>
					<l>stooken.</l>
					<l>Ter Goude kwam &apos;s namiddags een wagen van Rotterdam</l>
					<l>die de Haven heen rydende agteraf, voor agterstraaten</l>
					<l>stil hiel, en oranje linten uitdeelden Aanstonds</l>
					<l>begaf zich <informatiebron>gemeen volk</informatiebron> daar mede vererend naar</l>
					<l>de markt en in huizen der Regenten <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>roepende</waarneming></l>
					<l>Vivat Oranje, Oranje boven enz. men eiste</l>
					<l>Verkiezing men gaf goede woorden, beloften,</l>
					<l>en liet de Oranje of Staatenvlag waayen</l>
					<l>^ <informatiebron>Anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggen</waarneming> waarom</l>
					<l>der een ooggetuigen dat</l>
					<l>ontrent 300 menschen</l>
					<l>op de Verkooping der O.I.</l>
					<l>C. zig ter kamer bega</l>
					<l>ven hebbende vooraan</l>
					<l>een persoon draagende</l>
					<l>een blooten degen welks</l>
					<l>punt met een oranje ap</l>
					<l>pel bedekt was, en ei¬</l>
					<l>schende van de Bedien</l>
					<l>den vlaggen en wimpels </l>
					<l>voor de toorn</l>
					<l>die hen verleend zijn</l>
					<l>na dat, eenige omdat ze die</l>
					<l>lang begeerden, eerst aan</l>
					<l>elkaer genaaid waren.</l>
					<l>Men voegd daar bij dat</l>
					<l>de Sluijsenaars zig naar</l>
					<l>t Stadhuis begaaven en</l>
					<l>kruid en lood eisten</l>
					<l><informatiebron>Sommigen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggen</waarneming> dat</l>
					<l>men hen geriefde, <informatiebron>anderen</informatiebron></l>
					<l>dat men hen naar den</l>
					<l>Haag wees</l>
					<l>en <informatiebron>een</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> gezien te</l>
					<l>hebben dat er een wagen</l>
					<l>van dat volk, met orange</l>
					<l>linten naar den Haag is</l>
					<l>gereden.</l>
					<l>&apos;s maandags &apos;s morgens den 1<hi rend='superscript:true;'>sten</hi> Meij was de ongebon¬</l>
					<l>denheid van &apos;t Gemeen te Rotterdam in top</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> randde de menschen aan op Straat, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vroeg</waarneming> <hi rend='underlined:true;'>ben je</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Prins of Fra</hi>ns, <hi rend='underlined:true;'>wat ben j</hi>e enz, dwong ze om te roepen Vivat</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Oranje, Hoeze</hi>e enz. </l>
					<l>Die niet geen kokarden of linten voorzien waren, leeden</l>
					<l>meest aanstoot: <informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>riep</waarneming> toon uw pas, indien ze een</l>
					<l>Oranje lint uit de zak haalden, en Vivat Oranje riepen, liet men</l>
					<l>hen gaan.</l>
					<l>Men randde onder andere Begrafenisbidders aan op de</l>
					<l>Geldersche Kaaij en wierp &apos;er een in &apos;t water, <informatiebron>ze </informatiebron><waarneming>zeggen</waarneming></l>
					<l>dat zij uit een Soerthuis kwamen en rouwbanden of</l>
					<l>linten moesten dragen die hen daar gegeeven wierden, t&apos;hielp</l>
					<l>niet. </l>
					<l>Dien zelven morgen werd &apos;er een op weg vermoord bij</l>
					<l>Schoonderloo, met groote woede met een mes het hert afgestoken zijnde</l>
					<l>Een had te Rotterdam een snee in de koon gekreegen om</l>
					<l>diergelijke redenen. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;s Zondags sonk agter uit het middelste blind een vendel</l>
					<l>van zijde oranje kleur effen.</l>
					<l>Eenige tijd daarna is een Vlag zijnde rood</l>
					<l>blaauw en wit, maar met het wapen van den Prins</l>
					<l>in &apos;t midden, gesteld op de geveltop, boven de trappen</l>
					<l>van t stadhuis uitkoomende, die nagt en dag bleef staan</l>
					<l>dog de voors. oranje zijde vlag wierd &apos;s avonds ingenomen</l>
					<l>Ook wierd op den toorn gesteld een groote Holland¬</l>
					<l>sche vlag in &apos;t midden met een wimpel<hi rend='strikethrough:true;'>d</hi> daar boven,</l>
					<l>en aan ijdere hoek van den toorn nog Aandere</l>
					<l>dog na een hevige wind en regen werden deze ene</l>
					<l>&apos;s avonds in of af-genomen, en &apos;s morgen weer vast gelegt</l>
					<l>Naderhand <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men </ontvanger>op het Oranje vendel een couvert</l>
					<l>behelzende 3 wapens zijnde het middelste dat van</l>
					<l>Holland, ter regter dat van den Prins, en ter lin¬</l>
					<l>ker dat van de Stad zijnde tweemaalen geschilderd</l>
					<l>en dus van beide kanten even eens tot een voet</l>
					<l>omtrent van bovene te zien en wierd het vendel</l>
					<l>of bijna geel was, en waar</l>
					<l>dat bleek oranje aan een vlaggestok met een vergoude</l>
					<l>druiv of knop was met kwissels en linten van hoog</l>
					<l>oranje ter zijde aan de einde en onder voorzien</l>
					<l>En eindelijk is deeze zelve zijde vlag uitgesto¬</l>
					<l>ken uit een ruit van een raam, vooraan aan de lin¬</l>
					<l>kerzijde van den ingang van het Stadhuis boven trappen zig</l>
					<l>naar de bostjovott strekkende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>15</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Hoewel <informatiebron>anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>beweerden</waarneming>, dande moord by Delfshaven een</l>
					<l>andere reden, en tgeval van den Bidder en gesneeden geen</l>
					<l>grond had maar een uitstrooisel der Prinsgezinden wat</l>
					<l>om anderen een Schrik aan te jaagen, en een figuur te toonen</l>
					<l>als of er niemand tegen den Prins was.</l>
					<l>Maar<informatiebron> myn neef R</informatiebron>.. <waarneming>verhaalde</waarneming> <ontvanger>my</ontvanger> dat hy</l>
					<l>den gestreden had zien uitbrengen by den Chevurgus ....dog dat hy een wit lint op de hoed had</l>
					<l>Het zy hoe het zy na den middag werd deeze dragt algemeen</l>
					<l>waar over de opschudding</l>
					<l>was gekomen hoedani¬</l>
					<l>ge 6 met witte linten</l>
					<l>op de Schie over +Prive</l>
					<l>niets huys anderen met </l>
					<l>oranje kotarden zouden heb¬</l>
					<l>ben aangerand.</l>
					<l>&apos;s morgens <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>ik </ontvanger>5 a 6 wyven met mutsen van Oranje pa</l>
					<l>land aan Rond</l>
					<l>pier op het Hoofd langs de Hoogstraat danssen zingen En</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Oranje boven boven en oranje boven als refrens van huis</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>tot huis bedelende zeggen blief je wat te geeven voor</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>de Prins van Oranje</hi>. Dien middag ontrent ½ 5 uren was enig <informatiebron>slegtvolk</informatiebron></l>
					<l>Samenrottende voor het</l>
					<l>huis van den regerenden Burgerm<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Schoon hoven aanbellende </l>
					<l>en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verzoekende</waarneming> den Burgerm<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>zelf te spreeken. Hy gaf </l>
					<l>hen goede woorden zy dans</l>
					<l>sen in zyn huis. en na</l>
					<l>eenige woorden wisseling</l>
					<l>gaf hy hen eenige (som</l>
					<l>mige zeggen) 5 dukaten</l>
					<l>eenige wyven kussen </l>
					<l>hem.</l>
					<l>Op de beurs koomende, zonder kokard of lint, nevens</l>
					<l>den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Oud President  Schepen Komenik werd ons geraaden</l>
					<l>ons van lint te voorzien.<informatiebron> Deeze Hr</informatiebron>. <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>ik heb voorleden za</l>
					<l>terdag mijn koetzier en knegt daar van voorzien maar zal men</l>
					<l>duiden van jaaren fatsoenelijke luiden dwingen om met lintjes</l>
					<l>te loopen en een voorbeeld te volgen van jongens:? Jk zou wel</l>
					<l>Schreijen: moet ik in myne hooge jaaren zulke tyden beleeven?</l>
					<l>Dit gezegd zynde, <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming><ontvanger>ik</ontvanger> omkykende <informatiebron>9 wyven </informatiebron>hand aan </l>
					<l>hand op de galery van de beurs indringende en danssen</l>
					<l>de aankomen en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> zie daar wie thans de wet geld</l>
					<l>T was al den ouden voors Deun <hi rend='underlined:true;'>En oranje boven boven</hi></l>
					<l>en Oranje boven al Zoo liepen ze de galeryen gints en weer</l>
					<l>ten einde van de beurs tyd een wyf met een nette pliggens</l>
					<l>Slaapmuts van verspreide koleuren verzelde hen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vragende</waarneming></l>
					<l><ontvanger>yder </ontvanger>een <hi rend='underlined:true;'>blief je wat te geeven voor de Prins van Oranje</hi></l>
					<l>Waer op <informatiebron>sommigen</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeiden</waarneming> ze waanen den Prins te eeren </l>
					<l>en ze komen hem niet meer ontsieren dan datze voor hem bedelen.</l>
					<l>Anderen liepen aan de huizen der Regenten en gegoede burge</l>
					<l>ren.</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming>dat sommigen Zaterdags namiddags geld onder t graauw uit</l>
					<l>de venster geworpen hadden als kordeloct op &apos;t Haringvliet</l>
					<l>anderen den bedelenden gegeven dit lokte aan.</l>
					<l>Een van d@@ hoop <waarneming>hoorde</waarneming> <ontvanger>ik </ontvanger>elders zeggen vertoonende</l>
					<l>een zakje half vol geld: <hi rend='underlined:true;'>nu zullen we zoo wel als de ryke</hi></l>
					<l>l<hi rend='underlined:true;'>uy gebraad en wyn over tafel hebben.</hi></l>
					<l>Deeze toomelooze buitenspoorheden deeden de H<hi rend='superscript:true;'>ren </hi>van de</l>
					<l>wet S namiddags vergaderen</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat het graauw niets meer zogt dan vertatsen</l>
					<l>en @xetensen van plunderen: dat hun toelag zoude zyn de</l>
					<l>Roomsgezinde kerk uit de Leuwestraat genaamd de jesuitsche</l>
					<l>Schoon er minderbroeders dienst doen dien nagt aan te vallen</l>
					<l>dan naar het huis van Schoonhoven Hoogendorp enz te</l>
					<l>gaan.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verspreide</waarneming> dat de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r </hi>Schoonhoven in &apos;t kort</l>
					<l>Schatten gewonnen had met alles naar den Vyand te zenden</l>
					<l>daar toe paspoorten kreeg van den Marschal van Laren dat zyn vader in Vrankryk geboren</l>
					<l>De <informatiebron>andere</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat zulks niet alleen niet verboden maar bij</l>
					<l>Refol. van de Admiraliteit gepermiteerd was.</l>
					<l>Zeker Scheepje met masten naar Bajoene gedeformeerd</l>
					<l>leed infulses van t volk</l>
					<l>en hy Franschgezind was </l>
					<l>enz. Dat de andere</l>
					<l>in het Collerie.....</l>
					<l>gezeten hebbende Fransch</l>
					<l>geld zou getrokken hebben</l>
					<l>enz.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Een jong <informatiebron>koopman P<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Lagendaal</informatiebron>, iet diergelijks geladen hebbende</l>
					<l>in de N Haven voor zijn deur, werd gedagvaard voor Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi></l>
					<l>en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende</waarneming> dat zulks door andere gedaan en niet verboden was</l>
					<l>kreeg ten antwoord dat zulks op stroom moest geladen hebben</l>
					<l>zonder gelegenh. van aanstoot, en nu te ontladen hadden gelijk</l>
					<l>geschiede</l>
					<l>Tussen 5 en 6 uuren kwam er een <informatiebron>gerugt</informatiebron> in de stad door</l>
					<l>Ouwens die van Vlaardinge was gekomen en aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi></l>
					<l>zou gezegt hebben, dat de Franschen met 40 oorlogscheepen</l>
					<l>voor &apos;s Gravezande zouden zijn. </l>
					<l>Na 6 uuren kwam &apos;er een Sjees door den Oppoort van de</l>
					<l>Hofpoort rijden waarop 2 jonge lieden zaten met kokarden jaagen¬</l>
					<l>de de een het paard zoo veel het kon loopen ende ander beide zeer</l>
					<l>bleek en doodelijk ontsteld zijnde Mijn God de Fransen de Fransen</l>
					<l>wijzende agterwaarts naar de Hofpoort en somtijds schreeu¬</l>
					<l>wende de Fransen zijn in &apos;s Gravesand. Ik had even, in mijn</l>
					<l>verhuizen leggende mijn zilver werk en kleinooden laaten</l>
					<l>transporteeren en de sleede kwam terug <informatiebron>de timmermansknegt</informatiebron>,</l>
					<l>nevens den sleper volgent mijnen raad veel voorzien van kokarden, kwam in mijn</l>
					<l>oude huijs van D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Wilhelmus aan de wagt zeer ontsteld</l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>roepen</waarneming>: Mijn H<hi rend='superscript:true;'>r</hi>, mijn God mijn H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> De Fransen zijn in SGravezand</l>
					<l>Ik daarop daar is nog kruid en loot in t land. Ik alleen in</l>
					<l>huis zijnde, en beneden loopende vond niemand hij was na</l>
					<l>zijn huis. mijn oudste meid in t nieuwe huis die voort sjees</l>
					<l>gezien en gehoord hebbende en uitkijkende naar de hofpoort</l>
					<l>en daar snaphaanen ziende blinken mogelijk vanburgers</l>
					<l>die deezen avond in t geweer moesten verbeeldde zig dat</l>
					<l>de Fransen deeze Sjees volgde en viel van zig zelven: Dog</l>
					<l>verkwam en niet daar kameraad bij mij in t ander huis. </l>
					<l>Ik was gantsch niet ontzet als konnende deeze <informatiebron>tijding</informatiebron> niet</l>
					<l>gelooven. 1 omdat Vrankr. geen 40 oorlogschepen in zee</l>
					<l>had, en het esquad<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Brest uit 11 schepen bestond, waar</l>
					<l>van &apos;er onlangs de helft nog niet bemand, en niet uitgeloopen was</l>
					<l>2. de wind Oost was. </l>
					<l>Ik besloot op te houden met goed te doen transporteeren met vrees</l>
					<l>dat het graauw niet denken zou, dat men kwaad geintentio</l>
					<l>neerd en genegen om te vlugten was, pretext genoeg om iet</l>
					<l>aan te houden of te rooven enz. </l>
					<l>omtrent ½7 luidde <informatiebron>de Stadhuisklok</informatiebron> en daar wierd <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gepubliceerd</waarneming></l>
					<l>dat alzoo eenige menschen onder pretext van een buijtemaatige</l>
					<l>vreugde over de verkiez. van den Stadhouder verscheide onordentelijk</l>
					<l>heden gepleegd, menschen aangerand, geld afgeperst en andere bal</l>
					<l>dadigheden gepleegd hadden dat het zelve wierd verboden op pene</l>
					<l>van als perturbateurs van de gemeene rust naar vigeur gestraft te worden</l>
					<l>en dat er aan de Burgerij order gegeven was om geweld met geweld te keeren</l>
					<l>Verder werd <informatiebron>order </informatiebron>gegeven dat de burgerij in de wapenen moest koomen tegen 9 uren.</l>
					<l>Bij de Schepen Staal van Baterman was de vrouw van zigzelve met</l>
					<l>de Hr Schepen Refoort en andere Buuren spreekende vond ik</l>
					<l>de</l>
					<l>alles even zeer neerslagtig Docter Paten en zijn Vrouw</l>
					<l>Beesting gingen hand aan hand en publijk huilende</l>
					<l>door den Oppert vooral de Vrouw</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17</l>
					<l>Ik zeide dat ik net de historien van 1672 en andere geleerd had</l>
					<l>dat in zulke tijden die wij weer beleefden veele ongegronde<informatiebron> ge¬</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>rugten </informatiebron>waren uitgestrooid</l>
					<l>Dat de Franschen wel agterom konden zeilen en in de Noordzee</l>
					<l>dus tot &apos;s Gravesand half wind hebben maar dat de wind al eenigen</l>
					<l>tijd Oost geweest was</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> het waren platboomde Schuiten van Oostende Duin</l>
					<l>kerke enz daar hadden ze 3000 mensen gereed en zouden 10000</l>
					<l>man doen landen hebben</l>
					<l><informatiebron>Anderen</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeiden</waarneming> dat ze in &apos;t land van Vooren en den Briel en Helv<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>waren.</l>
					<l><ontvanger>Ik</ontvanger> had den Vroedschap van Meel ontrent 6 uuren uit de Stad</l>
					<l><waarneming waarneming='Gezien'>zien</waarneming> rijden.<informatiebron> hij </informatiebron>daar ingekomen zijnde <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>riep</waarneming> uit zijn koets agter &apos;t</l>
					<l>stadhuis, en bij de de Beurs, t zijn geen Franse maar Engelsche Sche¬</l>
					<l>pen om ons te helpen.</l>
					<l>Ondertussen was het graauw geloopen naar het boterhuis en had¬</l>
					<l>den met een bierdragers boom de geweerkamer opgeloopen en</l>
					<l>alles na zig genomen.</l>
					<l>Op &apos;t Stadhuis echter te geweer daar werden snaphaa¬</l>
					<l>nen en houwers met zwarte greepen uitgegeeven</l>
					<l><informatiebron>Ze</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>riepen</waarneming> om kruid en lood met Schelden op de Regering</l>
					<l>zeker Klerk verstoutte zig te zeggen dat het er genoeg was maar</l>
					<l>dat de Regering niet goed vond dat nog uit te deelen en niet eer</l>
					<l>voor dat het er op aankwam. En dat als men verder gind dat</l>
					<l>er andere order zou komen. Zedert hiel dat op</l>
					<l>Ondertussen hadden Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi>, die vergaderd waren op t Stadhuis</l>
					<l>verscheide <informatiebron>expressen </informatiebron>uitgezonden om te recognosceeren</l>
					<l>Een </l>
					<l>Cousier of post te paard</l>
					<l>de Hofpoort ontrent 9 uuren door de  burgerwagt, voor</l>
					<l>onze deur geschaard staande ^passeerende, werd er <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geroepen</waarneming></l>
					<l>door dezelve<informatiebron> burgerij</informatiebron></l>
					<l>Hoezee. Het confirmeerde dat het geen Franse, maar En¬</l>
					<l>glese schepen waren. </l>
					<l>Ik begaf mij naar mijne buuren, vrinden, en had werk om Een</l>
					<l>een lest in t lijf te spreeken, <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> het zijn Fransen</l>
					<l>onder Engelsche vlaggen: <informatiebron>andere</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeiden</waarneming>, dat de Fransen</l>
					<l>hen vervolgden. <informatiebron>Anderen </informatiebron>dat ze in het land van Voeren gevallen</l>
					<l>en in den Briel waren.</l>
					<l><informatiebron>Anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> het waren Engelsche Transportschepen, om</l>
					<l>militie naar t leger ofte Willemstad te brengen of lager gelegen en bij zeker heeft</l>
					<l>of het aanstellen van</l>
					<l>den Prins van Oranje in</l>
					<l>Zeel. te Rott. enz.</l>
					<l>gezondheden gedronken</l>
					<l>en daarbij sterk gescho¬</l>
					<l>ten was en daar uit</l>
					<l>een <informatiebron>gerugt</informatiebron> van lan¬</l>
					<l>ding der Franschen ont¬</l>
					<l>staan</l>
					<l><informatiebron>Anderen</informatiebron> dat erin een Engelsch oorlogschip voor Vlaardingen</l>
					<l>Voor het Stadhuis koomende <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming><ontvanger> ik</ontvanger> dat er pas door de</l>
					<l>Comp. die van de korte hoofdsteeg tot aan het Stadhuis stond</l>
					<l>Hoezee geroepen en <informatiebron>een expres</informatiebron> seijde Comman<hi rend='superscript:true;'>dr</hi> der Hellebardiers,</l>
					<l>gearriveerd was aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. Dat er sints<informatiebron> order </informatiebron>was</l>
					<l>gegeven van op te houden met geweer uit te geeven</l>
					<l>Door den houttuin naar mijn broeder van der Schelling</l>
					<l>en zuster zullende gaan <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming><ontvanger>ik</ontvanger> dat bij een herberg digt aan</l>
					<l>de Loenderbrug Snaphaanen uitgegeven wierden <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming></l>
					<l>dat Constant in de hoofd steeg daar met zijn wooning uitkwam</l>
					<l>en van t volk daar toe gedwongen was en dat hij daarvan</l>
					<l>kennis gegeven hebbende orde zou gekregen hebben om zulks</l>
					<l>zelf uit te deelen zoveel doenelijk aan bekenden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Door de Zevenhuissteeg gaande naar t huis van Neef Paets die als</l>
					<l>bewindhebber voor 14 dagen na t Haagsche Besoigne gecommit¬</l>
					<l>teert was, vond ik eenige karels in die Steeg met snaphaanen</l>
					<l>Ik vroeg met zekere authoriteet: Mannen waer is je loop</l>
					<l>plaats. <ontvanger>Ik</ontvanger>  <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming>dat dit hen confundeerde ze keeken elkander </l>
					<l>aan en elk zweeg. Ik veranderde van minen en passeerde </l>
					<l>zonder stil staan en zwijgende verder, of er mij niet aangelegen was </l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei </waarneming>er <informatiebron>een</informatiebron> toen ik voorbij was. T zijn geen Fransen t zal er </l>
					<l>nou niet op aankopen myn Heer. ik: dat hoop ik ook mannen</l>
					<l>Ontrent middernagt alleen naar huis gaande vond ik de</l>
					<l>waagsteeg met burgery bezet zoo dater <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geroepen</waarneming> wierd</l>
					<l>Staa en wij keeren moesten dog voor het Stadhuis was &apos;t </l>
					<l>ledig we gongen de langsteeg door de Lommerstraat enz</l>
					<l>Kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi> Cornels de Groot de wagt hebbende by de Groote <hi rend='strikethrough:true;'>brugge</hi> Markt</l>
					<l>kreeg als andere order van Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. om de Burgers af te</l>
					<l>danken ontrent 10 uuren. ondertussen deeden zig eenige</l>
					<l><informatiebron>zommigen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggen</waarneming> alleen twee</l>
					<l>kwae geintentioneerden op met Snaphaanen en Stadsgeweer</l>
					<l>wilende passeeren een der Officieren weigerde dit, eiste hun</l>
					<l>geweer: zy weigerden dit en wilden passeeren en ziende zelfsen¬</l>
					<l>te  begonnen te vloeken en onder andere te dreigen als </l>
					<l>gy afgetrokken zyt, zullen we wel een andere baal slaan enz.</l>
					<l><informatiebron>De Groot</informatiebron> hier van verwittigd, <waarneming>zegd </waarneming>dat hy geresolveerd was</l>
					<l>nog wat te blyven, de Officieren insgelyk hij communiceerd</l>
					<l>de orde van aftrekken, en men vond goed die uit te voeren. </l>
					<l>Dog met een kennis gegeven zynde van dit voorval en </l>
					<l>de Resolutie der Officieren, werd verlof gelaaten om af te</l>
					<l>trekken die wilden of niet dog men resolveerde te blyven </l>
					<l>by de Officieren. Een der selve werd gezonden aant </l>
					<l>huis van den Pres<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> verhey Of zijn E daar iet tegen</l>
					<l>had om het voors. voorval deze Comp<hi rend='superscript:true;'>te</hi> boven op het</l>
					<l>Stadhuis zou wagt houden. t welk goed gevonden werd</l>
					<l>Men had eenige van den Burgerwagt alvorens geplaatst</l>
					<l>met toortsen voor het huis van de voors. President om  </l>
					<l>alle wanordens voor te koomen en om in allen gevalle</l>
					<l>vry acces tot zyn E. te hebben.</l>
					<l>De Groot niet lang boven geweest zynde komen is <informatiebron>andere </informatiebron></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggen</waarneming> ontrent 7 booswigten met Stadsgeweer en maaken</l>
					<l>de veel getier en onder andere uitslaande Waak je voor Land</l>
					<l>verraders die daar in geresen hebben dan ben je van tzelve </l>
					<l>rat jou donders enz. Dit word <ontvanger>de Groot</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezegd</waarneming>: <informatiebron>die</informatiebron></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat Kastelein als het commande van de Hoofdwagt  hebbende</l>
					<l>moest order geeven Kastelein komt boven hem spreeken,</l>
					<l>zeker dat hy zyn post zou bewaaren, maar geen meer deta</l>
					<l>chementen dan reets naarde poorten, enz. waren gezonden,</l>
					<l>missen konde: Waarop hy  @@ de Groot beval Deere, met</l>
					<l>zyn Compagnie afkomende, is orde gegeven aan &apos;t voorste</l>
					<l>gelid om er van de trappen van t Stadh<hi rend='superscript:true;'>s</hi> op te Schieten</l>
					<l>of het met loos kruid, dun koegels of Schroot geweest</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21</l>
					<l>Zy blykt niet maar word verscheidenlijk vertaald de voors.</l>
					<l>polshanzen teegen ter vlugt en werden vervolgd, 2</l>
					<l>daar van gevangen genomen en de rest vervolgd tot aan</l>
					<l>de wagestraet</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat door</l>
					<l>deeze knaapen ge</l>
					<l>schooten en een koegel</l>
					<l>over t hoofd van de</l>
					<l>Groot, andere mensen</l>
					<l>een ander burger</l>
					<l>zoude gevlogen zijn.</l>
					<l>Op den zelven avond was door de burgers gevat en naar</l>
					<l>den Cipier gebragt een dronken schoolmeester die voor de Comp<hi rend='superscript:true;'>te</hi>.</l>
					<l>van O. Groeninx in den Opptert lang met een mes gestapt</l>
					<l>en veele insolentien gepleegd end.</l>
					<l>vier varendgezellen</l>
					<l>wilden door de Comp<hi rend='superscript:true;'>nie</hi></l>
					<l>die de kipstraat bezet</l>
					<l>hiel als een overwicht</l>
					<l>het stadhuis dit gewei</l>
					<l>gerd zynde aant schelden</l>
					<l>en dreigen de voorsz</l>
					<l>kaaskooper Kraayestein</l>
					<l>stiet er een op het hart</l>
					<l>met de snaphaanskolf</l>
					<l>dat hij agter over tui@</l>
					<l>melde. Een schoot toe</l>
					<l>en meende hem uit het</l>
					<l>gelid te rukken maar</l>
					<l>hy hiel hem af vragende</l>
					<l>wie ben je? zei hy zyn</l>
					<l>naam en woonplaats</l>
					<l>de ander ik zal je mor</l>
					<l>gen tekenen: Kraaye</l>
					<l>stein je bent een schelm</l>
					<l>en zult geen woord hou</l>
					<l>den maar komt morgen</l>
					<l>en ik zal je nog 2 dukaa</l>
					<l>ten toe geeven. Hierop</l>
					<l>vertrokken zy.</l>
					<l>Dingsdag 2 Mey was ter gevel stil en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> <ontvanger>men </ontvanger>niet meer</l>
					<l>Oranje boven nog <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> de minste verrasten op de straaten</l>
					<l>Daags te vore smorgens <waarneming>zag</waarneming> 2 opgeschote jongelingen van 18</l>
					<l>a 20 jaren verwersknegts een leer draagende dezelve van der tellend</l>
					<l>onder pretent dat de een de last op den ander liet aankomen op straat ter</l>
					<l>neder werpen en zig op onze groep zetten om te rooken ondertussen</l>
					<l>beschonken schijnende smorgens omtrent 10 uuren abc</l>
					<l>alle voor gaande meide vrouwen en jufvrouwen aan en eindelijk</l>
					<l><informatiebron>een vrou </informatiebron>die <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> in de 80 jr te zyn <waarneming>zeggende </waarneming>tegen de waarheid</l>
					<l>dat er afgelezen was dat niemand zonder oranje lint mogt gaan op de boete</l>
					<l>van 6 gl. maar dat zy haar ongemoeid zouden laaten gaan voor 6 stver. enz</l>
					<l>sedert de voorsz. <informatiebron>publicatie</informatiebron> heeft dit opgelenden. voornaamelijk sedert</l>
					<l>Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>: Diakonen ontboden hebben, ten einde zy zouden waarschu</l>
					<l>wen in hunne respe wyken dat zoo iemand enig molest deed of be</l>
					<l>delde de wekelijkste portien zouden ingehouden worden</l>
					<l>Want men wist dat het gerinkelrot der voorsz wyven en het</l>
					<l>bedelen enz. door volkje gedaan is en dat van de Diakonen</l>
					<l>onderhouden werd en eerst was aangeericht door broederen</l>
					<l>deeze broederen door andere broederen, die agter de scherm stonden</l>
					<l>en zig genoeg gedestingeerd hebben hun Resol. om te</l>
					<l>deren 2<hi rend='superscript:true;'>den</hi> Mei hebben Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi> van</l>
					<l>concurreeten ter Vergrd.</l>
					<l>tot het aanstellen van</l>
					<l>een Prins tot Stadhouder</l>
					<l>enz. volgens Notificatie</l>
					<l>hier geinsereerd.</l>
					<l>Men zegt dat wegens Amse</l>
					<l>woensdag 26 Apr. een dag a</l>
					<l>2 opbegrepen nog een ver</l>
					<l>toog gedaan was voor de Neu</l>
					<l>traliteit.</l>
					<l>Den 3 Mei was S avonds bedestond van 7 tot 8 men</l>
					<l>zegt geordonneerd door de Magistraet Hoewel naderhand nader</l>
					<l>hand <informatiebron>publicatie </informatiebron>gedaan is door de staaten</l>
					<l>Op deezen dag was de Electie tot Stadhouder enz. door alle</l>
					<l>de Leden in den Haag geschied, en aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. daar kennis</l>
					<l>van gegeeven zynde hadden zy aan hunnen suppoosten te kennen</l>
					<l>gegeeven, dat ze daar over vreugde teekenen zouden toonen met</l>
					<l>illuminatien hunner huizen, en dat yder van hun na vermogen</l>
					<l>dat kon volgen</l>
					<l>Ontrent ½ 9 int het gebed komende begonnen de Lantaarnen</l>
					<l>aan den grooten kerktoorn en stadhuis tegen aangestoken te</l>
					<l>worden en de kaarssen voor de huizen op latten van aller</l>
					<l>der figuuren. Te 9 uuren werd het geeschut van de stads</l>
					<l>wallen gelost, en de klokken van de Laurenskerk geluid</l>
					<l>elk uur, en in het volgend uur op dezelfde gespeeld</l>
					<l>De Laurens kerk stond open en het orgel speelde van</l>
					<l>9 tot 11 uuren</l>
					<l>Onder de illummatsen vond met bij D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Wilhelm<hi rend='superscript:true;'>ius</hi> een inscriptie</l>
					<l>VIVAT ORANJE op gelijd papier.</l>
					<l>Bij een koetsschilder in den Opprt een schildery waar meen</l>
					<l>zwaard door een Engel van den Prins gegeven word, agter verligt</l>
					<l>met een digtje en op een andere raam een Bataille met</l>
					<l>een mens dat hy de Schurk der vyanden werde</l>
					<l>bij de Beurs naast Vierde een Leeuw dien voor een haan vlugt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>18</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>op dien zelfden dag is ook</l>
					<l>van wege de Staaten</l>
					<l>van Holl. te Rotterdam <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gepubliceerd</waarneming></l>
					<l>een extraord. Bedestond</l>
					<l>te Rotterdam te @@@@@@</l>
					<l>alle s woensdags avond ten</l>
					<l>7 uuren.</l>
					<l>by den juwelier Hey¬</l>
					<l>ting in de lombertstraat</l>
					<l>aan de Rotte kant ver</l>
					<l>toond in deeze l<informatiebron>etteren:</informatiebron></l>
					<l>W.K.H.F.</l>
					<l>Met diergelyke lampjes</l>
					<l>was verligt het huis</l>
					<l>van Erbevelt van</l>
					<l>ondere tot boven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><ontvanger>Men</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>zag </waarneming>sedert ook Kokarden van Oranje waar in met <informatiebron>witte letters</informatiebron></l>
					<l>stond: <hi rend='underlined:true;'>Vivat de Prins van Oranje</hi> op het hu@ enonder aan het lint @@@@@@</l>
					<l>goude en zilver @@@@@ enz</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat op den dag der @kiezinge in de Staaten kamer een</l>
					<l>Bybel open lag <informatiebron>Judic. XI.</informatiebron></l>
					<l>Het voors Gerugt der Franschen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>meende</waarneming><informatiebron> Sommigen</informatiebron> dat een </l>
					<l>@int der Regering te Rotterdam was om de Burgers eenpaarig in</l>
					<l>de wapenen te krygen.</l>
					<l>Dog dat is onwaar het heeft <informatiebron>zig</informatiebron> al vroeg morgens in den</l>
					<l>Haag en langs Strand <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verspreid</waarneming>. <informatiebron>Sommigen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> dat het</l>
					<l>door vissers van Scheveningen en de Prins luiden zoude</l>
					<l>zijn uitgestrooit om Amsterdam en andere Leden @e lig@er doen</l>
					<l>ne Solweeten op woensdag den 3 Mei</l>
					<l><informatiebron>Anderen</informatiebron> om de militie en burgers uit den Haag te lokken</l>
					<l>en dan hun rol te speelen met eenige huizen te plunderen</l>
					<l>of <informatiebron>anderen</informatiebron> te  maffa@@eeren, om dezelfde af te schrikken, en zelig¬</l>
					<l>ter te doen buigen.</l>
					<l>Af den 2<hi rend='superscript:true;'>den </hi>Biddagavond den 10<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Mei bad D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Paay@ voor Zyn Hoogh.</l>
					<l>en daar na voor de Staaten. Kort daar aan is by Plak een</l>
					<l><informatiebron>formulier</informatiebron> voorgeschreeven zonder dat daar in gemeld is Zyne</l>
					<l>Gemalin of dogter</l>
					<l>die werd geeft restitutie van het geweer te Rotterdam op het Raadhuis, Magazyn, en</l>
					<l>by @@@@@@@@@ waar @@@@@@@@@@@@@@@@ en de bereid @@@@. </l>
					<l>Den vrywilligers bedankt by <informatiebron>publyke publicatie</informatiebron> van dien dag @@@@@@@@@@ volgd</l>
					<l>Op Hemelvaardag den 11 Mei kwam er <informatiebron>een Chaut</informatiebron> met 2 persoonen</l>
					<l>op den Dyk voor t Stadhuis</l>
					<l>blazende met posthoorn en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende</waarneming> Hulst ontzet de Fransen</l>
					<l>opgebroken Cumberland met 30000 10000 of 30000 man geland</l>
					<l>5000 Franse verslagen waren. die zal bevonden wierd det anderen</l>
					<l>dagen Ze waren geweest aan t huis van den Pref <hi rend='superscript:true;'>t</hi> de Mer en by zyn</l>
					<l>absentie by Schoonhoven en hadden een <informatiebron>bri@ </informatiebron>over te geven van</l>
					<l>La Rocq. de Commandant behelzende een dank van Burge¬</l>
					<l>meesteren voor t geen zy op zyn verzoek gezonden hadden in Hulst</l>
					<l>Den 15<hi rend='superscript:true;'>den</hi> Mei maandag wanneer de Prins in de Staatsvergadering zijn eed deed, zyn</l>
					<l>alle de huizen geillumineerd volgens <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>publicatie </waarneming>van het zleve moeten doen men vond toen</l>
					<l>meer Devisen @@@@ @@@ daar, waar m @@@@@@@@@@ @@@@@lampsel in de open @@@@</l>
					<l>Op woensdag daar aan volgende zynde den 3<hi rend='superscript:true;'>den</hi> biddagavond, </l>
					<l>werd Zyn Hoogh. te Rotterd. verwagt zynde den 17 Mei.</l>
					<l>Het jagt van zyn Hoogh. dat van het O. Hoofd voor de deur</l>
					<l>van Edwards een Engelsere oord. @ by de Schouw geschoten was,</l>
					<l>werd aan de overzyde een weinig voorby het huis van de wed<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Van Heel</l>
					<l>digt by de Koestraat geplaatst, een brugge met leuningen</l>
					<l>van hout opgeslagen, en van daar langs de boomen met plan</l>
					<l>ken afgesloten tot aan het huis op &apos;t haringvliet en langs</l>
					<l>en aan de andere zyden tot de roo brug en de mosseltrap</l>
					<l>het oude hoofd. Hier lagen de jagten van de Gecommitteerde</l>
					<l>Raaden en van den Raad van Staaten. </l>
					<l>Corn<hi rend='superscript:true;'>s</hi> van Heel Pondgaarder, die Sedert 20 jaar door </l>
					<l>Beaufort was geemployeerd, en niet lang geleden om graanen</l>
					<l>binnen Hulst ten spoedigste te bezorgen, had aan den Hr Beaufort</l>
					<l>Raad van de Domeinen van den Prins en zonder wien de Prins</l>
					<l>schier niets verrigt, op zyn Vraag te konnen geleegen dat &apos; er geen</l>
					<l>bekwaamer plaats was voor het jagt dan voor het Princehof</l>
					<l>hy at S middags in t jagt en S namiddags op de voorkamer</l>
					<l>van het huis van Zijne moeder een Schoon gezigt hebbende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>op het jagt van den Prins, dat even voorby en tussen haar</l>
					<l>huis en de koestraat lag, vond ik op de voors kamer den jongen</l>
					<l>Hr. Beaufort nevent zyne zuster</l>
					<l>van het huis van Spinola tot aan het Vestje waren plan¬</l>
					<l>ken geslagen. en O.</l>
					<l>&apos;S morgens vroeg kwam de <informatiebron>Opziender</informatiebron> der kerkluiden abc</l>
					<l>winkeliers in de Hoofdsteeg op Hoogstraat en Wagestraat</l>
					<l>enz <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>waarschuwen</waarneming> en in naam Van Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. verzoeken</l>
					<l>dat ze hune vaaten, enz. buiten hunne stoepen op</l>
					<l>Ene kleine steenen leggende, zouden hebben in te nemen.</l>
					<l>Ten 10 uuren gongen de trommelslagers met oranje</l>
					<l>kokarden op hoeden  borst en degens en hunne trom</l>
					<l>mels, onder de snaaren met bree oranje linten en</l>
					<l>sedert de aanstelling van zijn Hoogheid</l>
					<l>aan de zytouwen met diergelijke strikken vercierd, om¬</l>
					<l>slaan dat de burgers @en s middaags meren zig moesten begeven,</l>
					<l>elk naar zijn Vaandragers Logement, op de boe@en by</l>
					<l>de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> van de Wet daar toe gestatueerd, ontrent 2uu</l>
					<l>ren marcheerden de compagnyen na de groote en nieuwe</l>
					<l>markt . Birchon, in een oranje rok na de nieuwe nevens</l>
					<l>Op de groote markt vond ik den Colonel Otto Groe</l>
					<l>ninx Kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. Cordelois ien Kasteleur in hun gewoon ha</l>
					<l>bit.</l>
					<l>Ontrent 3 uuren marcheerde Groeninx de Hoog</l>
					<l>straat langs door de Hoofdsteeg en berette de pa......</l>
					<l>naar het jagt, die zijn E bevolen was. De Burgery</l>
					<l>schaarde zig in 2 ryen, een aan de huizen en de ander</l>
					<l>naar de boomen, die met planken afgeschosen waaren, </l>
					<l>ruim halver mans hoogte: Aan die van zijn E. volgde de </l>
					<l>Comp<hi rend='superscript:true;'>ie</hi> van Baalde, toen die van Kordelois, en</l>
					<l>eindelijk van de Groot. t geen ik aanteken om een</l>
					<l>navolgend refuis aan Predikanten willende passeeren.</l>
					<l>Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. hadden <informatiebron>orde </informatiebron>gegeven niemand te laaten</l>
					<l>passeeren</l>
					<l>Voor niemand het geweer te presenteeren dan alleen</l>
					<l>voor den Prins en de Regeerende Burgemeesteren</l>
					<l>De Hr Groeninx op de Markt voor zyn Comp<hi rend='superscript:true;'>nie</hi> <waarneming waarneming='Gezien'>ziende </waarneming>ze</l>
					<l><ontvanger>ik:</ontvanger> Jk haar Neef dat nu E zult staat voor t jagt en ik</l>
					<l>heb daar een plaats in een huis besprooken is er orde</l>
					<l>om niemand door te laaten zeide ik zal niemand laaten pas</l>
					<l>seeren en deeze orde is om de gevolgen anders zou de toe</l>
					<l>loop op het jagt en daarom werd Zyn Hoogh. en die er</l>
					<l>wezen moesten belemmeren. Waar op ik zeide dan zal</l>
					<l>ik u prevenieren en maakte in dat huis te zyn </l>
					<l>die post bezet werd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Op het jagt waren weinig nieuwheren. de oude Hr. Beaufort </l>
					<l>de Hr. Lokhorst van Utrecht die den Prins aankomende eerst</l>
					<l>complimenteerde. Nievelt in Zual<hi rend='superscript:true;'>t </hi>als havenmeester</l>
					<l>zoo <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming>. de Schepen Ravestein de Scheepstimmerman</l>
					<l>P<hi rend='superscript:true;'>r</hi> v. Zwyndrecht en zyn broeder. De Hr de Bak kwam</l>
					<l>met een byzonder rytuig en eenige bagazie tussen 5 &amp; 6 uu</l>
					<l>ren omtrent 2 uuren voor den Prins. Waar by zig voegde</l>
					<l>zyn Neef, de Bewindhebber du Bois.</l>
					<l>D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> van der Haeve toegang geweigerd zynde ging agter</l>
					<l>in by Maas den touwkooper, en van daar voor het jagt</l>
					<l>dog daar niet moogende blyven kwam hy op de stoep en</l>
					<l>S@rt in het huis en op de kamer waar op ik my bevond. Jk</l>
					<l>vragende D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> gaa je in bezending. Zeide ik zou daar niet</l>
					<l>over in detail treden. Jk: ik verstaa je wel. On¬</l>
					<l>middelijk komt er <informatiebron>iemand </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggen</waarneming> dat de knegt van de Bois</l>
					<l>hem liet vraagen om by hem in t jagt te koomen. De</l>
					<l>Bois zou de Bak s##deeren of het zyn Hoogheid niet</l>
					<l>onaangenaam zou zyn dat hy hem een compliment maakte</l>
					<l>waarop de Bak generaal geantw<hi rend='superscript:true;'>d</hi> hebbende dat hy met </l>
					<l>##st dat zyn Hoogh. iemand weerde die by zulke of dergely</l>
					<l>ke gelegenh. zyne affectie wilde betuigen is hy geadonuteerd</l>
					<l>op het jagt hebbende een @@k zwarte pruik en een oranje lint</l>
					<l>van binnen om den bol van zyn hoed.</l>
					<l>Ontrent 6 uuren een weinig na Van der Hoeve kwam</l>
					<l>de <informatiebron>Bewindhebber Paats</informatiebron> die <ontvanger>my</ontvanger> ontrent ½ 3 uuren</l>
					<l>zyn voornemen had <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>te kennen gegeven</waarneming> als daar toe ge</l>
					<l>noodigd zynde in den Haag door den Hr Van Rhoon en</l>
					<l>de Bak</l>
					<l>Na deezen tyd of zoo anderen willen een uur te voren</l>
					<l>kwaamen de Predikanten Brumink en Patyn.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verteld</waarneming>, dat de groote kerkeraad, bestaande in 50 per¬</l>
					<l>soonen, met mantel en bef, zouden gereed gestaan hebben</l>
					<l>in zyn Hoogheid op het Jagt, te complimenteeren en dat</l>
					<l>deze Predikanten kwamen om te recognosceeten of by pro</l>
					<l>visie post op t jagt te vatten. De onderofficiers van</l>
					<l>de Comp<hi rend='superscript:true;'>ie</hi> van de Groot, in zijn absensie, lieten hun door</l>
					<l>Maar Kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi> Kordelois stelde zig daar tegen dat hy hen</l>
					<l>niet zou door laaten. Patin wel Kapitein waarom</l>
					<l>niet? de ander: wel Professor, om dat ik order heb</l>
					<l>van niemand door te laaten die geen wettige reden</l>
					<l>nog bootschap heeft. Baalde het zelfde. Ze</l>
					<l>moesten dan terug en uit de ryder Burgeren, daar ze</l>
					<l>scheenen te willen wagten en dan zyn Hoogh. op het jagt</l>
					<l>te volgen. Ze gaan de nieuwe haven om, de @@@</l>
					<l>s##at door en raaken door de ry burgeren tot by den</l>
					<l>Kolonel Groeninx. Deeze zegt, dat hy het impertinent</l>
					<l>vond; dat zij zulken opschudding, en disorder onder zijn volk</l>
					<l>maakten: Waarop Patyn met een bleeke ontstelde trone</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>27</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>beevende stem, en barse taal zou geantwoord hebben: Ik vind</l>
					<l>het impertinent dat jy ons zou bejegend: wie raad jou zoo</l>
					<l>stout van ons dat ze weigeren; de ander ik heb onder: Patin</l>
					<l>wie heeft u de order gegeeven? Groen. Dat hoev ik U niet</l>
					<l>te zeggen. Pat. Wat hoeven we dan te parreren. Groen. Ik</l>
					<l>heb onder van de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. Of waand gij dat ge daar</l>
					<l>boven zyt en wy uw orders moeten pareeren? enz.</l>
					<l>De Predikanten moesten zig retireeren.</l>
					<l>Naast het jagt van den Prins en het jagt van de Gedepu</l>
					<l>teerden van Zeeland en daar nevens nog een Zeeuws</l>
					<l>jagt.</l>
					<l>de O Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Terlinge met een Chais uit den Haag</l>
					<l>ontrent 5 uren aangekomen zynde stond een wyl te </l>
					<l>praaten tussen de gelederen niet den Kolonel Groeninx</l>
					<l>eenge borgers het geweer presenterende zeide Groen.</l>
					<l>Snaphaan by de voet</l>
					<l>Kort daar na kwam deze leve Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> zig naar hus be</l>
					<l>geeven en int Zwart verkleed hebbende met zyne 2 zoonen</l>
					<l>den Commis Gener<hi rend='superscript:true;'>l</hi> en koopman over t jagt van den Prins</l>
					<l>op het Zeeuwse fase. de Hr de Jong had de vrouw deeze@</l>
					<l>Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> afgehaald en leidde dezelve op dat Zeeuwsche jagt</l>
					<l>Hier op bevond zig ook de Predikant van der Kemp die zig</l>
					<l>met een Schuit da@@ had laaten zetten insgelijks de</l>
					<l>Schotsel Bommé Kenneby die Commissie van Zyn Kerke</l>
					<l>raad had om ook uit hunnen naam den Prins te com</l>
					<l>plimenteeren als<ontvanger> ik </ontvanger>heb <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>uit de mond</waarneming> van <informatiebron>een der Kerkeraade</informatiebron></l>
					<l>Te 7 uuren kwam er <informatiebron>een helbaardier</informatiebron> op een klein paar</l>
					<l>detje <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>berigten</waarneming> aan t jagt dat zyn Hoogheid ontrent de</l>
					<l>heul genaderd was die terstond terug reed</l>
					<l>Om het jagt hadden zandschuiten plaats en deese</l>
					<l>waren bezet met hellebardiers met kokarden en</l>
					<l>oranje linten aan degens en hellebaarden</l>
					<l>12 der zelven werden tegen 5 mensen geplaatst</l>
					<l>langs de brugge over elkander</l>
					<l>tegen half zeven werd &apos;er een haare kleed gelegd</l>
					<l>over de brugge</l>
					<l>Net ten half agt kwam zijne Hoogh. aan zijn jagt</l>
					<l>in een ^magnifieke koets met 6 paarden ^schoone zwarte hengsten. naast</l>
					<l>hem zat de Graaf van Nassau, en over hem Benting,</l>
					<l>en de jonge Verelst.</l>
					<l>Het gedrang aan de Delftse poort (al waar binnen</l>
					<l>en buiten een poorten waren afgezegt, gelyk ook op de</l>
					<l>brugge genaamd de Heul) was ongemeen groot.</l>
					<l>De Kap<hi rend='superscript:true;'>n</hi> Meynders had hier de wagt en <informatiebron>order</informatiebron></l>
					<l>gegeven, om na de rentety de gelederen te sluiten</l>
					<l>en den toeloop te beletten, t geen voor zoo weinig</l>
					<l>manschap niet te doen was: een der doordringeren</l>
					<l>werd over de hand gekwetst door de pallat van een der</l>
					<l>ruiteren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en zoonen D<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>van der Koop. D<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>Kenneby enz.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>29</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De burgers sloegen er veelen maar wierden over weldigd</l>
					<l><informatiebron>Sergeant Maas</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>schreeuwde</waarneming>: ik heb order niemand door</l>
					<l>te laaten en heb je lang genoeg gewaarschuwd: ik</l>
					<l>zal toestooten, en ik meen het.</l>
					<l>Een rukte er een mes uit.</l>
					<l>De Prins langzaam het jagt naderende, bleeven &apos;er</l>
					<l>aan &apos;t portier van de koets hangen, en <ontvanger>ik </ontvanger>heb <waarneming waarneming='Gezien'>gezien</waarneming></l>
					<l>dat hy digt by het jagt verscheide keren met zyn vuist ge</l>
					<l>slagen heeft op handen van die aan de linkerzyde van &apos;t </l>
					<l>portier hielden ten einde zy los zouden laaten.</l>
					<l>De Gedeputeerden van Zeeland abc hem aan zyn koets en volgden hem</l>
					<l>De Prins was in &apos;t blaauw met goud gechambreerd</l>
					<l>met een open rok. zijn knegts  in t blaauw met tinne </l>
					<l>knoopen, zonder eenige linten of kokarden, gelyk niemand</l>
					<l>van zyn gezelschap voorgenoemd, uitgenomen de Bak,</l>
					<l>die in t zwart was en een lint op de borst had. gelyk <ontvanger>ik</ontvanger></l>
					<l>ook den zoon van Beaufort daar mede <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> voorzien.</l>
					<l>Hy<hi rend='superscript:true;'> de Prins</hi> scheen zeer bleek en gealtereerd uit de koets de brug</l>
					<l>overgaande, met ongedekken hoofde, en de hoed met een</l>
					<l>zwarte kokard onder den arm, buigende voor de helle¬</l>
					<l>banders.</l>
					<l><informatiebron>Eenige ruiters</informatiebron> onstent zo de koets gevolgd zynde begon</l>
					<l>nen te <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>roepen</waarneming> Hoezee Zwaayende hunne sabels over</l>
					<l>hun hoofd t geen gevolgd werd op de jagten van het ge</l>
					<l>meen volk tussen de staketsel, en den waterkant staande</l>
					<l>en de schuttery. Dit eenige keeren herhaald zynde de</l>
					<l>vetrokken de koets en ruitery.</l>
					<l>En werd daar na nu en dan het hoezee vervat</l>
					<l>en begonne door het jagtvolk, van den Prins, dat zig</l>
					<l>hy roepende met hunne mutsen met oranje linten zwaarden</l>
					<l>in &apos;t gangboord van t Zeeuwse jagt had begeeven, en welk</l>
					<l>als voor beantwoord wierd.</l>
					<l>De Prins voer t Pavilloen staande ontfong de</l>
					<l>Complimenten aldaar van alle die op het jagt zynde de</l>
					<l>en die van het Zeeuwsche jagt overkwamen als Burg<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Terlingen &apos;t </l>
					<l>hem naderden. Ondertussen kwam</l>
					<l>De Sekretaris van Belle by den Prins mogelyk</l>
					<l>vraagende belet voer de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>.</l>
					<l>Kort daar na kwam de Presid<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. de Mey in zyn</l>
					<l>koets, hebbende Oranje strikken aan zyn koorden</l>
					<l>en oranje couvert, dog in zyn gewoon kleed,</l>
					<l>Daar op volgde de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Schoonhoven in zyn</l>
					<l>gewaad</l>
					<l>en toen Meerman, en Vingerhoet en een koets</l>
					<l>in oranje kleederen.</l>
					<l>Deeze nevens den Pensionaris en Sekretaris genaderd</l>
					<l>Zynde tot aan het einde van het gangboord maakte de</l>
					<l>Mey een diepe buiging, de Prins naderde eenige treden,</l>
					<l>boog zig, keerde zig om, en ging eerst in de kajuit, de Hee¬</l>
					<l>ren volgende, alwaar ze ontrent een kwartier blee</l>
					<l>ven: wordende van Zijn Hoogh uitgelegd tot de plaats</l>
					<l>daar hy te vore voor de kajuit gestaan had.</l>
					<l>Sedert naderden de@ Burgerm<hi rend='superscript:true;'>r</hi>: Lormier met zyn</l>
					<l>zoon in gewoon hab@t maar zyn schoonzoon van Derstaal</l>
					<l>die over zyn vader den Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> in zwarten rouw was in een oran</l>
					<l>je kleed. die elk Zyne Hoogh. complimenteerden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Op het jagt van den Prins bevond ook Unter</l>
					<l>Betaalmeester der Engelsche Troupen in de Nederlanden resi</l>
					<l>deerende te Rotterdam.</l>
					<l>Onno Zwaer</l>
					<l>Van Hare broeder van die weg <hi rend='superscript:true;'>s </hi> Vriesland in de General<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>^Zitting heeft, berugt door zyn Leonidas oproeriger gedagte</l>
					<l>nisse naar de meening der Staatsgezinden</l>
					<l>Even te vore waren door Hun Hoog Mo. aangesteld twee</l>
					<l>Gedeputeerden te velde Van der Elst en van Borsele</l>
					<l>De touwen werden van het jagt los gemaakt, en het</l>
					<l>Jagt vertrok naar Zeeland ontrent half 9 uuren.</l>
					<l>De wind was voordelig, maar het ty was te 6 uuren,</l>
					<l>en sedert wat verloopen.</l>
					<l>Zyn Hoogh. was te Delft wat opgehouden en nog in</l>
					<l>het huis geweest van den Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Berkel, onzen neef,</l>
					<l>hoewel <informatiebron>sommige Couranten </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>noemden</waarneming> Berkhout.</l>
					<l>Op den 15 Mei toen zyn Hoogh. zyn eed deed heeft hy</l>
					<l>op de aanspraak van den Raad Pensionaris <informatiebron>een reden</informatiebron> ge¬</l>
					<l>voerd, die zeer geroemd en met luide stemme duidelyk uitge</l>
					<l>sproken is. Hy was eerst zeer ontsteld: de Pensionaris</l>
					<l>zulks merkende en hem geintroduceerd en dat op zyn stoel</l>
					<l>geleid hebbende, wagtte wat, tot dat hy zag, dat zyn Hoogh</l>
					<l>wat bedaarde, wanneer hy zyne <informatiebron>aanspraak </informatiebron>begon, en be¬</l>
					<l>antw werd als vore.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> als iet ongehoopd onder andere s Stadhouders dat hy inde Vergadering vermeld</l>
					<l>was De <hi rend='superscript:true;'>van</hi> <hi rend='superscript:true;'>Gravestein</hi> aanspraak of het antw<hi rend='superscript:true;'>d</hi> van zyn Hoogh. aan den</l>
					<l>Raad van Staaten af. Haar Hoog Mo is in plano gedrukt.</l>
					<l>Hy had een Superbe kleed aan <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>meend </waarneming>van purper,</l>
					<l>maar overdekt met goud borduursel, parelkoleurde koussen,</l>
					<l>en een hoed met een zwarte kokarde.</l>
					<l>het teeken van zijn Ridderorde</l>
					<l>Hy zat op een rood fluweel kussen, waar in gedrukt</l>
					<l>bleef staan de figuuren van het goude opwerk op zyn kleed</l>
					<l>Sedert hoorde hy pleiten op de Rol, en vroeg de stem¬</l>
					<l>men der Sententie die aanstonds gepronuntieerd werd</l>
					<l>De zoon van de President van Hees vervulde hier</l>
					<l>de beurt van pleiter voor een ander wiens beurt het was </l>
					<l>en dit tegen zyn zin.</l>
					<l>Op verscheide plaatsen en steden van Holland werden</l>
					<l>de hooge en laage kabaalen vernietigd en partyen ver</l>
					<l>eenigd als te Leiden, Gorkom.</l>
					<l>Zoo ook in Zeeland. in Vlissingen was tot Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>geschikt Pruise, niet zeer aangenaam aan de Burgerye;</l>
					<l>Men schikte het zoo, dat hy zou verzoeken, vermits hy</l>
					<l>het thans druk had met de Equipazie, hy voor deeze reis</l>
					<l>mogt geexcuseerd zyn. en werd Vermande, Schoonzoon</l>
					<l>van Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Van Berkel te Rotterdam, die in de laage ka</l>
					<l>baal was, verkozen tot Burgem<hi rend='superscript:true;'>r.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>┬ of zijn vader de bakker</l>
					<l>die voogd was over die </l>
					<l>dogter, en een ander, <hi rend='superscript:true;'>niet voogd om</hi></l>
					<l>eder in zijn de sein te Regering</l>
					<l>tegen, had geaffunceerd of</l>
					<l>gesuttegeerd haer aan</l>
					<l>te lang en toestemming</l>
					<l>toe gegeven had.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De voors Predikanten Bruininx en Patin klaagden aan</l>
					<l>de Kerkeraad over het affront hen by de voor@ weigering aan</l>
					<l>gedaan.</l>
					<l>addresseerden zig by Reg<hi rend='superscript:true;'>T</hi> aan de krygsraad eisende repa</l>
					<l>ratie van eer. en noemende in dat Reg<hi rend='superscript:true;'>T</hi> Groeninx ter</l>
					<l>delais Baalde, enz. zonder eenige detels.</l>
					<l>Deeze twee lieten zig aandienen en klaagden ook</l>
					<l>aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi> op een Tyd wanneer ze bezig waren met</l>
					<l>den Pensionaris om iet anders te ontwerpen. Patyn selven</l>
					<l>jonger, voerde het woord met vinnigheid. <informatiebron>De Presid<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi> order gegeven hadde. Hy dat zy </l>
					<l>daar toe niet bevoegd waren, dat volgens de keur der Stad</l>
					<l>op de Burgerwagt art... uitdrukkelijk staat , dat de Bur</l>
					<l>gery in de wapenen moet verschynen op orde van de Wet,</l>
					<l>en dat dus Schepenen ook verongelykt waren.</l>
					<l><informatiebron>De Pres<hi rend='superscript:true;'>T</hi></informatiebron> <waarneming>zeide</waarneming><ontvanger> hen</ontvanger>, dat hy doen zoude, dat hun pligt</l>
					<l>de leeden en te doen</l>
					<l>was, dat is niet oploopend, twistzugtig, nog eergierig, maar</l>
					<l>lydzaam en verdraagende te zyn, dat hy m zyn persoon veel</l>
					<l>zaaken had verdraagen om opschudding te vermyden, enz.</l>
					<l>Als dit en meerder niet mogt helpen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> <informatiebron>hy </informatiebron>wat ze</l>
					<l>den van klagten de Heeren sedert eenigen tyd geleid hadden</l>
					<l>tegens hunne manieren van preeken om de Overleden ver</l>
					<l>dagt te maaken van verraad, wantrouw ^<hi rend='superscript:true;'>dievery</hi> en gelaat en </l>
					<l>met schriftuur plaatsen daar toe te duiden en Psalmen</l>
					<l>te laaten zingen als toepasselyk op de Regenten enz.</l>
					<l><informatiebron>Patyn</informatiebron> liet zig onder andere <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>ontvallen</waarneming> dat <hi rend='superscript:true;'>hy</hi> de leden der</l>
					<l>Kerkeraad egaal schattemet de Vroedschappen.</l>
					<l>en was zoo hevig dat hy in het uitgaan bulderde: dat</l>
					<l>het onverdragelijk was van zoo een klompjes burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> om</l>
					<l>dat hy een rafinadery heeft. Waarop <informatiebron>anderen</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeiden </waarneming>dat</l>
					<l>hy dan een krentekoekjes domine was, dewyl het niet lang gele</l>
					<l>den was dat zijn grootvader Patin een bakker was, en dat</l>
					<l>zyn moeder Persoons, Remonstransch zynde (toen er zyn </l>
					<l>vader tegen <hi rend='superscript:true;'>of met</hi> de voogden zin mede doorging ┬ hem geen princi¬</l>
					<l>pien van oproer, nog Heerszugt had ingeboezenmd, enz.</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat de President Schepen Leuven, en Schepenen</l>
					<l>zig by de voors. Predikanten gevoegd hebben.</l>
					<l>Dat de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> den Prins van Zeeland van deeze quefoie hadden</l>
					<l>doen verwittigen (door den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Burg<hi rend='superscript:true;'>r</hi> &amp; V. der Hoeve)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>31</l>
					<l>In t lest van Mey is Zyn Hoogh. door de Staaten van Holland</l>
					<l>aangesteld tot Houtvester en Opperjagermeester</l>
					<l>En op de Propositie van den Grave van Randwyk Hr van</l>
					<l>Homaer ter vergad. van de Staten Generl. is aan zyn Hoogh. ge</l>
					<l>confereerd het Stadhouder - en kapitein generaalschap van Dalem</l>
					<l>Valkenburg en s Hertogenrade Lande van Overmaze mits</l>
					<l>gaders het verleenen van Renussien, Pardonnen, Gratien over het</l>
					<l>Ressort en de abc dictie van den lande van Brabant, (Leid. C<hi rend='superscript:true;'>t</hi> N 65)</l>
					<l>zelfderende in den Haag en over de Stad Maasstricht en t ressort en sua@@ctie van dien als ook</l>
					<l>over het Graafschap   ^Vroenhove</l>
					<l>Daar was besloten de Commissie van zyn Hoogh, in een goude</l>
					<l>dood van 1800 gl te presenteeren.</l>
					<l>En hy komt na de electie van Holland door de zelfs<hi rend='superscript:true;'>e </hi>Provincien</l>
					<l>aangesteld tot Stadhouder en Kapitein Generaal van de Unie.</l>
					<l>De <informatiebron>Brief</informatiebron> die de Prins van Oranje Schreef den 4 Mei aan</l>
					<l>den Graaf van Bentink is merkwaardig en hier geinfereert:</l>
					<l>dezelve is vertaald te zien in de <informatiebron>Leid Cour</informatiebron><hi rend='superscript:true;'>t</hi> van den 2 juni.</l>
					<l>Den 31 Mei 1747 heeft D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Bruinings ^ <hi rend='superscript:true;'>woensd.</hi> s avonds in de bedestonde</l>
					<l>^die er gezwaaid waren</l>
					<l>onder andere te kennen geeven dat de Fransche Louysen ^oorzaak</l>
					<l>geweest waren van de zorgelooze gerustheid. enz. het overgaan</l>
					<l>van zoo veel Steden en plaatsen van de Ba@iete, de mactroteit, van</l>
					<l>de Provincien en Steden enz</l>
					<l>Den 14 Mei is Kaap Finisterre de slag gewonnen door</l>
					<l>het Esq<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van .... in de Fransche vloot</l>
					<l>van Brest, convooyerende 32 uitgaande Schepen, die zig</l>
					<l>den 16. zouden hebben gesepareerd, om ten deele naar Indie,</l>
					<l>ten deele naar Kaap Breson te zeilen Z. O<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. N<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>Zijn Hoogh. te Middelburg zynde herstelde de afgezet</l>
					<l>te Regenten te Zierikzee by provisie dewyl hy, gesteld</l>
					<l>om te inamtineren de Privilegien niemand mogt gedepassideerd</l>
					<l>worden van zijn digniteiten en bezuttingen ten zy langs den weg</l>
					<l>der justitse enz. volgens t Manifest van 29 Mei</l>
					<l>de Hubert</l>
					<l>In Zierikzee heeft hy er nogtans 3 van geëxcuseerd</l>
					<l>Poest      Kromforen</l>
					<l>den 6 juni maandag worden namiddag toebereid fels ge</l>
					<l>maakt, om zyn Hoogh. die <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat Zaterdag nog te</l>
					<l>Zierikzee was geweest, en s maandags te Dort magnifyks door</l>
					<l>de Regering getracteerd en onthaald is, met een maaltijd, die</l>
					<l>op 4000 gl begroot werd; voor Dordrecht te Rotterdam te ontfangen.</l>
					<l>De Brugge werd gelegd op de voors plaats by t Prinsenhof,</l>
					<l>alles met Schalien bezet, en flagboomen als vore.</l>
					<l>Zijn Hoogh. passeerden &apos;s avonds Krimpen, Ysselmonde, </l>
					<l>enz. en heeft dien nagt voor anker gelegen tussen z&apos;n volg¬</l>
					<l>gers.</l>
					<l>Ten 9 uren ging de trom om, bescheidende de burgerkompany¬</l>
					<l>en in de wapenen, voor de Vaandrigs Logementen, tegen aanstaanden</l>
					<l>morgen te 6 uuren en dat uit den naam van de Wet, quod notaudum</l>
					<l>&apos;s morgens ten 6 uuren gingen de trommels om in</l>
					<l>uitgenomen en vlaag ten 3 uurens middags</l>
					<l>regen. het weer klaarde op na 8 uuren, en bleef tien dag ^enzden</l>
					<l>volgenden helder</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>32.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De burger Compagnonen stonden gerangeerd in 2 ryen</l>
					<l>van de Delftse poort af @@@ de wagestraat, Hoogstraat,</l>
					<l>Hoofdsteeg, Mossel@@@, Gr.Delfze Kaay tot het jagt of</l>
					<l>Prinsen hof toe, tussen welke rijen zijn Hoogh. is gereden</l>
					<l>&apos;s Morgens omtrent       uuren kwam Zijn jagt in &apos;t gezigt,</l>
					<l>een uitlegger voor af, en een volgende.</l>
					<l>het geschut van de bolwerken werd gelost,</l>
					<l>en op verscheide schepen in en buiten de havens,</l>
					<l>De Raad der Admiraliteit was al ten 1/2 9 vergaderd</l>
					<l>nevens Fiskaal en Secretaris.</l>
					<l>En deeze, het Jagt aan de brug gekomen zijnde hadden</l>
					<l>eerst audientie in het paviljoen</l>
					<l></l>
					<l>Daar aan volgende de Vice adm<hi rend='superscript:true;'>l</hi>  t Hoofd. De Munnik ondsre kapitein enz. die volgens hunne Relatie elk in t bijzondre hun compliment maakten.</l>
					<l>Ontrent 9 a 10 uuren kwam de Sekret. Hage naar het</l>
					<l>jagt rijdende, die vraagenden zoo <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming>, belet voor de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi></l>
					<l>van de Wet. deeze te rug gereden kwamen de Cietgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi></l>
					<l>in 2 koetsen <hi rend='superscript:true;'>2</hi> met oranje rokken als vore toen <hi rend='superscript:true;'>tegen de</hi> Schepenen</l>
					<l>Toen de zelfd<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Vroedschappen</l>
					<l>Na deeze kreegen audientie de Kolonels en Ka</l>
					<l>piteinen der Burgeryen. Kordeloos verhaalde den inhoud</l>
					<l>van het antwoord. ,,Dat zijn Hoogh. hen bedankte voor </l>
					<l>hunne goede vigilantie voor <hi rend='superscript:true;'>op en</hi> ontrent den voors Zater</l>
					<l>dag en gelijk als hij altoos een zugt gehad had voor </l>
					<l>Rotterdam deeze was vermeerderd door haaren yver</l>
					<l>omdat hij ze aan merkte als de grond steen van zijn avan</l>
					<l>cement tot de digniteiten van zijn Voorouderen en</l>
					<l>dat hy verlangde naar occasien om dat ten allen tyde</l>
					<l>te erkennen. <informatiebron>Dit verhael</informatiebron> deed hy <ontvanger>my</ontvanger> in tegenwoordh</l>
					<l>van de H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> A Pratt, du Bois, Berdels, Akkersd. Zwyndr.</l>
					<l>staande voor de beurs, en dat zy dit aan hunne Compagnyen</l>
					<l>zouden communiceeren, gelijk hy zoude gedaan te hebben</l>
					<l>alta voce</l>
					<l>Na hen kreeg de Kerkeraad der Nederd. Gemeente die</l>
					<l>bij paaren te voet zig naar &apos;t jagt begeeven en een</l>
					<l>wyl voor het Jagt gewagt had ook nade kajuit gead¬</l>
					<l>mitteerd ook De Kerker. der Waljeke D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Superville, Bignion Bogaart</l>
					<l>Als ook D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Smit met 2 ouderlingen, Brakel en van Dobbe</l>
					<l>D<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Kennedy met eenige ouderl. en Diakonen konnen</l>
					<l>aan 4 vestje niet wel door de Schalien dringen door het</l>
					<l>gemeen volk bezet gingen de nieuwe haven om maar</l>
					<l>konnen by het Hof met deur of kwamen te laat en niet</l>
					<l>ter audientie</l>
					<l>Maar &apos;t verwonderde, dat &apos;er geen berending der Remon</l>
					<l>stranten was niet tegenstaande een groote vlag agter op de</l>
					<l>gevel van hunner groote kerk had blyven staan van t vissersdyk</l>
					<l>te zien</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>33</l>
					<l>@@ Juni.     de Weledele Societeits vergadering te Amst gezonden zynde</l>
					<l>besloten zyn Hoogh. uit den naam der  Weledele Societeit te be</l>
					<l>groeten en zyn op den 13 derwaarts gegaan D: @@@@@@@@, D<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>Westerbaan Frans van der Hoeve, Willem van Rykevorsel</l>
					<l>Zij konden geen audientie erlangen alzoo zijn Hoogh. belet hat maar wel bij Zyne</l>
					<l>Gem @@@@@ @@@@@@@ Heide nam@@@ een aan jun logement te zullen laaten weeten, zod&apos;er gelegeh. tot auditentie</l>
					<l>mogte zyn, en werden</l>
					<l>zy tegen @ @@@@ gead¬</l>
					<l>mitteerd.</l>
					<l>De Princes ontmoette in een koets met 6 huurpaarden</l>
					<l>nevent het princesse den Prins by de Schans. Hy trad haar</l>
					<l>te gemoed, omte @@@&apos;en kuste haar, en reed nevens haar</l>
					<l>in haare koets.</l>
					<l>Op den 12 juni is Patijn, ontboden zijnde nevens</l>
					<l>Brummx in Burgemis kamer, aldaar een beslote @@@@¬</l>
					<l>ne ter hand gesteld, en men zegt dat dies gelijke beslote @@@@@@</l>
					<l>aan den Krygsraad zoude zijn behandigd</l>
					<l>In &apos;t laatst van Mei is door de voors. Representanten van de goe</l>
					<l>de Gemeente, en uit hunner naam door Loover den H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> Burgem¬</l>
					<l>n bedenken gegeeven, of het niet oorbaar zijn zijn Hoogh. met </l>
					<l>een gratuitum, uit de Burgery te colligeeren, te vereeten dog</l>
					<l>Burgm <hi rend='superscript:true;'>n</hi> zonden dezelvel aan de Vergadering van Holland geten¬</l>
					<l>roy@@@ hebben Daar zy niet schijnen geweest of gehoord te zijn</l>
					<l>De Makel<hi rend='superscript:true;'>r </hi>C Oudemans negotieerde voor zijn Hoogh. op des</l>
					<l>zelfs Domeinen. De last was 1 n 1/2 ton, waarvan hy 1 ton ge¬</l>
					<l>kreegen heeft tegen 3 en 1/2 procent Sommigen toezegging van een </l>
					<l>portie gekreegen hebbende, die niet gegeven wierd, wierd gepresenteerd</l>
					<l>gelijke som te beleggen, ten laste van den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Van Rhoon a 4 procent</l>
					<l>&apos;t geen bij die mij bekend zijn niet @@@@@eerde.</l>
					<l>In t midden van Juni stelde Zijn Hoogh. uit een no</l>
					<l>nematie van 3 persoonen door Alkmaar geleverd tot</l>
					<l>Vroedschap aan Van der Miede zoon van den Justitie Raad</l>
					<l>in Den Haag</l>
					<l>deze na lange proceduren weder door @@@@@@@@@ van den. H. Raad</l>
					<l>hertsteld was met lang voor het avancement van zijn Hoogh.</l>
					<l>Den 15 juni stelde dus zyn Hoogh. te Leide uit een </l>
					<l>nommatie van 3 tot Schepen @@@  Van Der Mark, </l>
					<l>Den 7 juni daags na het aankomen van zyn Hoogh. werden</l>
					<l>te Rotterdam de vlaggen van den toorn, en van den top</l>
					<l>der gevel van t Stadhuis nevens het oranje vlag uit den @@@@</l>
					<l>naam niet meer gezien Zynde den 6 savonds afgenomen.</l>
					<l>Dog xxxJo zynde Donderdag <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming><ontvanger> ik</ontvanger> de vlag nog op den toorn van Over¬</l>
					<l>Schie, en de Oranje vlag op den toorn in den Haag voor het ho¬</l>
					<l>tél van Zijn Hoogh. en verscheide burgerhuizen.</l>
					<l>En veele magnifyke eerpoorten die s avonds geillumineerd</l>
					<l>werden.</l>
					<l>Zijn Hoogh. had toe besloten niet dan &apos;s maandags in </l>
					<l>de Cirkel audientie te verleenen. als <ontvanger>ik </ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vernam</waarneming> by</l>
					<l>zyn Hoogweledele den <informatiebron>Graaf van Bentink, en J, de Bak,</informatiebron></l>
					<l>Raad en Griffier van de Domeinen van Zijn Hoogh.</l>
					<l>Den 16 reed ik met Kees A. Paas na den Haag en had nevens zijn Weledele audientie bij den</l>
					<l>Graaf van Bentink aan wien ik een Paket gedigten had ge</l>
					<l>zonden. Zijn Hoog Weledele nam aan dezelue haare Hoogheden te zullen</l>
					<l>@@@@@@@@@ en @@@@@@@@@@@@ na retour van Utrecht onze personen te willen</l>
					<l>@@@@@@@@@@@@@.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>34</l>
					<l>20 Juni is dor den haag aan zyn Hoogheid aangeboden de</l>
					<l>Prostyen dies vervolgens door zyn Hoogh. aan de Staaten</l>
					<l>zyn geoffereerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>35</l>
					<l>Aug. De Hr</l>
					<l>Elzevier verschrikt door het rumoer</l>
					<l>op het stadhuis, op de dag van de Electie van zyn Hoogheiden</l>
					<l>sedert ge@wynd hebbende, zynde op het zelve zonder koors eetlust + selve voors Regm<hi rend='superscript:true;'>r</hi> als ook Raad en</l>
					<l>slaap, en ijlende, overleden zynde, heeft Jan de Back Griffier van de Domenin</l>
					<l>van zyn Hoogh<hi rend='superscript:true;'>d</hi> dit Ampt verzogt voor zyn Zusters zoon Abraham</l>
					<l>du Bois en heeft <informatiebron>zyn Hoogh</informatiebron>. <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>geantwoord</waarneming> Dat hy met Zynen naam</l>
					<l>kon spreeken by de Leden om de nominatie. gelyk hy ten</l>
					<l>zelve gedaan heeft.</l>
					<l>vingerhoed</l>
					<l>Komende by den jongsten Burg<hi rend='superscript:true;'>r</hi> by toeval eerst en vraagende</l>
					<l>of hy niet pecceerde in de rang, kreeg ten antwoord, Myn Hr. kan</l>
					<l>iemand, in dat Karacter en zodanigen naam koomende, wel pecceeren?</l>
					<l>de Mei</l>
					<l><informatiebron>Een ander der Burgerm<hi rend='superscript:true;'>n</hi></informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide,</waarneming> hoe? gaat dat zoo ^<hi rend='superscript:true;'>toe</hi> ik zal daar</l>
					<l>op uit de oude bescheiden nazien.</l>
					<l>Th. van Teylinge</l>
					<l><informatiebron>Een derde O. Burgem</informatiebron>. <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide,</waarneming> dat niemand ^<hi rend='superscript:true;'>konde</hi> v@lko@en zyn, daar</l>
					<l>hy meer agting en affectie voor hadde, dan voor hem, ja dat hy </l>
					<l>indien hy geen enga<hi rend='superscript:true;'>ge</hi>ment gehad hadde, op zyn tour dat ampt hem</l>
					<l>zou geoffereerd hebben. waar op <informatiebron>D. B.</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>antwoordde</waarneming>: ,,Dan</l>
					<l>ben ik gelukkig dat zyn Hoogh. zoodanig engagement niet</l>
					<l>gehad heeft.</l>
					<l>Meerman</l>
					<l><informatiebron>Een regerend Burgem</informatiebron><hi rend='superscript:true;'>r</hi> op zyn zeit D.B. ziende stil hou¬</l>
					<l>den voor zyn huis, <hi rend='superscript:true;'>re@@@@@ zigen</hi> liet door zyn knecht zeggen, dat hij</l>
					<l>niet &apos;t huis was. Dit werd van <informatiebron>sommige</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>misduid</waarneming> als of</l>
					<l>hy met den Sekret<hi rend='superscript:true;'>s</hi> J.v Belle en Reepmaker by zyn Hoogh.</l>
					<l>gesolliciteerd hebbende, om, volgens coustume, te mogen van de vacante</l>
					<l>vroedschaps plaats disponeeren in gevolge van zyn schikking in faveur</l>
					<l>van Reepmaker, en ten antwoord bekomen hebbende van zyn Hoogh. dat</l>
					<l>hy dat verstaan had, maar ook dat het nu de Tour van zyn Hoogh. was,</l>
					<l>hy voor daeremaal een andere schikking had. dat Meerman</l>
					<l>dit op den krop steekende ^<hi rend='superscript:true;'>hy</hi> D.B. niet wilde te woord staan</l>
					<l><informatiebron>Anderen </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>beweerden</waarneming>, dat hy dit in zyn voordeel had behooren</l>
					<l>te draayen niet te kennen te geeven, dat, schoon hy liever had</l>
					<l>gehad dat zyn dessein had mogen reusseeren hy egter verblyd was</l>
					<l>dat D.B. verkoren een man van dat appuy dat hy hoopte</l>
					<l>daar door een beurt te zullen krygen enz.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>36</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Bergen op den Zoom is den 15 juli 1747 bezend en den 18 d<hi rend='superscript:true;'>o</hi> </l>
					<l>op donderdag beschooten</l>
					<l>Het schieten is zoo heevig geweest dat<ontvanger> ik </ontvanger>op den hoogen </l>
					<l>dyk door de boompjes en langs het nieuwe Werk wandelen</l>
					<l> de <hi rend='superscript:true;'>het zelve</hi> zeer dikwyls onderseker den dyk <hi rend='superscript:true;'>nevens anderen het </hi><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> gehoor</waarneming>d heb gelyk <hi rend='superscript:true;'>ook</hi> op het oude hoofd</l>
					<l>in des zelfs poort jaa eens voor het Prinsen Hof en in de Schouw</l>
					<l>en aan Beukelsdyk op Walenburg enz.</l>
					<l>Enige dagen voor het overgaan kreeg men telkens <informatiebron>goede tyding</informatiebron>,</l>
					<l>en dat Bergen buiten gevaar en onwinbaar was. het geen</l>
					<l>ik my nooit konde verbeelden.</l>
					<l>Vrijdag voor de overgaave liep er een<informatiebron> gerugt </informatiebron>dat Bergen over was</l>
					<l>dat weinig ingang vond</l>
					<l>Zondags morgens vroeg, en voor en onder kerktyd kwamen ver¬</l>
					<l>scheide <informatiebron>tijdingen.</informatiebron> Een <informatiebron>soldaat</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei </waarneming>dat hy in de stad zien vegten</l>
					<l>en tot de enkels in het bloed getrapt had. Een Substituut Sekre</l>
					<l>taris van Bergen by Bosveld in den Houttuin aangekomen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhael</waarneming></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>de</waarneming> dat <informatiebron>hy</informatiebron> de Franschen in de stad had vegtende gezien op de markt</l>
					<l>tegen de onzen en toen was ontvlugt</l>
					<l><informatiebron>Twee minauts </informatiebron>my ontmoetende <hi rend='superscript:true;'>zittend zo weten </hi>by de mosseltrap <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming></l>
					<l><ontvanger>my</ontvanger> dat Bergen over was dat zy de Franschen door de Bos</l>
					<l>poort gekomen en eenige swaaren gezien en zig op de vlugt</l>
					<l>begeven hadden.</l>
					<l><informatiebron>Andere passagiers </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> verhaalde</waarneming>n dat zy de kinderen op de bajonet</l>
					<l>gestooken, en alles vermoord hadden</l>
					<l><informatiebron>De schipper van Thole </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>  ze</waarneming><ontvanger>i </ontvanger> my, dat hy zaterdag middag ten 4 uuren</l>
					<l>van Berge was gevaren, en een Majoor, en andere gekwetsten inhad</l>
					<l>die hunne kwetsuuren in Bergen van de Franschen gekreegen hadden</l>
					<l>en dat ganser Thole in verslagenheid was wegens het overgaan</l>
					<l>van Bergen. Deeze wierd veragt en niet gehoord: Daar</l>
					<l>was <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei </waarneming><informatiebron> me</informatiebron>n<informatiebron> een Officie</informatiebron>r of kaptein van t Regiment van Butmannia</l>
					<l>gepasseerd naar zyn post in Bergen die tegen den <ontvanger> vreeste</ontvanger>r  van het</l>
					<l>nieuwe hospitaal zou <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezegd</waarneming> hebben, dat hy gisteren te 12 uuren</l>
					<l>uit Berge zou gegaan zyn en dat de Lunette Zeelandia stor</l>
					<l>menderhand was ingenomen en dat hy <informatiebron>die tyding</informatiebron> in den</l>
					<l>Haag gebragt had.</l>
					<l>De vroedschap H D Groot had een<informatiebron> brief </informatiebron>dat zyn vader</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Drost van Bergen vrydag avond in Tholen aan de rood loop overleden was zonder dat is van het overgaan van Bergen dus gerept was. Ook verbeelde my dat dit wegens den voors officier dit kwaalijk kon verstaan en zyn uitgang</l>
					<l>eergistere geschied zyn. Immers dat dit niet kon opweegen</l>
					<l>zoo veele genoegzaam eenparige getuigen ja<informatiebron> een </informatiebron>die<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide</waarneming></l>
					<l>dat hy op den aanval der vyanden op de markt in den drang</l>
					<l>hen vlugt zyn hoed verlooren had, <informatiebron>een schipper</informatiebron> die <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming></l>
					<l>dat hy over palysaden geklommen een gragt overgezwommen</l>
					<l>en zoo ontkomen was, welke deeze <informatiebron>tyding</informatiebron> al vroeg morgens</l>
					<l>aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>  N. Teilingen mede gedeeld had.</l>
					<l>Egter om de ongeloovigh. en meenigvuldige tegenspraak</l>
					<l>zogt ik deeze strydige <informatiebron>gerugten </informatiebron>over een te brengen met</l>
					<l>daar by te verbeelden dat in t gevegt veelen konden gevlugt</l>
					<l>en de Franschen daar na by Seconde gerepousseerd zyn</l>
					<l>Na den middag na 5 uuren <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> van <informatiebron> schipper Von</informatiebron>k </l>
					<l>contermatie, dat Bergen over was</l>
					<l>En van <informatiebron> Del Tomb</informatiebron>e  dat zijn Hoogheid op de de trap van den Raad</l>
					<l>van Staaten zulks zou verklaard hebben, daar dat het garnizoen</l>
					<l>zig na den onder Bos geretireerd had</l>
					<l>Als ook over <informatiebron>den zoon van de Pxil</informatiebron>  uit den Haag gereden die<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeid</waarneming>e</l>
					<l>dat van + regiment van Matta maar 12 of 14 man waren</l>
					<l>overgebleven en van een ander... onzent even veel</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>37</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Sedert zijn de byzonderheden in <informatiebron>couranten enz</informatiebron>. vermeld,</l>
					<l>die ik zal voorbij gaan. te meer omdat ze in veel omstandig</l>
					<l>heden zeer veel van elkanderen verschillen</l>
					<l>Alleen zal ik melden &apos;t geen ik in de schuit naar den</l>
					<l>Haag vaarende van <informatiebron>een officier</informatiebron> @@@ van heb. Gestaagd</l>
					<l>hebbende hoe Bergen was ingenomen verzogt hij en</l>
					<l>cuis om dat hij  er niet zonder de uiterste snie@@ aan kon</l>
					<l>denken, meer ge@ond zijnde zei dat hij plaassende weet</l>
					<l>door zijn knegt opgewekt zeggende mijn hr. de Fransen zijn in de</l>
					<l>stad. Hij zulks niet konnende zig verbeelden vroeg omstandigheden</l>
					<l>hoorde schieten, kleedde zig, begaf zig in &apos;t geweer en naar zijn</l>
					<l>post geraakte in &apos;t gevegt totdat zij de Wouwpoort uit vlugsten</l>
					<l>Hier warende wallen met Franschen en het kanon naar ons</l>
					<l>volk gezet. Dat moest tegen het geschiet van musketten</l>
					<l>van de wallen over een brug dringen op welken drang onop</l>
					<l>houdelijk raak geschoten wierd. En indien de Franschen ge</l>
					<l>wild hadden konden ze met geschut de brug geruineerd hebben</l>
					<l>en indien ze hun met den dagen op de brug hadden willen ver</l>
					<l>volgen, konden ze alle gem aflaeteerd hebben want de drang was</l>
					<l>zoo groot dat ge geen geweer op de brug konden gebruiken</l>
					<l>zonder het waarschijnelijkste dat hem voor te warm was. Dat de</l>
					<l>graaf van Clermont met den koning van Vrankr. spreekende ge,,</l>
					<l>zaagd was of er geen kans was om Bergen in t kort te veroveren?</l>
					<l>Dat de graaf geantwoord had, neen. Dat de plaats joesk</l>
					<l>van alles rijkelijk voor zien, en &apos;t volk vol moed was, en integen,,</l>
					<l>deel dat in t Frans leger schaarsh. moedeloosh. wegens zoo veel</l>
					<l>vrugtelooze aanvallen en munnitering was waarom de tegen</l>
					<l>woordigh. des konings noodig was. Dat de koning antwoord</l>
					<l>de dan moogen we Laas@@@t rekken. maar dat na eenig defeouts</l>
					<l>hervatte mijne glorie tijd dit egter niet zoo meulet niet bij</l>
					<l>lutjenese of verrassing konnen krijgen. Waarop de graaf zou ge,,</l>
					<l>antwoord hebben: Ete ze hebben vol op en men verstaat</l>
					<l>uit desetteurs dat ze zig in wijn en drank en andere dobauise</l>
					<l>zoo zorgeloos verloopen dat die van de wagt daar zig niet vrij van hou</l>
					<l>den op hunne posten. in zulken geval zou men een coup kon</l>
					<l>nen wagen &apos;t geen de koning wel geviel</l>
					<l>Verder<waarneming> zegt </waarneming><informatiebron> me</informatiebron>n dat er 6 waaghalzen zijn omgekogt</l>
					<l>om de wal en wagt te bekruipden. Ondertussen zijn eeni</l>
					<l>ge conssen op zeker destantsen van Bergen verzameld in den</l>
					<l>duistere nagt. den waaghalzen gelukte het voorbij het ravelijn</l>
					<l>Zeelandia enz. te passeeren tot aan de senalle bres in de capitale wal bij de Bos</l>
					<l>poort, die <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat onder toegemaakt of bezet was, en zoo</l>
					<l>smal dat er naauwelijks een man selfens door kon. Men wil</l>
					<l>dat die waaghalzen nevens die bres tegen de wal opgeklommen</l>
					<l>en elkander met de snaphaanen en anderzinds opgetrokken zou</l>
					<l>den hebben. Het zij dat dit dus geschied of het eerst waar z ij</l>
					<l>dat zij door de bres gekomen zijn Het blijkt dat hier onszent geen</l>
					<l>wagt was Ze zijn stil in de stad gekomen en de bospoort niet </l>
					<l>open konnende krijgen hebben ze zig begeven na een forten-poortje</l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>38</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tjen en het zy dat niet gesloten of niet geheld door hen geopend</l>
					<l>zy geweest, zy hebben door een of meer vuurpylen sein ge</l>
					<l>geeven dat het open was. De vyand is aangedrongen, heeft</l>
					<l>Zeelandia enz geattaqueerd, 2 Comp. granadiers gemassa</l>
					<l>creerd, ondertussen met ongevulde bomben geschoten,</l>
					<l>om hen eige volk niet te raaken, en  d&apos;andere te doen vlugten</l>
					<l>het sorte poortje door gedrongen zig langs de gordynen</l>
					<l>op de wallen, verspeerd en nieugest dat er dus wel 3000 in </l>
					<l>de stad zyn geweest en hen iemand binnen de stad gemerkt</l>
					<l>heeft. Dus hebben ze zig naar de markt begeeven zig meester</l>
					<l>gemaakt van schanskorven, fasemen en ander tuig t hunner</l>
					<l>verweerring en dekking. Voor het hotel vanden Marquis</l>
					<l>waar in toen de Generaals waren en (zoo <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming>) dien</l>
					<l>nagt goed cier gemaakt hadden, gekomen, en op de deurs</l>
					<l>gesloten zijnde zouden zij ^<hi rend='superscript:true;'>Fransen</hi> dezelve gevat hebben indien</l>
					<l>het Regiment van Duits &apos;s morgens vroeg het uittrekken bevo</l>
					<l>len zynde niet in de wapenen geweest en toegeschoten waar, hen</l>
					<l>van daar verdreeven en hun ^<hi rend='superscript:true;'>Gemaalen</hi> tyd gegeven hadde van zig ^<hi rend='superscript:true;'>van daar en</hi> naar</l>
					<l>hunne Regimenten te begeeven. Gelyk de Prins van Hessen</l>
					<l>Philips dal met den degen in de vuist op de Markt gevogten</l>
					<l>hen terug verdreeven, en sedert geretireerd was, tot dat </l>
					<l>hy ontrent de voers: brug met een koegel in de kuit van</l>
					<l>zijn been gekwetst is naar den ouden bos geweken dog met een</l>
					<l>jagt naar Rotterdam, en sedert in den Haag by zyn Hoogh.</l>
					<l>gearriveerd is.</l>
					<l>Dat verreede voors Officier.</l>
					<l>Wat de voors vuurpylen belangt onder de eerste <informatiebron>berigten</informatiebron></l>
					<l>den voors. Zondag morgens vroeg gedaan was vermoed van</l>
					<l>verraad om dat <informatiebron>een schipper</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhaalde</waarneming> dat hy voor het innee</l>
					<l>men geven had dat 2 vuurpylen binnen de stad zyn opgeschoten</l>
					<l>zonder dat hy wist door wien</l>
					<l>Toen op het voors. hotel van den Marquis geschoten was</l>
					<l><waarneming>zegt</waarneming> <informatiebron>men </informatiebron>dat Cronstrom zeer confus was en gepord van</l>
					<l>Philips al met deeze woorden Generaal daar moet order</l>
					<l>wezen zonder uitstel ten antwoord gaf ik kan geen order gee</l>
					<l>ven Doet zoo veel als gy kunt en tegen zyn knegts porder</l>
					<l>moi d&apos;icij . Zynde verder op een paard (zoo <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming></l>
					<l>zonder toom) naar Tholen gevlugt en hebbende zig van</l>
					<l>daar naar den Ouden Bos begeven</l>
					<l>De Prins van Oranje eenige weeken daan na zig naar</l>
					<l>den Ouden Bos met zyn jagt begeeven hebbende <waarneming>zegt </waarneming><informatiebron>men</informatiebron> dat</l>
					<l>Cronistrom niet gezien heeft. Maar is hy op zyn buite¬</l>
					<l>plaats by den Bos, waar van zyn Hoogh. hem, gedurende</l>
					<l>het beleg van Bergen, Gouverneur gemaakt had gebleeven.</l>
					<l><informatiebron>Men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> wel dat hy zou ontboden worden voor den</l>
					<l>krygsraad in den Haage voor wien de zaak van de La Roeque</l>
					<l>als toen hing wegens de slegte verdediging van Hulst, dog</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>39</l>
					<l>dog daar van is tot nog toe niets gevallen</l>
					<l><informatiebron>Andere Officieren</informatiebron> door <ontvanger>my </ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gesproken</waarneming>, vesekeren dat er nu</l>
					<l>daaronder Kapitein P....</l>
					<l>de kapitaale wal steil en zoo als een huis en niet te beklim</l>
					<l>men zynde, geen bres geschoten is maar in het Ravelyn</l>
					<l>Dedem in een bres niet grooter dan van 3 man en front</l>
					<l>Dat de voer@ waaghalzen daar door gekomen zyn maar</l>
					<l>dat zy de sorte poort aangezet en ongesloten gevonden en</l>
					<l>daar door ingang gevonden hebben en dat 5 sorte poortjes</l>
					<l>alle ongesloten geweest zyn</l>
					<l>Dat de Brigadier de Roy, een Paapsche officier, die</l>
					<l>daar de Generaale directie onder Crontrom, gesuspei</l>
					<l>reerd is van corruptie, dat hy in den Haag is ontlaaden</l>
					<l>om Zig te verantwoorden, maar aldaar overleden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De 2 juli 1747 is <ontvanger>my </ontvanger>vaarende na Delft in</l>
					<l>de schuit door <informatiebron>2 persoonen</informatiebron> die in Bergen woonden</l>
					<l>in de belegering geweest en sints daar uit gevlugt</l>
					<l>waren als ook een Officier die met zijn Regi</l>
					<l>men in t lest vande belegering in Bergen gekomen</l>
					<l>was dat de &apos; voors 6 waaghalzen gelast was</l>
					<l>om het fort Koehoorn te recognosceeren</l>
					<l>Dat zy daar gekomen het zelve bevonden</l>
					<l>zonder wagt. Alzoo de onzen des nagts niet</l>
					<l>goed vonden zig daar te onthouden vermits het</l>
					<l>gevaar der bomben enz</l>
					<l>Dat de voors. 6 daar van rapport gedaan</l>
					<l>hebbende ondersteund door 100 granadiers</l>
					<l>zyn weder gekoomen</l>
					<l>en door de bedekte gragt genaderd zyn de</l>
					<l>kapitaale wal.</l>
					<l>Dat daarin wel eenig bres was maar</l>
					<l>niet onder maar hoog boven aan vermits</l>
					<l>de buiten werken en het glacis zoo hoog</l>
					<l>zyn dat de Kapitaale wal niet was te tref</l>
					<l>fen ten minste niet onder aan waardoor ze</l>
					<l>zou moeten int kalven en storten in ter</l>
					<l>breedte van 50 a 60 man en front te</l>
					<l>konnen stormen.</l>
					<l>Dat zy aan de bres genaderd en die</l>
					<l>ook onbezet zynde zy elkander geholpen</l>
					<l>en op de kapitaale wal getrokken hebben</l>
					<l>het kanon omgekeerd en daar mede op</l>
					<l>ons volk geschoten.</l>
					<l>Dat daar op gevolgd kan zyn het openen</l>
					<l>van een of meer forte poorten</l>
					<l>het doen van @in door vuurpylen of anders</l>
					<l>sort aandringen van het gros den Fran</l>
					<l>schen. enz.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Een der voors. <informatiebron>personen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhaalde</waarneming> dat zyn huis</l>
					<l>door een bombe was ingslagen hy een andre</l>
					<l>woonplaats krygende wilde op een nagt een</l>
					<l>bed daar uithaalen dit torstende valt een</l>
					<l>bombe hy lei het bed op den grond en school</l>
					<l>daar agter, de bombe laug in de grond</l>
					<l>maalende, dagt hy dat hy gedoofd mogte</l>
					<l>zyn neemd zyn bed op maar ziende</l>
					<l>nog vuur en rekens dat hy zou barsten</l>
					<l>werpt het bed neer en kruipt agter het</l>
					<l>zelve de bombe sloeg en hy werd be</l>
					<l>houden.</l>
					<l>V. Haren had verboden dat die vlugtsen</l>
					<l>geen bed mogten mede neemen waarom</l>
					<l>zyn vrou verlof gekregen hebbende voor </l>
					<l>een wieg haar man daar in een klein bed</l>
					<l>met groote moeite propte en eenig goed</l>
					<l>daar boven op.</l>
					<l>Cronstrom zeide aan gepreste Schepen</l>
					<l>dat ze nog geen nood hadden en hy hen</l>
					<l>die wilden vertrekken tyds genoeg zoude</l>
					<l>waarschuwen.</l>
					<l>Dog zyn overvallen. gebruikte tot loge</l>
					<l>ment der soldaaten, hunne zeilen</l>
					<l>geroofd of vernield.</l>
					<l>de schepen publyk geveild, voor reke</l>
					<l>ning van den Staats gekogt heb <ontvanger>ik </ontvanger><waarneming waarneming='Gezien'>zien</waarneming></l>
					<l>leggen in Mei 1747 in de zuid blaak</l>
					<l>de Schippers begaven zig naar den Haag</l>
					<l>tot Raaden van den Prins en zijn Hoogh.</l>
					<l>zelf dog kreegen goede woorden en</l>
					<l>nog geen geld voor hun vragt legda</l>
					<l>gen nog schade</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>40</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Des avond omtrent 10 uuren kwam er <informatiebron>tijding,</informatiebron> dat er</l>
					<l>3 heeren met een rytuig te Pietersdyk passerende zonder</l>
					<l>gezegt hebben dat Zwanssenburg met 5000 man de Fran</l>
					<l>sen &apos;s morgens te 4 uuren overvallen en bergen ingeno</l>
					<l>men hebben. Hier op kwam geen vervolg</l>
					<l>Dinsdag avond liep er een <informatiebron>gerugt</informatiebron> dat Berge hernomen was</l>
					<l>de s<informatiebron>chipper van Tholen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei </waarneming>dat hij zoo het niet waar moge zyn</l>
					<l>zy zyn schip mogen vernielen en hem verscheuren.</l>
					<l>De anderen daags verdween dit</l>
					<l>De Lover en andere Yveraars hadden Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> doen</l>
					<l>teekenen van enige 200 menschen, en waren op den les</l>
					<l>gem dinsdag by zyn Hoogh. om approbatie renderende</l>
					<l>om de ampten te doen verkoopen ten voordeele &apos;t gewin;</l>
					<l>Zyn Hoogh. zou daar op nog ja nog neen geantwoord hebben.</l>
					<l>Des zaturdaags daar aan volgende is de Vroedschap verga¬</l>
					<l>derd aan het huis van den refed<hi rend='superscript:true;'>t</hi> De Mey</l>
					<l>S&apos; maandags den 25 Sept. waren zy voornemens om het</l>
					<l>Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> te presenteren aan burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>.</l>
					<l>Ik had iet te doen op &apos;t Stadhuis maar vond geen on¬</l>
					<l>gewone beweging. De Vroedschap was niet vergaderd,</l>
					<l>maar aan &apos;t huis van de Mei waren <hi rend='superscript:true;'>v. Berkel en</hi> eenige heeren nevens</l>
					<l>Gravestein, en de Bak van weg^s. den Prins</l>
					<l>s woensdag den 27 <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>ik</ontvanger> s morgens om 10 uuren</l>
					<l>gaan Lover, v d Meer,van Duuren <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> ook</l>
					<l>Corton en een knegt van een pagter enz. en toen is</l>
					<l>een Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> gepresenteerd zonder dat het van eenigen</l>
					<l>onderteekend was. De H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> namen aan het in </l>
					<l>de Vroedschap te zullen brengen</l>
					<l>Van der Hoeven,@ Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> zou gezegd hebben aan zyn</l>
					<l>Prins des aangesproken zynde , jylui bent petutbateurs van</l>
					<l>de gemeene xust en men zal wel weeten, wat men daar </l>
					<l>mede zeeden aen hebbe. Dit <waarneming>vertelde </waarneming>de kruit <informatiebron>een zaal-</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>of wage-maaker</informatiebron>, een van de complecen.</l>
					<l>Dien dag wierden de Koopluiden te Rotterdam gelyk te Amst.</l>
					<l>van wegens de Regering gewaarschuwd, dat Vranks ver¬</l>
					<l>klaard had geen klagten over willen hooren van arresten</l>
					<l>of neemen van onze schepen, enz. en dat zy wel doen zouden</l>
					<l>van geen schepen voor eerst af te zenden.</l>
					<l>Deeze <informatiebron>advertentie </informatiebron>is eenige dagen daar na herhaald</l>
					<l>middelen van</l>
					<l>Redres</l>
					<l>De voors Yveraars hadden alvorens het voors Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> te</l>
					<l>presenteeren gedwulgeerd <informatiebron>middelen van reders </informatiebron>opgesteld door de</l>
					<l>burgeren in en opgezetenen van Holland <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gedrukt</waarneming> in t groot 7 bladzy</l>
					<l>den luidende als volgd</l>
					<l>Het  voors Reg<hi rend='superscript:true;'>t </hi>door veelen onderteekend zynde is aan de</l>
					<l>H H burgermeester gepresenteerd als vore is van <informatiebron>een tweede</informatiebron></l>
					<l>gevolgd den 6 november 1747 zynde maandag ogtend</l>
					<l>luidende als volgd:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>41</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Daar was een groot gemor in de stad, dat &apos;er geen bescheid kwam</l>
					<l>op het ingeleverd<informatiebron> Request</informatiebron>. De Heeren waren &apos;s Zondags avonds</l>
					<l>en <informatiebron>men </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> de Vroedschap tot &apos;s nagts over 11 uuren vergaderd.</l>
					<l>Daar gingen dreigementen dat de Supplianten &apos;S maandags morgen</l>
					<l>om bescheid zouden komen op het Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. enz</l>
					<l>De H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi>. overwoegen of de Waartgelders die reeds geworven wa</l>
					<l>ren zou doen in de wapenen komen de Commandeur derzelve</l>
					<l>ontboden zynde zou gezegt hebben Dat hy de orde van Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. niet</l>
					<l>kon pareeren zonder last van zyn Hoogh.</l>
					<l>2 Of men den kapiteinen zou aanzeggen de burgery in de wapenen</l>
					<l>te brengen <informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat er krygsraad zou beleid zyn en dat daar</l>
					<l>in de stemmen staaken de helft voor in de wapenen te komen en</l>
					<l>de andere helft voor in dit geval niet te Loonen.</l>
					<l>Men voegte by voor reden Aan dat hier een verzoek gedaan was</l>
					<l>dat billyk en in de magt der Regenten was en dat de weigering om</l>
					<l>lusten zou verwekken waar toe zy niet gelast nog bekwaam waren</l>
					<l>om die ze beletten of benemen enz.</l>
					<l>De Vroedschap gescheiden zynde is in den nagt ontrent 12</l>
					<l>uuren ten huize van Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Meerman ^<hi rend='superscript:true;'>andere zeggen den Officier van Aerkel </hi>ontboden Van d<hi rend='superscript:true;'>r</hi>.</l>
					<l>Meer, Ary danserweg, een metselaar, en Pieter van der kruyf,</l>
					<l>en zyn zy verzogt het volk dat mogt vergaren te stillen en buiten</l>
					<l>oproer of feiten te Londen en daar toe haer best te doen.</l>
					<l>Des morgens voor tien uuren was het stadhuis al opgepropt</l>
					<l>met volk, en zeer veel volk agter en om het stadhuis</l>
					<l>De H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi>. vergaderd zynde is dit voort<informatiebron> tweede Request</informatiebron></l>
					<l>gepresenteerd</l>
					<l>Van der Meer, cum suis, ging verscheide reizen in Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi>.</l>
					<l>kamer, en uitkoomende zette quast het Volks telkens ter neer met te zeggen de</l>
					<l>Heeren geeven tot nog toe goed bescheid en zeggen dat ze de bur</l>
					<l>gers genoegen willen geeven enz.</l>
					<l>Het<informatiebron> 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron>. was eerst <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gedrukt</waarneming> by van Rooyen, en &apos;s mor¬</l>
					<l>gens in Burgemeesters kamer ingeleverd</l>
					<l>Daar werd gedisponeerd, en het zelve by publyke afleginge</l>
					<l>aanstonds van de peme van t stadhuis na klok geluy <waarneming>ge</waarneming></l>
					<l><waarneming>communiceerd </waarneming>als blykt in de volgende <informatiebron>Notificatie.</informatiebron></l>
					<l>De Hr van Berkel is kort na deeze <informatiebron>Resolutie</informatiebron> na</l>
					<l>den Haag gereden, en den volgenden dag of liever in de</l>
					<l>woensdaagse <informatiebron>Leidse courant</informatiebron> stond uit den Haage dat Gecomm</l>
					<l>ter Vergadering had bekend gemaakt dat <hi rend='strikethrough:true;'>zy</hi></l>
					<l>de Vroedschap van Rotterdam ^ had besloten voor zoo veel haar aanging</l>
					<l>1 de ampten te verkoopen.</l>
					<l>2 en de successie van het stadhouderschap zoo wel in de</l>
					<l>vrouwelyke als mannelyke linie erfelyk te maaken.</l>
					<l>Dit waren genoegzam de 2 punten van den inhoud van het 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>42</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Het voors. <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron> gepresenteerd en op maandag geresol</l>
					<l>veerd zynde als vore hebben de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> de Mey en</l>
					<l>de andere Gecommitteerden zig ter dagvaart en zoo men</l>
					<l>er bygevoegd zig by zyn Hoogh. begeven klaagende over</l>
					<l>de insolensie van eenige burgeren en uitzonderen van</l>
					<l>het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Sommigen</informatiebron> hadden <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verwagt </waarneming>dat zyn Hoogh. of die van</l>
					<l>zynen Raade zouden hebben goed gevonden alvorens te dispo</l>
					<l>neeren de Presentanten van het <informatiebron>1 Pre Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron> die zoo dik</l>
					<l>wyls by zyn Hoogh. Gravestein de Bak en andere audientie ge</l>
					<l>had hadden voor anderen en zoo als zy voergaven com</l>
					<l>municatif in deeze met hen gegaan hadden te ontbieden</l>
					<l>en te hooren op de klagten der Regenten en te onderzoeken</l>
					<l>of zy ook wisten van dit <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </informatiebron>zoo wel als <informatiebron>eerste Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron></l>
					<l>Dog niets van dit alles geschied zynde is vrydags daar</l>
					<l>aan met een koets met 6 Paarden gearriveerd de</l>
					<l>Graef van Flodorp en Van Der Dussen van Delft</l>
					<l>met 4 Staaten booden en hebben zig in Burgemees</l>
					<l>ters kamer begeeven en van daar nevens de Heeren</l>
					<l>ter peuye van t stadhuis alwaar na het luiden der</l>
					<l>klokke more sobito is <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgelezen</waarneming> door . . . <informatiebron>een publicatie</informatiebron> van</l>
					<l>Zyn Hoogheid als volgd.</l>
					<l>Dit geleezen zynde riepen een deel Heereknegts</l>
					<l>Hoezée</l>
					<l>Sommigen wat hebben de rebellen een neus !</l>
					<l>Andere scholden op Regenten, misleiding van Zyn Hoog</l>
					<l>heid, Zyne Raaden, de Bak enz.</l>
					<l>Laver gong aan als desperaat vertrapte zyn cocar</l>
					<l>de met voeten, en lei ze sedert af. Zoodanig dat</l>
					<l>ze sedert onder alle burgers verdweenen nevens de</l>
					<l>triomfbogen die in eenige straatjes aan de west tussen</l>
					<l>de Goudse en waterpoort na t hofpoortje, Prinsestraat</l>
					<l>Zandstraat enz</l>
					<l>wynbrugge enz</l>
					<l>Deze <informatiebron>publicatie </informatiebron>werd aan t Stadhuis afgescheurd, aan</l>
					<l>de groote kerk met drek, een aan &apos;t hofpoortje met slyk be¬</l>
					<l>smeerd</l>
					<l>Daar werd een<informatiebron> Gerugt </informatiebron>gestrooid dat de Regenten het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron> uit hun poot gezogen, of zelfs doen opstellen en overleveren</l>
					<l>hadden om kwansuis het <informatiebron>1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></informatiebron> zyn kragt de beneemen en zig te</l>
					<l>wreeken van die dat gepresenteerd hadden door klagten aan zyn Hoogh.</l>
					<l>Het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron>. was gedrukt overgeleverd, van niemand ondertee</l>
					<l>kend en men kende niet of wist niet wie het overgeleverd hadde.</l>
					<l>Zyn Hoogh. , van het een en ander verwittigd, heeft den Fiskaal</l>
					<l>gelast Enquest te doen naar de Auteurs.</l>
					<l>De Presenteerders of Supplianten in het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron>. houden zig in den be</l>
					<l>ginne als of zy dezelve burgery waren die het<informatiebron> 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron> gepresenteerd had</l>
					<l>den konde men nu die agterhaalen zonder ze dit bewyzen en de anderen</l>
					<l>hun logenagtige ignorantie bekennen moeten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>43</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Maronier had het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron>, na de voors despositie der Regenten</l>
					<l>daarop en hunne <informatiebron>Notificatie</informatiebron>, gedrukt, en werd in &apos;t begin van</l>
					<l>Decemb by missiven van den Fiskaal van Wesel verzogt in den</l>
					<l>haag te komen met presentatie van zyn reiskosten en vezuim¬</l>
					<l>den tyd. Schoon hy hem wilde spreeken wilde hy niet zeggen</l>
					<l>waarover alzoo het was onder seckeresse. Hy begaf zig den waa@@,</l>
					<l>na alvorens protectie verzogt te hebben van den Pensionaris.</l>
					<l>Hy vroeg wegens dat <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron>. onder anderen wie het hem</l>
					<l>gegeven hadden om te drukken? Of hy wist, of de Presenter¬</l>
					<l>ders van het <informatiebron>1ste</informatiebron> geen communicatie hielden met die van</l>
					<l>het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron> of zy daar van niet geweeten hadden, enz.</l>
					<l>Geantwoord zynde zeide hy, dat hy dit alles onmoogelyk konde</l>
					<l>onthouden en verzogt dat Maronier dit schryven wilde De ander</l>
					<l>zeide daar toe nog tot onderteekenen genegen te zijn. De Fisk<hi rend='superscript:true;'>l</hi></l>
					<l>zeide dat het noodig was want dat hij het Zyn Hoogh. moest over</l>
					<l>geeven. Waarom hy vermits volharding van weigering zelf</l>
					<l>uit den mond van Maronier zyn geantwoorde op schreef. Hem</l>
					<l>bedankte en demitteerde na presentatie van voers reiskosten</l>
					<l>enz. Die hy zeide niet te pretendeeren.</l>
					<l>sedert is door den Fisk<hi rend='superscript:true;'>l</hi> ontboden Melan boekhouder van Willem Rykevorsel</l>
					<l>die zig zedert geabsenteerd heeft</l>
					<l>De presenteerders van het <informatiebron>1<hi rend='superscript:true;'>ste </hi> Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron> zig beledigd houdende</l>
					<l>door de voer@ Publicatie van Zyn hoogh. en dat zy aan</l>
					<l>gezien wierden als presenteerders van het <informatiebron>2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> </informatiebron>ontkenden</l>
					<l>daarvan te weeten, en hadden ten eerste uitgegeven Regt </l>
					<l>matige verdediging, gedrukt met een kleine letter in 4<hi rend='superscript:true;'>ro</hi> en</l>
					<l>daar na in folio onderteekend door 1 der vier eerste yveraa¬</l>
					<l>ren, als hier is geinsoreerd</l>
					<l>Ondertussen wierden allerlei hatelyke reflezien gemaakt</l>
					<l>op de voors <informatiebron>Publikatie, </informatiebron>onder andere: Dat, indien de</l>
					<l>Resolutie der Vroedschap wegens &apos;t verkoopen der Ampten</l>
					<l>werd gehouden voor nul en geener waarde, om dat de Regen¬</l>
					<l>ten daar toe geforceerd, of geintimideerd waren; Dat</l>
					<l>dan zyn Hoog: zig zelf afzette, als aangesteld zynde</l>
					<l>contre coeur van de Regenten, en par force, van die zel</l>
					<l>ve yveraaren, die de <informatiebron>2 Requesten</informatiebron> hadden gepresenteerd </l>
					<l>het zy dan communicatif en opzig zelve</l>
					<l>En wat het schaden kon dat de Vroedschap aan</l>
					<l>stonds besloot het geen ze dog in &apos;t kort zoude moeten</l>
					<l>besluiten. En waar toe dan deeze <informatiebron>Publicatie</informatiebron> dienstig</l>
					<l>was dan om de driftigste yveraars voor Zyn Hoogh. en</l>
					<l>Zyne verheffing den last te benemen en van hem te ver</l>
					<l>staenden en verwyderen, en (gelyk het Gemeen naauwe</l>
					<l>lyks een middelweg weet tussen leeven en haaten) de</l>
					<l>genegenh en afkeer, en liefde in een waak en reede te veran</l>
					<l>deren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>44</l>
					<l>REGTMATIGE</l>
					<l>VERDEDIGINGE</l>
					<l>Der Onderstaande ROTTERDAMSE BORGE¬</l>
					<l>REN, over hun gedrag, gehouden in het</l>
					<l>REQUEST, overgelevert den 27 Sep¬</l>
					<l>tember 1747. betreffende het verko¬</l>
					<l>pen der Ampten, enz. enz.</l>
					<l>Wy onderschreven, Borgeren dezer Stad Rotterdam,</l>
					<l>vinden ons genoodzaakt ons regtmatig te verdedigen,</l>
					<l>om onze goede Naam en Faam, nu en ten eeuwige dagen, tegen</l>
					<l>de nu alom uitgestrooide, en in &apos;t vervolg van tyt, opkomende</l>
					<l>Lasteringen, en Beschuldigingen, te zuiveren, en te verde¬</l>
					<l>digen.</l>
					<l>Wy meenden, nevens andere Burgers, het regt te hebben,</l>
					<l>volgens de Privilegien der Landen, om Middelen uit te denken,</l>
					<l>(en onze Regeeringe onder &apos;t oog te brengen,) die strekken</l>
					<l>konden, tot reddinge des Lands, styvinge der Finantien, en </l>
					<l>verligting van lasten, die het Land en Volk gevoelig druk¬</l>
					<l>ken.</l>
					<l>Derhalven hebben wy, nevens andere Borgeren, by Requeste</l>
					<l>aan onze Wel-Ed: Groot Agtb: Vroetschappen verzogt, alle</l>
					<l>openstaande, in &apos;t vervolg van tyt openvallende Ampten,</l>
					<l>Officien en Beneficien, voor zoo verre zulks tot die tyt, ter</l>
					<l>begeevinge van haar Wel-Ed: Groot Agtbaare Vroedschap¬</l>
					<l>pen gestaan hebben, die nu, en in &apos;t vervolg van tyt, ten</l>
					<l>voordeele en ondersteuning van &apos;s Lands Geldkas en Finantien,</l>
					<l>mogten worden vetkogt; alsmede nog andere Zaaken, in</l>
					<l>dat bovengenoemde Request begrepen.</l>
					<l>Wy hebben daar op, met eerbied en verschuldigde agting,</l>
					<l>het gemelde Request op den 27 September laatsleden, aan haar</l>
					<l>Wel-Ed: Groot Agtb: de Heeren Burgermeesteren overgegeven,</l>
					<l>met dat versoek, zulks aan de Ed: Agtb: Vroedschappen te com¬</l>
					<l>municeeren : daar op zyn haar Wel-Ed: Groot Agtb: Heeren Bur¬</l>
					<l>germeesteren met ons over een gekomen, dese Zaak ter disposi¬</l>
					<l>tie van zyn Doorlugtige Hoogheit, onzen teêrgeliefden Stathou¬</l>
					<l>der enz. enz. enz, over te geven; gelyk wy zulks op den 28 Sept.</l>
					<l>hebben gedaan, met verzoek, dat zyn Doorlugtige Hoogheit</l>
					<l>A</l>
					<l>n@</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>45</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>45 na zyn Hooge Wysheit, in deeze Zaak schikkinge geliefde te</l>
					<l>maken; wel vertrouwende, dat zyn Doorlugtige Hoogheit,</l>
					<l>in dezen, ten beste van Land en Burgery, zoude voorzien:</l>
					<l>‘t welk door zyn Doorlugtige Hoogheit zeer genadig is aange¬</l>
					<l>nomen, bedankende ons voor het vertrouwen, dat wy in hem</l>
					<l>stelden.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Wy hebben niet nagelaaten van dit alles aan onze Mede¬</l>
					<l>burgers kennisse te geven, met verzoek, dat zy zig daar in</l>
					<l>gerust geliefden te stellen: Des niettegenstaande hebben wy van </l>
					<l>tyt tot tyt het ongenoegen der Borgery, over het uitstel dezer</l>
					<l>Zaaken vernomen, en zulks by herhalinge aan zyn Doorlug¬</l>
					<l>tige Hoogheit, en zyne Ministers, bekent gemaakt; en laat¬</l>
					<l>stelyk nog den 3 November in ’s Gravenhage aan den Heer</l>
					<l>Baron Grovesteins, die ons uit Ordre van zyn Doorlugtige</l>
					<l>Hoogheit addresseerden aan den Ed: Heer Secretaris de Back,</l>
					<l>die wy van alles, voor zoo verre zulks ons bekent was, on¬</l>
					<l>derrichten, gevende onze vreeze voor opschuddinge in onze</l>
					<l>Stadt te kennen, en zyn Ed: vriendelyk verzogten, zyn Door¬</l>
					<l>lugtige Hoogheit daar van kennisse te geven; waar op zyn Ed:</l>
					<l>ons verzekerde, dat zyn Doorlugtige Hoogheit reets een Com¬</l>
					<l>missie in onze Stadt hadt benoemt, om schikkinge in de Amp¬</l>
					<l>ten te maaken, het welk wy insgelyks aan onze Medeburgers,</l>
					<l>hebben bekent gemaakt, met verzoek daar in gerust te bly¬</l>
					<l>ven, en het goetvinden van zyn Doorlugtige Hoogheid af te</l>
					<l>wagten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Hier op zyn eenigen van ons op Zondag den 5 November</l>
					<l>ontbooden by sommigen onzer Regenten, die aan ons geliefden</l>
					<l>bekent te maken, dat door de Ed: Ahtb: Vroetschappen gecon¬</l>
					<l>senteert was in het boovengenoemde Request, en dat</l>
					<l>zulks op Maandag den 6 November zoude gepubliceert wor¬</l>
					<l>den, met orderen, dat wy zulks aan onze Meedeburgeren</l>
					<l>zoude bekent maaken, begeerende Instantelyk ons met onze</l>
					<l>goede Vrienden op het Raathuis te laaten vinden, en alles</l>
					<l>aan te wenden, om alle opschuddinge te verhoeden, en hun¬</l>
					<l>ne Personen en die der overige Vroetschappen, in gerustheit</l>
					<l>te stellen,  en te beveligen, waar in wy garen hebben bewil¬</l>
					<l>ligt, en neemen Godt en de goede Burgery tot getuigen, dat</l>
					<l>wy alle devoir hebben aangewend, om aan hun vriendelyk ver¬</l>
					<l>zoek te voldoen, ’t welk ons ook, onder Godts zeegen, ge¬</l>
					<l>lukt is.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Insgelyks Protesteeren wy, gelyk wy alvoorens by de</l>
					<l>Wel-Ed: Groot Achtbaare Heeren Burgermeesteren ge-</l>
					<l>protesteert hebben, tegen zeeker zoogenoemt nader Re¬</l>
					<l>quest, door eenigen onzer Meedeburgeren, op den zelfden</l>
					<l>6 November aan haar Wel-Ed: Groot Agtb: Heeren Bur¬</l>
					<l>germeesteren overgegeeven, als zynde buyten onze kennisse</l>
					<l>opgestelt, en ter Drukpers gebragt, en ook geheel onnoodig als</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>46</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>46 als ook belachelyk, wyl de Resolutie, door hun Ed: Groot: Agtb.</l>
					<l>reeds (gelyk voren blykt) genomen was, waar tegen wy daar</l>
					<l>na nogmaals by onze Wel-Ed: Gr: Achtb: Heeren Burgermee¬</l>
					<l>steren en prezent zynde Vroetschappen, hebben geprotesteert</l>
					<l>en protesteerende zullen blyven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Alle deze onze handelingen, tot de algemeene rust en beveili¬</l>
					<l>ging van onze Stadt en Burgery aangewend, stellen wy aan het</l>
					<l>Oordeel van zyn Doorluchtige Hoogheit, onze zoo zeer gewen¬</l>
					<l>ste Stathouder enz. enz. enz. aan alle braave Regenten, alle</l>
					<l>onpartydige en Welmeenende Burgers, ja zelfs aan alle Wel¬</l>
					<l>geintentioneerde Nederlanderen, vertrouwende in alles gehan-</l>
					<l>delt te hebben als getrouwe Patriotten en goede Burgers be¬</l>
					<l>taamt, zynde altoos bereit daar van in allen gevallen Reken-</l>
					<l>schap te geven, betuigende voor God en de werelt, na onze</l>
					<l>beste geweten, van de Maand April laastleden alles te heb¬</l>
					<l>ben aangewent, wat eenigzints tot heil van ons lieve Vader¬</l>
					<l>lant en bewaring van de algemeene Rust, tot veiligheit van</l>
					<l>onze zoo duurgekogte Panden van Vryheit en Godsdienst strek¬</l>
					<l>ken konde.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Rotterdam den 10 November</l>
					<l>174 7.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Was getekent</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>LAURENS VANDER MEER.</l>
					<l>ARY DANSERWEG.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>JORIS LOOVER.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>PIETER VANDER KRUYF.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>De &apos;Uitgevers erkennen geen Exemplaar en voor Echt, als die door een</l>
					<l>van hun ondertekent zyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>J. Loover</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>48</l>
					<l>Voor den 1 Nov is door de Regenten en beampten en voor den 1</l>
					<l>Dec. door burgeren dienstboden enz. de 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> termyn vanden</l>
					<l>50<hi rend='superscript:true;'>sten</hi> perm. onder eede voldaan.</l>
					<l>Half deezemb is by Pluk<hi rend='superscript:true;'>T</hi> het invoeren en aanneemen van Fran¬</l>
					<l>sche waaren verboden, het assureren. op Fransche schepen &amp; waren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>49</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>50</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 8 Febr. werd uitgegeven een <informatiebron>blaauw boekje in 4<hi rend='superscript:true;'>do</hi></informatiebron> gedr<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>te Rott. by Adriaan Obreen voor de uitgevers  waarvan de titel den</l>
					<l>in houd te kennen geeft. Gedrag van eenige Rotterdamsche ber</l>
					<l>geren, wegens de noteringe van zijne doorlugtige hoogheid den H<hi rend='superscript:true;'>re</hi></l>
					<l>Willem Karel Hendr. Fre@ Prins van Oranje en Nassau enz. tot </l>
					<l>Stadh. Adm em Kap Generaal over Holl en Westvr voor de</l>
					<l>verre dezelve stad betrof: als mede derzelver aanspraken </l>
					<l>en Gelukwenschingen aan hunne doorlugtige Koninklyke</l>
					<l>Hoogheden met de hooge waardigeheden als ook met het Hofstad</l>
					<l>houderschap zoo in de vrouwelyke als mannelyke linie</l>
					<l>De toeeigening aan Zijn Hoogh. in een <informatiebron>Gedigt </informatiebron>van 2 bladzyden is</l>
					<l>eigenhandig ondertekend door Laurens van de Neer@.</l>
					<l>Ary Danserweg, Joris Loover P<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van d<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Kruyff</l>
					<l>de voorreden groot 4 bladzyden werd gevolgd van deeze</l>
					<l>daaronder gedrukte naamen L<hi rend='superscript:true;'>s</hi> vander Meer Ary Danser</l>
					<l>weg. Joris Loover. Pieter van der Kruyf. Johannes de Haen</l>
					<l>Rutger van Malsen, Pieter Matthieu: Pieter van Regenmor</l>
					<l>ter. Adriaan van Meggelen. Hendrik Krajestein. Willem </l>
					<l>Koning. het overige maakt 19 bladzyden.</l>
					<l>Ditis door de voors. persoonen Loover uitgezonderd, aan</l>
					<l>geboden aan den Hr. Bewindhebber Paats</l>
					<l>den 5 Maart is door den Hr. O Gr een</l>
					<l><informatiebron>brief </informatiebron>geschreven aan Mr. A. Paats, met t berigt dat eenige</l>
					<l>burgers hun hadden gesprooken, en of Kaaskooper V. D. Meer en Danzer</l>
					<l>weg hem geen belet zouden doen van hem dien avond te</l>
					<l>komen spreeken.</l>
					<l>Ontrent 7 weken by Zyn E  Zynde en hy my daarvan ken</l>
					<l>nis gegeven en verzogt hebbende van te blyven zyn geko</l>
					<l>men N D M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> en Dauserweg en gehoord in een apart ver</l>
					<l>trek naderhand in de kamer geleid alwaar ik my met</l>
					<l>Jufr Elizabet P. bevond: Hier van allerlei in</l>
					<l>differente zaaken gesprooken zynde zyn dezelve ontrent</l>
					<l>8 uuren vertrokken nadat zy alvorens insteerden, dat zyn E </l>
					<l>het regent schap behoorde te accepteeren, zeggende dat</l>
					<l>zy na den Haag gongen, en hem raadende een brief aan</l>
					<l>den Graaf van Benting te schrijven t welk hy weiger</l>
					<l>den. Zy zeide dat ze nog zouden aankomen t welk niet geschied is</l>
					<l>De Propositie (zoo zyn E verhaalde) bestond hier in, Dat</l>
					<l>de hr Van Meel op het uiterste lag, en dat de Burgery wens¬</l>
					<l>te dat hy mogte succedeeren, en dat zy ten dien einde den</l>
					<l>voors. Graaf hadden gespooken en Zyn Hoogh. en dat die toe</l>
					<l>gezegd hadde Ge hoefd voor myn Paats niet te spreken ik</l>
					<l>ken hem zeer wel t is een eerlyk man enz. ende </l>
					<l>ik ken myn Hr Paats wel.</l>
					<l>De Hr. Nieveld had al voor 3 weeken gesolliciteerd; Dog sedert</l>
					<l>was van Meel beter geworden.</l>
					<l>Sedert had Van Belle en Reepmaaker in den Haag geweest om</l>
					<l>te solliciteeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>51</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Sedert is by hun geweest O Gr. en heeft gesolliciteerd</l>
					<l>dat Mr. A Paats wilde solliciteeren t welk zyn geweigerd</l>
					<l>hebbende heeft O Gr gezegt dat hy na den Haag</l>
					<l>ging om zyn Hoogh. en Benting daarover te spree</l>
					<l>ken</l>
					<l>den 8 Maart, wanneer de Princes Anna &apos;S morgens</l>
					<l>ten 4 uuren of ½ vyf, verlost was van een Prins en</l>
					<l>des avonds van 8 tot 12 uuren toe stond te illumineeren en</l>
					<l>vreugde te bedryven, en niet laater, vermits het gevaar</l>
					<l>van brand en besloten waren, volgens publicatie ten 12 uuren ge</l>
					<l>daan, zoo is by den Hr Paats des avonds ten 6 uuren</l>
					<l>gekomen de voors  Kaaskooper, en in een apart</l>
					<l>vertrek gekomen zynde heeft hy hem gefeliciteerd met de</l>
					<l>geboorte van den jongen Prins en dat hy hoopte hem in &apos;t</l>
					<l>kort te feliciteeren als Regent. Dat hy vertrouwde</l>
					<l>dat de Burgery voor hem moeite deed by Zyn Hoogh.</l>
					<l>enz en dat hy het moest accepteeren enz.</l>
					<l>Des avonds ten 10 uuren met de Hr. Paats het haringvliet</l>
					<l>omgaande over besneeuwde straaten vonden we het jagt van</l>
					<l>den Prins voor het Hof leggen en daarvan werden gehoord</l>
					<l>walthorens en trompetten blazende Wilhelmus van Nassouwen</l>
					<l>enz.</l>
					<l>Voor de zoogenaamde hel agter het hof zag men op het Ys</l>
					<l>nevens of buiten de paalen 2 a 3 pek tonnen branden</l>
					<l>waarom en nevens de jongens op schaatsen reeden, en</l>
					<l>1 pekton na het ander ende van t haringvliet ook op het Ys</l>
					<l>Het zelve zagen we voor het Admiraliteits magazijn</l>
					<l>Den 12 Maart<hi rend='strikethrough:true;'> gaf </hi>werd een Verhaal uitgegeven van t geen</l>
					<l>te Rotterdam voor en op den 29 April wegens de verkiezing</l>
					<l>van Zyn Hoogh. enz is voorgevallen zynde een Samenspraak</l>
					<l>tussen Cornelis en Pieter wegens het geene Kornelis van</l>
					<l>oeveren wagemaker over t Haags @@ gedaan heeft tot</l>
					<l>de electie van Zyn Hoogh. met brandewyn met Zuiker </l>
					<l>te schenken uit een zilvere kom welke hy nevens de lepel</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>in zyn familie</hi> ter gedagtenisse aan Zyn Hoogh. heeft gepresenteerd zoo daar</l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezegd</waarneming> word. Sommige willen dat de beroemde poeet Oudaan</l>
					<l>zoo als hy in die samenspraak gemeld word de opsteller zou zyn</l>
					<l>om niet te meeten de heldendaaden van dezen voorvegter</l>
					<l>wiens oogmerk schynt den yver van de Lover Van der meer</l>
					<l>en Danserweg te verminderen waarvan de leste met genoemd</l>
					<l>gezegd word dat ze</l>
					<l>de andere flaauw Lettigh. toegeschreeven  ea niet anders gedaan</l>
					<l>hebben, dan te komen toen het gedaan was, en de vlag te gaan haalen</l>
					<l>en doen uitsteeken. gedrukt te Rott. by ... voor de uitgevers.</l>
					<l>den 15 s namiddags zynde dank-vast- en bede-dag over het eeuw</l>
					<l>getyde van de Munstersche vrede en van onze Vryh. en onafhanke¬</l>
					<l>lykheid onzer Republ. ontstond er ontrent ½ 4 uuren <informatiebron>een gerugt</informatiebron></l>
					<l>van brand de klok klepte dit <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> ik in de bank onzer kerke en zou</l>
					<l>tegen iemand die naast zat dat kon nog geen 4 uuren zyn. ondertus</l>
					<l>sen kwam &apos; er iemand <hi rend='superscript:true;'>of knegt</hi> in de kerk om zyn Hr of vrou te verwittigen</l>
					<l>sommigen wilden dat stillen zeggen is het wel waar en tegen een</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>in de gang</hi> heb gezet gezien Neen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei</waarneming> <informatiebron>de ander</informatiebron> maar ik heb het gehoord. dit werd</l>
					<l>onder de Vrouwen van een kwalyk verstaan waarvan er een gevraagd</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>52</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>O God- myn Vaderland en Vorst is in gevaar,</l>
					<l>Zy werden beu gesold van d&apos;eene klip opd aêr</l>
					<l>De eerste door geweld van Fransche Dwingelandye</l>
					<l>en d&apos; ander door bedrog van Rautzugos Schelmerye</l>
					<l>Want zoo lang als de Bak des Vorsten zy bekleed</l>
					<l>Is &apos;t uit met Neerlands heil wat zorg m&apos; er aanbesteed,</l>
					<l>Wat sonds ook dat er werd tot redding aangewezen</l>
					<l>Wat artseny gebruikt op hoope van genezen</l>
					<l>&apos;T is al om met gewerkt gedraaft geploegd gezweet,</l>
					<l>Tot oorbaar vand t Land, de val is dog gereed,</l>
					<l>Eis onvermydelyk zoo lang des Vorsten zeunen</l>
					<l>Bestendig blyven in dat Monster te beminnen</l>
					<l>Wat raad dan is des nood. niet anders dan met magt,</l>
					<l>Dat Ondier weg gevaegd die onzen Val betragt.</l>
					<l>ja beter was t dat hy door onze hand moest sterven</l>
					<l>Als dat men onzen Vorst nog verder ziet  bederven</l>
					<l>Ou t Vaderland ner west, en goed en bloed verkwist</l>
					<l>Den Godsdienst omgevroet door zyn vervloekte eist.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>52</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>zynde wat is er te doen zeide ik merkte met ik hoor mompelen van</l>
					<l>moord. Meteen vloog yder over end en de kerk uit en veele</l>
					<l>zeiden de Franschen Zyn in de stad. Dit gescheide in de Rem</l>
					<l>kerk. Vande Hoeve in Zyn applicatse over ses. 26 22 brak af</l>
					<l>of liever hiel op en kwam onmiddelyk van Stoel gelyk in alle</l>
					<l>de publieke kerken geschiedde en in de Zuiderkerk was het</l>
					<l>zelve <informatiebron>gerugt </informatiebron>van Franschen enz als in de voerst Rem. kerk.</l>
					<l>Daar was kort na het presenteren van het voors Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> aan Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. en</l>
					<l>na de Bak nevens ... een conferentie geleid gehad by Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> te</l>
					<l>Mey</l>
					<l>een vuil <informatiebron>Pasquil </informatiebron>gestrooid ten laste van De Bak in geschrift Regennende</l>
					<l>Myn God myn Vaderland en Vorst is in gevaar enz</l>
					<l>En sedert nu en dan verscheide valsche <informatiebron>gerugten</informatiebron> dan dat hy zou in ongena</l>
					<l>de by de Prins, gevangen, op gevangepoort ja vergeeven zynde dan dat</l>
					<l>hy falsiteiten zou gepleegd en valse paspoorten<hi rend='superscript:true;'> tot 70 tal</hi> verleend en van elk 15</l>
					<l>of 17 gl genoten hebben en diergelyke gruwelyke Castedingen</l>
					<l>Hier tegen heeft Zyn Hoogheid <informatiebron>een publicatie en verbod</informatiebron> gedaan</l>
					<l>met een premie van 1000 dukatons voor de auteur gezegeld 25 Apr.</l>
					<l>1748 en te Rotterdam afgelezen en aangeplakt 27 d<hi rend='superscript:true;'>o</hi> en sedert in <informatiebron>de Cou</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>ranten</informatiebron> geplaatst. Haer geinsereerd.</l>
					<l>In de selve week voor April is er een <informatiebron>Missive </informatiebron>gekomen van Zyn Hoogh</l>
					<l>aan de Regenten waar in hy verklaard dat hem aangenaam zyn zal dat</l>
					<l>op de nominatie tot Burgemeesteren gebragt wierden</l>
					<l>Ysbrantz. Otto Groeninx, Meiners, H. Gevers,</l>
					<l>de Groot de Bois</l>
					<l>den 29 April is geloot om Boonheeren</l>
					<l>de Hr Ysbrants voor eenige dagen een overval en soort van beroerte gekre</l>
					<l>gen hebbende en nog niet hersteld maar zwak zynde is, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming><informatiebron>men,</informatiebron></l>
					<l>voorgeslagen om Hoogendorp in zyn plaats te stellen dog deeze daar van</l>
					<l>willende verschoond zyn <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt </waarneming><informatiebron>men</informatiebron> dat de party van Schepers daar op heb</l>
					<l>ben doen stellen de Willem.</l>
					<l>Veelen twyfelden of er wel mogte geloot zyn, omdat het anders on¬</l>
					<l>mogelyk schynt, dat niemand van die door zyne Hoogh. zyn voorgeslagen</l>
					<l>Boonheeren geworden zyn.</l>
					<l>Boonheeren waren W. Schepers. Schoonhoven, v D Hoeven,</l>
					<l>Meerman, Coessart.</l>
					<l>Genommeerde Burgemeesteren de Wallen. O Groeninx,</l>
					<l>Meiners H. Gevers. de Groot. de Bois:</l>
					<l>De jongste boonheer heeft zig met de nominatie naar den Prins bege</l>
					<l>ven des anderen daags dog geen audientze konnen erlangen</l>
					<l>Zyn hoogheid reisvaardig zynde is tussen 2 en 3 uuren op woensdag</l>
					<l>den 1 Mei Rott<hi rend='superscript:true;'>m</hi>. gepasseerd tot aan het Ysselmondsche veer en van daar</l>
					<l>met zyn jagt naar de Moerdyk en van daar gereden na Breda</l>
					<l>den 2 Mei donderdag morgen is de Vroedschap vergaderd, en ras</l>
					<l>gescheiden, wanneer <ontvanger>men</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming>, dat geëligeerd waren tot Burge</l>
					<l>meesteren Mr. Otto Groeninx. en Mr H. de Groot. en P. de</l>
					<l>Mey. en Vingerhalt voor 1 jaar gecontinueerd.</l>
					<l>En <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zegt</waarneming> dat zyn hoogheid in de vorige <informatiebron>missive </informatiebron>te Heus uitge</l>
					<l>drukt hebbende, dat hem geleverd moest worden een lyst der nominabe</l>
					<l>le Schepenen en overgeleverd zynde (Leuven Bosschaert en Hazebroek </l>
					<l>afgaande) van de resterende Gerst, Staal, de Buk, Jens Vorde Comenik,</l>
					<l>van Zon, Cordelois Bogaert, van den Honert, Castelein Bresting,</l>
					<l>van Hersele, Meiners, Twent. is verkoren Van Zon, Cordelois, van</l>
					<l>den Honart.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>53</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Geduurende de onlusten en beroertens om de pagten af en de pagters</l>
					<l>huizen geplunderd te hebben in de Provincien Groningen Vriesland</l>
					<l>Haarlem, Leiden, Hage, en Amsterdam zoo was tot Rotterdam stal </l>
					<l>alleen <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vernam</waarneming><ontvanger> ik</ontvanger> heden avond van dien dag wanneer zyn Hoogh. de bekende</l>
					<l>en gedankte<informatiebron> propositie</informatiebron> in de Vergadering gedaan had ontrent 8 uuren veel</l>
					<l>menschen agter stadshuis moogelyk verwagtende dat ze nog zoude dien avond </l>
					<l><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>gepubliceerd </waarneming>worden gelyk te Delft toen maar s middags daar aan volgende te</l>
					<l>Rotterdam is gedaan.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zegt</waarneming> dat veel tot stilte gedaan heeft dat Loover, V. D. Meer De Kra@</l>
					<l>en Dantserweg telkens in de agter straatjes het volk hebben ter neder gezet</l>
					<l>Ja <ontvanger>ik</ontvanger> heb, komende van Delft, in t begin van juni inde trekschuit <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hooren verhalen</waarneming></l>
					<l>dat Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Groeninx met de Loover ^<hi rend='superscript:true;'>of een ander der voors vier</hi>nagts door den Zandstraat<hi rend='superscript:true;'> en andere agter straten</hi>^is gegaan</l>
					<l>en veele aangesprooken en tot rust vermaand hebben</l>
					<l>En dat Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> de Groot met Loover of een ander ende agterstraat</l>
					<l>tot agter t klooster en langs de vest tot voorby de Goudsepoort en de </l>
					<l>Schoute de ronde zouden gedaan hebben.</l>
					<l>Dat deeze een hoop vindende te rooken en drinken zouw gevraagd</l>
					<l>hebben wat drinkje mannen het antwoord was Scharrebier en nu en</l>
					<l>dan een kladdertje. Dat <informatiebron>de Groot</informatiebron> zou <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezegt</waarneming> hebben wel dat is sober</l>
					<l>en 5 dukaaten zou op tafel geworpen hebben en gezegd haald een wat </l>
					<l>wyn en we moeten eer ik ga te Samen eens drinken op de gezondh. van </l>
					<l>Zyn Hoogh. Dat dit alles zou geschied Zyn niet gep@@@ van v@@@</l>
					<l>oranje Hoezee enz en t zwaayen der hoeden. En dat de Groot</l>
					<l>met zyn gezel dit verrigt en tot rust vermaand hebbende Zyn gescheide.</l>
					<l>Toen de voors <informatiebron>propisitie</informatiebron> van de Prins werd <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgeleezen</waarneming> en het volk </l>
					<l>gescheiden<waarneming waarneming='Gezien'> zag</waarneming><ontvanger> ik</ontvanger> nu consentie van D.<hi rend='superscript:true;'>ns</hi> V Putten, Stumfius, Patyn enz.</l>
					<l>het scheldende volk stil houden voor &apos;t huis van den pagter van Weersel op</l>
					<l>de melkmarkt, naast het Ruist. veer. Daar liep een <informatiebron>gerugt</informatiebron> dat hy selve</l>
					<l>lyk was dood gebleven, en een daar tegen dat hy uit de stad gegaan was</l>
					<l>het leste is waar bevonden.</l>
					<l>De knegt een der 4 zoogenaamde patriotten raadde het volk naar</l>
					<l>huis te gaan en niet te blyven staan nog iets te onderneemen.</l>
					<l>Na het  stadhuis gaande <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming><informatiebron>hy</informatiebron><ontvanger> my </ontvanger>dat ze @@eede maal in de agter</l>
					<l>straatjes ronde gedaan en daar onder t gemeenste volk zulke gezonde</l>
					<l>#</l>
					<l>sentementen gevonden hadden dat ze verwonderd en met voor onrust</l>
					<l>bevreesd waren.</l>
					<l>Op van ouwe voors was een <informatiebron>spotprent</informatiebron> gemaakt waar in onder</l>
					<l>andere een aap uit een zilvre papkom met een lepel brandewyn</l>
					<l>met zuiker leppend. Deze wierd na zyn voors uitgegeve <informatiebron>boekje</informatiebron></l>
					<l>waarin hy zig alleen de eer aanmatigde van zyn Hoogh. te hebben aangesteld</l>
					<l>by de 4 andre patriotten als uitgesloten. Deeze vier gingen telkens  </l>
					<l>na den Haag by Haar Hoogheden</l>
					<l>Gelyk ook V Zwyndregt in de wandeling genaamd de Baron van</l>
					<l>Silesie</l>
					<l>En deeden telkens <informatiebron>verhaal</informatiebron> van het onthaal by haar Hooghedens by</l>
					<l>den Hr Van Roon en Beuting</l>
					<l>De Pensionaris van Rotterd. V Rusteren gevorderd zynde tot Raad</l>
					<l>in den Hove van Holl<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. Stond Nikolaas Montouban een wynkooper naar dat</l>
					<l>ampt: De Princes recommandeerde hem en zyn Hoogh. dog <informatiebron>de Regee</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>ring</informatiebron> zou dit geexcuseerd hebbende<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeggende</waarneming> ze te vrede waren dat zyn Hoogh</l>
					<l>koos wien het hun behaagde maar geen Montauban.</l>
					<l>De haat tegen hem was groot. Men wende deezen grond voor dat</l>
					<l>hy zig door kunst en gedienstigheden zou ingewikkeld hebben en de gezelschap <hi rend='superscript:true;'>welke l@!@</hi></l>
					<l>pen van V Hoogendorp V Berkel. v Teilingen enz. en dat hy</l>
					<l>voortyds incognito in Vriesl<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. en anders de Princes telkens geinformeerd</l>
					<l>had</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>54</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>had van die discoursen die van het huis van Nassouw en zyn Hoogh</l>
					<l>hier en daar gevoerd wierden.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat Montauban kleinigheden had geleden. Zyn vader</l>
					<l>Makelaar in wynen en met Prins Societeit van commercie tegen</l>
					<l>zyn eed gedaan hebben lede zyn makelaardy op persusie neder. Hy</l>
					<l>werd geweigerd Pensionaris in den Briel te worden daar na te Rot¬</l>
					<l>terdam in t byzonder by Elias van der Hoeve toen van Rustere</l>
					<l>Skoren werd Dat gy voor Schepen sprak dat mogt passeeren maar</l>
					<l>voor Pensionaris je moet me dit niet kwalyk nemen, zyt gy geens</l>
					<l>zins bekwaam manet alta mente repostum</l>
					<l>Judurum Paridis.</l>
					<l>Men verguisde hem op hun Tour, de laatdunkendh. was hem eigen</l>
					<l>Hy had ze van niemand vreems Zyn moeder eens een wyl in den</l>
					<l>Haag vertoevende en met den naam van Mevrou zig overal heb</l>
					<l>bende laten groeten werd eens in een essemblee van Dames gevraagd</l>
					<l>wat kwaliteit haar man te Rotterd. hadde antwoorde Mevrouw </l>
					<l>myns man is daar Hr. van de kooplieden &amp; makelaar. </l>
					<l>Deeze heulde op de beurs dagelyk met v. Swyndregt, van</l>
					<l>Oort, de Leuvens, Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Groeninx, de Groot</l>
					<l>Daar liep een<informatiebron> gerugt</informatiebron> en de voors<informatiebron> Baron</informatiebron> had <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhaald,</waarneming> dat</l>
					<l>de Princes, vragende hoe het al te Rotterd gong, hy gezegd had:</l>
					<l>Haar koningklyke Hoogh. het kan daar niet wel gaan ten Zy er</l>
					<l>5 a 6 vroedschappen af, en anderen aangesteld worden</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide</waarneming> dat V Berkel af en Kordelors de Schepen</l>
					<l>Baljuw geworden was.</l>
					<l>Den 15 juli kwam op de beurs De <informatiebron>tijding</informatiebron> dat al de Schepe</l>
					<l>nen van Schieland geexcuseerd en nieuwe aangesteld waren</l>
					<l>waaronder de voors V Zwyndregt, van Dyk makel<hi rend='superscript:true;'>r</hi>.</l>
					<l>Onder de afgezette was Hoogendyk pruikmaaker een,</l>
					<l>vryer die zeer gehaat was om zyn belagchelyke arrogante en</l>
					<l>pedantery.</l>
					<l>Als onder andere bleek in een vervolg van een <informatiebron>referein</informatiebron>, of</l>
					<l>samenspraak in prose, tussen Piet<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Regtuit, Fytje de falivouwster, jan </l>
					<l>Lambertsze, en Kok of Magerus waar in Meinders en andere Regenten</l>
					<l>leelyk worden afgeschilderd in <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>druk, uitgekomen</waarneming> in Sept</l>
					<l>Gelyk de Dominees waren in een libel of epistolmen</l>
					<l>t welk scheen te komen uit de koker van Velinquis dewyl</l>
					<l>elk Preker en zyn vrouw kreeg naar maate van de oppositse die</l>
					<l>zy Velinquis hadden aangedaan in de Vryarie of pretensie</l>
					<l>van zyn zoon en jufvr Vis of der zelver voorgenome huwelyk</l>
					<l>in<waarneming> druk in 8 uitgekomen</waarneming> in t begin van Augustus</l>
					<l>In Augustus werd de voors. Montauban tot Pensionaris</l>
					<l>verkozen nevens Meerman van Leide, als 2e Pensionaris:</l>
					<l>de 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> op 3000 gl, en de 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi>, zoo men zegt, op 1000 gls trac</l>
					<l>tament, daer men byvoegde dat Van Neck 5000 gl genomen hadde.</l>
					<l>Te Nymegen was de regering veranderd buiten tyd door</l>
					<l>zyn Hoogh. waar van <ontvanger>men </ontvanger>de lyst<waarneming waarneming='Gezien'> zag</waarneming></l>
					<l>te Amsterdam werd oproer verwekt en <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming></l>
					<l>op aanhitsing van den voors Van der Meer en Oudaen</l>
					<l>uit den Haag den verzenmaaker zoo dat de zelve aldaar door den</l>
					<l>schout vervolgd en byna gevat zynde zy een agterdeur uit ont</l>
					<l>vlugt en anders moogelyk als vreemde belhalmels gestraft waren</l>
					<l>Men nam possessie van de Calvenits Doele en vergde onderteke</l>
					<l>ning van <informatiebron>eenige artikelen</informatiebron></l>
					<l>De Magistraat wierd<informatiebron> een kopy</informatiebron> Reg <hi rend='superscript:true;'>T</hi> gepresenteerd waarvan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>55</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>men het origineel niet wilde overgeven dan aan zyn hoogheid, om dan</l>
					<l>quasi Sub segmine te Zyn.</l>
					<l>De Magistraat, zonder consequentie, delibereerde over de kopij</l>
					<l>En gaf de burgery vryheid om haar bezwarenissen op te geeven</l>
					<l>aan de Burger Officieren van de Wyken enz.</l>
					<l>Dit was het <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>(ze</waarneming>i <informatiebron>de Party der Staatsgezinden</informatiebron>) dat de Prins gezin</l>
					<l>¬den zogten daardoor kreeg het graauw vryheid om over Staatszaaken</l>
					<l>te spreeken, besluiten, verzoeken, en te beschuldigen enz.</l>
					<l>En dit toonde het gevolg, als blyk <hi rend='underlined:true;'>i<informatiebron>n de korte Schets </hi>of dagverhaal</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>van het tegenwoordig gedrag der burgeren van Amsterdam wegens</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>@ed@el in eenige vervalle Zaken aanvang nemende den 9 Aug 1748 voorzien</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>met alle de originele notificatien, publicaten, en aanspraaken die</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>daar van uitgekomen zyn, gedrukt voor den uitgever. 1748. nr 8</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>o</hi><hi rend='underlined:true;'> 42 bladz</hi><hi rend='underlined:true; superscript:true;'>n</hi><hi rend='underlined:true;'>.</hi></informatiebron></l>
					<l>Den 9 Sept zag men de lust der 17 afgezette vroedschappen te</l>
					<l>Amsterd. door zijn Hoogh. geexcus<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. volgens Notificatie van</l>
					<l>Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> en Regeerders der Stad Amsterdam 7 Sept 1748 in <informatiebron>de Leid Cour<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>N<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 109 van 9 Sept.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>De Staatsgezinden</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>Schreeuwden</waarneming>, dat de Prins het graauw</l>
					<l>hebbende laten beloven vryh. van pagten en lasten, zijn woord moest</l>
					<l>houwen, het vuur stookte en uit de verwarring verbreeking van</l>
					<l>voorzegten en met dan Zyn eige grootheid en onafhankelykh. Ja Superio</l>
					<l>riteit boven Steden en Staaten zogt</l>
					<l><informatiebron>De Gemeens luiden of zoogenaamde Patriotten</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> riepen</waarneming> voluit dat</l>
					<l>de Prins alleen moest regeeren en &apos;t volk</l>
					<l>Paleret te Rotterdam volgde. Daarby men zal de Regenten te Amsterd.</l>
					<l>dwingen om den Prins de electie van Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi> te laaten</l>
					<l>en willen ze met on les tuera</l>
					<l>Men zogt te Amsterd. heimelijk de Krygsraad in de pen¬</l>
					<l>dent te verzaken van de Regering.</l>
					<l>En insgelyks de Kerkeraad in &apos;t doen van beroepen, enz.</l>
					<l>Dit, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> <informatiebron>de anderen</informatiebron>, waren de regte middelen om indrect de pri¬</l>
					<l>vilezien te verbreeken en door de krygsraad en Kerker<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. als re </l>
					<l>presenterende de Burgery de Magistraat tot alles te dwingen.</l>
					<l>De Prins kwam den 30 Aug. te Amst</l>
					<l>en keerde eerst den ... van daar</l>
					<l>Zie <informatiebron>het verhaal in de Nederl. jaarboeken van ...</informatiebron></l>
					<l>Ontrent deeze tyd was Van Der Meer voors afwezig, zyn crediteu¬</l>
					<l>ren die voorgaven sententie tot zijn laste te hebben gaven voor dat</l>
					<l>hy bankroet was. <informatiebron>Anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> dat hy zig te Amsterdam onthiel</l>
					<l>over en weder naar den Haag reisde het vuur aanblies en met den</l>
					<l>naam van Zyn Hoogh. en Zijn Raaden speelde, hen verzekerende</l>
					<l>dat hy wel wist wat hy te doen en te wagten had en aan die</l>
					<l>hem volgden impuniteit enz. Dat het Volk de Regenten aange</l>
					<l>steld had en kon doen reden geeven @afzetten. Dat de Batav@@</l>
					<l>zulks getoond hadden en onze voorouders in de Spaanse tyd.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>voegde daar by</waarneming> dat hy aangezet had tot conventiculen op</l>
					<l>Ondaan</l>
					<l>den doel, en dat hy met behulp van een Digter ... eeni¬</l>
					<l>ge aanspraaken op den Doele gedaan zou hebben doen opstellen</l>
					<l>Dat hy eens opgezogt is door Schout en dienders en agter uit het</l>
					<l>huis vlugtte, en dat het er indien hy gevangen waar slegt mede</l>
					<l>zou hebben afgeloopen.</l>
					<l>Immers in <informatiebron>de Publicatie</informatiebron> word te kennen gegeven dat de burgers misleid</l>
					<l>werden door eenige van buiten gekomen die hunnen rust en welvaart</l>
					<l>benydden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Scan gedraaid. Problemen segmentatie. Hieronder de namenlijst</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>57</l>
					<l>Groningen</l>
					<l>Van de onlusten, beweegingen, meuteryen</l>
					<l>in den Provintie Groningen zie</l>
					<l><informatiebron>He<hi rend='underlined:true;'>t verhaal van de onlusten voorgevallen in de Provin</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>cie Groningen.</hi> Sedert de verkiezing van zyn doorl. Hoogh<hi rend='superscript:true;'>d</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>W.K.H. Friso Prinse van Or. enz als Stadhouder van de</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>unie totde vaststelling van het Erfstadhouderschap aldaar</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>te Amst. by J. Verlouw. Belkon en Houttuin 1748 8<hi rend='superscript:true;'>o</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gr. 182 bladz<hi rend='superscript:true;'>n</hi>.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Friesland.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Kort dog zakelyk verhaal</hi> van al het gepasseerde wegens de plundering der huizen</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>en goederen der pagters en wat daar ondert is voorgevallen in de Provintie <hi rend='underlined:true;'>Groninge</hi>,</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Vriesland,</hi> <hi rend='underlined:true;'>Holland,</hi> <hi rend='underlined:true;'>Overijsel</hi>, <hi rend='underlined:true;'>Utrecht</hi>, en <hi rend='underlined:true;'>Zeeland </hi>zynde zoo compleet als tot nog toe</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gevonden werd te Leiden 8<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 7 Sept. uitgegeven 15 juli 1748. gr. 90 bladz.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Het ontroerd Holland</hi> of kort verhaal van de voornaamste onlusten oproeren,</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>en Oneenigheden die inde Nederlanden voorgevallen zyn, ook alles wat onwetende ver</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>heffing van zyn Hoogheid in veele Steden is gebeurd: 1 Deel te Harderwyk</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>waarvan het 11 Deel bevat alle zaaken en oproeren die thans in Nederl</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>voorvallen</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Naauwkeurig verhaal wegens het gepassieerde in Holl. en Vriesland ontrent</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>het plunderen der jongens in de steden Haarlem,s Gravenhage, Leiden, Amsterd.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>en Groningen in 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> de prys 6 stv.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Kort dog opregt verhaal van al het gepasseerde wegens de plunderinge en ver</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>woestinge der huizen en goederen der pagters</hi> en wat verder daar ontrent voor</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gevallen is in <hi rend='underlined:true;'>Groninge, Vriesl. Holl. Overyssel, Utrecht, en Zeeland</hi>, zynde</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>zoo egt als tot nog toe geen gevonden word; daar agter een ontwerp van</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>een hoofdgeld in plaats van de pagten der gemeene middelen nu P de</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>prys is 7 soe te Leiden by Delfter, Visser, en Bonk.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Het droevige schouwtoneel der pagteren of grondig relaas der memoreye voor</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gevallen binnen verscheidene steden van Holl. nemende eerst zyn aanvang met Haarlem</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>de prys 2 soe te Leye by de Does enz.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Holl.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Oproer wegens de pagters.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Haarlem.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Nederlandsche jaarboeken Juni 1748 Amst Houttuin in 8<hi rend='superscript:true;'>o</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>t vr<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Stukje bl 433. tot 447.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Hage.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>@bid. bl. 448 tot 469.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Leiden.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>469 tot 476.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Amst.</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>Schilderagtige brief van een Amsterdamsche Hr, geschreeven </informatiebron></l>
					<l><informatiebron>aan zyn vri tde Rotterdam, over t merkwaardigste dat voor</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gevallen is te Amst. van den 24 tot den 29 juni 1748 in 8<hi rend='superscript:true;'>o</hi></informatiebron></l>
					<l><informatiebron>gr<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. 24 bladz<hi rend='superscript:true;'>n</hi>.</informatiebron></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>58</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Te Haarlem was den 7 Sept 1748 een <informatiebron>Propositie</informatiebron> gedaan aan de</l>
					<l>en in schrift overgegeven</l>
					<l>Vroed Schap door Remees Floris van Zanen Raad aangesteld door</l>
					<l>Zyn Hoogh. ten einde lettende op de bewegingen te Amst. zy tegen</l>
					<l>t onvermeid@@ ongenoegen in hun Stad in tyds mogten voortz@@@</l>
					<l>en de komst van Zyn Hoogh. in Haare Stad ten Spoedigste mogt woor</l>
					<l>den verzogt om op de Regering zoodanig te voorzien ende s@@@</l>
					<l>als hy zou vinden tot @@@ en heil van de Stad zou bevinden te behooren</l>
					<l>en of niet om die reden behoorde agter te blyven de nominatie van Bur</l>
					<l>gemeesteren. Dog deze <informatiebron>Propositie</informatiebron> werd van de hand gewezen. bl <informatiebron>804</informatiebron></l>
					<l>Hier tegen kwam met een <hi rend='underlined:true;'>kort en bondig <informatiebron>antwoord</hi>.</informatiebron></l>
					<l>by hem in de Cour<hi rend='superscript:true;'>ten</hi> gedeclareerd <hi rend='underlined:true;'>een <informatiebron>vuil en lasterlyk Geschrift</informatiebron></hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>vol leugens opgepropt, belovende een premie van 6000 gl aan die</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>den maker daar van wist aan te wyzen, zodanig, dat hy van eersed kon</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>worden overtuigd.</hi></l>
					<l>Een ander maakte op beide <informatiebron><hi rend='underlined:true;'>Korte aanmerkingen</hi></informatiebron> te zien in</l>
					<l><informatiebron>den Nederl. jaarb. Sept 1748 <hi rend='underlined:true;'>bl 800. 801. 803.</hi></informatiebron></l>
					<l>Die <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>vermoedde</waarneming> uit de koker van Van Zanen gekomen te zyn</l>
					<l>Dog hy zelf gaf daar tegen een<hi rend='underlined:true;'> <informatiebron>Berigt</informatiebron></hi> uit te zien <informatiebron>bl 808.</informatiebron></l>
					<l>De Staaten hadden zyn Hoogh. gequalificeerd by Ref. van 31 </l>
					<l>Oct. om de Regenten te ontslaan, te zien bl <informatiebron>816</informatiebron></l>
					<l>Die van Amst. verzogten alle hunne dimissie en geschiede</l>
					<l>kort daar aan de nieuwe aanstelling <informatiebron>bl 857</informatiebron></l>
					<l>niet alles wat er voor af ging en volgde van <informatiebron>832 tot 877.</informatiebron></l>
					<l>van Leyde <informatiebron>zie bl 817 tot 833</informatiebron>.</l>
					<l>Te Leiden werd afgedankt van den Berg. Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Landschot getr met Jufr  Meerman welker moeder</l>
					<l>was Arkenbout</l>
					<l>Assendelft</l>
					<l>Groenevelt Burgem.</l>
					<l>D Van Royen Griffier</l>
					<l>En zyn tot Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> aangesteld</l>
					<l>De Raat</l>
					<l>V. Leeuwen</l>
					<l>I V Der Meer</l>
					<l>Dr van Leiden.</l>
					<l>tot nieuwe vroedschappen</l>
					<l>Cosson, lang door van den Berg geweerd,</l>
					<l>Hubregts</l>
					<l>Crucius</l>
					<l>Cane.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>51</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Te Rotterdam was het Sedert eenigen tyd</l>
					<l>vry in rust geweest na de abc der pagte@@</l>
					<l>Yder kon zyn maandelykse contingent voor een equivalent</l>
					<l>op Rekening ^ <hi rend='superscript:true;'>van zyn aanstaande @@ondersten tak </hi>brengen op t Stadhuis aan Jan van Der Hey ont</l>
					<l>fangende de Sponding als daar toegelast</l>
					<l>Men Spreide in October een <informatiebron>gerugt</informatiebron>, dat de Regenten</l>
					<l>zonder veranderd worden, en nominatie van nieuwe Vroed</l>
					<l>Schappen hier ingevoegd</l>
					<l>Men had nog andere <informatiebron>Concepten</informatiebron>, waarop ook stond D<hi rend='superscript:true;'>r</hi></l>
					<l>Snelle, en ik. gelyk de Hr van Akkersdyk onder andere,</l>
					<l>my vertoonde op de beurs, en D<hi rend='superscript:true;'>r</hi> v Putte zeide in </l>
					<l>het koffiehuis te leggen</l>
					<l>Dit ging boven myne gedagten, maar bragt my te binnen</l>
					<l>dat ik aan het huis van den Hr. Paats zynde daar eens by geval</l>
					<l>kwam de zoogenaamde Baron van Selezië zeggende dat men ver¬</l>
					<l>legen was om een Pensionaris en haar Kon. Hoogh. zeer</l>
					<l>was voor Montauban denzelven aan zyn Hoogh. recomman</l>
					<l>deerende. En wanneer iemand daar op in bedenken gaf</l>
					<l>of die man zoo lang aan de wyn negotie geweest zynde</l>
					<l>daar toe wel capabel was, en reeds by de 60 j<hi rend='superscript:true;'>r </hi>enz</l>
					<l>Zoo <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming><informatiebron>hy</informatiebron> het ontbreekt aan bekwaame luiden en</l>
					<l>die werken willen En <informatiebron>een ander</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende </waarneming>wyzende op </l>
					<l>my Zoo een man moest ge hebben enz. vroeg hy zoud</l>
					<l>gy het wel willen weezen waarop ik zeide hoe groote opinie</l>
					<l>die H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> van my mogten hebben ik wel wist dat er meest</l>
					<l>toe verdiest wierd maar dat myn grondregel altoos was</l>
					<l>alterius non sit qui suus esse potest vooral in deeze</l>
					<l>tyden en dat ik het nooit in bedenken zou willen neemen</l>
					<l>Jn t begin van October 1748 begon men op de botersloot</l>
					<l>by eenen Snel, een mof die hier met lang zyn verblyf ge¬</l>
					<l>had had, een toebakskooper, agter in een beyer met straatsteenen</l>
					<l>belegd en met opgaande banken rondom voorzien byeenkoms</l>
					<l>ten en vergaderingen te houden, vooryder, die wilde, daar lag</l>
					<l><informatiebron>een ontwerp van een Request </informatiebron>op tafel; men presenteerde</l>
					<l>aan de Vergadering toebak en pypen, en bier. En stelde </l>
					<l>voor, dat de intentie wat, alzoo zyn Hoogh. toegelaten en</l>
					<l>verzogt had, dat zoo iemand ut had te brengen tot ieder</l>
					<l>der Fransen, of klagt over verbroke privelegien, officier</l>
					<l>ren mute van Stad en Lande, zyn daar toe te coopereeren</l>
					<l>en yders consideratien te hooren, zonder te willen iemand</l>
					<l>beledigen, of de gemeene rust verstooren.</l>
					<l>den <hi rend='superscript:true;'>2 of</hi> 9 oct daar gekomen van Der Meer voors. en ver</l>
					<l>zogt kopy van het voors. Ontwerp dog zulks is geweigerd.</l>
					<l>Men admitteerde elk liet het Request <waarneming waarneming='Gezien'>zien </waarneming>en teikenen, die</l>
					<l>wergereden werd gezegd ge hebt u vryheid en kunt dan gaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>60</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Die geteekend hadden mogten blyven en wederkomen</l>
					<l>ter vergaderinge die begon ontrent 5 uuren en duurde</l>
					<l>tot 10, 11, uuren ja in de nagt<informatiebron> een der buuren</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming><ontvanger>my</ontvanger></l>
					<l>gezien te hebben op een avond ontrent 11 uuren 2 koetsen</l>
					<l>voor de deur.</l>
					<l>Den 10 Oct kwam vander Meer met Kaaskooper</l>
					<l>de leste wilde geadmitterd zyn om zig indien hun reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> goed</l>
					<l>mogte zyn zig by hen te voegen dog zy wierden niet geadmit</l>
					<l>teerd. Gevraagd na reden gaf de Zoon van Loover ten ant</l>
					<l>woord dat zy geen reden schuldig waren. Hierop reezen zeer </l>
					<l>hooge woorden Van der Meer vertrok en Kaaskooper</l>
					<l>maakte buur en straatgerugt. Schold de vergaderden en</l>
					<l>den hospes Snel voor Schelmen, die zyn Hoogheid<hi rend='superscript:true;'>s</hi> naam</l>
					<l>misbruikten de goede burgers misleiden en dat hy zyn hals</l>
					<l>daar voor zette dat zyn Hoogheid daar van niets wist ja zulks</l>
					<l>improbeerde daagde ze daarop een voor een uit</l>
					<l>zeggende dat hy morgen op de beurs en in t koffiehuis het</l>
					<l>zelve voor al de weereld zou openbaren en staande houden</l>
					<l>Ik was dien avond regt overde deur by Domine Wil</l>
					<l>helmius<ontvanger> we</ontvanger> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorden</waarneming> daar <informatiebron>het gerugt</informatiebron> en <informatiebron>sommigen </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>voegden</waarneming></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>daarby </waarneming>dat Kaaskooper met zyn degen zou over straat ge</l>
					<l>schrapt hebben</l>
					<l><informatiebron>Anderen</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming>, wat wil die dronke Oostindievaar hier doen</l>
					<l>hy is nog burger nog inwoonder (want hy woonde in zyn tuin</l>
					<l>aan t nieuwe werk) en wil hy hier de wet komen stellen enz.</l>
					<l>Den volgenden dag zynde vrydag kwam Kaaskooper in &apos;t</l>
					<l>koffihuis en van daar op de beurs met een oranje kamviool</l>
					<l>een oranje kokard op zyn hoed en een oranje lint met kwispels</l>
					<l>aan zyn degen. ging van de beurs weer in t koffihuis van daar</l>
					<l>weer op de beurs hy wierd, toen <ontvanger>ik</ontvanger> hem <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming>, omringd van</l>
					<l>veel volks <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zei</waarneming> iet dat niet kon hooren en ging gelyk</l>
					<l>hy van de westnieuwlandszy ingekomen was naar de blaak uit</l>
					<l>en terwyl hy het midden van de beurs passeerden kwamen</l>
					<l>my patriotten tegen onder de galery aan de zuid zyde</l>
					<l>Lover de Kruif en Danserweg een der leste vroeg my of</l>
					<l><ontvanger>ik</ontvanger> Kaaskooper <waarneming waarneming='Gezien'>gezien</waarneming> had. Ik zei ten deele maar wat wel</l>
					<l>hy hebben of zeggen? Zy hy komt hier protesteeren over</l>
					<l>onze conventiculen of byeenkomsten. <ontvanger>Ik </ontvanger><waarneming waarneming='Gezien'>ziende</waarneming> dat ons veel</l>
					<l>volk omringde, zei, is &apos;t anders niet? En daar mede ver</l>
					<l>trok ik</l>
					<l>Savonds vermeerderde de vergadering <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> tot</l>
					<l>2 a 3 honderd menschen waar van er veel teekenden</l>
					<l>en stond ontrent 9 uuren zoo veel volk voor dit huis</l>
					<l>dat ik daar te naauwer nood en na lang beide konde </l>
					<l>voorby koomen.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat er een artikel was om verandering</l>
					<l>van Regenten te bekomen</l>
					<l>En dat er sommigen zeer geblameerd wierden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Belhamels te Amsterdam</l>
					<l>eene Elias Latain een paruikmaker</l>
					<l>Hussier geweest een Heere knegt.</l>
					<l>Gemming een banqueroetier voor</l>
					<l>1 P<hi rend='superscript:true;'>to</hi>. geaccordeert.</l>
					<l>Raap een porceleijn verkooper</l>
					<l>en de Cijlties of Scheepstimmermans</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Arij Palts</l>
					<l>Van Son</l>
					<l>A: Leuven</l>
					<l>Commenir</l>
					<l>Verstolk</l>
					<l>Hogerscheijt</l>
					<l>Doeleman</l>
					<l>Havicius</l>
					<l>P: Bogaart</l>
					<l>D: van Hersele</l>
					<l>M: van den Berg</l>
					<l>Van den Honart</l>
					<l>Overschie</l>
					<l>Cismus</l>
					<l>Cordelois</l>
					<l>Gertt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>61</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den 21  zyn hier gearriveerd de H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Van Wassenaar Hr</l>
					<l>van beidede Katwyken, en Pauw Raad inden H Raad</l>
					<l>als Commissarisen van zyn Hoogh.</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat het voors. onderteekende Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi> was naar zyn</l>
					<l>Hoogh alvorens gezonden</l>
					<l>Zy kwamen met een koets met 6 paarden</l>
					<l>namen hun verblyf in het gewonen landshuis</l>
					<l>voor het huis waren 2 schilder- of Lantmel huisjes</l>
					<l>waarin Crogers de wagt hielden buiten het yzere hek op</l>
					<l>kleine steenen en ten linker zyde van het huis even voor</l>
					<l>by den ingang aldaar was een groote loots opgeslagen</l>
					<l>met een afdak van het huis af op de straat afloopende met</l>
					<l>2 oude schuifwarken en een deur voorzien zynde de plan</l>
					<l>ken der zoldering afhellende en met zeilen overdekt</l>
					<l>Hier waakte een Compagnie burgers het eerste quartier</l>
					<l>s morgens en het 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> namiddag.</l>
					<l>S nagts was er geen wagt</l>
					<l>Commissarissen hoorden de zoogenaamde Patriotten</l>
					<l>of Reqestluiden die vergaderden in de zy-kamer</l>
					<l>Sommige H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> als v Hoogendorp, Van der Hoeve</l>
					<l>verzogten audientie maar kregen ten antwoord dat indien</l>
					<l>de H<hi rend='superscript:true;'>ren </hi>genegen waren een compliment te maaken dat</l>
					<l>ze verzogten geeninsierd te zijn maar in dienze comis</l>
					<l>sie van de vroedschap of van wegen de stad hadden zy als</l>
					<l>dan zouden gehoor krygen. Waarop zy zyn vertrok</l>
					<l>ken</l>
					<l>Commissarisen vertrokken den 23<hi rend='superscript:true;'>sten</hi> ontrent den</l>
					<l>middag na hun binnejagt en dus naar den Haag</l>
					<l>dien ogtend had de wagt gehad van 9 uuren af de</l>
					<l>Compagnie van Kapitein Leers</l>
					<l>Gelyk de volgende dag die van Verstolk</l>
					<l>En de eerste dag die van den Colonel Gevers</l>
					<l>Deezen dag <waarneming waarneming='Gezien'>zag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> aan de beurs en elders <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aangeplakt</waarneming> <informatiebron>verde</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>digingen van 3 regenten</informatiebron> tegen valsche Gerugten</l>
					<l>als een van V Teilingen, als hier nevens</l>
					<l>een van Van Berkel</l>
					<l>en een van Hoogendorp</l>
					<l>Ook wierden <informatiebron>Requesten</informatiebron> gratis uitgedeeld by den boek</l>
					<l>verkooper van Eik van burgers die verzogten dat de</l>
					<l>Regenten in het voors.<informatiebron> Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi></informatiebron> beledigd alvorens mogten wor</l>
					<l>den gehoord, als breeder blykt by de volgende <informatiebron>Requesten</informatiebron></l>
					<l>zelfs</l>
					<l>Daar was ook <informatiebron>een Protest</informatiebron> geteekend van Van Der Meer en 10 of</l>
					<l>12 mannen van zulk of minder soort. tegens het voors. <informatiebron>Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi> </informatiebron>onderteekend</l>
					<l>ten huizen van Gerrit Snel en de injurien tegen Regenten die het zoude behelzen</l>
					<l>Vorden een <informatiebron>contra Protest</informatiebron> <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>geteekend</waarneming> door Gerrit Snel, alleen hoewel het begon</l>
					<l>wy ondergeschreeven burgers en inwoonders enz.</l>
					<l>Een <informatiebron>Geschrift</informatiebron> van Vander meer daar tegen alle in folio gedrukt</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeide</waarneming> dat Vander Meer van de voors. De Kruif Loover en Dantzetevig ge</l>
					<l>scheiden zynde zou omgekoft zyn door synen. en dat hy van Amsterd. gekomen pre</l>
					<l>senteerde zyn Crediteuren sententie ten zynen laste hebbende betaling in nieuwe dukaten</l>
					<l>of grof geld ten hunnen keure.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>62</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>verhaalde</waarneming> dat Commissarisen door een Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> gevraagd</l>
					<l>wanneer zy dagten, dat de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi> hen zoude mogen opwagten</l>
					<l>en afhaalen op hun wederkomst, zouden geantwoord hebben dat</l>
					<l>dit zou afhangen naar dat zy konden audientie krygen by zyn Hoogh. dat </l>
					<l>hun intentie was morgen te arriveeren en overmorgen op vrydag de</l>
					<l>ouverture en publicatie te laten doen</l>
					<l>Zy op den middag naar hun jagt geleid zynde en ontrent 1 uur af</l>
					<l>gevaren hebben zyn Hoogh eerst tussen 4 en 5 uur konnen Spreeken</l>
					<l>want Zyn Hoogh liefst nevens zyne Gemalinne des avonds gehoord Dom<hi rend='superscript:true;'>e</hi></l>
					<l>Supervilla van Rott. dien woensd avond het gebed doende en is uit de kerk</l>
					<l>naar het Jagt gegaan en door Delfshaven na Breda</l>
					<l>het Schynt dat Commissarisen <informatiebron>rapport</informatiebron> gedaan hebbende besloten is</l>
					<l>ten spoedigste dezes - en dispositie van Zyn Hoogh. te doen in loco</l>
					<l><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>publiceeren</waarneming></l>
					<l>Want <informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat er groote commitee gemaakt wierd om koop</l>
					<l>lieden te doen Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> verkennen om V Teilingen enz te doen consenteren</l>
					<l>en dat dit op Donderd. zou geschied zy.</l>
					<l>Commissarisen dan kwamen donderdag voor 9 uuren in hun</l>
					<l>voors Logement van het jagt afgehaald zynde door de H<hi rend='superscript:true;'>ren</hi></l>
					<l>Burgerm<hi rend='superscript:true;'>n</hi>. Pensionaris en Secretaris</l>
					<l>Zoo vroeg dat de trom s avonds is vore geslagen hebbende om</l>
					<l>de compagnie burgers te doen vergaten voor t Gemeenlands huis</l>
					<l>dezelve nog niet gereed was.</l>
					<l>In de eene zykamer waren de zoogenaamde Patriotten</l>
					<l>en in de andere daar tegen over de Vroedschappen</l>
					<l>Commissarisen ontboden de leste en ontsloegen hun</l>
					<l>allen van hunne resp<hi rend='superscript:true;'>e</hi> eeden</l>
					<l>Zoo dat de Burgem<hi rend='superscript:true;'>n</hi> De Mey, by Zyn Zuster Mieroop</l>
					<l>koomende eenige ontsteltenis vond in t gezelschap als of</l>
					<l>hy gedimuteerd was waarop <informatiebron>Zyn E </informatiebron><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat de Stad voor</l>
					<l>1 uur of 2 zonder Regenten was.</l>
					<l>De Regenten waren uitgedost  ^ <hi rend='superscript:true;'>sommige </hi>in swart fluweel met oranje</l>
					<l>kokarden linten en penningen op de borst sommige</l>
					<l>in oranje kleur van kleederen.</l>
					<l>Bodens wierden gezonden aan de opnieuw aangesnelden</l>
					<l>herstelden of</l>
					<l>of ^gecontinueerd en, en de nieuwlyks verkoorenen om te</l>
					<l>compareeren in Vroedschaps kamer op t Stadhuis.</l>
					<l>Aldaar Stonden Commissarisen voor een tafeltje en <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming></l>
					<l>de <informatiebron>Hr van Wassenaar</informatiebron> dat zyn Hoogheid om weg te neemen de dissi</l>
					<l> denten en murmuratsen tussen de Burgery en Regenten besloten had</l>
					<l>sommige te dimetteeren en de overige te dimitteeren behoudens als </l>
					<l>in <informatiebron>de publicatie</informatiebron> en zyn gedimitteerd de Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> Van Berkel</l>
					<l>Hoogendorp van der Hoeven van Teyling en Schoonhoven en in</l>
					<l>hun plaats gesteld Mr A Paars, Castelein, Van Zon</l>
					<l> en Van Herzele en Yvoi.</l>
					<l>Eer de Secretaris het Formulier van den E@d las naderde</l>
					<l>eerst <informatiebron>Yvoi</informatiebron> <waarneming>zeggende</waarneming> dat hy verzogt om particuliere redenen</l>
					<l>daar van geexcuseerd te zyn.</l>
					<l>De <informatiebron>Hr Van wassenaar</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> dat zal zyn Hoogheid niet</l>
					<l>aangenaam zyn, bedenk u. De ander persisteerende zeide hy</l>
					<l>dan zullen wy rappoort doen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>63a</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Alzoo Mr. Theodorus van Teylingen, Raad</l>
					<l>en Vroedschap der Stad Rotterdam,</l>
					<l>vernomen heeft, dat tot zynen laste</l>
					<l>zoo hier als buyten de Stad verspreyd werd,</l>
					<l>dat hy de grond van het Stads Bolwerk,</l>
					<l>agter deszelfs Huys leggende, op een onbe¬</l>
					<l>hoorlyke wys na zig had getrokken; zoo</l>
					<l>belooft den selve een præmie van zesduyzend</l>
					<l>Guldens, aan den gene, die sulks kan waarma¬</l>
					<l>ken, presenterende daar en boven aan een</l>
					<l>yder, die in de waarheyd interest neemt, met</l>
					<l>Egte stukken uyt de Vroedschap aan te too¬</l>
					<l>nen, dat hy de volle waarde daar van aan de</l>
					<l>Stad betaalt en voldaan heeft.</l>
					<l>THEODORUS VAN TEYLINGEN.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>63</l>
					<l>ADVERTENTIE.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ALzoo de ondergeschreve Mr. DIDERIK. VAN</l>
					<l>HOGENDORP, Raad in de Vroedschap der</l>
					<l>Stad Rotterdam, in het zekere is berigt geworden, dat aan</l>
					<l>de Burgerye dezer Stad geinsinueert word, dat hy ondergesz.</l>
					<l>in zyne Qualiteit als Rentmeester van de publyke Kerken der</l>
					<l>gemelde Stad, jaarlyks zoude consumeren eene zekere quanti¬</l>
					<l>teit Turfs, zonder dat men weet uit wat Penningen dezelve</l>
					<l>Turf betaald word, met verdere byvoeging, dat de lmpost van</l>
					<l>den voorn: Turf door hem ondergesz: zoude zyn gefraudeert,</l>
					<l>en dat hy ondergesz: ook deswegens zoude zyn gecalangeert,</l>
					<l>en ter dier zake door Haar Ed: Gr: Agtb: de Heeren Burger¬</l>
					<l>meesteren dezer Stad in &apos;t ongelyk zyn gestelt; zoo is &apos;t, dat</l>
					<l>de ondergesz: niet kan afzyn de goede Burgerye dezer Stad by</l>
					<l>dezen te adverteren, dat de voorn: Turf aan den ondergesz:,</l>
					<l>gelyk mede aan deszelfs Prædeceseurs in Officio, by Resolutie</l>
					<l>van de E: E: Heeren Kerkmeesteren dezer Stad is geaccordeert</l>
					<l>geworden, en dat dezelve niet alleen by den ondergesz, maar</l>
					<l>ook by deszelfs Prædecesseurs in Officio vry van alle Impost is</l>
					<l>ingeslagen; en eindelyk, dat hy over die pretense fraude</l>
					<l>nooit door eenig Impostmeester geregtelyk is gecalangeert, veel</l>
					<l>min door Haar Ed: Gr: Agtb: de Heeren Burgermeesteren dezer</l>
					<l>Stad in het ongelyk zoude gestelt zyn geworden, verklarende</l>
					<l>hy ondergesz: mitsdien, dat het voorsz: gespargeerde is eene lou¬</l>
					<l>tere onwaarheid, en naamquetsende lastering, belovende hy on¬</l>
					<l>dergesz: aan den gene, welke hem van het contrarie dezes zoude</l>
					<l>konnen overtuigen, eene præmie van vyfentwintig hondert gul¬</l>
					<l>dens. Rotterdam den 21 October 1748.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>D. VAN HOGENDORP.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>64   Edel Mogende Heeren,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ALzoo ons ondergeschreven Burgers en Inwoonders der</l>
					<l>Stadt Rotterdam, met veel leedwezen is voorgekomen,</l>
					<l>dat in de voorledene week ten huize van zekeren Gerrit</l>
					<l>Snel, op de Botersloot, is opgestelt een Request, waar by som-</l>
					<l>mige onzer Wettige Regenten op een gansch onbetamelyke wyze</l>
					<l>bezwaart, en in hunne eer en waardigheid worden verkort, het</l>
					<l>welk zy door een aantal van verscheide menschen, hebben doen</l>
					<l>onderteekenen, ten einden om voorsz. Regenten van häare res¬</l>
					<l>pective Ampten en Digniteiten te doen afzetten, zoo vinden wy</l>
					<l>ons aangespoort, en gemoets en plichtshalven bewogen, om in</l>
					<l>ootmoedigheid U Ed. Mog. (door onzen Dierbaren Vorst den Heeren</l>
					<l>Prince van Oranje tot onderzoek van zaken, zoo ons bericht is, en ver¬</l>
					<l>trouwen , ter handhaving van Recht en Gerechtigheid afgezonden ) te smee¬</l>
					<l>ken, om een stuk van zoo veel gewigt en aanbelang in ernstige</l>
					<l>overweginge en deliberatie te willen nemen, inzonderheid, om</l>
					<l>aan dezulke onser voorsz ten onregt bezwaarde Regenten, ge¬</l>
					<l>legentheid ter harer verdediging, en verantwoording te willen</l>
					<l>geven, op dat na ryp onderzoek, Schult of Onschult blyken; de</l>
					<l>onschuldige in hunne goede naam en bedieningen mogen werden</l>
					<l>gehandhaaft en gecontinuëert: latende aan de hooge wysheid van</l>
					<l>zyn Doorlugtige Hoogheid de behandeling omtrent de onrecht¬</l>
					<l>vaardige beschuldigers over,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;t Welk doende,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Johannes Corpet,</l>
					<l>Jan Kok,</l>
					<l>Wynand Corpet,</l>
					<l>Dominicus van Eyk,</l>
					<l>Albertus Middelkoop,</l>
					<l>Johannes Dyxhoorn,</l>
					<l>Jan Velthuize,</l>
					<l>Gerrit van Kleeff,</l>
					<l>Symon Schravelaar,</l>
					<l>Dirk van Kleeff,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Gerrit van Linden,</l>
					<l>Jan Veenhuizen,</l>
					<l>Reynhard Coox,</l>
					<l>Jan Snelleman,</l>
					<l>Huybert Melanen,</l>
					<l>Casper Werth,</l>
					<l>Benjamin van Leeuwen,</l>
					<l>Antony van Ameyden,</l>
					<l>Pieter vander Zyden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>66</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Edel Mogende Heeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>WH ondergeschreven Burgers en Inwoonders dezer</l>
					<l>Stadt Rotterdam hebben tot onzen verwondering,</l>
					<l>en niet zonder ongenoegen vernomen, dat sommige</l>
					<l>van onze mede Burgers en Inwoonders hebben kunnen goedvin¬</l>
					<l>den verscheide beschuldigingen op te geven, en aan U Ed. Mog.</l>
					<l>of wel direct aan zyn Hoogheid, schriftelyk te doen overhandi¬</l>
					<l>gen tegen eenige leden van de Ed. Groot Achtbare Vroedschappen</l>
					<l>dezer Stadt, ten einde om daar door te effectuëren dat dezelve</l>
					<l>door zyn Doorlugtige Hoogheid van de regerings Eedt ontslagen,</l>
					<l>en andere in hunne plaatse werden aangesteld.</l>
					<l>Dewyl nu onder die beschuldigingen voor zoo verre tot ken¬</l>
					<l>nisse van de ondergeschrevene gekomen zyn, verscheide stukken</l>
					<l>tot bezwaring werden ingebragt, waar van zy ondergeschrevene</l>
					<l>in gemoede vermeinen te moeten gelooven datze opgeraapt en on¬</l>
					<l>gefondeert zyn: zoo vinden zy zich, eedt en pligtshalven ge¬</l>
					<l>noodzaakt en opgewekt, om dit hun gevoelen voor U Ed. Mog.</l>
					<l>eerbiedig open te leggen, en zouden zulks wel eerder gedaan</l>
					<l>hebben, indien niet verwagt en gehoopt hadden, dat alles in de¬</l>
					<l>zen onze Stadt in ruste zoude gebleven hebben, dog nadien de</l>
					<l>misnoegde Burgers eerst binnen weinige dagen begonnen hebben</l>
					<l>opentlyke bewegingen te maken; en hunne bezwaarpointen te</l>
					<l>doen onderteekenen: SOO is &apos;er voor ons ondergeschrevenen,</l>
					<l>die niet minder als dat gedagt hadden, geen tyd geweest om &apos;t</l>
					<l>tegendeel door een genoegzaam aantal van fatsoenlyke en welmee¬</l>
					<l>nende Burgers te doen onderschryven.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Des nemen wy de Vryheid van Ons ootmoedig aan U Ed. Mog.</l>
					<l>als afgezondene van zyn Doorluchtige Hoogheid te addresseren,</l>
					<l>en met eerbied te verzoeken, om de zaken daar henen te dirige¬</l>
					<l>ren , dat op de voortgebragte griven en bezwaarnissen niet moge</l>
					<l>gedisponeert werden, ten nadeele van de bezwaarde Regenten,</l>
					<l>voor dat dezelve daar over onderhouden zyn, of tyd en plaats</l>
					<l>van verantwoording zullen gehad hebben:</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;t Welk doende.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Wilhelmus de Five,</l>
					<l>Alardus van Eyk,</l>
					<l>Hendrik de Vries,</l>
					<l>Jan van den Abeele ,</l>
					<l>I. de Melanier, Adriaansz,</l>
					<l>Dirk Montauban,</l>
					<l>Dirk Vervloet,</l>
					<l>Stoffel Melchior</l>
					<l>Hendrik van Os,</l>
					<l>Ian Coning.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Hendrik Kouwenhoven.</l>
					<l>Jakobus van Doorn,</l>
					<l>Willem van Driel,</l>
					<l>Jan de Gilde,</l>
					<l>Louïs Oversloot,</l>
					<l>Ian van Assel,</l>
					<l>Cornelis van Os,</l>
					<l>Melgert Bartelt Fabius,</l>
					<l>Iakobus den Engel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>68</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Toen naderde de <informatiebron>Hr Paats</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende </waarneming>dat hy zoo om zyne</l>
					<l>geavanceerde jaaren (als hebbende nu 52 reeds bereikt) als</l>
					<l>anderszins wel wenschte, geexcuseerd te zynde maar gezien</l>
					<l>hebbende de affectie van zyn Hoogh<hi rend='superscript:true;'>d</hi>. en de <hi rend='superscript:true;'>al</hi> gemeene gene</l>
					<l>genheid der Burgerye dat hy het aannam</l>
					<l>Castelein en van Harzele bogen zig</l>
					<l>Van Zon voegde by dat hy altoos zou bevorderen</l>
					<l>de belangen van zyn Hoogheid en Zyn Doorlugtig Hurs.</l>
					<l>Het <informatiebron>Formulier van eed</informatiebron> door den Secretaris van Belle <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>voor</waarneming></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gelezen</waarneming> zynde wierd de eed van elk byzonder gedaan</l>
					<l>Commissarisen gingen uit hun voors. Logement in de</l>
					<l>koets van den Hr. Du Bois en wierden door de Burger</l>
					<l>wagt met slaande trommen geleid van hun logement</l>
					<l>tot op het Stadhuis</l>
					<l>En van daar op de zelve wyze tot aan het jagt</l>
					<l>hebbende by zig den Secretaris Pielat en nog een</l>
					<l>agter uit rydende</l>
					<l>Na het doen van den Eed VSchenen Commissarissen</l>
					<l>ter plaatse daar men gewoon is publicatie te doen</l>
					<l>en wierd <informatiebron>de publicatie</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'><hi rend='superscript:true;'>af</hi> geleezen</waarneming> door Pielat. gelyk de</l>
					<l>zelve den volgende dag is<waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'> aangeplakt</waarneming> zynde de naam</l>
					<l>van ivoy uitgelaten</l>
					<l>Commissarisen hebben zig begeeven naar den Haag,</l>
					<l>en van daar naar Der Goude.</l>
					<l>Den 28 Oct maandag was het Vroedschap en namen</l>
					<l>daar en de nieuwe verkorene sessie volgens rang by Commissari¬</l>
					<l>sen genoemd en in <informatiebron>de Publicatie </informatiebron>gesteld</l>
					<l>Na het eindigen dezer Vergadering wierd de Hr Paats ^geroe¬</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>nevens Castelein</hi></l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>pen in Burgermeesters kamer alwaar hy vond den Hr Burgemr</hi></l>
					<l>de Mey Vingerhoet en de Groot (Groeninx van wegens de O.I.</l>
					<l>Compagnie in den Haag zynde) en daar nevens zittende</l>
					<l>den Hr van Zon. De <informatiebron>President de Mey</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide,</waarneming> na dat</l>
					<l>de Hr Paats <hi rend='superscript:true;'>en Castelein</hi> ook gezeten was, dat de Hr Van Zon een pro</l>
					<l>positie gedaan had, sustinderende dat hun de voorrang com</l>
					<l>pereerde vermits zyne jaaren De <informatiebron>Hr. Paats</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>antwoor</waarneming></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>de</waarneming> dat vermits deeze schikking gemaakt was door Zyn Hoog¬</l>
					<l>heid en dezleve door heeren Commissarisen gepubliceerd</l>
					<l>was hy daar in geen verandering konde maaken. en de</l>
					<l><informatiebron>Hr Castelein</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> daar by dat dan de Hr Van Zon als die</l>
					<l>reden doorging ook wel voorrang kon pretendeeren voor zoo</l>
					<l>veel jonger Heeren die voor hen zaten</l>
					<l>Door Jumbol Secretaris van de Rekenkamer is aan</l>
					<l>de huizen der nieuw verkorene gebragt elk een goude</l>
					<l>vroedschap penning des Zondags</l>
					<l>en genoten s maandags de nieuwe nevens de andere</l>
					<l>elk hun presentie geld dat U in plaats van een zelves vroed</l>
					<l>schappenningse agt en twintig @@@</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>69</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 31 Octob<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Zyn de 4 nieuw verkorene met het jagt der Stad</l>
					<l>gevaren naar den Haag om zyn Hoogh. te bedanken voor de</l>
					<l>verkiezing</l>
					<l>En is de Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> De Mey en de Groot gecommitterd weg @</l>
					<l>de Vroedschap om zyn Hoogh. de bedanken voor de continuatie</l>
					<l>der aangebleeve Vroedschappen.</l>
					<l>Ondertussen was op Vrydag voorleden den 25 Oct. de Officier</l>
					<l>van Berkel gecompareerd voor Schepen en gaande derwaards</l>
					<l>met 2 dienderen en excuseerde zig van dat ampt</l>
					<l>Buiten de kamer komende, en zyne dienders hem willende</l>
					<l>volgen, <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> <informatiebron>hy:</informatiebron> Ge moet my niet volgen, maar in de kamer order</l>
					<l>vraagen</l>
					<l>De voors Van Zon als President Schepen heeft ondertussen</l>
					<l>gefungeerd</l>
					<l>Veelen der Burgerye waren t onvrede met deeze Verandering</l>
					<l><informatiebron>men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide</waarneming> indien de Schrapers<hi rend='superscript:true;'> en die </hi>in huur waren &apos;er moesten uitgezet</l>
					<l>worden, waarom dan de ^<hi rend='superscript:true;'>Willem de</hi> Mei Vingerhoet en Meetman daar</l>
					<l>in bleeven, die alles in haat waren en vooral de Willem</l>
					<l>om zyn Knevelaryen als Dykgraaf hebbende oneindige</l>
					<l>bekeuringen<hi rend='superscript:true;'> en boeten</hi> gedaan alleen om burgers te plagen en zig te ver</l>
					<l>ryken.</l>
					<l>De wed<hi rend='superscript:true;'>e</hi> De Lange hebbende een paal vernieuwd voor </l>
					<l>een steegje by haar huis waar het jagtje gelegd werd om naar</l>
					<l>buiten te vaaren werd bekeurd, als<hi rend='superscript:true;'> van </hi> grondroering zonder</l>
					<l>Reg<hi rend='superscript:true;'>t</hi> te presenteeren aan Hoog Heemraaden in 75 gulden</l>
					<l>Jufvr Van Geel haar Zuster hebbende een tuin of plaats</l>
					<l>over die van Rosemalen en aldaar een secreet doen vernieu</l>
					<l>wen op haar eige grond dog digt aan de Rotte, werd bekeurd</l>
					<l>als vore in gelyke boete. betaald door Procureur van Ryp</l>
					<l>De Azynmaaker A. S. aan de Rotte</l>
					<l>agter met Zyn tuin uitkoomende aan de Hoflaan merkende</l>
					<l>dat de geweeze sloot gedamd zynde door de buuren volgens</l>
					<l>vergunning, voor zyn erf aldaar een vulnis hoop werd belast</l>
					<l>zyne timmerman zyn erf uit te zetten, en als gewoon in</l>
					<l>Schieland te werken alles te doen dat daar toe vereist werd</l>
					<l>De Baas eist Rooying van het Geregt van Kool, die werd</l>
					<l>gegeeven en de grond zoo gehoogd dat de punten der paalen naau</l>
					<l>welyks de oude grond konden raaken. Daar mede bezig zynde</l>
					<l>wond uit den Naam van den Baljuw en Dykgraaf interdictie</l>
					<l>gedaan en bekeuring van 75 gl ter zaake als vore.</l>
					<l>De Eigenaar toond aan de Willem, dat &apos;er geen grond roe¬</l>
					<l>ring was, noodigd hem tot oculaire inspectie en zoo er ver</l>
					<l>beurd was hy actie tegen den voors Baas moest insinueren</l>
					<l>om gemelde reden en precautie.</l>
					<l>Hy ontslaat hem van de inderdictie en belast volgens </l>
					<l>rooying voor te gaan. Dit gedaan zynde word via verloop</l>
					<l>van eenige weeken de eigenaar gedagvaard voor Hoog Heemra</l>
					<l>den van Schieland. Hy spreekt den Baljuw en vraagd reden</l>
					<l>Hy antwoord, dat hy hem leugens diers gemaakt had, dat hy sedert</l>
					<l>beter geimformeerd was en om grond roering de boere competeerde</l>
					<l> de anderen ziende tegen de moeyelykheden en kosten van Proces</l>
					<l>heeft</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>70</l>
					<l>het door den Proc<hi rend='superscript:true;'>r</hi> de Berg doen afmaaken zoo met voor</l>
					<l>70 ten minste voor 60 gls</l>
					<l>Niet tegenstaande geadviseerd was eenpaarig dat er geen grond</l>
					<l>roering was. Dat de rotte plagt te komen tot aan den</l>
					<l>Hofdyk en er toen gevaar kon zyn indien die dyk geroerd woer</l>
					<l> maar dat die Hofdyk geapplaneerd of in een laan veranderd</l>
					<l>en daar buiten een kade of dyk gemaakt zynde het gevaar en</l>
					<l>reden ophiel. En dat hy dan in zyn tuin zoo veel nader aan</l>
					<l>de rotte geen spa zou mogen steeken nog een bed door zyn tuin</l>
					<l>den omschutten as dat hy de boete van grondberoering niet</l>
					<l>meer schyn van regt zou mogen vorderen</l>
					<l>Den 20 Oct. zyn gekomen aan t huis van den zelfden</l>
					<l>de Willem 4 boeren Deeze waren 8 dagen te voren nevens</l>
					<l>een 5<hi rend='superscript:true;'>de</hi> by hem geweest en hadden geeist restitutie van</l>
					<l>die penningen die hy hen in zyn @nalis<hi rend='superscript:true;'>t</hi> van Dykgraaf had,</l>
					<l>voor zyn af gaan te Mey, afgekneveld wegens het verkoopen</l>
					<l>van beeste van de besmettelyke ziekte gestorven <informatiebron>Ze</informatiebron></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeiden</waarneming> dit uit nood gedaan te hebben als veel door die sterfte</l>
					<l>hebbende verlooren en bespaard dat anderen dit deeden</l>
					<l>en die het nuttigden niet Schadelyk was</l>
					<l><informatiebron>Hy</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>antwoordde</waarneming>, dat hy, in gevolge van de Keuren van Schieland,</l>
					<l>en zyn ampt, en eed, verpligt was de boetens te vorderen:</l>
					<l>en dat zy misdaan hadden, en geen regt van restitutie was,</l>
					<l>laatende hen staan in de zykamer, en na boven gaande.</l>
					<l>Zy dan of 4 van diezelve wederkoomende hebben hun</l>
					<l>verzoek vernieuwd en het zelve Bescheid krygende daarby</l>
					<l>gevoegd dat als hy het niet beliefde weder te geeven zy</l>
					<l>zig by Req<hi rend='superscript:true;'>t</hi> aan zyn Hoogheid zouden adresseeren</l>
					<l>Hierop zou de Willem zyn naar boven gegaan en</l>
					<l>de restitutie gedaan hebben en aan een dezelven geres¬</l>
					<l>titueerd hebben vier honderd gl<hi rend='superscript:true;'>s</hi> in dukaaten.</l>
					<l>Men morde tegen van Havele als niet van de gegoedste</l>
					<l>zynde</l>
					<l>Tegen Kastelein als hebbende een kasteleins dogter</l>
					<l>in den Haag getrouwd van Slegte naam en beide zig</l>
					<l>in den drank enz verloosen de. dat dit kwam door</l>
					<l>de Bois en de Bak dat de vader van de Bois den</l>
					<l>vader van Castelein inde vroedschap gebragt had en</l>
					<l>dat er mogelyk nog onvoldaane conditien toen bedon</l>
					<l>Dat Paats te veel gezelschap hiel met Animme@@@@,</l>
					<l>gen worden</l>
					<l>even eens of de gemaatigheid moderatie en tolerantie van den Hr geen lof maar veragting verdiende dat hy</l>
					<l>zig voor eenige jaaren wel aangegeven had als lid der</l>
					<l>Fransche Kerk, en belydenis gedaan; maar nooit gecommu</l>
					<l>niceerd had, dan eens in juli lestleden: Dat hy nooit ter</l>
					<l>kerke ging of op den Franschen orgel zat. Dat hy veel kwaad</l>
					<l>gesproken had van de Regenten en dus in den beginne het Vok</l>
					<l>opgehitst dat eenige der Patriotten telkens by hem waren</l>
					<l>en hy die had aangehouden dat hy een bon homme</l>
					<l>sans Soucie en vallant maar niet arbeidzaam wat </l>
					<l>los geleefd had enz</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>71</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat van Zoo geen man van Studie, van geen opvoeding</l>
					<l>lomp en geavanceerd was door De Burgem<hi rend='superscript:true;'>r</hi> de Jong</l>
					<l>eertyds Kruyenier getrouwd met Jufvr van Teilingen</l>
					<l>dat Van Zons vrouw een Zuster was van Jufvrouw</l>
					<l>Dullaart met wien de Jong op daar buiten en binne</l>
					<l>plaats meer ommegang had dan met zyn eige vrouw</l>
					<l>die het daarvan wat in de herssenen geslagen enz.</l>
					<l>Dus wierden alle ouwe koeyen uit de sloot en</l>
					<l>alles opgehaald naar de passien ingaaven</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat de Mey ^ <hi rend='superscript:true;'>en Vingerhoet</hi> bleef, als verzoend met Groeninx</l>
					<l>de Groot en de Patriotten die hy getracteerd en mogelyk de</l>
					<l>handen gevuld had.</l>
					<l>Dat dit kwam van Zulke jonge en onkundige Burge</l>
					<l>meesters door t hef des Volke aan Zyn Hoogh. gerecomman</l>
					<l>deerd. Dat zy in den beginne alles doordringende tegen</l>
					<l>de  Mey en Vingerhoet, de Mey te dagvaart zynde Vinger</l>
					<l>hoet zig naar Ysselmonde begaf by Buchon. Dat toen zulke</l>
					<l>orders gegeven wierden door de nieuwe dat boden en</l>
					<l>suppoosten hen moesten onderregten van onwettigheden.</l>
					<l>Dat zy verlegen zynde en die andere zig absenteerende hen</l>
					<l>genoodigd hebben tot compareeren en d&apos; andere gezegd dat</l>
					<l>ze onnut gemaakt werden door hun dwars dryven als</l>
					<l>hebbende geordonneerd om t volk te comlaceeren restitu</l>
					<l>tie van boeten den pagter comparerende enz</l>
					<l>Dat daar op de nieuwe  ^<hi rend='superscript:true;'>Burgemrs</hi> wel hebben willen vrindschap</l>
					<l>maaken, maar, om niet inden haat nog vermoedende koomen</l>
					<l>der zoogenaamde Patriotten, niet ^<hi rend='superscript:true;'>anders</hi> dan met kennis des zelve</l>
					<l>Men vyzelde de ondervinding van de Mey in nop, zyn wel </l>
					<l>sprekendh. en prompitude, verschoonde Zyn haastig en</l>
					<l>bulderend humeur, enz. en de Patriotten wierden nevens</l>
					<l>de nieuwe by de Mey getracteerd. en dus Sloeg dit</l>
					<l>blaadje zoo om dat men prees wiens huis men onlangs</l>
					<l>wilde plunderen en wien men wilde den hals breeken als</l>
					<l>een schelm en landverrader.</l>
					<l>Den lesten November vond men aan bruggens, huisdeuren, </l>
					<l>en elders <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>aangeplakt: </waarneming></l>
					<l>De Prins met zijn bult</l>
					<l>zet de Heeren af zonder Schuld.</l>
					<l>Den 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> Nov Vrydag met neef Paats wandelende op den</l>
					<l>hoogendyk, naar de Oostenpoort kwamen ons Loover, en eenige</l>
					<l>patriotten met de wagen van 4 uuren tegen ryden naar Gouda.</l>
					<l>Den volgende dag kwam ik op een plaats, alwaar<informatiebron> Loover</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>ver</waarneming></l>
					<l><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>haald</waarneming> had ontrent 6 uuren S avonds, dat hy in Der Gouw was ge¬</l>
					<l>weest, en zelfs een <informatiebron>schrift </informatiebron>aan Commissarisen van den Prins had inge</l>
					<l>leverd: dat Commissarisen van zin waren maar 2 Heeren af te zetten, dat het</l>
					<l>volk zulks verneemende wel beweeging gemaakt hadden, de poorten willen</l>
					<l>sluiten, enz.</l>
					<l>Dat er eindelyk waren afgezet Hubert van Eik, Reinier Crabet@,</l>
					<l>Mr Willem van den Kerkhoven Mr Adriaan van Groenendyk, Mr Pieter van</l>
					<l>Heuve, <hi rend='superscript:true;'>Mr</hi> Grand Heurik Storm Hr van Hogeveen.</l>
					<l>en aangesteld <hi rend='superscript:true;'>6</hi> Francoys De Mey <hi rend='superscript:true;'>3</hi> Mr Gultrerus de Moor, <hi rend='superscript:true;'>4</hi> Bastiaan Ravensberg,</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>5 Jacobus Blom. 2</hi> Dr Willem van der Hoeven <hi rend='superscript:true;'>1</hi> Mr Jan van Alfen</l>
					<l><hi rend='superscript:true;'>Tot Burgemrs  </hi>in plaats van W. V. den Kerkloven Corn. Arckenboudt, en de andere</l>
					<l>Burgem<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> Zuise van Stryen, Lestevenon en Vroedschappen in Staat gelaten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>72</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Den 8 Nov <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorde</waarneming> <ontvanger>ik</ontvanger> <informatiebron>een Pensionaris</informatiebron> zeggen dat daags te voor uit</l>
					<l>kabinet van den Prins besloten was de pagten te continueren</l>
					<l>en dan een ander middel in t werk te stellen als Equivalent</l>
					<l>Dog dat de Hr van Roon zulks vernemende den Prins contrare</l>
					<l>had geraaden Waarop volgens zyn Manifest of publicatie ter</l>
					<l>vernietiging der Pagten</l>
					<l><informatiebron>Men</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeide </waarneming>dat Rhoon als hoofd der zoogenaamde Patriotten</l>
					<l>door dezelve en andere comissarisen het volk in Steden en ten</l>
					<l>platten Lande gaande gemaakt had om beweging te maaken</l>
					<l>tot aanstelling van Zyn Hoogh. onder belaste dat ze dan vry</l>
					<l>van pagten verpondingen en lasten zouden worden dat het</l>
					<l>er dan anders gaan zoude enz.</l>
					<l>En dat <ontvanger>het volk</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>ziende </waarneming>in een publicatie te Dort 1747 dat</l>
					<l>Zyn Hoogh. de pagters mainteneeren wilde en resistentie @bood</l>
					<l>op Zware straf samen notie en morde <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeggende</waarneming> De een is</l>
					<l>zoo goed als d&apos; ander. we zyn bedrogen enz.</l>
					<l>En dat hy daarom meende dat hy den Prins deezen raad moest </l>
					<l>geeven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<pb n='46'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
