<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1776_Mech_Nieu_02 - Deel 2 kroniek van Mechelen door kapelaan Hendrik Dominik Van den Nieuwenhuysen</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>V 832/2</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1700-1746</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ex Bibliotheca</l>
					<l>H. Cordemans-de Bruyne</l>
					<l>Mechliniensis</l>
					<l>Bruxellae</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7 Augusti 1700</l>
					<l>Heeft den aersbisschop, humbertus publie¬</l>
					<l>kelyk geexcomunieert den heer philip Du</l>
					<l>Jardin procureur generael van den grooten</l>
					<l>Raed om dat hy de Geestelyke immuniteyt</l>
					<l>gevioleert hadde als wanneer hy uyt de</l>
					<l>gevangenis had willen trekken zekeren</l>
					<l>Franciscus Ophoven die aldaer van wegens</l>
					<l>den heer officiael gesequestreert was en uyt</l>
					<l>het clooster der P.P. Predikheeren gehaelt.</l>
					<l>waer op volgde den 8. August. een order van den</l>
					<l>Raed aen den aersbisschop van deze excomu¬</l>
					<l>nicatie te ligten op pène van zes duy¬</l>
					<l>zend guldens amende, verbiedende daer en</l>
					<l>tusschen aen ieder een van aen den besschop</l>
					<l>aen te brengen vlees, bier, wyn, of andere eet¬</l>
					<l>waeren. Niet te min, tusschen alle die</l>
					<l>troubels, die over al groot geschreuw maekte</l>
					<l>Den voorz. procureur generael is maer eerts</l>
					<l>geabsolveert geweest van zyne excomunicatie</l>
					<l>den 14 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1703 door den Eerw. heer van Susteren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Duaris generael vanden voorzeyden Aersbisschop</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>meert. 1701</l>
					<l>Komen de Fransche troepen binnen</l>
					<l>alwaer de holl. troepen uytvertrekken.</l>
					<l>Mechelen, de stad word rond om versterkt</l>
					<l>en daer word alhier geworven een regiment</l>
					<l>van den tryn van de artilerie, waer van</l>
					<l>Colonel benoemt wirt den Ryn graef van</l>
					<l>Salm. (Fopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 februari 1701</l>
					<l>wiert hier het uytvaert van den Koning carolus 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi>.</l>
					<l>in de Metropolitaene Kerk gedaen den aertsbisschop </l>
					<l>dede een schoon lykoratie (Topp.)</l>
					<l>(<informatiebron>volgens v.G. dede</informatiebron> wierd de lyk oratie gedaen door</l>
					<l>Joan franc: Biequaert licentiaet in de h. Godh.</l>
					<l>canon. van de Metropol. van s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Romb.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>21 february 1702</l>
					<l>Is de magnifike huldinge van z M<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. philippus den V</l>
					<l>Koning van spaengnen als heer van Mechelen</l>
					<l>geschiet (v.G.)</l>
					<l>in het selve jaer is hier den eersten steen geleyt van de </l>
					<l>Kerke van de bb. discalien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2 juni 1702</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Supprimeerde</hi> den Koning philippus V door een decreet</l>
					<l>tot Napels gegeven supprimeerden den ouden princen</l>
					<l>raed (Fopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7 August. 1702</l>
					<l>wirt voor den grooten raed, volgens sententie Har¬</l>
					<l>er Trarin secretaris van dezen Raed onthals om</l>
					<l>dat hy zyne moeye, zusters en meyssen had</l>
					<l>willen vergeven waer door de Matant geborsten</l>
					<l>was. (Fopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1705</l>
					<l>Heeft den Grave van Bergeyck, tot Mechelen elf Koninc</l>
					<l>lyke notarissen gecreert, met regt van allen publie¬</l>
					<l>ke acte te mogen passeren, mits ieder daer voor</l>
					<l>duyzent patacons aen zyne Majestyt gevende</l>
					<l>ook met het regt van den vrydom, en alzoo</l>
					<l>sommige weduwen zulke notarisschappen hadden</l>
					<l>gekogt, zoo mogten zy <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> iemant tot de bedie¬</l>
					<l>ninge aenstellen dit duerde maer ontrent 9 maenden</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1705</l>
					<l>Zyn op den toren gestelt vier schoone nieuwe</l>
					<l>wyzers hebbende ieder 144 volden in circomferentie</l>
					<l>en ieder uer-teeken zeven en half voet lang:</l>
					<l>N wilmore (Topp)</l>
					<l>lasuerrolle komen Dynsdagh, soo langhe tot dat</l>
					<l>alle de proc<hi rend='superscript:true;'>rs</hi>. ende partyen sullen binnen geroepen</l>
					<l>worden om de saecken af te doen, ende des woensdaghs</l>
					<l>de vierschaer-Rolle te beginnen ten 7 uren van</l>
					<l>den 1<hi rend='superscript:true;'>en</hi> april totter lesten 7bris ende voorts van</l>
					<l>dien dagh af tot den lesten april voors<hi rend='superscript:true;'>t</hi> van 8</l>
					<l>totter elf uren geslaeghen.</l>
					<l>idem art<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. blo. criminele saecken moghen alle daeghen</l>
					<l>bedinght worden, ofte alwaer anders schepenen</l>
					<l>ofte Commissarissen sullen permitteren om de meriten</l>
					<l>van saecken geprivilegeert, ofte alwaer partijen</l>
					<l>andersins souden wesen versteken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mey 1706</l>
					<l>In mey. Naer de Bataille van Ramilly het</l>
					<l>land onder het gebiet van den Koning Carel den</l>
					<l>III komende, kregen die van den grooten Raed</l>
					<l>in Mey een order van wegen philippus V om</l>
					<l>zich naer Gent te retireeren. Den President de </l>
					<l>Broeckhoven, met acht Raedsheeren vertrokken</l>
					<l>naer Gend, De andere acht bleven tot Mechelen</l>
					<l>Maer alzoo kort daer nae de stad Gend door</l>
					<l>de geallieerde ook ingenomen wiert, <hi rend='strikethrough:true;'>zy</hi> waeren</l>
					<l>zy blyde van altemael wederom naer Mechelen te </l>
					<l>keeren, en den Raed vergaederde zich als voren </l>
					<l>zonder eenige moyelykheden (Fopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26 mey 1706</l>
					<l>De Fransche verlaeten deze stad en 70 mannen</l>
					<l>der geallieerden troupen naemen hier bezit in</l>
					<l>den naem van den Coninck Carel III onder</l>
					<l>het bevel van den veld marechal Ouwerkerke</l>
					<l>die van hier naer het beleg van Antwerpen</l>
					<l>vertrok. Den Grave van Grobbendonck voor</l>
					<l>deze gouverneur van Mechelen hier ziek</l>
					<l>liggende wiert krygs gevangen. (Supp).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 juli en 1707</l>
					<l>volgende Daegen.</l>
					<l>wasser zulke uytnemende hitte, dat menige</l>
					<l>menschen op het velt werkende, op het velt</l>
					<l>dood gevallen zyn (Fopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1707</l>
					<l>is volmaekt de Kerk van de bb. discolsen ende </l>
					<l>den 15 Meij van het zelve jaer is de eerste solemnele </l>
					<l>misse daer in gedaen, (v. G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1708</l>
					<l>word gemaekt eene nieuwe dreyende brugge</l>
					<l>aen de Kraen in plaets van de optrekkende</l>
					<l>die daer te voren was, (Top)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30 Mey 1708</l>
					<l>wiert er van stads wege <informatiebron>eene ordonnantie</informatiebron> gepubliceert</l>
					<l>voor de allarm plaetsen te stellen alwaer ieder Gilde</l>
					<l>haer moest vergaderen</l>
					<l>- vanden auden boge de vier wegh-scheeden aen</l>
					<l>de bieste</l>
					<l>- van den handboge op de leermerckt </l>
					<l>- vanden jonghen boge aen het spaens gasthuys</l>
					<l>- van De calvreniers aen de commandery van bitsenborg</l>
					<l>- van de schermers op de coremerckt.</l>
					<l>(<informatiebron>handb. Gild. boek</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1709</l>
					<l>Heeft hier gelegen een sterk garnizoen</l>
					<l>Hessensche troepen, gecommandeert door</l>
					<l>hunnen prins (die daer naer Konink van</l>
					<l>Zweden geworden is) hy was gelogeert in &apos;t </l>
					<l>huys van Hooghvorst, nevens het seminarie</l>
					<l>deze logementen hebben aen de stad ge¬</l>
					<l>Kost  51840 guldens (<informatiebron>Fop</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1709</l>
					<l>is hier gemaekt in de Choor van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Romb. K. aen</l>
					<l>de rechte zeyde van den h. Autaer de schoone</l>
					<l>treffelyk marmere tombe van den Prin. humb.</l>
					<l>Giull. à præcipiano, ende van achter, daer tegen</l>
					<l>in den ommegang de graftombe van zynen broeder</l>
					<l>ambrosius de Precipiano grave van doge &amp;<hi rend='superscript:true;'>a</hi></l>
					<l>(<informatiebron>vG</informatiebron>.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>5 januari 1709</l>
					<l>Begont eenen fellen vorst, welkers gelyk</l>
					<l>by gedenken van Menschen niet gezien</l>
					<l>hadden zoo dat by na alle de graenen be¬</l>
					<l>vrozen als ook groote menigte van menschen </l>
					<l>en beesten, en boomen naementlyk de Eyke</l>
					<l>en notelaers, dezen vorst hernam tot</l>
					<l>twee keeren, en duerde 6 weken waer op eene </l>
					<l>dieren tyd is gevolgt (<informatiebron>Top</informatiebron>)</l>
					<l>Zelfs de zuydzee in holland bevroos en andere groote</l>
					<l>waeters zelfs tot in spaeng. portugael en vrancryk (vg)</l>
					<l>in het selve jaer in maend meert zynde waters, wonder¬</l>
					<l>lyk zeer hoog in nederland geweest waer door veele schade </l>
					<l>en ongelukken waer naer gevolgt is eene grooter</l>
					<l>dieren tyd (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>9 juni 1711</l>
					<l>Stierf den Aersbisschop humbertus Guillimmus</l>
					<l>à Procipiano tot Brussel inden ouderdom van</l>
					<l>85 jaeren zyn lichaem wiert getransporteert</l>
					<l>en begraeven in de choor van de Metropoli¬ </l>
					<l>taene kerk alwaer hy weynige jaeren te voren</l>
					<l>voor zich zelven en zynen Broeder Prosper</l>
					<l>Ambrosius grave van Soye, (voor dezen</l>
					<l>lietenant generael van de troepen overleden</l>
					<l>1707 eene schoone dubbele tombe hadde</l>
					<l>doen maeken door den beroemde beeldsney¬</l>
					<l>der Vervoort.</l>
					<l>Den 18 der zelfde maend geschieden zy¬</l>
					<l>nen lykdienst door philippus Everardus</l>
					<l>Van Der Noot Bisschop van Gend en</l>
					<l>Sebast. van De Cruys canonik van st Romb. dede</l>
					<l>zyne lyk oratie (Fop)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 7<hi rend='superscript:true;'>bre</hi></l>
					<l>1712</l>
					<l>hebben de PP. predicheeren tot Mechel zeer feestelyk</l>
					<l>geviert de canonisatie van den h. Paus pius den V</l>
					<l>van het selve ordre religieus geweest zynde (vG)</l>
					<l>in het zelve jaer hebbende P.P. minderbroeders tot Mechelen</l>
					<l>seer treffelyk gehouden de canonisatie van de h. Catharina</l>
					<l>van Bonorien, en in de zelve maend hebben het</l>
					<l>zelve geviert de arme en ryke tsaemen (VG).</l>
					<l>25 7b hebben de P.P. capucinen binnen Mechelen </l>
					<l>geviert met groote solemniteyt de canositatie </l>
					<l>van den h. Broeder felix van Religien van het¬</l>
					<l>zelve order (vG).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>27 juli 1713</l>
					<l>Stierf Nicolaes  <hi rend='strikethrough:true;'>vanderlaen</hi> Antonius vander Laen te</l>
					<l>neereyssche, overhoofdman der handboog gulde en borgemees¬</l>
					<l>ter dezer stede.</l>
					<l>(<informatiebron>handb. Gild.boeck</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>May avond, 1714</l>
					<l>Plante de handhoog gilde eenen Meyboom voor den</l>
					<l>huyse van hunnen overhoofdman den heer Alexander</l>
					<l>Coloma de Bornhem, naer het huys en den Meyboom</l>
					<l>meer dan een uer vereert te hebben door het gedurig</l>
					<l>donderen van haer schietgeweren zyn alle de gulde broe¬</l>
					<l>ders binnen geroepen waer een prachtig maeltyd</l>
					<l>opgeregt was: Naer hun een weynig verheugt te hebben</l>
					<l>hebben zy een lofdicht afgelezen, en zyn, al vierpylen</l>
					<l>werpende, en geschut, en volle vrolykheyd tusschen vier à</l>
					<l>5 ueren ten hunnen huysen gekeert.</l>
					<l>(<informatiebron>handb. Gild. boeck</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 Mey 1714</l>
					<l>Noemde den Keyzer Carolus VI den doorlugtigen</l>
					<l>heer Thomas philippus de Alsatia grave van</l>
					<l>Boussu, zoon van den Prins van Chimay tot</l>
					<l>het aersbisdom van Mechelen, welke</l>
					<l>nominatie den 16 December 1715 geconfirmeert</l>
					<l>door de Paus. Den 19 januari 1716 wirt</l>
					<l>hy tot weenen geweyd in de tegenwoordigheyd</l>
					<l>van den Keyzer door den Nuncius vanden</l>
					<l>Paus Georgius Spinola. Den 15 meert wirt</l>
					<l>hy met eenen algemeyne vreugt tot Mechelen</l>
					<l>ingehaelt. Den 22 der zelver maend ontfing</l>
					<l>hy het Pallium uyt de handen van Ferdi¬</l>
					<l>nandus Maximeliaen Grave van Berlo</l>
					<l>Bisschop van Naemen, en dien dag consacreerde </l>
					<l>hy tot Bisschop van Brugge Henricus</l>
					<l>Van Susteren canonik der Metropol. Kerk</l>
					<l>Licentiaet in de rechte scholaster ende vicaris generael</l>
					<l>(Fop)</l>
					<l>van den roos aertsbisschop (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1714-15</l>
					<l>Heeft men gemaekt die twee nieuwe portaelen</l>
					<l>aen de zydeuren van de groote hoofd Kerk.</l>
					<l>(Top)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1715 is verkozen tot <hi rend='strikethrough:true;'>het</hi> aertsbisschop van Mechelen </l>
					<l>der Eerw. h. Thomas philippus V. Alsatien grave</l>
					<l>van Bossu prost van de cathedrale van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Baefs</l>
					<l>te Gend ende heeft tot Mechelen zynen solemnele </l>
					<l>intrede gedaen den 15 den 15 Meert <hi rend='strikethrough:true;'>1716</hi> van het </l>
					<l>volgende jaer 1716 is geweyt geweest tot weenen</l>
					<l>in Oostenryk den 19 febr, van ht voorse jaer </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Meert 1715</l>
					<l>gestorven zynde den eerw er prior Petrus Keyterlaer</l>
					<l>prior van het Klouster van Marswyk, is door </l>
					<l>meerderheyt van stemmen in het capittel gecozen</l>
					<l>tot vicarius van het vakeerenden prioraet den </l>
					<l>Eerw. heer marius Cauthals, lieut: in de h. Godh.,</l>
					<l>corts daer naer is van den raed van staeten <hi rend='strikethrough:true;'>om den</hi></l>
					<l>gesonden omden 16 van de zelve maend te verkiezen</l>
					<l>eene nieuwen prior ende is voor commissaris </l>
					<l>daer toe gestelt den Eerw. h. De tonache raedsh.</l>
					<l>van den voors. raet van staeten, ende vicaris gener.</l>
					<l>van het vac. Bisdom van Mech, met den secretaris </l>
					<l>van den zelven raed, ende kinnen te ontfange,</l>
					<l>ende naer het Singen van de Misse van den h. Geest op </l>
					<l>den voors. dag, zynde commissarissen, ten gestelden</l>
					<l>ure gecomen, ende geluyt synde de clocke van het </l>
					<l>Capittel, naer dat den Eer@ h. de Conciche eene ver-</l>
					<l>maeninge hadde gedaen tot het kiesen van eenen</l>
					<l>weerdigen prior zyn alle de Religieusen vermaent </l>
					<l>geweest uyt het capellel te gaen, op dat ider</l>
					<l>syne stemme in het bezonder, zoude geven, zoo heeft </l>
					<l><informatiebron>den supprior van den overledenen prior</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezeyd,</waarneming> dat hy </l>
					<l>de dood van den overledenen prior aen den generael hadde </l>
					<l>bekent gemaekt ende alnog geene antwoord hadde </l>
					<l>bekomen, ende oversulkx niet en mocht voortsgaen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>tot het verkiesen van eenen nieuwen prior, waer op </l>
					<l>den eerw. h. commisaris hem was vragende, ofte hy </l>
					<l>dit <hi rend='strikethrough:true;'>alles</hi> uyt den naem van de gemeynte was seggende</l>
					<l>heeft geantwoord, dat hy dit als supprior te ken¬</l>
					<l>nen gaf, waer op<informatiebron> den eerw. h. commisaris</informatiebron> <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>zeyde </waarneming></l>
					<l>dat men saude voortgaen tot de verkiesinge, ende </l>
					<l>dat het te laet was op het uytersten vande verkiesinge</l>
					<l>sulcke reden voorts te brengen ende dat den raet</l>
					<l>van staeten deze verkiesing<hi rend='strikethrough:true;'>h</hi>e niet voor naeste</l>
					<l>hadde vast gestelt, ende alsoo is den gemelden supprior </l>
					<l>met 6 andere religieusen uytgegaen, ende en hebben </l>
					<l>niet door eenige reden connen beweegt worder om </l>
					<l>te komen tot verkiesinghe.</l>
					<l>alsdan hebben de comissarissen naer deze reden niet </l>
					<l>hoorende de stemme vande andere ontfangen ende is door </l>
					<l>meerderheyd van stemmen vercoren den heere heer</l>
					<l>Marcus Cauthals licenciaet in de h. Godheyd, ende</l>
					<l>is den dag daer naer door de heer commissarissen het </l>
					<l>capittel by een geroepen te vergeefs, de tegen party </l>
					<l>niet connen bewegen tot eendragtigheyd, ende </l>
					<l>alsoo zyn de commissarissen naer brussel weder¬</l>
					<l>gekeert.</l>
					<l>Ten lesten den Raed van staeten alles het voorsc. overlegt te </l>
					<l>hebben is den nieuwen verkoren prior door de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>August 8. 1715</l>
					<l>Stierf den bovengemelden hoofdman, in de plaetse</l>
					<l>wiert gekosen jan Michel Loquet vicomte de hombeke</l>
					<l>(<informatiebron>handb. Gild.boeck)</informatiebron></l>
					<l>Keyzerlyke mayt prior genommeert geweest ende </l>
					<l>daer naer door den Eerw h.  commissaris als vicaris</l>
					<l>generael van het vacerende bisdom, v. Mech, de sorge</l>
					<l>ende jurisdictie <hi rend='strikethrough:true;'>van M</hi> over de parochie van </l>
					<l>Manswyk vercregen op de maniere als voor deselve</l>
					<l>verkosen priores plagten te ontfangen ende in de </l>
					<l>processie gestelt door de Eew.h. proosten van</l>
					<l>de Metropol. als daer toe gecommiteert van den Eerw.</l>
					<l>h. vicaris generael.</l>
					<l>dit niet tegenstaende te hebben dese seven voors. reli¬</l>
					<l>gieuzen gedurende twee maenden hunnen vooos </l>
					<l>prior niet willen kennen, nochte in eenighe</l>
					<l>diensten nochte processien nochte aen de gemeyne</l>
					<l>taefel willen comen alles tot groot schandael</l>
					<l>niet tegenstaende zy door <informatiebron>2 brieven van den raet</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>van staeten </informatiebron>tot de gehoorsaemheyt van den nieuwen</l>
					<l>prior daer tot vermaent wirden, maer hebben</l>
					<l>liever gehad uyt de landen van de gehoorsaemheyd </l>
					<l>van zyne mayestyt, te vertrekken alles mede ne¬</l>
					<l>mende dat sy coste, en de syn gecomen tot Luyk in het</l>
					<l>clooster van de scholairen aldaer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende op dat den prior niet vreedsaemig en zoude </l>
					<l>genieten zyn prioraet zyn <ontvanger>hem</ontvanger> <informatiebron>twee brieven </informatiebron>toegezonden</l>
					<l>op dan naem van den prior van de sulciren tot luyck,</l>
					<l>syn selven wedery@ende vicaris van den generael,</l>
					<l>waer door den nieuwen gecosen prior verboeden wierd </l>
					<l>alle juridictie over de religieusen totten tyd dat hy de</l>
					<l>bevestinge vanden generael saude becomen, alles op </l>
					<l>straffe van intendeit, suspensie ende ex comunicatie,</l>
					<l>wezende nochtans <informatiebron>de voorsc twee brieven</informatiebron>, hem niet </l>
					<l>behandigt door eenen publieken persoon,</l>
					<l>nochte becraghtigt, met den segel ende onderteekin¬</l>
					<l>ge van den voorsc abt den nieuwen prior heeft </l>
					<l>aenstonts door<informatiebron> brieven van den voorsc abt</informatiebron>, versocht </l>
					<l>het gebodt van den vicaris generael, ende ofte die </l>
					<l>brieven aen hem gezonden waeren, maer geen ant </l>
					<l>woord becomende heeft hun gekeert aen den vicaris</l>
					<l>generael van het aertsbisschop die hem schriftelyk </l>
					<l>antwoorden dat hy die excommunicatie als van</l>
					<l>geender weerde zynde niet zouden achten, ende alsoo</l>
					<l>is hy voortsgegaen ende hem gehouden als prior,</l>
					<l>ende zyn die wederspannige gebleven tot Luyck tot </l>
					<l>den jaere 1716 als zy wedergekeert syn naer hun clooster</l>
					<l>inden zelve jaere heeft zyn eccell den Aertsbiss. trachten</l>
					<l>deze troubelen te beslissen, ende den nieuwen Prior </l>
					<l>alle juridictie benomen, maer te vergeefs, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>heeft den gemelden prior doen ophouden van </l>
					<l>alles den welken daer aen niet gehoorsaem</l>
					<l>synde heeft hem gesuspendeert ende geexcommu¬</l>
					<l>niseert, ende den 18 van de maend september</l>
					<l>de Kerke van Hanswyk in interdict gestelt</l>
					<l>ende doen sluyten, ten lesten den voosc prior </l>
					<l>den Aertsbisschop gehoorsaemende heeft den 5 meert </l>
					<l>an, <hi rend='strikethrough:true;'>1770</hi> 1717 geabsolveert geweest van zyn excom¬</l>
					<l>municatie, ende is het inderdict van de Kerke van</l>
					<l>hanswyk afgedaen ende de voors. Kerke geopent,</l>
					<l>ende is <hi rend='strikethrough:true;'>ook</hi> deze saek van verkiesinghe in den</l>
					<l>grooten raedt gecomen ende den gemelden prior</l>
					<l></l>
					<l>is een pensioen by provisie by geleyt syn leven </l>
					<l>gedurende ende daer is eenen reccorius gestelt </l>
					<l>Ten lesten is by sententie van den grooten raed den </l>
					<l>Keus van den voorsc. Cauthals (marcies) goed gekeurt</l>
					<l>ende den voorsc. prior marc. cauthals is subiet</l>
					<l>tot Mechelen gestorven inde maend october 1722.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>february 1716</l>
					<l>In het beginsel van deze maend is tot Mechelen eenen</l>
					<l>grooten overvloed van water geweest, als &apos;t van</l>
					<l>menschen gedenken geweest is, waer door de hal¬</l>
					<l>ve stad by naer 8 daegen int waeter gestaen heeft.</l>
					<l>(v.G.)</l>
					<l>22 Mert 1716</l>
					<l>is alhier in de metropolitaen kerk tot bisschop </l>
					<l>gewyd van Brugge den Een h. henr. joseph van </l>
					<l>susteren, Dr in de Rechte, canonik van st Romb.</l>
					<l>scholaster ende vicaris generael vanden voors.</l>
					<l>bisschop (vG.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 8br. 1717.</l>
					<l>Op den 18 8br. is alhier met veele Magnificientie geschied</l>
					<l>de huldinge ofte inauguratie van syne Kijserl. ende</l>
					<l>Koninglyke Ma<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Carolus den sesden als</l>
					<l>heere van dezer stad ende landen <hi rend='strikethrough:true;'>landen</hi></l>
					<l>van Mechelen.  Tot dien, was voor het</l>
					<l>Stadhuys opgerecht een seer schoon</l>
					<l>ende uytmuntende ark was van ontrent acht</l>
					<l>pronk tonneel, wiens lengtde, het selve </l>
					<l>geheelyk was bedeckende, syne hooghde</l>
					<l>was van ontrent acht ende de Breede</l>
					<l>van ontrent twintig voeten, omzet met</l>
					<l>eenen <hi rend='strikethrough:true;'>tuyn</hi> thuyn van dry voeten hoog </l>
					<l>doorvlochten met de dobbel letters @@</l>
					<l>verbeeldende den naeme Carolus, men</l>
					<l>konde tot het midden tot het selve</l>
					<l>opklimmen langhs eenen trap seer</l>
					<l>Konstig<hi rend='strikethrough:true;'>h</hi> gewroght, ontrent twelf voeten</l>
					<l>voor den welken was hangende het </l>
					<l>pourtrait ofte afbeeldsel van zyne voorss.</l>
					<l>Majes<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. staende met den Ryckstaff in de</l>
					<l>rechte handt, ende leggende de slincke op </l>
					<l>de Keyzerlyke Kroon ende een vehemeltsel </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>van syne voor</hi>ss. ofte Dais</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>in</hi></l>
					<l>in Kostelyckheyd soo uyt muntende dat</l>
					<l>het selve verstrechte tot verwonderinge</l>
					<l>der aenschouwers, ende die verre overtreffe</l>
					<l>den genen van Brussel naer de getuygenis</l>
					<l>der gene deese beyde hebben <waarneming waarneming='Gezien'>gezien,</waarneming></l>
					<l>onder <hi rend='strikethrough:true;'>over</hi> voor het gemelt pourtrait <hi rend='strikethrough:true;'>was st</hi></l>
					<l>stond eenen stoel den welken behalve</l>
					<l>syne ongemeene Konste was van onderen</l>
					<l>tot boven geheel verguld met het alder¬</l>
					<l>fynste goud, soo als ook <hi rend='strikethrough:true;'>was </hi>stond er mede <hi rend='strikethrough:true;'>d</hi> ene</l>
					<l>tafel voor den voornaemden stoel st</l>
					<l>Den tweede hoogde ofte stagie van het </l>
					<l>theatre was verheven boven de eerste  ontrent</l>
					<l>vijf en wintig voeten ook besloten met </l>
					<l>eenen thuyn bewerkt met syne leysten </l>
					<l>ende pylasters, in het midden van de welke</l>
					<l>te weten boven den Dais des Keysers was</l>
					<l>opgeregt eene naelde oft pyramide de </l>
					<l>welke van onder breed synde; zich door¬</l>
					<l>gaans versmalde ter hoogde van het stad¬</l>
					<l>huys oft hooger op wiens opperpunt te</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>te sien was den tweehoofdigen <hi rend='strikethrough:true;'>N</hi>arend</l>
					<l>gekroont met de Keyserlyke Kroone ende</l>
					<l>hebbende op syne borste den schildt der</l>
					<l>Koningryke van Spaengnen.</l>
					<l>van onderen tot boven op beyde de seyde der</l>
					<l>naelde, als mede langs de Thuynen der opper</l>
					<l>stagie voorzeyt zweyde menigvuldige</l>
					<l>wimpels ende vaenen inzet met de naeme</l>
					<l>des Keyzers, ende die door de verscheydent</l>
					<l>heyd haerer verwen gevoegt met de </l>
					<l>schoone schilderinge des theatres een</l>
					<l>zeer aerdig gezigt aen het oog was geven¬</l>
					<l>de.</l>
					<l>voor noen ontrent elf uren is het </l>
					<l>magistraet (uytgezondert den heere vicomte</l>
					<l>d&apos;hombeeig opperschauteth den welken</l>
					<l>was buyten de stad) in corpore gereden</l>
					<l>met verscheyde Koetsen, naer den huyse</l>
					<l>van den doorluchtigen heere christophorus </l>
					<l>Ernestus de Baillet president van den</l>
					<l>grooten Raede ende gevolmachtigt van</l>
					<l>Syne Kyserl. ende Coninckl. Ma<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. om</l>
					<l>des selfs hoogen persoon in dezen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Solemneelen act te vertoonen, ende </l>
					<l>hebben den zelven gebrogt naer de hoofd</l>
					<l>Kerke van st Rombaut, ende in de hooge</l>
					<l>choor de eerste plaetse geoccupeert<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi></l>
					<l>hebbende, heeft het magistraet zich</l>
					<l>aldaer volgens haeren rang ook ter </l>
					<l>nedergezet Naer de groote misse, inde</l>
					<l>welke officieerde den Dom Deken Lud. Den</l>
					<l>Decker is den voorseyde heer op de weyze</l>
					<l>als <hi rend='strikethrough:true;'>volgt</hi> voren geconduiseert geweest naer</l>
					<l>het bovengemelt pronktonneel ende die</l>
					<l>van het magistraet eerts uyt de Koetsen</l>
					<l>getreden synde, ende haere plaetse op de </l>
					<l>slinke zeyde van het pourtrait des Key¬</l>
					<l>sers hebbende genomen is den heer C.E.</l>
					<l>De Baillet gevolgt, ende op geklommen</l>
					<l>zynde, heeft zich gestelt op de regte</l>
					<l>zeyde. Op de taefel hier voren genoe##</l>
					<l>lagen de boeken der voorechten dezer</l>
					<l>Stad. de welke dezen heer naer eene Ko##</l>
					<l>aenspraeke aendie van het magistraet</l>
					<l>van wegens zyne Keyzerl. M. met </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>het op steken zyner vingeren heeft be¬</l>
					<l>zworen inde tegenwoordigheyd van den</l>
					<l>Eerw. heer Petrus Govaerts vicarius generael</l>
					<l>van het Bisdom van s&apos;hertogenbosch</l>
					<l>ende geestelyken Raedsheer van den grooten</l>
					<l>raede en den Eerw. heer Phil. Baert heere</l>
					<l>van Berentrode en den dom proost der </l>
					<l>Metropolitane alhier, <hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> den Edel heer van¬</l>
					<l>der Gracht baron van romerswael, heer van</l>
					<l>Battenbroeck heckhoven &amp;. en den jonker van</l>
					<l>Der Borcht. <hi rend='strikethrough:true;'>Naer dat deze huldinge in</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>de manieren voorzeyt nu was volbragt </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>zyn alle de voorzeyde heeren </hi></l>
					<l>Naer dat dezen act was verrigt heeft </l>
					<l>den heere Borgemeester het compliment </l>
					<l>van Dankzegginge aen zyne voorss. M<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</l>
					<l>in den persoon van den meergemelden</l>
					<l>heer voor al afgeleyt hebbende uyt den </l>
					<l>naem van het magistraet en de geheele</l>
					<l>gemeynte van Deze stad ende provincie </l>
					<l>ook trouw ende Manschap aende voor¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>noemde Majt met het opsteken der</l>
					<l>vingeren op gelyke wyze gezworen</l>
					<l>alles onder eenen grooten toevloet van</l>
					<l>Menschen die van alle zeyde om</l>
					<l>deze plegtigheyden te zien waeren</l>
					<l>toegeschoten.</l>
					<l>Naer dat de huldinge in de maniere voor</l>
					<l>zeyd nu was was volbragt zyn alle de</l>
					<l>voornoemde heeren op het oud paleys </l>
					<l>op het prochtigste en met eene aldertreffe</l>
					<l>lykste maeltyd onthaelt geweest wiens</l>
					<l>weergae zelden ofte nooit binnen Mec####</l>
					<l>opgeregt is geweest, hebbende daer over</l>
					<l>ende om alles te verveerdigen over de </l>
					<l>twintig kocx ende confituriers verscheyde </l>
					<l>daegen in het werk geweest, zoo dat het</l>
					<l>een zonderlings genoegen gaf alle de </l>
					<l>zeldzaemheden ende de nieuwigheden van</l>
					<l>haere toebereydsels te zien</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Des avonds wierden veele vreugde<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> vieren</l>
					<l>aengesteken ten welken eynde was in &apos;t</l>
					<l>midden der merckt geplant eenen zeer hoogen</l>
					<l>staek met zevo<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> rondens van pecktonnen</l>
					<l>boven malkanderen, ende op de 4 hoeken </l>
					<l>den zelve, als naer de zeyde der Koestraet</l>
					<l>Leffestraet, Briel, en de het Suykerhuys vier</l>
					<l>mindere staeken, boven alle de welke op eene</l>
					<l>hooge Sparre te zien waeren de waepens</l>
					<l>des Keyzers gemaeleert ende geschildert</l>
					<l>in groote witte vaenen. Tusschen deze</l>
					<l>staeken waeren op order gerangeert andere</l>
					<l>van enkele pectonnen, zoodaenig dat de gehee¬</l>
					<l>le tusschen plaetse daer mede was ver¬</l>
					<l>vult, het geheele Stadhuys was geillumi¬</l>
					<l>neert met fakkels ende tortsen, soo </l>
					<l>als ook waeren de huyzen van degene</l>
					<l>die lit waeren van het magistraet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ontelbaere vierpylen wierden inde logt</l>
					<l>gedreven, zoo dat den nagt als den dag</l>
					<l>scheen te wezen, op den toren waeren</l>
					<l>gestelt. verscheyde vlaggen, en de vendels</l>
					<l>met veele vierpotten ende lichten het</l>
					<l>geene van verre aen de omliggende dorpen</l>
					<l>in het duyster een genoeglyk gezigt was</l>
					<l>gevende.</l>
					<l>Maer boven alle was verre uytscheynende</l>
					<l>den huyse van den voorzeyde heere de </l>
					<l>Baillet, soo in aerdige ende ongemeyne</l>
					<l>vercierselen, als in scherpzinnnge devyzen</l>
					<l>chronica ende inschriptien, alluderende </l>
					<l>op deze zoo blyde huldinge des Keyzers</l>
					<l>ende des selfs wondere oorlogsdaeden</l>
					<l>ende om aen dezen zoo feestelyken dag</l>
					<l>des te meerder luyster te geven hadde </l>
					<l>den gezeyden heer laeten springen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>op hoopen</hi> quaerteelen franschen</l>
					<l>wyn, voor het volk voor het volk</l>
					<l>De vyf guldens van de stad met haere</l>
					<l>adelborsten ten getalle van acht en</l>
					<l>veertig van ider vergezeldschapt</l>
					<l>met haere onder hoofdman, twee</l>
					<l>dienende deekens alpheris ende 2</l>
					<l>sergeanten, zich des avonds ontrent</l>
					<l>acht uuren geposteert hebben, rontom </l>
					<l>de merckt, hebbende gedonder uyt</l>
					<l>haere musquetten aen deze algemeyne</l>
					<l>vreugd geen Kleyn verhef gegeven,</l>
					<l>gelyk ook mede het canon het geen</l>
					<l>hierentusschen op de wallen tot ver¬</l>
					<l>scheyde reyzen zoo als ook des mid¬</l>
					<l>daegs ten tyde vande huldinge was</l>
					<l>geschiet wirde afgesteken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>op de <hi rend='strikethrough:true;'>merkt</hi> groote merckt, naer de zeyde</l>
					<l>van het stadhuys hadde myne Eerw.</l>
					<l>heeren van het Magistraet doen</l>
					<l>Stellen eene hooge wippe, op wiens</l>
					<l>opperste staende was eenen vogel</l>
					<l>met vierwerken gevult, ende</l>
					<l>eene præmium van 70 pattacons </l>
					<l>voor den genen die den zelven door </l>
					<l>vier pylen op den 4 Novem<hi rend='superscript:true;'>b</hi>. daer naer</l>
					<l>volgende, zynde den Maendag, van zyne</l>
					<l>voorz<hi rend='strikethrough:true;'>eyde</hi> Keyz. Maj<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. soude hebben </l>
					<l>konnen in brand schieten, gelyckt</l>
					<l>het zelve ook alsdan geschied is </l>
					<l>Ende aldus is deezen dag van de</l>
					<l>blyde incomste des Keysers <hi rend='strikethrough:true;'>onzen</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>genadigen heere, aen</hi> in alle vrolyk</l>
					<l>heyd ende vrolykheyd zonder eenige</l>
					<l>ongelukken geeyndigt.</l>
					<l>was onderteekent Frans Bosselaer</l>
					<l><informatiebron>uyt de gul van de handboog guldeboek</informatiebron></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 8br. 1717</l>
					<l>is tot Mechelen voor het stadthuys de huldinge</l>
					<l>van zyne Keyzerlyke Majesteyt carel den VI als heer</l>
					<l>van Mechelen geschiet (v.G.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Copie Van de Tumulte Van Mechelen</informatiebron></l>
					<l>Oorzaeke van de Tumulte die voorgevallen is binnen Mechelen</l>
					<l>Den 14 Juny 1718 hebben de buyldraegers, lyntrekkers, en koren meters met</l>
					<l>gewelt een Riguer Vonnis bekomen van Zeker proces tusschen deze boven geschre¬</l>
					<l>ven en de principaele kooplieden van Mechelen reden van dit Vonnis met</l>
					<l>gewelt bekoomen te hebben, is deze dat eenige gedeputeerde van boven</l>
					<l>schreven dry natien, of ambachten op den 14 als boven Zyn gekomen op het</l>
					<l># aen eenige heeren</l>
					<l>is geantwoord, misschien Jae, ofte ten langsten tusschen dit en dry daegen,</l>
					<l>Stadhuys, en gevraegt ofte Zy dien dag zouden vonnis hebben, ofte niet hun</l>
					<l>op welke antwoord, <informatiebron>zy </informatiebron>hebben <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>gezeyd</waarneming>, wy willen vandaeg vonnis hebben</l>
					<l>goed of quaet en zyn daermede afgeloopen, en hebben een of twee deuren</l>
					<l>toe gemaekt met houte schoten op dat de heeren langs die kanten niet</l>
					<l>af en zouden konnen komen hun maer laetende eene plaets om te passeren,</l>
					<l>de heeren merkende deze desorders Zyn &apos;S middaegs uyt het Collegium gescheyden</l>
					<l>nochtans zonder vonnis te prononceren, waer op deze bovenschreven de heeren</l>
					<l>hebben verwacht, en hun gevraegt waer is ons vonnis, hebben van de heeren</l>
					<l>voor antwoord bekomen het vonnis en is niet uytgesproken ofte geprononceert</l>
					<l>op welke antwoord zy eenige heeren hebben geattacqueert te weten den</l>
					<l>heere Pynse van der Aa Premier Schepen, out Borgemeester &amp;</l>
					<l>en den heere Secretaris van der Zype met den welken Zy wat Slecht hebben</l>
					<l>gehandelt, zoo verre dat hy genootzaekt is geweest de vlucht te nemen</l>
					<l>in de hoeystraet bij Zekeren kleermaeker, genaemt onder de wandelinge</l>
					<l>Pauwel den alle Klap, Zoo dat de heeren genootzaekt Zyn geweest te zeggen</l>
					<l>vrinden g&apos; hebt uli. proces gewonnen, waer op zy instantelyk zyn geloopen</l>
					<l>naer de kooplieden, en gevraegt hunne pretentien onder een gedruys Van Volk</l>
					<l>Vreezende de heeren Voor tumulten, is gekomen den Notaris Slabbeeck naer</l>
					<l>noen ten twee uren met het Vonnis op de groot-brugge en hun daer het vonnis</l>
					<l>voorgelezen, Roepende Victorie en drayden hunne hoede en van daer Zyn Zy</l>
					<l>voorts gegaen naer alle de andere kooplieden daer Zy pretentien hadden;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maer hier zal men gaen zien het gevolg. Nota dat ter zelver tyd waeren</l>
					<l>ontrent hondert en 60 à 70 soldaeten van het garnizoen van Antwerpen</l>
					<l>binnen Mechelen die hier de wacht hielden, maer tusschen den 19 en 20 Sten</l>
					<l>dezer wiert dit klyn garnizoen versterkt met een Compagnie granadiers en een</l>
					<l>deel <hi rend='strikethrough:true;'>peerde volk</hi> van het zelve regiment, en een esquadron dragonders ende</l>
					<l>een esquadron ruyters van den heere marquis de westerloo, de welke altemael</l>
					<l>Snachts binnen quaemen, en zoo haest dit volk nu in de stad was is den heere</l>
					<l>schouthet met zyn by hebbende volk gegaen naer eenige huysen van deze dry</l>
					<l>bovenstaende ambachten en hebben den zelven nae dry van de zelve van hunne</l>
					<l>bedden gehaelt en smorgens heel vroeg <ontvanger>het volk</ontvanger> naer de kerk gaende <waarneming waarneming='Gezien'>saegen</waarneming></l>
					<l>de gantsche merkt met voetvolk dragonders en ruyterye, als ook op de Kore</l>
					<l>merkt, en grootbrugge, de welke ook alle posten en straeten hadden bezet.</l>
					<l>zoo verre, dat zy (principaelyk de groote merkt) nauwelyks en wilden</l>
					<l>laeten passeeren, ofte ten minsten 4 à 5 persoonen laeten byeen staen want</l>
					<l>zoo <ontvanger>zy </ontvanger>daer eenig volk <waarneming waarneming='Gezien'>zaegen</waarneming> by een staen, quam de ruyterye daer onder</l>
					<l>gereden en kapten en kerfden onder dat volk zodat Zy daer eenige al</l>
					<l>vroeg hadden gequest, zoo dat die tumulte duerde tot acht ure, als</l>
					<l>waneer der in korten tyd grootere desorders, en malheuren ontstonden,</l>
					<l>want ontrent acht uren was er aen het Vleeschhuys een geschreeuw</l>
					<l>zeggende dat de beenhouwers met steenen op hun los quamen, daer mede</l>
					<l>quam een heel esquadron ruyters en dragonders, die hunnen post hadden</l>
					<l>voor het stadhuys vier voetig gereden en begonsten daer naer het beenhouwers</l>
					<l>volk te schieten en met de eerste decharge retireerde hun de ruyterye en</l>
					<l>het voet volk dat ook al digt achter hun was, zyn geloopen recht in het</l>
					<l>vleeshuys en hebben daer geschoten, meer dan 40 a 50 Scheuten en de</l>
					<l>byonnetten op het fuziek zoo dat zy in die actien hebben 2 à 3 vrouwlieden</l>
					<l>geschoten eenige gesteken met de Byonnetten en eenen bak draeger</l>
					<l>van het ambacht ter plaetze dood gesteken en als wy die distructie hebben</l>
					<l>gaen zien, zoo hebben eenige beenhouwers ons de kogels in de balken en</l>
					<l>mueren gethoont, en differente Scheuten door het vleesch, zoo dat er zoo</l>
					<l>menig vleesch was van het schieten,  al ofte daer honden hadden aen</l>
					<l>geknabbelt.</l>
					<l>Nota het gevolg dat de vyf guldens ontboden waeren in &apos;t geweer tegens</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hebbende een Stuk wyn dat regt stond en daar zy hebben den bodem ofte boom</l>
					<l>van hadden ingeslaegen daer zy den wyn met hunne hoeden uytschepten.</l>
					<l><informatiebron>Ordonnantie van de Heeren den 20 July <hi rend='strikethrough:true;'>1817</hi> 1718</informatiebron></l>
					<l><ontvanger>De heeren</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>ziende </waarneming>deze desordres, en plunderinge ordonneren de vyf guldens,</l>
					<l>met alles dat van de guldens dependeert, te weten de 16 Corporaels</l>
					<l>dependerende van ieder gulde, ook wird ter zelver tyd van Keyzer en koning</l>
					<l>&apos;t wege- geordonneert dat allen die dependent waeren van den grooten raed ook</l>
					<l>moesten komen in &apos;t geweer op den voorzijden raed op de boete  van vyf</l>
					<l>patacons, welke beyde ordonnantien instantelyk wird volbrogt maer op</l>
					<l>den middag meynde den heere President dat het nu zoude stilge<hi rend='strikethrough:true;'>weest</hi>bleven</l>
					<l>hebben, is personelyk met den heere raed fiscael hagaerts gekomen aen</l>
					<l>de wacht van den raed hun bedankt en hun permissie gegeven van naer</l>
					<l>huys te gaen tot naerder ordre, maer de wachte was nauwelykx wech,</l>
					<l>ofte daer zyn eenige gekomen naer het huys van den heere President</l>
					<l>en naer het huys van den heere raed Tombeur met intentie van daer geld</l>
					<l>gaen te vraegen, gelyk zy aen andere huyzen nog hadden gedaen, te weten aen</l>
					<l>het huys van den heere van Bergyck, alwaer zy eenige kroonstukken de</l>
					<l>vensters uyt wirpen, maer in de zelve instantie isser eene patroullie gekomen</l>
					<l>van den kruysboog gulde de welke dat volk hebben verjaegt, gelyk den</l>
					<l>zelven ouden kruijsboog gulde hebben verjaegt die gegaen waeren naer</l>
					<l>den heere President ende den Raedsheer Tombeur alwaer de gulde 2 a 3</l>
					<l>van dat volk nog vonden staen aen de deure van den heere President,</l>
					<l>van de welke daer twee wierden vast gepakt en door ordre van den heere</l>
					<l>President naer het gevangenhuys gelyd ende eenen werd met een kolf van</l>
					<l>het fusiek op zynen kop geslagen, dat hij gequest ter aerde viel, maer de</l>
					<l>andere die aen het huys van den raedsheer Tombeur waeren, zyn het</l>
					<l>allemael ontvlugt, zonder dat de patrouillie eenige van de zelve heeft</l>
					<l>konnen attrapperen,</l>
					<l><informatiebron>Commandement Van den Heer President</informatiebron></l>
					<l>Ontrent twee uren naer noen vroegde den heere President aen S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Gilis van</l>
					<l>kerpel meester kousmaeker, ofte hij eens wilde naer de merkt gaen, en</l>
					<l>verzoeken dat men hem eene wachte zoude seynden van 30 à  40 mannen</l>
					<l>het welk den voornoemde   met groot plaizier dede, maer niet hier</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den iever van de borgerey, in plaets van te zeynden eene wacht van 30 à 40 mannen</l>
					<l>zoo is gekomen de gantssche gulde van de schermers bestaende in ontrent 400</l>
					<l>mannen waer van den heere van der hemme is hooftman welke gulde van den</l>
					<l>heere President vriendelyk en met groote civilityt werd ontfangen, en is de voorzyde</l>
					<l>gulde daer zoo lang gebleven, tot dat wacht ofte suposten van den raed zyn gekomen,</l>
					<l>als wanneer den heere President de voorzyde gulde beleefdelyk bedankte onder</l>
					<l>een goed gelas wyn.</l>
					<l>Raekende de zelve<informatiebron> ordonnantie van den 21<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></informatiebron></l>
					<l>de vyf gulden nu al in&apos;t geweer zynde is gekomen de gulde van den Edelen handboog,</l>
					<l>van welke gulde den heere Schouth hooftman is, ende zyn gekomen, voor by het</l>
					<l>Clooster van de augustynen alwaer den heere Schouth, hunnen hooft man gereet</l>
					<l>stont om met hun te marcheren, het welk hy heeft gedaen, en is met hun gemarcheert</l>
					<l>door den haen en den nieuwen brul tot op de botermerkt alwaer hy zeer qualyk</l>
					<l>is onthaelt van &apos;t gepeupel, want meynede de heere Schouth bevryd te zyn, onder</l>
					<l>zyne gulde, is niet tegenstaende gekomen eenen hovenier die zigzelven verstout</l>
					<l>heeft, den heere hoofd man en Schouth met zynen Jusdacorps by den hals te</l>
					<l>pakken met zoodaenige furie, al ofte hy den voorn Schouth zoo seffens het</l>
					<l>leven wilde nemen alwaer eene groote Consternatie ontstont, want de gulde</l>
					<l>van de schermers over de merkt komende, en wisten niet wat aen de botermerkt</l>
					<l>te doen was, om de menigte van het gepeupel dat daer byeen was, en op</l>
					<l>het schieten zyn zy aen komen geloopen, want eenen van den handboog onder</l>
					<l>het volk hadde geschoten, ende eenen schoenmaeker onverre geschoten,</l>
					<l>alhoewel niet dood, dezen Scheut geschoten zynde en wisten <ontvanger>de Schermers</ontvanger></l>
					<l>niet wat daer te doen was, en <waarneming waarneming='Gezien'>ziende</waarneming> daer zoo een menigte van volk zyn zy daer</l>
					<l>regt op los gekomen, mynende onder het zelve te schieten alwaer een</l>
					<l>groote masaker soude konnen gevolgt hebben, maer wirden voor het schieten</l>
					<l>gewaer dat de gulde van den handboog met hunnen hoofd man daer waren waer</l>
					<l>op de schermers gulde hunne geweeren ontspanden in welken troubel den heere</l>
					<l>Schouth de vlucht nam in het huys van den heere doctoor Verhuych, alwaer het</l>
					<l>gepeupel den voorn heer Schouth met gewelt wilden uyt hebben, maer den heere</l>
					<l>Schouth, met zynen zoone die overdeken is van den voorzyden handboog gulde,</l>
					<l>en betrouden hun in het voorzyt doctoors huys niet, maer zyn daer achter</l>
					<l>uyt geloopen alwaer een water is, het welk onder de boter merkt loopt, alwaer</l>
					<l>den zone van den heere Schouth eerst insprong tot aen zyne borste zeggende</l>
					<l>tegens zynen vaeder, heer vader dat gaet u voor en wacht een wynig om te</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>grootere desorders ontrent 11 uren</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ontrent de voorzeyde huere zyn gekoomen eenige Capucienen met den heere</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Presideut Baillet, de geestelyke raedsheeren Corius en Goovaerts als</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>mede den vice President den heere Kerrenbroeck en den huissier Gielis met</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>het Signet van zijne kyzerlyke Majesteyt die voor ging met ongedekten</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>hoofde achter hun volgde de gulde van de Coloveniers dit volk die op de</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>batterey stonden meynden dat men hun Canon woude ontnemen, hebben</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>de lonten in de hand genomen, en minie gemaekt van te willen schieten,</hi></l>
					<l>Zien hoe diep dat het is &apos;t is beter dat ik verdrinke als Ul;<ontvanger> den vader</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>ziende</waarneming></l>
					<l>de diepte, is zynen zone in &apos;t voorzyt water naer gesprongen, en daer door op gods</l>
					<l>genade gemarcheert zonder te weten, waer zy zouden uyt komen, eyndelyk zyn</l>
					<l>zij beyde door het water gekomen aen de trappen ofte achterdeure van den</l>
					<l>apoteker blychaerts alwaer zy beyde langs achter in quamen, zonder dat zy</l>
					<l>wisten waer zy waeren, want <ontvanger>den apotheker ofte zynen schoonvader Mons:</ontvanger></l>
					<l>Battaille <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorende </waarneming>van achter iemant in komen, zyn gaen zien wie daer</l>
					<l>in quam, en hebben in de achterkeuken vinnen staen den voorn heere</l>
					<l>Schouth met zynen zone den welken vraegde waer zyn wy hier, waer op</l>
					<l>J<hi rend='superscript:true;'>r </hi>Bataille verstelt staende van hun tot aen de borsten toe daer te zien</l>
					<l>nat staen heeft gesyt myn heer Commandant gyl. zyt hier in thuys</l>
					<l>van den apotheker Blykhaerts, en hebben den heere Schouth met zynen</l>
					<l>zone laeten boven gaen hun presenterende andere kleederen dat zy hunne</l>
					<l>natte zouden uytdoen maer hebben de zelve gerefuseert en bedankt van de</l>
					<l>presentatie, en zyn byde in hunne natte kleederen daer boven eenige uren</l>
					<l>blyven zitten, en daer naer gedegiseert uytgegaen, hebbende den heere</l>
					<l>Schouth de perukke, en blouwen mantel van den voorzyden apoteker</l>
					<l>aen, en hebbende eene zwarte plaester op zyn aenzigt.</l>
					<l>By naer geraekte de heere Schouth in handen van het gepeupel.</l>
					<l>Niet tegenstaende dat den heere Commandant gedegiseert was is toch</l>
					<l>kenbaer geworden passerende over de fontyne brugge, alwaer ook ter</l>
					<l>zelver tyd passeerde<informatiebron> een eerlyk man</informatiebron>, die <ontvanger>den heere Commandant</ontvanger> in het</l>
					<l>passeren <waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>waerschoude</waarneming> wat hy gehoort had zeggende, mynheer ik bidde</l>
					<l>u avanseert tog uwen weg want gy zyt kenbaer, den heere </l>
					<l>Schouth</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>bedankende van deze advertentie, heeft zynen weg gedobbleert en is god lof zonder</l>
					<l>malheur geraeckt tot de paters Capucienen, alwaer hy vernacht heeft en</l>
					<l>sanderdaegs is hy gedegiseert de Stad uyt gegaen sommige zeggen dat hy</l>
					<l>was naer hombeek op zyn kasteel gegaen, en andere Zeggende dat hy naer</l>
					<l>brussel was gegaen, het welk niet te disputeren staet of te onderzoeken.</l>
					<l><informatiebron>Ordonnantie van de 22 Juny</informatiebron></l>
					<l>Op den 22 als boven wirt gepubliceert, dat een ieder moeste licht stellen</l>
					<l>voor ofte buyten hunne vensters op de boete van dry guldens, te weten tot</l>
					<l>Comodityt van de patrouilleerde vijf guldens die twee dagen en twee</l>
					<l>nachten hebben gepatrouilleert gelyk ook gedaen hebben allen de</l>
					<l>supposten van den grooten Raed principaellyk snachts, zoo dat er sommige</l>
					<l>van de gulde zyn geweest (: principaelyk die, aen de welke hunnen tour</l>
					<l>van de wacht is gevallen :) die in vier dagen en nachten uyt hunne</l>
					<l>kleerders zyn geweest.</l>
					<l><informatiebron>Ordonnantie van den 23 dito</informatiebron></l>
					<l>als wanneer de ordonnantie van den 22<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> raekende het uytstellen van</l>
					<l>het licht verdobbelt wirt, publiceerende, dat een ieder moeste twee lichten</l>
					<l>uytstellen tot naerder ordre, op de boete als voren, patrouillierende de</l>
					<l>gulden dien zelven dag ende nacht met ordre van in alle suspecte huyzen</l>
					<l>te mogen visiteeren naer de geplunderde goederen, als wanneer zy dien</l>
					<l>zelven dag en nacht eene quantityt van de geplunderde goederen hebben</l>
					<l>gevonden in eenige huyzen en barakken, niet tegenstaende dat den zelven</l>
					<l>dag gepubliceert was, dat een ieder die van het voorzyt geplundert goed</l>
					<l>hadden, het zelve te brengen by hunne pastoors van de parochie ofte in</l>
					<l>eenige kloosters.</l>
					<l>Op den 23 als voren</l>
					<l>wird geordonneert en geinterdiceert op de boete van 100 guldens van</l>
					<l>aen eenige vremdelingen (: die geenen stiel op ambacht en doen daer zy</l>
					<l>mede konnen eerlyk aen den kost komen :) te verhueren eenige barakken</l>
					<l>kamers zolders kelders stallen, als ook by de zelve ordonnantie waer</l>
					<l>by verboden wird aen alle die hun generende met slaepstede te houden,</l>
					<l>eenige bedelaers, bedelaressen ofte vagebonden te logeren eenige van dezelve,</l>
					<l>op de boete als  boven, en by foute van de voorzyde boete van 100 guldens</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>de klok 7 uren op de boete van 100 guldens<ontvanger> het gemeyn volk </ontvanger><waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'>hoorende</waarneming> en</l>
					<l><waarneming waarneming='Gezien'>ziende </waarneming>deze gequetste vrouwen, en den dooden bakdraeger zyn in zoodaenige</l>
					<l>fuerie geraekt dat zy riepen alon alon, sa gelyk naer het magazyn, en</l>
					<l>geweêr daer uyt gehaelt, het welke ook in de zelve furie geschiede, zoo dat zy</l>
					<l>op wynigen tyd een batterey van vyf stukken gemaekt hadden op de fonteyne</l>
					<l>brugge, wel gelaeden met brande lonten, en alles wel in staet tot registentie</l>
					<l>van het garnizoen.</l>
					<l>Quod Nota</l>
					<l>Dat ter zelver tyd een partey dan dat volk zyn geloopen naer de leuvensche</l>
					<l>poorte, en hebben recht op de wacht los geloopen, en hebben gezeyt, sa mor</l>
					<l>saker quitteert ul. geweer, de soldaeten verstelt staende, woude daer eenen</l>
					<l>van de zelve hem tegen stellen, maer wierd deerlyk met stokken geslaegen</l>
					<l>zoo dat de geheele wacht genootzaekt waren gewilliglyk te geven hun</l>
					<l>geweer, daer mede waeren zy noch niet tevreden, maer wilden hun poeder</l>
					<l>en kogels hebben, het welke zy ook genootzaekt waeren te geven, en zoo</l>
					<l>zyn zy ront geloopen ende aen alle de poorten het zelve gedaen nu voorzien</l>
					<l>zynde van geweêr zynder eenige gekoomen met het afgenomen geweer der</l>
					<l>soldaeten, en hebben daer mede gaen sentinel staen aen het Canon met de </l>
					<l>beyonetten op &apos;t geweer, en de brandende lonten waeren ook al by der hand.</l>
					<l>Tot meerder assurentie van hun faict</l>
					<l>hebben op de fonteyne brugge, alwaer twee Canons stonden, de brugge afgezet</l>
					<l>met twee karren, die aen malkanderen met yzere ketenen vast gemaekt waeren,</l>
					<l>naer den kant van de lievrouwe straete, waeren 2 a 3 groote boomen dweers</l>
					<l>over de straet voor het kanon geleyt, als ook op dezelve maniere was het met</l>
					<l>boomen, naer den kant van de oude brusselsche poorte, en de leuvensche poorte</l>
					<l>alles bezet voor het Canon, de batterey nu volmaekt zynde, en waere zy niet</l>
					<l>voorzien van poeder, zoo zyn zy ter zelver tyd 6 a 7 van dat volk gekoomen</l>
					<l>op den hoek van de Koremerkt ( alwaer eene wacht van 50 dragonders en</l>
					<l>ruyters stonden :) ten huyze van mendeken verhaegen tingieter, alwaer</l>
					<l>zy naer poeder vraegden maer den voorn. verhaegen, en wilde hun geen</l>
					<l>poeder verkoopen, eyndelijk naer veele debatten en drygementen is</l>
					<l>genootzaekt geweest hun poeder te verkoopen, met welk poeder zy gegaen</l>
					<l>zyn, recht door de voorzeyde wacht van 50 mannen, dit is geschiet tusschen</l>
					<l>9 en 10 uren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>grootere desorders ontrent 11 uren</l>
					<l>Ontrent de voorzeyde ure zyn gekomen eenige Capucinen met den heere</l>
					<l>President Baillet de geestelyke raedsheeren, Corias, en goovaerts, als mede</l>
					<l>den vice President den heere kerrenbroek en den huissier gilis met het signet</l>
					<l>van zyne keyzerlijke Majesteyt die voorging met ongedekte hoofde, achter</l>
					<l>hun volgde de gulde van de Coloveniers dit volk die op de batterey stonden</l>
					<l>meynden dat men hun kanon wouden ontnemen hebben de lonten in de hand</l>
					<l>genomen, en mime gemaekt van te willen schieten, maer den heere President</l>
					<l>van verre met zynen hoed en arm teeken doende van hun te willen spreken,</l>
					<l>is voor uyt gekomen, eenen schoenmaeker met naeme dumoulin, en den heere</l>
					<l>President te gemoed gegaen en gevraegt aen den voorzeyden heere President,</l>
					<l>wat van zynen dienste was, waer nog twee andere van dumoulins Consoorten</l>
					<l>by zyn gekomen, en altemael &apos;t saemen zyn zy gegaen in de Commanderey</l>
					<l>vau pitsenborg, alwaer den heere President aen deze drij bovenstaende vraegden wat</l>
					<l>haare pretentie was, waer op zy voor antwoord gaven dat zy de gevangenen wilden</l>
					<l>loshebben, ende dat men de zelve moesten brengen by hun onder het kanon, het</l>
					<l>welke den heere President hun toestont en het welke korts daer naer geschiedde</l>
					<l>ende de gevangenen zyn by hun gebragt.</l>
					<l>Nog niet Content</l>
					<l>Nota dat ten tyde van de Capitulatie ofte terwylent den heeren President</l>
					<l>de gevangenen van het gevangehuys haelde de soldaeten nog een dochter op de</l>
					<l>groote merkt hebben dood geschoten.</l>
					<l>Den heere President zelfs met de gevangenen by hun gekomen zynde vraegde</l>
					<l>ofte zij nu Content waeren, maer hebben geantwoord niet, wy willen hebben,</l>
					<l>dat het garnizoen instantelyk uyttrekt ofte wy komen met het kanon naer</l>
					<l>de merkt, den heere President beloofde hun, dat het zoude geschieden het</l>
					<l>welk ook korts daer naer is gebeurt dat zy van de merkt zyn afgetrokken</l>
					<l>zoo wel die van de hooft wacht als alle de andere, laetende de hooftwacht</l>
					<l>in ruymen van de borgerey, te weten van de Coleuveniers gulde de welke</l>
					<l>in de voorzeyde hooft wacht, nog hebben gevonden een groote quantiteyt poeder</l>
					<l>kogels en eenige stoopen met bier</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Het garnisoen van de Merkt vertrokken zynde</l>
					<l>in plaets dat het garnizoen zoude de stad uyttrekken, zoo zyn zy altemael</l>
					<l>gemarcheert door de bleekstraet naer de Casernes ofte Stallingen staende</l>
					<l>op Berthouwers hof maer nauwelykx een groot quartier ofte een klyn halfure</l>
					<l>daer zynde heeft het gepeupel gehoort dat zy nog niet uyt de stad en waeren</l>
					<l>zynder eenige met een furie komen geloopen door de befferstraet met een</l>
					<l>Stuk kanon en eenige met het afgenomen geweer der soldaeten, en zyn met</l>
					<l>het kanon de torfstraet in gemarcheert en eenige met snaphaenen, langs</l>
					<l>St Peeterskerkhof geloopen, zeggende wy zullen het volk wel strak doen</l>
					<l>verhuyzen, maer het garnizoen hun niet af wagtende, zyn in goede ordre gereti</l>
					<l>reert en de stad uytgemarcheert langs de diestersche poorte alwaer zy op</l>
					<l>de plyn, voor de herberge den wyngaert hebben alle gehouden om te</l>
					<l>rafrecheren, en terwylent zyn eenige van de soldaeten, en de vrouwen in</l>
					<l>de stad gekomen om hunne bagaegie te haelen maer dit verdroot het</l>
					<l>gepeupel.</l>
					<l>Geen voordere passagie</l>
					<l><ontvanger>het gepeupel</ontvanger> <waarneming waarneming='Gezien'>ziende</waarneming> dat passeren en repasseren beletten de passagie want</l>
					<l>een deel van dezelve loopen op de poorte zaegen afkappen de zeelen in</l>
					<l>Stukken van het schot om het zelve te laeten vallen, gelyk zy ook aen</l>
					<l>alle de andere poorten van de stad hebben gedaen. nota dat die schoven</l>
					<l>bij menschen gedenkenisse noyt af of los en zyn gezien. </l>
					<l>Nog niet Content</l>
					<l>hebben voor de diestersche poorte gevoert twee stukken kanon en eenen</l>
					<l>schalidekker is op de poorte geklommen om te zien of het volk daer</l>
					<l>nog was en heeft scherdelinkx daer op geseten gelyk eenen ruyter op zyn</l>
					<l>peerd en daer naer hem dweers gedraeyt, gelyk iemant die op eenen stoel zoude</l>
					<l>zitten en heeft zyn schootsvel los gemaekt of voorschoot en dat differente</l>
					<l>mael over zyn hooft gedraeyt tot schrik van allen die het zagen, vreezende,</l>
					<l>dat hy van boven neer zoude gevallen hebben, afgekomen zynde, zeyde</l>
					<l>dat het volk daer nog was, zoo hebben zy eenen jongen van 14 á 15 Jaren</l>
					<l>uyt gezonden met een wit papier -  op zynen hoed, in forme van paspoort by den</l>
					<l>Colonel, ende door den voorzeyden jongen doen zeggen aen den Colonel in persoon</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ofte hy wilde voorder van de stad trekken met zyn by hebbende volk, zoo niet dat</l>
					<l>zij instantelyk op hun met het kanon zouden los komen.</l>
					<l>De peerden ofte menschen hadden weynig ofte niet geéten.</l>
					<l>alsoo de peerde nu in 24 uren salvo pisto niet en hadden gerust, ofte geéten</l>
					<l>zoo wird hun buyten de voorzyde poorte gezonden van Stads wegen eenen wagen met</l>
					<l>hoey, maer dit volk dat aen de poort bij het kanon stond (:alhoewel den wagen</l>
					<l>met hoeij niet meer uyt de Stad en konde, ter oorzaeke van de afgevallen schoven:)</l>
					<l>vraegden waer wildy met dat hoey henen, antwoorde den voerman t&apos;is fouragie</l>
					<l>voor de ruyterye waer op eenen van het kanon zijde, keert instantelyk met dat</l>
					<l>hoey te rugge, of wy steken het zelve in den brand, zoo dat den voerman moeste</l>
					<l>retireren.</l>
					<l>Den dag in dusdanige desordres gepasseert zijnde zal men</l>
					<l>beginnen van den nagt te spreken.</l>
					<l>Savonts ofte snachts tusschen 11, en 12 uren zynder een deel van het voorzyt</l>
					<l>gepeupel gekomen met een stuk kanon, en hebben hetzelve geplaat regt</l>
					<l>voor de poorte van den heere Viscomte d&apos;hombeeck Schouth ende Comman¬</l>
					<l>dant van Mechelen, en de zelve met het kanon open geschoten, en zyn daer</l>
					<l>met een gedruys in geloopen ende daer zeer slegt huys gehouden, ontstukken</l>
					<l>slaende, en snijdende al dat zij onder de hand kregen, loopende ter</l>
					<l>zelver tijd in de kelders, en drinkende wat hun lusten, waeren daer mede</l>
					<l>nog niet Content, maer hebben de kraenen en tappen uyt de wynen en</l>
					<l>bieren getrokken, en de zelve zoo altemael laeten in den kelder loopen.</l>
					<l>Den nagt seer slegt gepasseert zynde is den dag nog veel slimmer gegaen.</l>
					<l>Want toen is allen rapianes te been geraekt en zoo publiekelyk geplundert,</l>
					<l>al of zy het goed uyt hunne eygen huyzen hadden gedraegen, niet anders als</l>
					<l>haelen en draegen  sommige het goed maer al uyt werpende, roepende niet</l>
					<l>anders, als pak op en draegt maer wegh, het welk van alle kanten genoech</l>
					<l>weggedraegen wird, sommige andere terwylent niet anders doende, als alles</l>
					<l>briseren, ende in stukken slaegende alwaer zy by kwaemen, zelfs dat der de</l>
					<l>weerde, ofte quantityt niet van eene venster voor aen de straet heel is gebleven,</l>
					<l>ten is niet noodig te specificeren, wat voor kostelyke meubelen, en goederen daer</l>
					<l>geplundert zyn want hebben het alles mede genomen wat er in het geheel</l>
					<l>huys was, loopende in de kelders tot aen de knien in den wyn, en bier, gelaten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>niet te konnen betaelen gebannen te worden voor den tyd van tien Jaren</l>
					<l>Ten zelven dage ende eenige daer naer</l>
					<l>Syn de gulden de gantsche Stad ront gegaen en aen allen huyzen op</l>
					<l>geschreven daer eenig vremd volk woonde, op welke schielyke visitatie,</l>
					<l>daer differente vremdelingen met pak en zak zyn op gekraemt.</l>
					<l>Bij<informatiebron> ordonnantie van den 28 Juny</informatiebron></l>
					<l>Wird verboden op te rechten eenige loterye tonneelspelen, waefel</l>
					<l>kramen, het bakken van broederkens, smoutbollekens, boekwijkoekken,</l>
					<l>&amp; alsmede te stellen eenige zafel kraemen druyberdens, het trekken</l>
					<l>uyt den haeszak verbiedende ook te staen eenige quakzalvers, Janpotages,</l>
					<l>of liekens zangers op pene enzovoort</l>
					<l>vervolg op het voorgaende relaes</l>
					<l>Zyne Hoogweerdigheyd den Aerts Bisschop order gezonden hebbende aen</l>
					<l>de P. P. Capucienen om zig onder en ontrent het gespuys te begeven ende</l>
					<l>te tragten den opstand te stillen</l>
					<l>Als nu de soldaeten de Stad hadden moeten verlaten, zoo hadde men</l>
					<l>gemeynt dat den opstant ook zoude gecesseert hebben, het gene nogtans</l>
					<l>anders tegen verwagtinge is afgeloopen, alsoo het gepeupelt voorders niet</l>
					<l>meer en scheen te willen hebben, als dat men de gevangene ook zoude los</l>
					<l>laten, het welk ook gebeurt is gelyk hier vorens is getoont, maer naer</l>
					<l>het plunderen van het huys van den Schouth, hebben zy voorders geld</l>
					<l>gevoordert van de welhebbende lieden dezer Stad, aen den heere voorschreve</l>
					<l>President, Raedsheren ende Edeldom bezonderlyk aen de heere President,</l>
					<l>drygende zyn huys ende den Raed te plunderen: waer op by tyde</l>
					<l>den Raed vergaederd hebbende is geordonneert aen alle de advocaten</l>
					<l>Edel, en on Edel, procureurs, huissiers, op eene groote boete te Compareren</l>
					<l>met musketten ende ander geweer, op de groote zael van den Raed, ende</l>
					<l>om dat alles met ordre zoude gaen, hebben aldaer twee Compagnien</l>
					<l>geformeert van ieder t&apos;zestig mannen, ende daer over gecreeert eenen</l>
					<l>Capiteyn die eertyds nog gediend hadde onder de troupen van Spagnien met</l>
					<l>naeme Mr. Engrand den welken aenstonds de gelitten formeerde, ende haer</l>
					<l>perceerde op wat manier men moest vier geven in Cas van attaque patroullien</l>
					<l>ordoneerde van tyd tot tyd om ende daer ontrent den Raed ende verscheyde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sentinellen heeft uyt gezet, dit was ten uyttersten nootzaekelyk tot Conservatie</l>
					<l>van allen de papieren, archieven van den grooten Raede denwelke een onwaerdeer¬</l>
					<l>lyke prejudicie aen vast was in cas van destructie:<ontvanger> de Canaille </ontvanger><waarneming waarneming='Gezien'>ziende</waarneming> den</l>
					<l>grooten Raed zoowel bewaert, hebben zig daer ontrent niet meer durven</l>
					<l>laeten zien, ende naer twee dagen en twee nachten aldaer alzoo gewaekt</l>
					<l>hebbende, zyn met dankzegginge van de heere President ieder naer zyn</l>
					<l>huys gekeert.</l>
					<l>De mans en vrouwen Kloosters, zyn niet vry geweest van hunne insolentien,</l>
					<l>door dien zy haer hadden doen geven, eten, drinken wyn en bier, blyde wezende</l>
					<l>van geen voorder onheil te moeten onderstaen.</l>
					<l>het gepeupelt in verscheijde trouppen loopende langs de straeten, den</l>
					<l>grootsten hoop van de zelve vuerden altyd met haer vier stukken Canon,</l>
					<l>den Edelen heer van der Hem Hoofdman van de Schermers aen het hoofd</l>
					<l>zynde van zyne gulde heeft de kloekheyd gehad van de Canaille langts</l>
					<l>dry kanten aen te tasten op de veemerkt, de welke ziende zyn kloek</l>
					<l>voornemen, hebben het Canon verlaeten ende zig op de vlugt begeven,</l>
					<l>ende alzoo is het Canon naer de groote merkt voor de hoofdwacht</l>
					<l>gebragt, de andere guldens hebben insgelyks deze staende Canons, die</l>
					<l>alreeds verlaeten waeren, naer de hoofdwacht gevoert, voorders hebben</l>
					<l>alle de guldens het vremd gespuys uyt de Stad verdreven, ende alzoo de volle</l>
					<l>ruste in de stad herstelt.</l>
					<l>Syne kyzerlyke Majesteyt onzen genadigen Souveryn, Relaes hebbende</l>
					<l>van alles datter gebeurt was, ende door wiens principaelste toedoen den</l>
					<l>opstant gestelt was, heeft den heere President Baillet verheven tot</l>
					<l>grave ende den heere van der Hem tot Baron, ende aen den Schouth</l>
					<l>den heere Loquet in alle zyne gelede Schaede over het Spolieren van</l>
					<l>zyn huys goed gedaen god wille ons bewaeren van des gelyken onheylen.</l>
					<l>amen </l>
					<l>nageschreven 8bre 1837 J. Cuypers</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Octroi donné par charles</informatiebron></l>
					<l>1718</l>
					<l>troubles</l>
					<l>Charles Par La Grace de Dieu Em¬</l>
					<l>pereur des Romains toujours auguste Roy</l>
					<l>d&apos;Allemagne de Castille, de Leon d&apos;arragon</l>
					<l>de deux Sicïlles, de Jerusalem, de hongrie,</l>
					<l>de boheme de Dalmatie, de Croatie, d&apos;Esclavoine</l>
					<l>de navarre de grenade de Tolede, de Valence</l>
					<l>de Galice de majorque de seville, de Sardaigne,</l>
					<l>de Cordue, de Corsieque de murcie, de Jean,</l>
					<l>des algarbes, d&apos;Algezire de Gibraltar, des</l>
					<l>isles de Canarie et des Indes tant orientales</l>
					<l>qu; occidentales des Iles et terre ferme de La</l>
					<l>mere oceane, Archiduc d&apos;Austriche, duc des</l>
					<l>Bourgogne de Lothier, de brabant, de Limbourg, de</l>
					<l>milan, de Stirie, de Carinthie de Carniole, de</l>
					<l>Luxembourg, de Gueldres, de Wirtembergh et Tech,</l>
					<l>de la haute et de la basse silesie, d&apos;Athenes</l>
					<l>et de neopatrie, Prince de Souabe, marquis</l>
					<l>du S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Empire de Bourgou de moravie de la</l>
					<l>haute et de la basse Lusace, Comte d&apos;habs¬</l>
					<l>bourg, de flandres, d&apos;Arthois, de Tirol</l>
					<l>de Barcelone, de ferrette de Kibourg</l>
					<l>de Gorice de Roussillon et de Cerdaigne</l>
					<l>Palatin du haijnaut et de namur, Landt¬</l>
					<l>grave d&apos;Alsace, marquis d&apos;oristan et</l>
					<l>Comte de Goceane, seigneur de Camarge</l>
					<l>D&apos;Esclavonie, du port Naon, de Biscaije</l>
					<l>de moline, des salins, de Tripoli, et des</l>
					<l>malines Dominiateur en Azie et en Africque</l>
					<l>A tous Ceux qui ces presentes verront, salut,</l>
					<l>comme nre. souvraine intention est qu&apos;il</l>
					<l>soit fourny par Ceux de nre. ville de</l>
					<l>malines aux fraiz causer a l&apos;occasion de</l>
					<l>l&apos;emotion populaire troubles et autres cir¬</l>
					<l>comstances y survenues l&apos;année mil sept cent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dix huict tant a cause du logement des</l>
					<l>trouppes des fraiz et mises de Justice</l>
					<l>engendrez par les procedures criminilles</l>
					<l>intentées par nos ordres en nre grand Conseil</l>
					<l>a la poursuite de nos chers et feaux les</l>
					<l>Cong<hi rend='superscript:true;'>rs</hi> fiscaux du meme Conseil, contre</l>
					<l>les auteurs et autres qui ont esté impliquer</l>
					<l>dans Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> emotion et troubles que du deinter¬</l>
					<l>reglement de ceux qui ont esté pillez ou</l>
					<l>qui ont souffert au tems des memes troubles,</l>
					<l>ceux du magistrat de Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ville nous ont</l>
					<l>remonstré, que les moyens ordinaires d&apos;icelle</l>
					<l>ne suffissant point pour le payement de</l>
					<l>ses rentes et autres charges ordinaires, il</l>
					<l>estoit indispensablement necessaire d&apos;avoir</l>
					<l>recours a des moyens extraord<hi rend='superscript:true;'>res</hi> pour pou¬</l>
					<l>voir fournir auxt<hi rend='superscript:true;'>s</hi> fraiz, et qu&apos;a cet effet</l>
					<l>ils auroient assemble le conseil large</l>
					<l>de la mesme ville pour convenir des moyens</l>
					<l>les moins onereux au publicq sur les quels</l>
					<l>pourroient estre leveés les hommes de</l>
					<l>deniers necessaires pour le payement desd<hi rend='superscript:true;'>s</hi></l>
					<l>charges extraord<hi rend='superscript:true;'>es</hi> pour ensuite les nous</l>
					<l>proposer et supplier tres humblement des</l>
					<l>leur octroye la permission d&apos;en faire les</l>
					<l>impositions dans Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ville, et de lever</l>
					<l>sur i ceux lesd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> deniers, mais que dans</l>
					<l>les assemblées dud<hi rend='superscript:true;'>t</hi> conseil large ayant</l>
					<l>eu dissention entre Lad<hi rend='superscript:true;'>t</hi> magistrat, et les</l>
					<l>Doyens des metiers de la meme ville</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>sur les differens moyens y proposez, ils</l>
					<l>avoient laissé a nre. determination souveraine</l>
					<l>de vouloir bien les regler scavoir faisons</l>
					<l>qu ayans pris en consideration les remonstrances</l>
					<l>qui ont esté faites a ce sujet tant par ceux</l>
					<l>dudit magistrat que par les doyens des</l>
					<l>metiers de lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ville et veu aussy l&apos;avis</l>
					<l>que nos tres chers et feaux les president</l>
					<l>et Gens de nre. grand Conseil nous ont rendu</l>
					<l>sur cette matiere nous avons permis octroye</l>
					<l>et consenty, permettons, octroyons et consentons</l>
					<l>de grace especiale par ces presentes que</l>
					<l>ceux dudit magistrat peuvent et pourront</l>
					<l>lever, pour le payement des d<hi rend='superscript:true;'>s</hi> charges</l>
					<l>extraord<hi rend='superscript:true;'>res</hi>  la somme de quatre vingt cincq</l>
					<l>mille huict Cent nonante quatre florins</l>
					<l>argent de change, a rentes heritieres,</l>
					<l>a quatre pour Cent ou moins d&apos;interest</l>
					<l>monnoye courante, sur les trois moyens</l>
					<l>suivans, scavoir sur l&apos;imposition d&apos;un</l>
					<l>vingtiesme dernier annuellement sur</l>
					<l>les maisons de Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ville durant l&apos;espace</l>
					<l>de six anneés consecutives, et les impositions</l>
					<l>sur le Retail et le poisson que le seve¬</l>
					<l>ront jusques au rembourssement des deniers</l>
					<l>capitaux aux conditions et sur le meme</l>
					<l>pied que ces trois impositions y ont encore</l>
					<l>esté dernierement leveés bien entendu</l>
					<l>que tous Ceux qui acheteront a l&apos;enchere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>publique du poisson, dit en thiois meijne, n&apos;es¬</l>
					<l>tans pas privilegiez niy exempts seront </l>
					<l>obligez de paijer Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> Imposition, A condition</l>
					<l>aussi que des deniers provenus de ces trois</l>
					<l>moijens devront estre paijees annuellement</l>
					<l>Lesd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> rentes, et que le surplus ou l&apos;excres¬</l>
					<l>cence entiere desd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> provenus devra chaque</l>
					<l>anneé estre employèe au remboursement</l>
					<l>d&apos;une partie des Capitaux des memes Rentes,</l>
					<l>comme aussij les douze mille florins que Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi></l>
					<l>ville doit encore recevoir du regiment</l>
					<l>de Dragons d&apos;Holstein, desquels douze</l>
					<l>mille florins, et de tous les provenus desd<hi rend='superscript:true;'>s</hi></l>
					<l>trois moijens sera faite une recette et</l>
					<l>caisse separeé et rendu un compte particu¬</l>
					<l>lier, interdisant aux thresoriers et Receveurs</l>
					<l>de Lad<hi rend='superscript:true;'>e</hi> ville presens et future, de divertir</l>
					<l>aucuns desd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> deniere a d&apos;autres usages tels</l>
					<l>que ils pourroient estre, quand mesure il</l>
					<l>leur seroit ordonné par ceux du magistrat</l>
					<l>a peine d&apos;en estre responsables en leurs</l>
					<l>propres et priver noms, Et afin que tout</l>
					<l>ce que dessus sont regulierement observeé</l>
					<l>et executé nous ordonnons aud<hi rend='superscript:true;'>t</hi> magistrat</l>
					<l>Tresoriers et Receveurs de remettre au</l>
					<l>Conseill procureur Gual: dud<hi rend='superscript:true;'>t</hi> grand Conseil</l>
					<l>trois mois aprèz L&apos;escheance de chacque</l>
					<l>anneé un Estat pertinent du produit de la</l>
					<l>recette des d<hi rend='superscript:true;'>s</hi> moijens, de ce qui en aura</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>estre emploijé au paijement des susd<hi rend='superscript:true;'>s</hi></l>
					<l>rentes, et des remboursements des capitaux</l>
					<l>qui auront estré faite de l&apos;excedent</l>
					<l>dud<hi rend='superscript:true;'>t</hi> produit et desd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> douze mille florins</l>
					<l>voulans et ordonnans en outre qu&apos;a nre.dit</l>
					<l>Conseill procureur qual: sera envoijée copie</l>
					<l>de ces presentes afin qu&apos;il tienne la</l>
					<l>bonne main a tout ce qui est statué cij</l>
					<l>dessus et veille a la ponctuelle execution</l>
					<l>au quel nous enchargeons bien expressement</l>
					<l>de nous informer quand il aura reconnu</l>
					<l>quelque manquement a ces presentes. si</l>
					<l>donnons en mandement a nos tres chers</l>
					<l>et fraix les President et Gens de nred<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>grand Conseil, et a tous autres nos justi¬</l>
					<l>ciers, officiers, et sujets auxquels ce peut</l>
					<l>ou pourra toucher et regarder que de cette</l>
					<l>nre presente grace Octroij et accord ils</l>
					<l>fassent souffrent et laissent Lesd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> sup¬</l>
					<l>plians pleinement et paisiblement jouir</l>
					<l>et user selon et en la forme et maniere</l>
					<l>que dit est sans leur faire mettre ou</l>
					<l>donner nij souffrir estre fait mis ou donné</l>
					<l>aucun trouble des tourbier ou impeschement</l>
					<l>au contraire car ainsij nous plaist il En</l>
					<l>temoignage de quoij nous avons fait mettre</l>
					<l>nre grand seel a cesd<hi rend='superscript:true;'>s</hi> presentes données</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en nre. ville de bruxelles le sixiesme</l>
					<l>de novembre l&apos;an de grace mille sept</l>
					<l>cent vingt un et de nos Regards de l&apos;Em¬</l>
					<l>pire Romain le dixiesme des Espagnes</l>
					<l>le dixhuitiesme de hongrie et de boheme</l>
					<l>aussy le dixiesme estoit paraphé Elis<hi rend='superscript:true;'>m</hi> V<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>sur la plicque estoit eecrit Par L&apos;Empereur</l>
					<l>et Roij en son Conseil signé b:A: snellincx</l>
					<l>et selle avec le seau Imperial y pendant</l>
					<l>en cire rouge</l>
					<l>Accordeert met het</l>
					<l>Rigister</l>
					<l>RA van Zype</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Octroij</informatiebron> pour pouvoir lever la somme</l>
					<l>de 85894 florins de change pour les</l>
					<l>tumultes de Malines.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>water molens</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Carel bij der Gratie Godts Rooms</l>
					<l>keijser altijdt vermeerder des Rijcx</l>
					<l>Coninck van Germagnien, van Spagnien,</l>
					<l>van hongerijen, van Bohemien etc<hi rend='superscript:true;'>a</hi> Aerts</l>
					<l>hertogh van oostenrijck, Hertogh van</l>
					<l>bourgondien van Lotrijck van Brabant &amp;<hi rend='superscript:true;'>a</hi></l>
					<l>Graeve van Vlaenderen van Henegouw</l>
					<l>van Naemen etc<hi rend='superscript:true;'>a</hi> alle de Ghene die dese</l>
					<l>tegenwoordighe sullen sien saluijt wij hebben</l>
					<l>ontfanghen d&apos;ootmoedighe supplicatie ende</l>
					<l>requeste van die Commune meesteren</l>
					<l>schepenen ende Raedt onser Stadt ende</l>
					<l>provincie van mechelen inhoudende dat</l>
					<l>inde maendt van october lestleden</l>
					<l>den schorsmolen aende selve stadt</l>
					<l>competerende des s&apos;nachts in brandt is</l>
					<l>geraeckt waer door den volmolen ende</l>
					<l>het geleij van den stads watermolens</l>
					<l>van wedersijden den voors: schorsmolen</l>
					<l>staende oock in den brandt sijn geraeckt</l>
					<l>ende t&apos;eenemaelen geconsumeert, door het</l>
					<l>misschen van welcke twee molens de voors.</l>
					<l>stadt niet alleenelijck groote schaede</l>
					<l>heeft geleden van eene pachte renderende</l>
					<l>inde slechte tijden over twee duijsent</l>
					<l>jaerlijcx, maer oock het huijdevetters</l>
					<l>ende Leertauwers ambachten grootelijcx</l>
					<l>daer door sijn geinterregleert geworden</l>
					<l>ende dat bij aldien den voors. schorsmolen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>met den eersten niet en wierde herstelt hun</l>
					<l>neiringhe ende commercie geschapen stont ge¬</l>
					<l>ruineert te worden ende alsoo de voors. schors</l>
					<l>ende volmolens mitsgaders het voors. geleij noodt¬</l>
					<l>saeckelijck moeten herstelt worden, de verthoonders</l>
					<l>hebbende doen vergaeren den breeden Raede der</l>
					<l>voorn. stadt ende de deckens van de selven</l>
					<l>allen de voors. schaeden ende inconvenienten</l>
					<l>hun voorgehouden hebbendt is in den 3 Mey bij</l>
					<l>eenpaeringhe stemmen geresolveert ende gecon¬</l>
					<l>senteert dat de hersteltenisse vande voors.</l>
					<l>molens ende geleij van weghens de stadt</l>
					<l>soude gheschieden oorsaecke de verthoonders</l>
					<l>ons seer oodtmoedelijck hebben gebeden hun</l>
					<l>te verleenen onse brieven van Octroij om</l>
					<l>te rente te moghen lichten de somme van</l>
					<l>eenentwintigh duijsent guldens wisselgeldt</l>
					<l>tot herstellinghe vande voors. twee molens</l>
					<l>ende geleij Doen te weten, dat wij t&apos;gonne</l>
					<l>voors. is overgemerckt ende daer op ghe¬</l>
					<l>hadt het advies van onse seer lieve</l>
					<l>ende getrouwe die president ende luijden</l>
					<l>van onsen grooten Raede genegen wesende</l>
					<l>ter bede ende begeirte van de voors. supplienten</l>
					<l>hebben hun gegunt geoctroijeert ende geaccordeert</l>
					<l>gunnen octroijeren ende accorderen uyt onse sonder¬</l>
					<l>linghe gratie bij desen dat sij sullen moghen</l>
					<l>ten effecte voors. te rente lichten de voors.</l>
					<l>somme van eenentwintigh duijsent guldens wisselgelt</l>
					<l>ende den tiende penninck vande weerde</l>
					<l>van alle soorten van toeback op last ende</l>
					<l>Conditie dat de supplienten bij separate ende particuliere</l>
					<l>rekennighe sullen moeten bringhen ende verant¬</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>woorden het provenu vanden toeback ende vande</l>
					<l>voors. molens om de penninghen daer van commende</l>
					<l>geemployeert te worden tot betaelinghe vanden</l>
					<l>anterieure lasten geaffecteert op de voors.</l>
					<l>twee molens ende van de interesten der voors.</l>
					<l>somme van eenentwintig duijsent guldens</l>
					<l>als oock tot remboursement van het selven</l>
					<l>capitael al onder het voors. provenu te</l>
					<l>moghen in eeniger manieren diverteren,</l>
					<l>ontbieden daeromme ende bevelen onse</l>
					<l>seer lieve ende getrouwe die president</l>
					<l>ende luijden van onsen grooten Raede ende</l>
					<l>alle andere onse rechteren, officieren ende</l>
					<l>ondersaeten dien dit aengaen oft roeren</l>
					<l>sal mogen, dat sij de voors supplienten van</l>
					<l>dese ons tegenwoordighe gratie accordt ende</l>
					<l>Octroij doen laten ende ghedooghen rustelijck</l>
					<l>ende volcomentlijck genieten ende gebruijcken</l>
					<l>inder voegen, ende manieren hier boven</l>
					<l>breeder verhaelt sonder hun te doen ofte</l>
					<l>laeten geschieden eenigh hinder, letsel</l>
					<l>ofte moeijenisse ter contrarie, want</l>
					<l>ons alsoo geliest des t&apos;oirconden hebben</l>
					<l>wij onsen grooten segel hier aen doen</l>
					<l>hanghen, gegeven in onse stadt van brussel</l>
					<l>den 5 maij int jaer ons heeren duijsent sevenhondert</l>
					<l>vijffentwintigh ende van onse rijcken te weten</l>
					<l>van het heijligh rijck het vijfthienste van Spagnien</l>
					<l>het drijentwintighsten ende van hongrijen ende</l>
					<l>bohemien oock het vijfthienste was geparapheert</l>
					<l>Elis <hi rend='superscript:true;'>m</hi> l<hi rend='superscript:true;'>t </hi>op de plique stont bij den keijser</l>
					<l>ende Coninck in sijnen Raede onderteekent</l>
					<l>J: H snellmoer</l>
					<l>accordeert mether registi##</l>
					<l>BA. Van Zijpe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l><informatiebron>Octroij </informatiebron>pour pouvoir lever 21000 florins</l>
					<l>de change pour rebatir les Moulins</l>
					<l>de Malines.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>29 november 1719 10</l>
					<l>Verclaerde den Paus Clemens XI tot Roomen</l>
					<l>eene promotie van 9 Cardinaelen in dewelke</l>
					<l>begrepen wiert, Thomas philippus d&apos;Alsace</l>
					<l>de Baussu aersbisschop van Mechelen</l>
					<l>Den 13 December den Roomschen courier aen¬</l>
					<l>gekomen zynde wiert er aenstonds de groote</l>
					<l>klokke geluyd en daer wierden vreugd vieren</l>
					<l>door de geheele stad ontsteken,</l>
					<l>Den 9 juni 1720 de candinaels Barette wiert door</l>
					<l>Clemens XI afgezonden door d&apos; heer Andreas</l>
					<l>Olivieré, cozyn van de Paus, zy wiert in</l>
					<l>de choor van de Metropolitaene kerk als </l>
					<l>de solemnele misse geeyndigt was door</l>
					<l>philippus Everardus <hi rend='strikethrough:true;'>bisschop </hi>van Der Noot</l>
					<l>Bisschop van Gend den welken officiant was</l>
					<l>op &apos;t hooft gestelt van zyne Eminentie in tegen¬</l>
					<l>woordigheyd van d&apos; heer vincentius Santini inter¬</l>
					<l>nuntius apostoliek van Angelus d&apos; Ongnies Bis¬</l>
					<l>schop van Ruermonde en menigte van Edeldom</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l>S&apos;noenens was er eene prachtige maeltyd in</l>
					<l>zyn Paleys, s&apos;avonds was geheel de stad</l>
					<l>wederom geillumineert met vierstaeken en</l>
					<l>flambeuwen, en verciert met jaerschriften,</l>
					<l>dichten en andere vreugde teekenen. (Topp)</l>
					<l>1720. 11 juni is den eersten steen geleyt van de nieuwe </l>
					<l>kerk der PP. predicheeren door den voors. aertsb .</l>
					<l>1721 10 april is van hier vertrokken den aertsb., naer</l>
					<l>Roomen tot het verkiezen van eenen nieuwe Paus</l>
					<l>ende is aldaer, gearriveert den 5 Mey ende sanderdaegs </l>
					<l>in het conclave,</l>
					<l>20 april is in de metropolitaen kerk van Mech.</l>
					<l>tot bisschop geweyt van Iperen den eerw h.</l>
					<l>joannes Desmet licent. ende h. Godh. canon. ende </l>
					<l>penitentier der voorseyde metrop. kerk president </l>
					<l>van het semin. Archeifs</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>20 juli 1722</l>
					<l>Is <hi rend='strikethrough:true;'>er</hi> tot Mechelen hieroen Bocque, oppercnaep van de</l>
					<l>metsers over een bedreve moord van 2 persoonen in</l>
					<l>den ham levendig geraedtbraekt (vG)</l>
					<l>20 Aug. 1721</l>
					<l>Is geweyt tot Ruremond tot bisschop </l>
					<l>van de hoogn Angelis Dognies bissch van Ruremonde</l>
					<l>franc. Sanguessa provinciael van het ord. van</l>
					<l>de mindebroeders gebortig van Mechelen op den</l>
					<l>titel van Bisshop van citica om te dienen</l>
					<l>tot suffragaen van den bisschop van Ruremonde</l>
					<l>met recht van hem te succedeerenden (v. G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10 Augusti 1723</l>
					<l>Arriveerde den Cardinael aersbisschop naer</l>
					<l>eene absentie van twee jaeren en vier maende</l>
					<l>van weenen tot Mechelen (den 10 April 1721</l>
					<l>was hy vertrokken naer Roomen om in de</l>
					<l>conclave te zyn naer de Dood van Clemens den</l>
					<l>XI die den 19 meert gestorven was enden 5 mey </l>
					<l>arriveerde hy te roomen) hy wiert ingehaelt</l>
					<l>aen de Hoy poorte door de clergie het Magis¬</l>
					<l>traet, de Gildens &amp; en s&apos;avonds wiert er</l>
					<l>geviert door geheel de stad. (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 Augusti 1724</l>
					<l>zyn er voor het Paleys van den grooten Raed</l>
					<l>nog twee van de gecondamneerde over de</l>
					<l>tumulte (van 1718) gehangen en eenen gegees¬</l>
					<l>selt en gebrandmerkt (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>15 october 1724</l>
					<l>Den 15 October is by ongeluk afgebrant</l>
					<l>den stads schors molen die het jaer daer</l>
					<l>op nieuw herbauwt is. (Topp)</l>
					<l>1725</l>
					<l>Den vyfden Mey verkreeg de stad<informatiebron> een octroie </informatiebron>van eene somme te</l>
					<l>mogen ligten van 21,000 guld. tot het herbouwen van den zelven</l>
					<l>molen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28. junii</l>
					<l>28 <hi rend='strikethrough:true;'>julli</hi> 1727</l>
					<l>is geviert by de PP. jezuiten geviert de canonisatie </l>
					<l>van den H. Aloysia Gonzage ende Stanislas Koska</l>
					<l>beyd van hun order,</l>
					<l>23 julii</l>
					<l>isser by de PP. mindebr. over de canonisatie van jacob</l>
					<l>à Morchia minderb. en PP. discalien den 10 over</l>
					<l>de canonisatie van jocon. à Eruce - Senden</l>
					<l>14 september by de PP. predicheeren over, de canon. van </l>
					<l>agnes a monte Potiliano</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 october 1727</l>
					<l>wirt geresulueert op de Gulde camer van den edelen hand¬</l>
					<l>boog tot het stellen van een nieuw gebauw ofte Gevel</l>
					<l>Den 5 april 1728 wierden dezen geauthoriseert door Ferdi¬</l>
					<l>nandus Keyaerts raed en procureur generael  van zyne</l>
					<l>Keyzl. M<hi rend='superscript:true;'>t </hi>met interventie van den advocaet ignatius</l>
					<l>de Grave gecomiteerden in den naem en wegens zyne</l>
					<l>voogd. Mjt. geaccordeert 12 voeten erve uyt de straete ofte</l>
					<l>plaetse der calvermerckt genaemt, om aldaer op te mogen</l>
					<l>metsen den nieuwen bauw, meer nog 6 voeten voor eenen</l>
					<l>uytstekenden trap, op voorwaerde dat dien trap ende bauw</l>
					<l>zal van witten en blouwen arduyn gemaekt worden</l>
					<l>mits jaerlykx ten profyte van zyne Mjt te moeten</l>
					<l>betaelen eene erflyke en onquaytbaere syns van dry pont</l>
					<l>vier schellingen artois waer aen deze gilde broeders hunnen</l>
					<l>persoon, goederen en hun gebouw verabligeert hebben</l>
					<l>waeren geteekent van de hoofd mans. P. T. P. Deroose baron de</l>
					<l>Leuw schauteth en hoofd man</l>
					<l>Dezen gevel heeft 7127 guld. aen de gelde gekost waer onder</l>
					<l>begrepen 442 guld. voor de rekening van den Beel hauwer</l>
					<l>Boeksteyns voor het figuur van st sebastiaen en de waepen</l>
					<l>van den hoofdman Baron de Roose </l>
					<l>(<informatiebron>handb.gulde Boeck</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1731</l>
					<l>is gemaekt van de heren van het Magist. van</l>
					<l>Mechelen den nieuwen Cassy wegh van Mechel.</l>
					<l>naer Loven</l>
					<l>Meert 1731</l>
					<l>is hier levendig geraebraeckt hand ende hoofd</l>
					<l>afgekapt Romb. De Bruyn om eene bedreve</l>
					<l>moort van zynen broeder. (vG).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l>23 Mey 1732</l>
					<l>wiert gedaen eene straffe militaire executie</l>
					<l>over negen valsche munters die dragonders</l>
					<l>waeren van het Duyts regiment van Velhen</l>
					<l>(waer onder ook eenige vrouwen) buyten de</l>
					<l>neckerspoel poort. op het bolwerk waer van</l>
					<l>3 zyn gebrant, 2 gehangen en een vrouw ge¬</l>
					<l>geesselt en een ander onder de galge <hi rend='strikethrough:true;'>onthalst</hi></l>
					<l>pardon gekregen (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>9 september 1733</l>
					<l>Is tot Mechelen gegoten geweest eene schoone</l>
					<l>nieuwe trommel voor den Beyaert, wegende</l>
					<l>5441 ponden: ende naer dat in de zelve geboort</l>
					<l>waeren gaeten tot het uerspel is zy</l>
					<l>eyndelyk door de kinderen uyt de halle getrok¬</l>
					<l>ken tot in st Rombauts kerke, ende op den</l>
					<l>toren verheven den 9 December 1735 (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30 september 1736</l>
					<l>op solemnelelyk geweyt tot Mechen de</l>
					<l>nieuwe kerk van de PP. Predicheeren door den</l>
					<l>Cardinael en aertsb. van Mechelen (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6 october 1737</l>
					<l>Is door den zelv. Cardinael. I.b. de Kerk van </l>
					<l>O L V. van hanswyk solemnelelyk geweyt,</l>
					<l>(vG.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17 Aug 1738</l>
					<l>Is tot hanswyk solemnelyk geviert in form van </l>
					<l>jubilé de verheffing van het miraculeus Beeld</l>
					<l>van OL.V. maeght moeder Gods in de maend van</l>
					<l>Mey. 1739 is het zelve miracul. Beeld,  met groote</l>
					<l>geweys</l>
					<l>devotie en processie naer de metropolit Kerk</l>
					<l>van s Romb. gedragen om schoon weder te krygen</l>
					<l>voor de vruchten der Aerden <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> van gelyken</l>
					<l>den 11 Mey 1740.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10 juli 1738</l>
					<l>Vereerde zyne Emin. by solemnelen acte van</l>
					<l>&apos;t capittel Metropolitaen geaccepteert, zyne</l>
					<l>uytgeleze bibliotheek begonst eertyds door</l>
					<l>den aersbisschop Boonen, maer nu vyf¬</l>
					<l>dobbel vermeerdert, door den tegenwoordigen</l>
					<l>Cardinael, ten gebruyke van de naervol¬</l>
					<l>gende 6 Aerts bisschoppen als ook van het</l>
					<l>voorz. Capittel. (Topp)</l>
					<l>2 september 1738</l>
					<l>is zy. Em. de card. Aertsb. vertrokke van </l>
					<l>hier naer Roomen, voor het welvaert van de h.</l>
					<l>kerk en zyn bisdom. (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26 April 1739</l>
					<l>Om de menigvuldige regens door biddag te</l>
					<l>doen op houden, wort het beeld van O. L V.</l>
					<l>van Hanswyk naer st Rombauts kerk</l>
					<l>op zondag 26 April <hi rend='strikethrough:true;'>getransporteert</hi> met</l>
					<l>den aldergrootsten toeloop getransporteert</l>
					<l>en wiert den 7 Mey op hemelvaertdag met</l>
					<l>processie weder gebrogt. (Topp.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 juni 1739</l>
					<l>Is den Vrede tusschen den Keyzer en den Koninck</l>
					<l>van vrancryk <informatiebron>gepubliceert,</informatiebron></l>
					<l>item op het eynde van september tusschen den Keyzer</l>
					<l>en den turck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1740</l>
					<l>uytnemenden harten winter begonst op</l>
					<l>dry Koningen avont gelyk int jaer 1709</l>
					<l>waer op ook eene groote dierte van graenen</l>
					<l>tumulte van &apos;t gepeupelt gevolgt is.</l>
					<l>op den veerden Mey naer noen, ging het capittel</l>
					<l>van Metropolitaen, met geheel het weireldlyk</l>
					<l>clergie en met de vyf guldens processie-geweys</l>
					<l>naer de Kerke van Hanswyk en heeft aldaer</l>
					<l>afgehaelt het miraculeus Beeld. van O.L.V.</l>
					<l>om het zelve in st Rombauts Kerke te</l>
					<l>stellen.</l>
					<l>Den 11 Mey dede <hi rend='strikethrough:true;'>aldaer</hi> het Magistraet aldaer</l>
					<l>eene solemnele misse singen, dan op de </l>
					<l>volgende daegen ieder Parochie dan ook ieder</l>
					<l>Biddende onder in de groote choor ten 8 uren</l>
					<l>Den 15 Mey op zondags groote solemnele processie van de </l>
					<l>geheel de clergie de vyf guldens en het magistraet</l>
					<l>alle met flambeuwen en met het omdraegen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van het beeld van O L. V. van Hanswyk over </l>
					<l>den publieken nood van t land, zoo wel raekende</l>
					<l>het vee als de vrugten der aerde</l>
					<l>Den 16 Mey solemnele misse van wegens den</l>
					<l>grooten raed in st Rombauts kerk gelyk <hi rend='strikethrough:true;'>ook</hi> ook</l>
					<l>ieder van de vyf guldens in &apos;t particulier dede</l>
					<l>Den 26 Mey, wezende O L. V. hemelvaert, wiert ten</l>
					<l>vijf ueren nae het lof het Miraculeus beeldt van</l>
					<l>O. L.V. naer haer Kerke van Hanswyk <hi rend='strikethrough:true;'>wede¬</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>rom gebragt</hi> met solemnele processie van de</l>
					<l>clergie, kloosters, gildens &amp; wederom gebragt</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 october 1740</l>
					<l>Ging men wederom naer Hanswijk processio¬</l>
					<l>nelyk eene solemnele misse van Dankzeg¬</l>
					<l>ging met te Deum doen, om dat door</l>
					<l>de voorspraeke van OL.V. miraculeus de </l>
					<l>vrugten der aende bewaert hadde</l>
					<l>Eyndelyk kwam, tot meerder algemeyne droefheyd on¬ </l>
					<l>zen genaedigen Souvereyn Carolus VI tot weenen </l>
					<l>te overlyden, uyt welkers dood dien bloe¬</l>
					<l>digen oorlog gesproten is (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24 januari 1741</l>
					<l>Het uytvaert van onzen Keyser Carel VI is ge¬</l>
					<l>schiet alhier ter presentie van den grooten raed</l>
					<l>Magistraet &amp; zyn Eminentie was als dan te</l>
					<l>Roomen. (Toppens 2 @ M.S. )</l>
					<l>( <informatiebron>van Gestel</informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'> scryft</waarneming> op den 13 januar. 1743)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 februari 1641</l>
					<l>Is de Kerk van leest, by Mechelen van alle haer zilverwerk</l>
					<l>en lynwaert berooft geweest (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>september october 1741</l>
					<l>In de maenden van september en October heerste</l>
					<l>den rooden loop zeer sterk in deze landen,</l>
					<l>men rekent tot Mechelen dat er in dit jaer</l>
					<l>1200 Menschen gestorven, 500 meer als in het</l>
					<l>voorgaende, meest van die ziekte gestorven</l>
					<l>waeren (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>P. 1742</l>
					<l>Paesschen vereerde zyne Eminencie die coste¬</l>
					<l>lyke witte geborduerde ornamenten de welke</l>
					<l>hy tot Roomen had doen maeken (Topp)</l>
					<l>24 feb. 1742</l>
					<l>is gestorven, henricus franciscus van susteren</l>
					<l>bisschop van Brugge oud zynde 74 jaer. (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Liste des Conservateurs des privileges de l&apos;Université</l>
					<l>de Louvain <informatiebron>Tom IV. pag. 391.</informatiebron></l>
					<l>22 Guillaume Philippe, des marquis de Herzelles, fut Consacré a Malines</l>
					<l>par le Cardinal d&apos;Alsace le 19 may 1742, le XIII Eveque d&apos;Anvers et mourut</l>
					<l>en son Eveché le 2 septembre 1744 agé de 61 ans.</l>
					<l>23 Louis-Ernest <hi rend='strikethrough:true;'>De Leefdael</hi> des Barons de Leefdael, de Prieur fut élu</l>
					<l>septieme Abbé Mitré de Ste Gertrude et <hi rend='strikethrough:true;'>fut</hi> sacré á Malines le 6. octo¬</l>
					<l>bre 1743 il fut souvent Deputé ordinaire aux Etats de Brabant et</l>
					<l>mourut le 24 fevrier 1765</l>
					<l>24 Adrien De Renesse - de - Baar</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>10 Meert 1743</l>
					<l>Is binnen Mechelen den Te Deum gezongen met</l>
					<l>het lossen van het canon over de victorie die de</l>
					<l>oostenryksche behaelt hebben den 8 feb<hi rend='superscript:true;'>r</hi> over de</l>
					<l>Spaengnaers by campo-Sancto (v. G.)</l>
					<l>20 janv. 1743</l>
					<l>is tot Mechelen geweyt in de Metropol. kerk</l>
					<l>Maximilianu Anton. van de Noot als bisschop van </l>
					<l>Gend, oud zynde 59 jaer ende den 19 Mey, Guill.</l>
					<l>philippus de Herselles prelaet van de Abdye</l>
					<l>van Geertruye <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> tot Loven, als bisschop van </l>
					<l>Antwerpen </l>
					<l>1743</l>
					<l>int het zelve jar tot ipre geweyt den 29 september</l>
					<l>josephus werebroek tot het bisdom van Ruremonde</l>
					<l>hy was canonik ende cantor van de Cathedrale tot</l>
					<l>ipre. (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14-15-16 april 1743</l>
					<l>zynde de 3 eerste Paesdaegen, had men binnen</l>
					<l>Mechelen zeer kwaed weder van hagel, sneuw en</l>
					<l>regen, wind maer byzonder den 4<hi rend='superscript:true;'>d</hi> paesdag, zynde</l>
					<l>den ordinaire processie dag dezer stad, als wanneer</l>
					<l>de processie met de zilvere kasse, naer oude</l>
					<l>gewoonte langs de vesten is gegaen door eenen</l>
					<l>continueelen sneuw en hagel dat men somtyds</l>
					<l>nauwelyks doorzag, niet tegenstaende dit abo¬</l>
					<l>minabel weder vergezelschapte zyne Eminentie</l>
					<l>den aersbisschop deze processie (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2 junii 1743</l>
					<l>wiert op sinxendag voor de eerste reyze</l>
					<l>gestelt het Kostelyk antependium van zilver</l>
					<l>het welk onzen Cardinael</l>
					<l>vereert heeft aen den hoogen autaer van st</l>
					<l>Rombaut; het was gedreven en geslaegen tot</l>
					<l>1918 oncen </l>
					<l>Bergen in Henegau wegende in zilver <hi rend='strikethrough:true;'>1918</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ponden</hi> en in verguld koper 902 pond: weir¬</l>
					<l>dig ontrent 11000 guldens</l>
					<l>Daer naer zyn gevolgt ses zilvere massive</l>
					<l>Kandelaers, met een crucifix ieder over de </l>
					<l>7 voeten hoog; item de banke op de </l>
					<l>Tafel van den Autaer, lessenaer, remonstrantie</l>
					<l>welken, missaelen &amp; alle deze giften in</l>
					<l>weirde getaxeert over de 45 duyzend guldens</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>13 xbr</hi> 2 junii 1743</l>
					<l>Op sinxendag 2 junii wiert voor de eerste reyze</l>
					<l>gestelt het costelyk antependium van zilver, het</l>
					<l>welk onzen Cardinael vereert heeft aen den</l>
					<l>hoogen autaer van st Rombauts,</l>
					<l>het was gedreven en geslagen tot Bergen-Heng.</l>
					<l>wegende in zilver 1918 <hi rend='strikethrough:true;'>ponden</hi> oncen en in vergult</l>
					<l>Koper 902 pond. weirdig ontrent. 11000 guldens (Topp)</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>(ik denk dit eenen fout te wezen mits men in 1918 ponden</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>zilver 30608 oncen heeft à 3 gulden maer gerekent</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>zou bedragen 91. 824 guldens..)</hi></l>
					<l>Daer naer gevolgt ses zilvere massive kande¬</l>
					<l>leers, met een crucifix, ieder over de 7 voeten</l>
					<l>hoog, item de banke op de Taefel van den</l>
					<l>autaer, lessenaer remonstrantie kelken missalen</l>
					<l>&amp;. alle deze giften in weirde getaxeert over</l>
					<l>de 45 duyzend guldens. (Dr)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l>3 en 8 juli 1743</l>
					<l>Den 3<hi rend='superscript:true;'>st</hi> juli is er binnen Mechelen den te Deum</l>
					<l>gezongen, zoo over de crooninge van de Coninginne</l>
					<l>van Hungarien als over de victorie behaelt over</l>
					<l>haere vyanden in Beyeren. (vG)</l>
					<l>Den 8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> juli is binnen Mechelen geviert, en den</l>
					<l>te Deum gezongen over de victorie van de geal¬</l>
					<l>li<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi>eerde behaelt tegen de fransche by Dettingen</l>
					<l>den 27 juni. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Docember 1743</l>
					<l>In deze maend, zyn de vier steene beelden verbeeldende</l>
					<l>de vier doctoors van de H Kerk in het Kruys van</l>
					<l>de metropolitane Kerk gestelt., gegeven door de </l>
					<l>canoniken Benedictus De Ruddere, Ambrosius De Smet,</l>
					<l>geestelyken raedsheer Joan. Franc. Toppens archidia¬</l>
					<l>ken en Norbertus. Franc. Renat. De cassina met</l>
					<l>hunne respective inscriptien, ieder voor 325 gulden</l>
					<l>door Theddorus verhaegen, Mechelaer, gemaekt.</l>
					<l>(v.G.)</l>
					<l><informatiebron>STAD MECHELEN</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>ARCHIEF BIBLIOTHEEK</informatiebron></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>23 febr. 1744</l>
					<l>Heeft Z. Emi. den aersbisschop van Mechelen </l>
					<l>inde Metropole Kerk naer de hoog misse ter</l>
					<l>presentie van veele hooge gequalifieerde persoonen </l>
					<l>en grooten toeloop van volk vyf vendels van</l>
					<l>het regiment van den Prins d&apos; Arenberg (het</l>
					<l>welk den 14 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1743 te Mechelen in garnizoen kwam </l>
					<l>liggen) geweydt., naer de weyding der zelve </l>
					<l>ging zyne Emin<hi rend='superscript:true;'>t</hi> buyte de Kerk deure, aldaer</l>
					<l>in de stokken der voorz. vendels dry naegels</l>
					<l>slaende, daer naer den lieutenant colonel, den</l>
					<l>Major en de andere subalterne officieren, en </l>
					<l>wierd daer over van alle de officeren en sol¬</l>
					<l>daeten den eedt gedaen, op het eerste vendel</l>
					<l>stond het beld van O.L.V. toegeweyd aen de on¬</l>
					<l>bevlekte ontfangenis en op de vier andere ston¬</l>
					<l>den de waepenen met cyffers van de Koniginne</l>
					<l>van Hongarien &amp;c (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1744 15 en 20. april</l>
					<l>Is dit zelve regiment uyt Mechelen getrokken</l>
					<l>en hebben hunne marsch genomen naer </l>
					<l>Audenaerden vele van hun regement zyn onder </l>
					<l>wege gedeserteert. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25 Meert 1744</l>
					<l>wierden alhier ten 3 uren naer noen onze twee</l>
					<l>minzaeme princen Charles Alexander, Hertog van</l>
					<l>Loreynen en zyne gemalinne Maria Anna aerst</l>
					<l>hertoginne van Oostenryk, zuster van onze gena¬</l>
					<l>dige Koniginne Maria Theresia, onthaelt, zy </l>
					<l>waeren nauwelykx tot weenen getrouwt, zy kwae¬</l>
					<l>men van Antwerpen. Den Borgemeester presen¬</l>
					<l>teerde hun de sleutels van de stad, buyten de </l>
					<l>antwerpsche poort, de welke verciert was, de </l>
					<l>vyf guldens in hun geweir <hi rend='strikethrough:true;'>in or</hi> stonden in order</l>
					<l>op de straeten van de Passagie, als ook eenige</l>
					<l>van de zelve met brandende flambeuwen om</l>
					<l>hun Koninglyke hoogheden te vergezelschappen</l>
					<l>Op de nootemerkt was er eene calvacade van studenten</l>
					<l>der PP. Jesuiten, De welke haere hoogheden tot</l>
					<l>aen de commanderey van Pitsenborg leyde</l>
					<l>alwaer zy hun logement naemen. Dan wierden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zij aldaer door den cardinael d&apos; Alsace Aertsbisschop</l>
					<l>aen het hooft van zyn Metropolitaen capittel</l>
					<l>en van M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Den Baron de Poederlé, president </l>
					<l>van het hooft van zynnen grooten raed</l>
					<l>dan van menig vuldige edellieden <hi rend='strikethrough:true;'>her</hi> verwille¬</l>
					<l>komt. het magistraet kwam hun met den </l>
					<l>wyn van eere beschenken</l>
					<l>s&apos;avonds naemen den Prins en Princesse een prag¬</l>
					<l>tig maeltyd, binnen Pitzenborg, daer volgde een</l>
					<l>bal, en eene generaele viering door geheel de</l>
					<l>stad, op de groote merkt was er eene ma¬</l>
					<l>gnifike arke gestelt die geheel het gevan¬</l>
					<l>genhuys bedekte. voorder nog twaelf kleyne</l>
					<l>arke door de cloosters gestelt.</l>
					<l>op het hoogste van de arke was de Konigin te</l>
					<l>met dit cronicon gestelt.</l>
					<l>Ingens hec Ista VIrago, alsonder eenen die </l>
					<l>Victis qUe VartUs, De regIbUs Una trIUmphat</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>peerd</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>onder vele schoone inscriptien stond buyten de </l>
					<l>Antwerpsche poort deze twee voor de aerts herto¬</l>
					<l>ginne Maria Anna.</l>
					<l>1<hi rend='superscript:true;'>o</hi></l>
					<l>Ingredere o Princeps, magno de cæsare nata,</l>
					<l>Regina condigna soror tutela salusque</l>
					<l>Belgarum; suplex tibi de Mechelinia pandit.</l>
					<l>In te resplendit duplex que resurgit Elisa</l>
					<l>illa soror caroli, regisque ea nata Philippi</l>
					<l>2</l>
					<l>voor den Prins Carel van Loreynen</l>
					<l>Ingredere o Princeps Latharo de sanquine nato</l>
					<l>et proavis atavisque petens, quos martia victus</l>
					<l>Haste triumpto, Gallo Turquâque coronat.</l>
					<l>sed gemis et proavos et que non fecerit ipse</l>
					<l>hoc tua vix repictus: proprio namque ense triumphas</l>
					<l>aspICIs en sUppleX trIbUIt MeChelInIa ClaVes</l>
					<l>Læta et Cor prInCeps probet UtergUe tIbI.</l>
					<l>het stadhuys was geheel verciert met emble¬</l>
					<l>mata, cronica &amp;. te lanck om te bescryven.</l>
					<l>S&apos;anderdaegs voor noen vertrokken de princen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l>naer Brussel om aldaer hunnen solemnele intre te</l>
					<l>doen de vyf guldens bezette wederom de straeten en</l>
					<l>de <hi rend='strikethrough:true;'>pri</hi> Brusselsche poort op welke stonden deze </l>
					<l>cronicen.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Ff</hi> bella gerat CarolUs, ConjUX. In pace gUbernat.</l>
					<l>nei belgæ DelnCeps qUoD VeneratUr erIt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22 april 1744</l>
					<l>Is binnen Mechelen het regiment van den Gene¬</l>
					<l>rael Middachten Hananoversche infanterie tot</l>
					<l>garnison gecomen gecleed en &apos;t rood met witte</l>
					<l>boorden en gele opslaegen, den 30 is er een ander</l>
					<l>regiment Hanoversche infanterie van Van Der</l>
					<l>Borch ingekomen gecleet in &apos;t rood met witte</l>
					<l>boorde en groen ob slaegen.</l>
					<l>den 1. Mey is alsog binnen Mechelen voor gar¬</l>
					<l>nizoen gekomen het regiment van Soubiron</l>
					<l>Hananoversche int getal van 2400 mannen te</l>
					<l>&apos;saemen wezende.</l>
					<l>Den 12<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> Mey is het garnison van den 28 april</l>
					<l>uyt Mechelen getrokken en zyn naer Anderlecht</l>
					<l>by Brussel gaen camperen (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 Mey 1744</l>
					<l>Den 4 Mey, inauguratie van onze Konigin<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi></l>
					<l>Maria Theresia als vrouwe van Mechelen</l>
					<l>Daer stond eenen schoonen theater voor het</l>
					<l>gevangen huys, alwaer den Baron de Poederlée</l>
					<l>den eed afnam by commissie van het hof.</l>
					<l>De representanten van de geestelyke clergie waeren</l>
					<l>M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Roose dom proost, en M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Desmet geeste¬</l>
					<l>lyken raeds heer en M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Lassus schauthet.</l>
					<l>De groote misse wiert gezongen, in s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts</l>
					<l>zonder interventie van het capitel. De mael¬</l>
					<l>tyd geschiede op het stadhuys, s&apos;avonds</l>
					<l>wiert er schoon gevierd op de groote merkt</l>
					<l>Daer was eenen viervogel tot prys gestelt</l>
					<l>om met vierpylen te schieten maer bleef</l>
					<l>broyen tot 15 Mey. (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 october 1744</l>
					<l>Ordonneerden den Cardinael d&apos; Alsace binnen</l>
					<l>Mechelen haere Serenissime hoogheyd, Maria Anna,</l>
					<l>dewelke gevaerlyk ziek lag, eenen biddag voor</l>
					<l>dry daegen te houden, beginnende den 13 dito.</l>
					<l>tot dien eynde hebben de canoniken metropolitaen</l>
					<l>tot hunne koste eene byzondere misse ten 11 uren,</l>
					<l>met het luyden vande groote, klok gedaen</l>
					<l>gelyk ook geschiet is ten zelve daegen in st Peeters</l>
					<l>kerk door den grooten raed; s avonds den 13<hi rend='superscript:true;'>dto</hi></l>
					<l>voorzeyt ontrent 7 uren luyde alle de principaelste</l>
					<l>klokken dezer stad tot den voors. biddag als wan¬</l>
					<l>neer eenen biddag den 14 dito in alle de parochia¬</l>
					<l>le kerken gehouden is. dito den 11 uren is er </l>
					<l>eene solemnele misse <hi rend='strikethrough:true;'>door het toedo</hi>en met het luy¬</l>
					<l>den van de groote klok in de metropolitain kerk</l>
					<l>door het toedoen van het magistraet, geschiet.</l>
					<l>(v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24 à 31 october 1744</l>
					<l>geschiede binnen Mechelen eenen grooten door</l>
					<l>togt zoo van Hanahoversche als Hollandsche</l>
					<l>troupen maer byzonder den 27 dito als wanneer</l>
					<l>de stad overlast zynde de heeren van het </l>
					<l>magistraet genootzaekt waeren een deel van</l>
					<l>de hollandsche troupen door aenzoek te logee¬</l>
					<l>ren by de paters Jesuiten en de oratoren</l>
					<l>het zelve gewillig aenveerende, het gene de</l>
					<l>PP. <hi rend='strikethrough:true;'>jeseite</hi> Augustynen, Lieve vrouwe Broeders</l>
					<l>en predickheeren niet wilde gedoogen</l>
					<l>maer zoude nogtans moeten gedoogt hebben</l>
					<l>indien de stad s&apos;anderdaegs overlast geweest</l>
					<l>waere, ondertusschen zyn binnen Mechelen</l>
					<l>dry escadrons cavalerie van Lynden en het regi¬</l>
					<l>ment infanterie van Swartsenbourg, alle hollan¬</l>
					<l>sche troupen in garnisoen geleyt. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 november 1744</l>
					<l>Is in den grooten raed tot Mechelen de sententie</l>
					<l>definitif gegeven waer door het Metropolitaen</l>
					<l>capittel geheel van alle reparatien en restauratien</l>
					<l>geheel ontlast is, het fabriek in alle costen en</l>
					<l>schaeden gecondamneert. dit vermaert proces</l>
					<l>is begonst 1704 en door een sententie interlocutoir</l>
					<l>in 1730 opgehouden (.v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22- 23 december 1744</l>
					<l>zyn in de Metropolitane Kerk door de eerweerd</l>
					<l>heere van het capittel, gelyk in s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters den</l>
					<l>4 febr. 1745 door toedoen van den grooten raed,</l>
					<l>de vigilien en het uytvaert voor de overledene</l>
					<l>Aertshertoginne Maria, Anna huysvrouw van</l>
					<l>Prins Carel van Loreynen, gouvernante dezer</l>
					<l>nederlanden, geschiet, dewelke <hi rend='strikethrough:true;'>tot Brussel</hi> den</l>
					<l>16<hi rend='superscript:true;'>den</hi> dezer tot groote droefheyd dezer nederlanden</l>
					<l>in den ouderdom van 26 jaeren 3 maend en 2 dagen</l>
					<l>tot Brussel overleden is, hebbende als gou¬</l>
					<l>vernante 8 maenden en 21 daegen geregeert.</l>
					<l>cort daer naer, door<informatiebron> ordonnantie </informatiebron>is in alle de </l>
					<l>parochien en cloosters dezer stad een uytvaert</l>
					<l>geschiet. (v. G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 januari 1745</l>
					<l>heeft zyne eminentie den Aersbisschop<informatiebron> eenen pasto¬</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>relen brief </informatiebron>over de sterfte der hoorn beesten </l>
					<l>ordonneerende alle pastoors en predicanten te pre¬</l>
					<l>diken en aen te wakkeren hunne toehoorders</l>
					<l>tot boetveerdigheyd, voorts zoo lang als de gemel¬</l>
					<l>de sterfte zal dueren, de misse gewoon gezongen</l>
					<l>worden met het uytstellinge van het alderh.</l>
					<l>sacrament en met by voeginge van eene col¬</l>
					<l>lecte <hi rend='underlined:true;'>De Beata</hi> en een andere uyt <informatiebron>den Missael</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>pro p<hi rend='underlined:true;'>este animalium</hi></informatiebron> &amp; (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l>23 februari 1745</l>
					<l>Heeft men geviert met het zingen van den</l>
					<l>Te Deum over de geborte van eenen aertshertog</l>
					<l>geboren binnen weenen den V februari heeft</l>
					<l>in den doop voor peter en Meter gehad, Prins carel</l>
					<l>van Lorynen en de Koniginne van Polen .</l>
					<l>(v.G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 meert 1745</l>
					<l>Is binnen Mechelen <informatiebron>een placaert </informatiebron>geofficieert, waer¬</l>
					<l>by ieder pond Boter met 4 stuyvers belast was</l>
					<l>als de zelve zoude uyt de nederlanden gaen, dit</l>
					<l>is geschiet uyt oorzaeke, over de groote sterfte</l>
					<l>van het hoornvee </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 April 1745</l>
					<l>is binnen Mechelen het regiment guarde te voet</l>
					<l>van Nassau prince van Oragnien in garnisoen</l>
					<l>geleyd. (v. G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l>21 april 1745</l>
					<l>Is door Mechelen den half tien uren met het los¬</l>
					<l>branden van het canon den Hertog van Cumberland,</l>
					<l>zone van den Koning van Engeland, gepasseert</l>
					<l>en in de herberge het Keyzers hof onder den toren</l>
					<l>wat vertoeft hebbende, is hy aldaer door de </l>
					<l>heere president van den grooten Raed met zyne</l>
					<l>gedeputeerde en de heere van het magistraet.</l>
					<l>in corpore aldaer gecomplimenteert geweest.</l>
					<l>zyne reyze naer Brussel vervoordert om het </l>
					<l>leger der geallieerde, als chef, in vlaenderen gaen</l>
					<l>te commandeeren,. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 May 1745</l>
					<l>Is binnen Mechelen en geheel het bisdom voor </l>
					<l>dry achtervolgende daegen is eenen biddag ingestelt,</l>
					<l>voor succes of beter uytval van de waepenen van</l>
					<l>Z. M. de Koniginne van Hongarien. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 juni 1745</l>
					<l>Alzoo verscheyde mael van diversche persoonen</l>
					<l>in deze stad Mechelen, <hi rend='strikethrough:true;'>gesprott</hi> nopens het wonder¬</l>
					<l>daedig beld van de H Maegd Maria, rustende in</l>
					<l>de Kerk van Hanswyk, door diversche mirake¬</l>
					<l>len, gesproken was al of hetzelve beeld, van</l>
					<l>de memelen zoude opgegeten zyn, ja dat er nu</l>
					<l>maer meer te zien was als het hooft en van</l>
					<l>onder met hoy en stroy zoude gevult zyn</l>
					<l>(niet zonder groote injurie), daer om aldus om</l>
					<l>dusdaenige valsche en lasterende opinie weg</l>
					<l>te nemen, en de opregte beminnaers van</l>
					<l>Maria te versterken heeft den Eerw. heer</l>
					<l>Gaspar van Veltom Prior van het vooz. <hi rend='strikethrough:true;'>clooster</hi></l>
					<l>hanswyk clooster, goedgevonden en geordonneert ,</l>
					<l>dat men op den voorzeyden dag het vooz.</l>
					<l>beeld zonder kleedsel voor alde wereld</l>
					<l>in het midden van de kerk zouden ten toon</l>
					<l>stellen, Daer was alsdan eenen grooten toeloop</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van volk, en men heeft het voorzeyde beelt</l>
					<l>( zittende in eenen setel stoel) in zoo eenen zoodae¬</l>
					<l>nige staet gevonden al of het nieuw was (niet</l>
					<l>tegenstaende de oudheyd van het zelve) geschildert</l>
					<l>in het rood en purper hebbenden onderwaert</l>
					<l>eenen vergulden boort &amp;&amp;.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2 juli 1745</l>
					<l>is uyt Mechelen met 15 schepen naer</l>
					<l>Antwerpen vertrokken, de hollandsche artilerie</l>
					<l>De hollandsche en Engelsche artilerie dewelke</l>
					<l>voor Antwerpen eenigen tyd gelegen hadden</l>
					<l>is den 11<hi rend='superscript:true;'>ste </hi>dito van lille op veele vaertuygen</l>
					<l>vervoert. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28 juli 1745</l>
					<l>zyn s&apos;nachts ten 11 uren <hi rend='strikethrough:true;'>door</hi> 70 waegens met </l>
					<l>Engelsche zieken en gequetsten door Mechelen</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ver</hi> naer het oosters huys binnen Antwerpen ver¬</l>
					<l>voert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 Augusti 1745</l>
					<l>Zyn van Brussel 13 welgelaeden waegens met meube¬</l>
					<l>len effecten, archiven van het hof van Brussel van</l>
					<l>den princen raed, finantien &amp; hier door getrokken</l>
					<l>deze waegens waeren <hi rend='strikethrough:true;'>geescorteert</hi> met de dragonders</l>
					<l>van Hyrom et Prince de Ligne geescorteert. nae</l>
					<l>eenige uren hier in Mechelen gerust te hebben</l>
					<l>zyn de zelve naer Antwerpen gevoert en naer </l>
					<l>eenige weken wederom naer Brussel vervoert.</l>
					<l>Den 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> zyn met 20 waegen gequettsten Hananoversche soldae¬</l>
					<l>ten van Loven naer Antwerpen hier door gevoert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1745 27 Augusti</l>
					<l>was het binnen Mechelen breeden raed ter oorzae¬</l>
					<l>ke dat den hertog van Cumberland aen het hof</l>
					<l>tot Brussel het Mechels <hi rend='strikethrough:true;'>art</hi> canon gevraegd </l>
					<l>hadde, het gene hem <hi rend='strikethrough:true;'>is a</hi>binnen Mechelen is </l>
					<l>afgeslaegen uyt rede dat het canon (artilery)</l>
					<l>aen Mechelen toebehoorden en daer door in tyds¬</l>
					<l>gesteltenisse voor Mogelykheyd vreesde, des niet</l>
					<l>tegenstaende, zyn de 7 stukken canon (onder be¬</l>
					<l>lofte van 11000 Guldens by faute van restitutie)</l>
					<l>uyt Mechelen naer Brussel vervoert, alwaer</l>
					<l>het lovens canon bestaende uyt 5 stukken canon</l>
					<l>ook vervoert is. (v G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 september 1745</l>
					<l>Zyn eenige stukken hollands grof geschut door Meche¬</l>
					<l>len naer naemen vervoert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1745 10 september.</l>
					<l>heeft den Prins Frederic van Hesse cassel binnen</l>
					<l>Mechelen, zyn verblyf in de commandery van </l>
					<l>pitzenborg met eenige van zyne troupen <hi rend='strikethrough:true;'>zy</hi> </l>
					<l>genomen, deze troupen waeren weynige </l>
					<l>daegen te voren gearriveert </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>12 september</l>
					<l>Heeft men te Mechelen den te Deum gezongen en</l>
					<l>geviert over de krooninge van den Rooms </l>
					<l>Koning francisius stephanus hertog van Loreynen</l>
					<l>te Francfort op den 4<hi rend='superscript:true;'>den</hi> dezer geschiet, en den 19<hi rend='superscript:true;'>de</hi></l>
					<l>loopende is geviert en te Deum gezongen over de </l>
					<l>verkiezing tot rooms Keyzer geschiet den 13<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </l>
					<l>dito tot Francfort door 7 keurvorsten geschiet</l>
					<l>niet tegenstaende de protestatien van de Branden</l>
					<l>bourgsche en Paltschen afgezanten. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25 september</l>
					<l>zyn uyt het campement door Mechelen over de </l>
					<l>3000 Engelsche <hi rend='strikethrough:true;'>doo</hi> getrokken, nemende hunne</l>
					<l>marche op het spoedigste om langs holland naer</l>
					<l>holland over te steken, om de voordere invasien van </l>
					<l>den oudsten zoon van den pretendent te verhoeden </l>
					<l>in schotland aengelant.</l>
					<l>Dito zyn binnen Mechelen twee uytgelezen </l>
					<l>regimenten hessche troupen voor garnizoen </l>
					<l>gekomen. den 27 dito een schoon regiment </l>
					<l>hessche grenadiers gecommandeert door den generael</l>
					<l>major. Mansbach te saemen een garnizoen</l>
					<l>van 24000 mannen uytmaekende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1745</l>
					<l>Naer het verlies van de Bataille van</l>
					<l>Fontenoy, quam het geheel geallieert leger</l>
					<l>liggen, in &apos;t begin van Augusti achter de</l>
					<l>Brusselsche vaert, alwaer zy veel verster¬</l>
					<l>kinge maekte. Den hertog van Cumberland</l>
					<l>nam zyn quartier generael binnen Vilvoor¬</l>
					<l>den en de Engelsche troepen daer ontrent.</l>
					<l>het frans leger lag op de ander zyde</l>
					<l>van de vaert en den Koning nam zyn</l>
					<l>hof quaertier op het casteel van den Baron</l>
					<l>van Bornhem binnen de parochie van</l>
					<l>Liploo. De stad Mechelen was alsdan wel</l>
					<l>voozien van soldaeten, en naementlyk van</l>
					<l>winter garnizoen, van hepensche, Hanano¬</l>
					<l>versche en hollandsche. Den 6 October</l>
					<l>quam binnen Mechelen commanderen den </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l>prins van Hesse hy logeerde inde </l>
					<l>commandery van Pitsenborg, naer hem</l>
					<l>volgde den prins, van waldeck niemant</l>
					<l>was vry van logementen nog geestelyk nog</l>
					<l>weereltlyk edelmans en borgers</l>
					<l>Den 15 dito zyn hier 7 à 8 Duyzend Elgelsche</l>
					<l>troepen gepasseert.</l>
					<l>Den 16<hi rend='superscript:true;'>de</hi> is de 3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> divisie der hessche troepen</l>
					<l>met 12 stukken canon door Mechelen </l>
					<l>naer de vereenigde armee, onder den </l>
					<l>hertog van cumberland getrokken.</l>
					<l>den 17 is door Mechelen naer Antwerpen</l>
					<l>de engelsche Artilerie vertrokken bestaende</l>
					<l>in 23 stukken canon grof geschut met vier</l>
					<l>mortiers (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25 october</l>
					<l>was door Mechelen eenen grooten doortocht van </l>
					<l>Engelsche troupen om naer Engeland vervoert te </l>
					<l>worden met 7 klyn stukjes artilerie en een regi¬</l>
					<l>ment schotten. s&apos;avonts vertrok den hertog van </l>
					<l>Cumberland naer Antwerpen, om zoo voors naer </l>
					<l>Engeland langs holland te vaeren om aldaer de </l>
					<l>troepen van zyne Britansche Maj<hi rend='superscript:true;'>t</hi> tegen den</l>
					<l>zoon van den pretendent te commanderen </l>
					<l>(Topp)</l>
					<l>Den 26<hi rend='superscript:true;'>dito</hi> vertrok den prins van Hesse cassel</l>
					<l>van Mechelen naer Antwerpen nemende zyn </l>
					<l>verblyf in de abdey van st Michiels, den zelve </l>
					<l>dag zyn binnen Mechelen nog 700 man hana¬</l>
					<l>noversche infanterie van den generael campen. item</l>
					<l>600 Man van générael major Zastrom komen </l>
					<l>liggen. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l>22 - en 23 december 1745</l>
					<l>zyn binnen Mechelen een regiment hollandsche </l>
					<l>infanterie van den Generael Glistra bestaende in 320</l>
					<l>man en een regiment hollandsche schotten bestaende</l>
					<l>in 600 mannen ook infanterie van den generael</l>
					<l>coluar koomen voor Garnisoen liggen.</l>
					<l>ter deze gelegentheyd de stad overlast zynde</l>
					<l> ( want behalve deze voorzeyde, laegen alnog in </l>
					<l>deze stad twee regimenten Hesse cavalerie item twee</l>
					<l>regimenten hananoversche infanterie alles te saemen</l>
					<l>4423 mannen ) hebben<informatiebron> de biddende orders</informatiebron>, die over </l>
					<l>eenige daegen te voren van wegens het Magistraet</l>
					<l>geordonneert waeren van beddens te moeten</l>
					<l>leveren, daer over ten Hoven binnen Brussel <hi rend='strikethrough:true;'>ge¬</hi></l>
					<l>request<hi rend='strikethrough:true;'>reert</hi> gepresenteert. dat zy noyt geen</l>
					<l>bedde gelevert hadden, des niet tegenstaende zyn </l>
					<l>van wegens het voorz. hof aenden grooten raed</l>
					<l>orders gezonden van het zelve aen de voormelde </l>
					<l>mans kloosters, ( want de vrouw Kloosters van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den beginne hadde toegestaen ) te bedwinge by exe¬</l>
					<l>cutie <hi rend='strikethrough:true;'>het welk in eenige Kloosters</hi> het welk in eenige</l>
					<l>Kloosters den 23<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> s&apos;avonds geschied is, alsdan gedwon¬</l>
					<l>gen zynde, hebben toegestaen. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l>29-30-31 December</l>
					<l>Is hier het garnisoen der hananoversche <hi rend='strikethrough:true;'>schie</hi> uyt¬</l>
					<l>getrokken. Alsdan is <hi rend='strikethrough:true;'>hier</hi> het hanovers garnisoen</l>
					<l>van loven hier gepasseert bestaende in 4 regimenten</l>
					<l>infanterie en 2 regimenten cavalerie, met 12 veldstuk¬</l>
					<l>ken, en zyn op leest en hombeek gaen liggen &amp;.</l>
					<l>(v. G.)</l>
					<l>30<hi rend='superscript:true;'>ste</hi>  zyn uyt Mechelen de hollandsche schotten van</l>
					<l>den generael Calycar als mede het regiment van</l>
					<l>Glinstra getrokken, zyn op waelhem en rumpst </l>
					<l>gaen liggen voorts de hessesche cavalerie zyn tot</l>
					<l>boom gaen liggen. tenzelve daegen kwam</l>
					<l>voor garnisoen een regiment hananoversche </l>
					<l>cavalerie binnen Mechelen liggen. (v G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1746</l>
					<l>1746 en twee volgende jaeren zyn alle de mans </l>
					<l>Kloosters dezer stad, ook alle de refugien</l>
					<l>als ook de weireltlyke clergie uytnement over¬</l>
					<l>vallen en geplaegt geweest, zoo door het logeren</l>
					<l>van menige soldaten, als ook door het leggen</l>
					<l>van de graenen, haever,  meel &amp;. De vrouw kloos¬</l>
					<l>ters en het begynhof, moesten eene menigte van</l>
					<l>matrassen en beddens fournieren, Dit was maer</l>
					<l>weynig ten tyden de geallieerden hier meester waeren</l>
					<l>maer den last wiert onverdraegelyk sedert de </l>
					<l>maend mey 1747 als de franschen hier in quamen</l>
					<l>(Top)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l>januarij 4 1746</l>
					<l>De hollandsche schotten en het regiment van Glinstra</l>
					<l>die op Rumpst en waelhem gelegen hadden zyn</l>
					<l>tot Mechelen wedergekeert, gelyk ook den 7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> dito</l>
					<l>de hananoversche infanterie met hunne artilerie</l>
					<l>door Mechelen naer Loven gepaseert zyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 februari 1746</l>
					<l>De stad Mechelen zonder garnisoen zynde, zyn</l>
					<l>in de zelve, op den noen, langs de oude Brusselsche</l>
					<l>poort, zonder de minste resistentie 400 fransche </l>
					<l>Husaren <hi rend='strikethrough:true;'>Beausbobres</hi> van Beausobre onverwagt ingekomen, ( zynde </l>
					<l>met den grendel der poorte te openen door </l>
					<l>den major Le Duin, binnen de stad geraekt</l>
					<l>de Kleyne wagt ging hier van loopen, onder¬</l>
					<l>tusschen, slieten de borgers hunne winkels </l>
					<l>de zelve husards aende poorten en op de Merkt</l>
					<l>post vattende, hebben zy van de stad gevraegt</l>
					<l>en hun aenstonds <hi rend='strikethrough:true;'>gevraegt</hi> gegeven,</l>
					<l>1000 pond vleesch daer aen betaelt. 205 - 19 - 2</l>
					<l>400 rations haver en hoy à 10 st ration 200 - ,, - ,,</l>
					<l>a aen tarwe brood 39 - 18 - ,,</l>
					<l>5 tonnen bier a 7 guld. de ton  36 - ,, - 1</l>
					<l>aen een vierdeel brandewyn  14 - 10 - ,,</l>
					<l>115 pond tabac a 6 st het pond  34 - 10 - ,,</l>
					<l>aen 52 To. half naegelen  7 - 3 - ,,  </l>
					<l>het verteer van den generael Brausobke</l>
					<l>oversten der Husaren in het Keyzers hof  27- 11 - ,,</l>
					<l>aen Bourgognen en franschen wyn, voor </l>
					<l>de officiers en eenige capiteyns in de craen <hi rend='underlined:true;'>267 - 04 - ,,</hi></l>
					<l>summa totael Guld.  832 - 16 - 2</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l>naer den naer ten 4 uren zyn de voorz. husards </l>
					<l>langs de oude Brusselsche poort vertrokken</l>
					<l>hun op den Lovensche steenweg begevende alwaer</l>
					<l>zy de menschen hun geld <hi rend='strikethrough:true;'>afnemende </hi>hebben af¬</l>
					<l>genomen, in de herberge Landswelvaeren genaemt,</l>
					<l>met alle de laekens sargien, eetwaeren, als voorden </l>
					<l>met groote moetwilligheyd, naer de h<hi rend='strikethrough:true;'>a</hi>ever-heyde</l>
					<l>trekkende.</l>
					<l>Op den zelven morgent-stont, zond den Marechal</l>
					<l>van saxen iemand met<informatiebron> eenen brief van som¬</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>matie </informatiebron>aen <ontvanger>het Magistraet</ontvanger> voor 100,000 rations </l>
					<l>huy, 50,000 rations haver en 300 ossen in zyn</l>
					<l>quaertier generael binnen Laeken te leveren</l>
					<l>ten twee ueren nae noen vertrokken de gede¬</l>
					<l>puteerde naer het quaertier generael van Laeken</l>
					<l>te weten den Borgemeester van volden</l>
					<l>den Pensionnaris Merbois en den Meyer Broes</l>
					<l>van het district, om eenige vermindering te </l>
					<l>bekomen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>2 februarij</l>
					<l>Dede de voorz. gedepateerde hun raport aen het magis¬</l>
					<l>traet dat zy van den Marechal van saxen zeer wel</l>
					<l>ontvangen en onthaelt hadden geweest en naer hun</l>
					<l>gedepeert te hebben eenige diminutie van het voorz. </l>
					<l>*petien geaccordeert hadde, maer dat zy moesten 50 pas¬</l>
					<l>poorten ieder van zes guinéen en een croon nemen</l>
					<l>Den voorz. Marechel claegde alsdan zeer sterk tegen de</l>
					<l>resistentie der borgers van Loven en hunne gedepu¬</l>
					<l>teerde de welke naer die van Mechelen tot audien¬</l>
					<l>tie kwaemen, wierden bij den grooten provost</l>
					<l>in arrest gestelt, ende stad Loven wiert geobligeert</l>
					<l>voor hun rantsoen 20,000 guldens en 1000 pond vleesch</l>
					<l>daegs voor het garnisoen, te betaelen.</l>
					<l>Dito is het garnison van vilvoorden (daer in lae¬</l>
					<l>tende 200 mannen en 9 stukken hollands canon;) ten 6</l>
					<l>uren smorgens door Mechelen getroken</l>
					<l>Den zelven dag zyn een groot garnizoen van Essessche</l>
					<l>hananoversche, als van hollanders binnen Mechelen </l>
					<l>gekomen, zoo verre dat alle de Borgers, geestelyken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l>kloosters en advocaeten van den grooten raed in hun¬</l>
					<l>ne huyzen belast waeren. maer dat was maer een</l>
					<l>beginsel van de toekomende rampen, de Hanswyk</l>
					<l>de aude Brussel, de Brussel, de Adeghem, en de </l>
					<l>winkel poort wirden gesloten</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>4 february</l>
					<l>Het magistraet schryf<informatiebron> eenen brief</informatiebron> aen <ontvanger>den Marechal</ontvanger></l>
					<l><ontvanger>van saxen</ontvanger> dat in de stad een sterk garnisoen der </l>
					<l>geallieerde troupen, gekomen was, zoo dat het </l>
					<l>nu als onmogelyk was de rations die hy gevraegt</l>
					<l>hadde te leveren, men zond ondertusschen een </l>
					<l>present van een coiffuere van schoone kanten aen</l>
					<l>den intendent van het leger het gene veel goed</l>
					<l>gedaen heeft.</l>
					<l>5<hi rend='superscript:true;'>de</hi> zyn er twaelf fransche hussards tot aen de Hanswyk</l>
					<l>poorte gekomen, en naer op het garnizoen, geschoten</l>
					<l>te hebben, zyn de zelve vruchteloos gescheyde.</l>
					<l>naer noen kwaemen binnen Mechelen nog groote</l>
					<l>detachementen <hi rend='strikethrough:true;'>binnen</hi> van Hananoversche en </l>
					<l>hessissche cavalerie, dezen avond stelde men achter</l>
					<l>de Hanswyk poort eene battery van 2 stukken</l>
					<l>canon</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6<hi rend='superscript:true;'>de</hi></l>
					<l>february</l>
					<l>Kom den Prins waldek, zyn noen mael binnen </l>
					<l>Mechelen nemen, het magistraet presenteert hem</l>
					<l>den wyn van eere en keert naer Antwerpen weder</l>
					<l>7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>is binnen Mechelen alnog garnisoen van den prins</l>
					<l>waldek gekomen, waer door de stad overlast zyn¬</l>
					<l>de, het capittel Metropolitaen, genootzaekt was</l>
					<l>de billetten van tot 80 man te geven, tot belas¬</l>
					<l>ting der geestelykheyd met ieder 2 soldaeten,</l>
					<l>het capittel voorzeyd pretendeerde daer van exempt</l>
					<l>te zyn zoo dat de canoniken van Zellaer, van</l>
					<l>O L V. over de Deyl, de capellaenen, en andere</l>
					<l>staende voor het voorn. Capittel (hun noemende sup¬</l>
					<l>posten) genootzaekt geweest zyn van 2 soldaeten</l>
					<l>te logeren; oorzaek van tweedragt; de heere zelver </l>
					<l>en de andere voorzeyd, pretendeerde dat zy de clergie</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>of Geestelykheyd formeerde (maer niet van hun</l>
					<l>supposten genoemt worden) gelykkelyk met die</l>
					<l>van het capittel Metropolitaen en dat de tweede</l>
					<l>fondatie niet gelogeert konde worde, het capittel </l>
					<l>metropolitaen exempt zynde, deze zaek kwam </l>
					<l>aende oore van den grooten raed, maer bleef onge¬</l>
					<l>decideert, uyt oorzaeke <hi rend='strikethrough:true;'>dat de</hi> van het vertrek</l>
					<l>van den zelven Raed.</l>
					<l>Den heer officiael leverde de billetten voor 34 soldaeten </l>
					<l>om door den greffier, advocaet Fiscael, procureurs</l>
					<l>promateurs en appariteurs van het geestelyk hof</l>
					<l>gelogeert te worden (waeren supposten van den H.</l>
					<l>officiael).</l>
					<l>niet tegenstaende deze voorz. gepretendeerd. exemptie </l>
					<l>is het cappitel Metropolitaen met alle de pastoors </l>
					<l>met 2 soldaeten gelykkelyk <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi> met de voorge¬</l>
					<l>melde heeren den 17 februari gelogeert geweest</l>
					<l>want als dan het garnisoen uyt 6000 man bestond.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De gedeputeerte van de advocaeten en procureurs</l>
					<l>leverde ook hunne billetten, voor hunne confreers, nota¬</l>
					<l>rissen hussiers &amp;. (supposten van den grooten raed) aen</l>
					<l>het magistraet over, niemant, uytgenomen zyne Emi¬</l>
					<l>sen Aertsbisschop, was alzoo ieder belast.</l>
					<l>8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>February</l>
					<l>ordonneerde den Commandant van Mechelen het</l>
					<l>waeter van de riviere de Deyle te steygen, om alles </l>
					<l>te overwaeteren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>11 february. 1746</l>
					<l>Arriveerde binnen Mechelen 2 stukken canon tot</l>
					<l>vermeerdering der battereyen ondertusschen dede </l>
					<l>de vrycompanien scroomelyke extortien ontrent de </l>
					<l>stad, gelyk ook door die van waldeck en Glinstra</l>
					<l>binnen de stad geschiede, drygende in cas van ver¬</l>
					<l>trek de stad te plunderen, daer en tusschen veele </l>
					<l>gelaese vensters uytsmytende, welke dreygementen </l>
					<l>de borgers vreesende, werkte aen hunne deuren </l>
					<l>en vensters, men vlugte het geld, zilverwerk</l>
					<l>en andere effecten in de cloosters Kelders &amp;</l>
					<l>welk aen den Prince van waldeck gerapporteert</l>
					<l>zynde dreygde vreedelyk de officieren en soldaeten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>12<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>kwaemen 400 husards van frangipani, dewelke uyt</l>
					<l>het beleg van Brussel <hi rend='strikethrough:true;'>kwaemen</hi> geraekt waeren,</l>
					<l>binnen Mechelen, deze in plaets van hun in de</l>
					<l>casernen te voegen, zyn meer als 50 ontrent</l>
					<l>den noen, met gewelt in het huys van de Baronesse</l>
					<l>romerswael, ten huysen van den <hi rend='strikethrough:true;'>president</hi> raedt</l>
					<l>fiscael van slabbeeck als ook by den raedsheer</l>
					<l>Deudon, by den substituet procureur generael waepe¬</l>
					<l>naert en de omliggende huyzen, drygende de </l>
					<l>zelve huyzen, ja zelfs de poort van den president </l>
					<l>van den grooten raed in stukken te Kappen</l>
					<l>het geen eene groote beroerte in die omliggen¬</l>
					<l>de plaetse ver<hi rend='strikethrough:true;'>r</hi>oorzaekte, doch om de zelve </l>
					<l>te beletten heeft men deze <hi rend='strikethrough:true;'>maen</hi> in het juliaens </l>
					<l>gasthuys en andere ledige huyzen moeten logeeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>13<hi rend='superscript:true;'>de</hi></l>
					<l>wiert binnen Mechelen<informatiebron> afgekondigt</informatiebron>, dat niemand</l>
					<l>na den 6 uren &apos;t s&apos; avonds, mogt op de straete zon¬</l>
					<l>der ligt gaen, op boete van 30 stuyvers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 febr. 1746</l>
					<l>wirt Mechelen door order van den Generael zas¬</l>
					<l>trouw gepalissandeert te weten van aen de Hanswyk</l>
					<l>poort langs de aude Brussel poort tot aen de win¬</l>
					<l>ketpoort, daertoe inde nabuerige plaetsen 15000</l>
					<l>palissaden en 300 pionniers ordonneerende </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 feb.</l>
					<l>Smorgens ten 7 uren is het meestendeel van het gar¬</l>
					<l>nizoen uyt mechelen naer den kant van Loven</l>
					<l>vertrokken, om zoo zy voorgaeven deze stad te <hi rend='strikethrough:true;'>sur¬</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>prener</hi> verrassen, doch vernomen hebbende dat er</l>
					<l>nog 6000 franschen binnen Loven getrokken waeren</l>
					<l>zyn den zelven dag binnen Mechelen weder</l>
					<l>gekeert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l>20<hi rend='superscript:true;'>st</hi> februari</l>
					<l>Is de stad Brussel aen de Fransche overgegaen, het </l>
					<l>garnisoen, bestaende meesttendeel uyt hollandsche zyn</l>
					<l>krygs gevangen genomen, dier van de Oostenryksche</l>
					<l>zyn er mogen uyttrekken en, zyn in perseelen door</l>
					<l>Mechelen naer Antwerpen getrokken, het Mechels</l>
					<l>canon dat aldaer ten tyden van de Engelsche gestaen</l>
					<l>hadde, moest volgens de capitulatie van den v arti¬</l>
					<l>kel op tyd en stond aen de Mechelaers wedergege¬</l>
					<l>ven worden,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l>21 febr.</l>
					<l>smorgens ten 9 uren arriveerde binnen Mechelen </l>
					<l>de Prins <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> waldeck, zynde zyn hooft quartier in</l>
					<l>de commandery van Pitsenborg.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l>27 <hi rend='underlined:true;'>february</hi></l>
					<l>zyn de heeren van de finantien der stad Brussel</l>
					<l>naer Antwerpen door Mechelen gepasseert, als ook</l>
					<l>eene groote quantiteyt bagagie van de officiers, daer</l>
					<l>en tusschen gaf den raed van finantien order</l>
					<l>van 20 ten hondert te vraegen op alle eetwaeren</l>
					<l>vlees vissch, boter &amp; te vraegen, dewelke zoude</l>
					<l>getransporteert worden naer Brussel, Loven, &amp;.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l>17 mars 1746</l>
					<l>Is het hollands regiment van Lintman uyt Meche¬</l>
					<l>len getrokken en op st L. V. waeren gaen canton¬</l>
					<l>neren </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l>6 April 1746</l>
					<l>Isser s&apos;nachts ten half uren twelf aen deta¬</l>
					<l>chement van 600 mannen naer vilvoorden uyt Meche¬</l>
					<l>len getrokken.</l>
					<l>den 7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> dito hebben zy smorgens ten 5 uren dezelve </l>
					<l>stad <hi rend='strikethrough:true;'>me</hi>t langs de veste door het waeter met veras¬</l>
					<l>sing ingenomen, maer meynde het casteel te </l>
					<l>veroveren, en aldaer door het <hi rend='strikethrough:true;'>frans</hi> canon en de </l>
					<l>fransche mousquetten begroet wordende, zyn, naer </l>
					<l>weynige uren in de stad gebleven te hebben naer </l>
					<l>mechelen gekeert, eenige <hi rend='strikethrough:true;'>fran</hi> officiers van het</l>
					<l>francs garnisoen mede brengende, met ontrent 25 à</l>
					<l>26 grassins ( dewelke op de Brussel poort wierden</l>
					<l>gesloten ) met twee karre en 2 canon (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8 april 1746</l>
					<l>zynde goeden vrijdag, heeft den Cardinael aersbisschop</l>
					<l>aen den heer Deken van O.L.V. binnen Mechelen</l>
					<l>verboden, te geschieden de gewoonelyke processie</l>
					<l>van de begraeffenisse onzes zaligmaekers, in <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> </l>
					<l>welke, processie de verbeeltenis van eenen dooden</l>
					<l>christus door 4 priesters wiert gedraegen daer</l>
					<l>agter wiert, onze L.V. van 7 uren, <hi rend='strikethrough:true;'>doord</hi> in den </l>
					<l>rauw door de confues van het broederschap ge¬</l>
					<l>draegen deze processie, was vergezeltschapt door </l>
					<l>veele honderde menschen, maer geconsidereert </l>
					<l>deze invoudige devotie die door de Ketters geheel</l>
					<l>begekt en uytgelaghen wiert zoo heeft z.Em. </l>
					<l>deze gesteltenisse der gereformeerde saten met reden</l>
					<l>de zelve verboden, het sermoon is blyven conti¬</l>
					<l>nueren. v.G.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l>9 April</l>
					<l>passeerden den cancelier van Brabant retireerende</l>
					<l>naer Antwerpen.</l>
					<l>13<hi rend='superscript:true;'>de</hi>  zynde den 4<hi rend='superscript:true;'>de</hi> paesdag is de gewoonelyke jaerlyksche</l>
					<l>processie langs de vesten tot den 5<hi rend='superscript:true;'>den</hi> junius uyt¬</l>
					<l>gestelt </l>
					<l>14<hi rend='superscript:true;'>de</hi>  arriveerde den veldmarechal grave van Battiani wede¬ </l>
					<l>rom binnen Mechelen om het leger van haere</l>
					<l>hungarissche Majesteyt te commanderen, en neempt</l>
					<l>zyn logement ten huyse van den Baron de Leeuw</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l>27 April 1746</l>
					<l>Is uyt Mechelen het garnison getrokken bestaen¬</l>
					<l>de <hi rend='strikethrough:true;'>uyt</hi> over de 6000 mannen aldaer 600 man laetende</l>
					<l>deze zyn gaen campieren tot keerbergen en</l>
					<l>de omliggende plaetsen. Den Prins waldeck ver¬</l>
					<l>trekt uyt Pitsenborg en neemt zyn quaertier gene¬</l>
					<l>rael inde abdey van vrouw perk tusschen</l>
					<l>Aerschat en Loven de Marechal Battiani ver¬</l>
					<l>trekt naer Loven in de abdey van st Geertruy</l>
					<l>naer het voorzeyde vertrek zyn van tyd tot</l>
					<l>tyd verscheyde detachementen uyt en in Meche¬</l>
					<l>len getrokken tot groote afflectie der Borgers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maij 1746</l>
					<l>Nae dat de stad Brussel in&apos;t midden van den</l>
					<l>winter door den Marechal grave van Saxe aen</l>
					<l>de Fransche verovert was is den Koning Louis</l>
					<l>XV met zyn geheel leger genadert nae Mechelen </l>
					<l>en nam zyn quaertier op het casteel van Steen</l>
					<l>by Eppegem.</l>
					<l>Den 12 Mey wiert deze stad verlaten van het </l>
					<l>geallieert leger gecommandeert door den velt-ma¬</l>
					<l>rechal grave Bathiani, en naer eene Kleyne</l>
					<l>beschietinge wiert by mondelinge capitulatie</l>
					<l>aen de fransche overgelevert. Nae noen ontrent </l>
					<l>twee uren kwam den graef van Lowendael langs</l>
					<l>de Brusselsche poort met de regimenten</l>
					<l>Als Mechelen den 12 Mey <hi rend='strikethrough:true;'>overgegaen was</hi> aen de </l>
					<l>fransche overgegaen was vertrok den President</l>
					<l>Baron de Poederlé s&apos;anderdaegs naer het casteel</l>
					<l>van Steen by Eppeghem, alwaer den Koning van </l>
					<l>Vrancryk gelogeert was om van zyne Majt. de </l>
					<l>permissie te bekomen van hun te retireeren, vol¬</l>
					<l>gens de orders die den graef van <hi rend='underlined:true;'>Kaunits</hi> van </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='132'/>
			<p>
				<lg>
					<l>weenen over die zaek ontvangen hadde.</l>
					<l>Maer alle de papieren van den raed moesten door </l>
					<l>bevel tot Mechelen blyven en daer wiert in den</l>
					<l>raed en &apos;t huys van den President eene wagt</l>
					<l>van Fransche soldaeten gestelt. Zy vertrokken</l>
					<l>altemael den 23 Mey met den substituet procureur </l>
					<l>generael, de greffiers de secretarissen en sommige</l>
					<l>advocaeten en procureurs, naer Naemen, langs Brussel, alwaer</l>
					<l>den grooten raed in het huys van den Baron d&apos; Harscamp</l>
					<l>gehouden wiert tot ontrent den tyd dat Naemen</l>
					<l>van de Fransche belegert wiert, alsdan vertrok¬</l>
					<l>ken zy naer Aken, Maestrich, Luyk &amp;c, en ontrent </l>
					<l>acht à 10 raedsheeren kwaemen <hi rend='strikethrough:true;'>naer Mechelen me</hi></l>
					<l>met frans paspoort, en bleven alhier den</l>
					<l>geheelen winter by hun familie als particuliere. </l>
					<l>Den 7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> juni, gaf den Koning van vranckryk tot</l>
					<l>antwerpen <informatiebron>een decreet </informatiebron>* dat alle de zaeken voor</l>
					<l>dezen sorterende onder den grooten raed <hi rend='strikethrough:true;'>moesten</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>naer het partement van Douai gaen</hi> zullen</l>
					<l>moeten gewezen worden in het parlement van </l>
					<l>Douai.  * en hier den 30<hi rend='superscript:true;'>te</hi> binnen Mechelen gepubliceert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='133'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 Mey 1746</l>
					<l>waer naer ten half uren vier kwam by Mechelen over </l>
					<l>de ouden en Brusselsche poorten een partey fransche</l>
					<l>hussaeren, waer over men op st Rombauts thoren</l>
					<l>was stormende, men gaf met de 2 vendels stukken</l>
					<l>gelaeden zonder ballen, (by gebrek der zelve)</l>
					<l>staende by de Brusselsche veste een signael, waer</l>
					<l>op men in het campement met 3 stukken beant¬</l>
					<l>woorde, alles geraekte in alarm, het garnisoen</l>
					<l>bestaende in 600 man begaeven hun op de wallen </l>
					<l>de poorten waeren gesloten, de Borgers sloe¬</l>
					<l>ten hunne  winkels, eyndelyk den sentinel aen</l>
					<l>de staende schoot een peerd</l>
					<l>onder eenen officier van de husards dood, denzelven</l>
					<l>ter nauwernoot het nog uytvlugtende, waer</l>
					<l>mede de husaeren hun hebben geretireert. (</l>
					<l>s&apos; avonds ten 7 uren wiert er van sttads wegen</l>
					<l><informatiebron>afgekondigt</informatiebron>, dat zich niemand <hi rend='strikethrough:true;'>mogt</hi> op de wallen</l>
					<l>van aen de winket tot aen de hanswyk poort </l>
					<l>mogt begeven op amende van 3 guldens en ten</l>
					<l>8 uren wiert van stads wegen geordonneert </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='134'/>
			<p>
				<lg>
					<l>aen alle de Gulde broeders en adelborsten van <hi rend='strikethrough:true;'>zich</hi> op </l>
					<l>den eersten trommel slag zich met geweer op hun¬</l>
					<l>ne respective Gulde Kaemer te begeven op pene van </l>
					<l>hunne poorterschap kwyt te worden <hi rend='strikethrough:true;'>ma</hi> maer den</l>
					<l>7 dito is het van stadswege erroepen.</l>
					<l>5<hi rend='superscript:true;'>de</hi> nae<hi rend='strikethrough:true;'>r</hi>derde de geallieerde Mechelen den velt Marechal</l>
					<l>Bathrani nam zyn kwaertier in de abdey van Roozen </l>
					<l>dael en den prins waldeck op het casteel van <hi rend='strikethrough:true;'>zellaer</hi></l>
					<l>bonheyden (zellaer) den zelver dito zyn 500 man </l>
					<l>infanterie binnen Mechelen gekomen tot assis¬</l>
					<l>tentie van het voorm. garnisoen, als ook tusschen </l>
					<l>den 5 en 6 eenige honderde slavoniten alias Bethlemiters</l>
					<l>ook volk zynde <hi rend='strikethrough:true;'>zynd</hi> onderwaerts als husaren</l>
					<l>gecleed</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>7<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>is het magazyn van hoy en <hi rend='strikethrough:true;'>stroy</hi> en haver van de geallieerde het geen</l>
					<l>binnen Mechelen was, op waelhem duffel en</l>
					<l>lier gestelt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> Mey</l>
					<l>is het gat van den waetermolen toegemaekt waer</l>
					<l>door alles onderwaeter gestelt is, met verbot</l>
					<l>aen den maelder te maelen op straffe van de galge.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>10 Mey.</l>
					<l>zyn <hi rend='strikethrough:true;'>binnen</hi> in de stad dry fransche trompetters ver¬</l>
					<l>blind binnen gebrogt, eenen ten 8 uren, ten 11 uren</l>
					<l>en ten een uer tot den commandant als ook 3</l>
					<l>den 11<hi rend='superscript:true;'>ste </hi>dito. Den zelven dag kwaemen de gene¬</l>
					<l>naelen Bathiani en waldeck de versterkingen</l>
					<l>bezigtigen, en men was binnen de stad bezig </l>
					<l>met de canteelen af te werpen de welke te hoog</l>
					<l>waeren, als ook de boomen achter de canteelen</l>
					<l>(naer den Kant van de Brusselsche poort af te</l>
					<l>Kappen.</l>
					<l>wiert ook de geheele Hanswyk<hi rend='strikethrough:true;'>poort </hi>parochie</l>
					<l>als meest alle de huyzen ontrent de aude, en</l>
					<l>Brusselsche pooort adeghem en winket poorten </l>
					<l>feytelyk met militairen belegt en alzoo in cas </l>
					<l>van noode by de poorten en wallen by der hand</l>
					<l>te wezen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<p>
				<lg>
					<l>11 Mey 1746</l>
					<l>Sloot men met gewelt de Lovensche en Brusselsche poor¬</l>
					<l>ten en ten tyden van den nagt de Brusselsche en de</l>
					<l>adeghem poorten met een groot quantiteyt mest</l>
					<l>het gene men op boete van 25 guldens heeft doen</l>
					<l>aenbrengen, tegen de voorzeyde poorten wierden </l>
					<l>ook eene quantiteyt van Palissaden gestelt.</l>
					<l>Item men ordonneerde aen de stad van aenstonds</l>
					<l>400 tonnen te bezorgen, de welke met aerde</l>
					<l>gevult wierden om voor verschrans korven te </l>
					<l>dienen, een groot deel van deze tonnen wierden </l>
					<l>gebr<hi rend='strikethrough:true;'>a</hi>uykt om de voormelde poorte te verster¬</l>
					<l>ken, naer middag zag men op de thorens</l>
					<l>door sempts het leger der fransche naederen</l>
					<l>trekkende ten deelen naer den kanten van Hever</l>
					<l>en Muyzen &amp;.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='137'/>
			<p>
				<lg>
					<l>12 Mey 1746</l>
					<l>Febr 1746</l>
					<l>20 Dom Quinquag de ea semid officians R D Coupplet</l>
					<l>inserv R D  de Munck diac et subd D van Hemelryck et</l>
					<l>D Paillard ad 1 miss R D de Munck</l>
					<l>21 Fer 2. de ea officians D Gaillard vesp de seq com 3</l>
					<l>22 Fer 3. cathedras Petri antioch dup maj com s pauli</l>
					<l>ubiq intervits sumur Sacro</l>
					<l>23 Fer 4. cinerum de ea estq vig de qua nil in hor in</l>
					<l>mil  2 or vig 3 acunctis officium incip horâ nonâ</l>
					<l>cantatâ nonâ ad benedictionem cinerum processionem</l>
					<l>et miss R A D Decanus vesp de seq com fer:</l>
					<l>24 Fer 5 Mathiæ apost dup 2 class 9 l hom et comfor:</l>
					<l>in lacm in fine evang fer in vesp com fer</l>
					<l>25. Fer 6. de ea. hodie capital nostr grale sum sacr fit</l>
					<l>ad altare divæ vergerus et intervitur</l>
					<l>26 Sabb de eo vesp a cap de dom quæ cantatr finitâ</l>
					<l>missâ complitor pulsatr ad med 3 tiæ</l>
					<l>Fer 2 mis annu gasparis van Baesrode puls min</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Fer 6 5 6 mit anniv emerentiane van dael puls min</hi></l>
					<l>sabb mis anniv: emerentianæ van Dael puls min</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Fer 6 vig: Catharina van den Hoeven puls maj</hi></l>
					<l>Fer 2 incip Collectæ in milla dicendæ ab omnibus</l>
					<l>de gremio cantas sacerdotibus usque ad finem distrib</l>
					<l>exceptis diebus Dominicis et duplicibus pro animâ</l>
					<l>Francisci de vilain</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l>donderdag 12 Mey</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>vrydag</hi> den <hi rend='strikethrough:true;'>13</hi> ontrent twelf uren</l>
					<l><waarneming waarneming='Gezien'>sag</waarneming> <ontvanger>men</ontvanger> voor de stadt een deel</l>
					<l>fransche grassins de welcke</l>
					<l>genadert synde hebben beginnen</l>
					<l>Dapper te schieten met hunne</l>
					<l>bussen t omtrent het quaert</l>
					<l>naer twelf uren</l>
					<l>ontrent elf uren was geordoneer</l>
					<l>de gulde van den ouden boge</l>
					<l> in de wapenen te trecken</l>
					<l>de welcke soo haest de soldaten</l>
					<l>tegen makkanderen begonnen</l>
					<l>te schieten men heeft doen</l>
					<l>naer huys gaen</l>
					<l>daer is by ongeluk eenen timmer</l>
					<l>mans knecht in den arm</l>
					<l>geschoten, daer syn vyf a</l>
					<l>ses fransche soldaten doodelyk</l>
					<l>gequetst, eenen van <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> het</l>
					<l>garnisoen op de veste doodt</l>
					<l>geschoten.</l>
					<l>en alf</l>
					<l>ontrent dry uren quamen</l>
					<l>de fransche soo dapper met</l>
					<l>groote menichte naer de poorten</l>
					<l>dat de heeren vant magistraet</l>
					<l>naer diversche mael den comandant</l>
					<l>versocht te hebben van de poorten te</l>
					<l>willen laeten openen heeft ontrent</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>4 uren</hi> half vyf het mest en palissaden metter</l>
					<l>haeste doen weg doen etc</l>
					<l>(<informatiebron>écriture d&apos;Alvedo</informatiebron>)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>donderdag den <hi rend='strikethrough:true;'>tw</hi>elfsten mey</l>
					<l>waren de <hi rend='strikethrough:true;'>bruss </hi>vier poorten</l>
					<l>gesloten de brusselsche poorte met</l>
					<l>mest en daer palissaden tegen</l>
					<l>geplant des nachts <hi rend='strikethrough:true;'>tusschen den</hi> den 12</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>12 en 13 is een groot deel vant</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>gar woensdag donderdag</hi> woensdag naer den noen</l>
					<l>was geordonneert het mest dat</l>
					<l>in de stadt te vinden was te voeren</l>
					<l>naer de stads poorten en men</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>maekte</hi> brack de <hi rend='strikethrough:true;'>buyten</hi> houten brugge</l>
					<l>aen de stadts poorten af men</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>donderdach snachts is</hi></l>
					<l>ordineerde wederom te stellen</l>
					<l>palissaden achter de stadts</l>
					<l>mueren onder tegen de walen</l>
					<l>men brack de stadts mueren</l>
					<l>op gelycke hoogte af en men</l>
					<l>ordineerde alle de vistonnen</l>
					<l>te leveren om op de de vesten</l>
					<l>te voeren alwaer gestelt waeren</l>
					<l>ontrent elf stucken canon</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>de</hi>welck canon uytgenomen</l>
					<l>twee ysere stuckskens aen den</l>
					<l>gasthuys meulen <hi rend='strikethrough:true;'>In donderdags</hi></l>
					<l>vroeg met een groot deel van</l>
					<l>het garnisoen weggevoert syn</l>
					<l>vrijdag ontrent thien uren syn</l>
					<l>de rest van het garnisoen sonder</l>
					<l>trommelslag de de welcke op de</l>
					<l>vesten gelegen hadden de antwerpsee</l>
					<l>poorte uitgetrockken laetende</l>
					<l>de poorten beset met alleen ontrent</l>
					<l>150 mannen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>12 Mey 1746</l>
					<l>is de geallieerde armee opgetrokken, inden nagt in 3</l>
					<l>colonnen hun retireerende naer den kant van waelhem</l>
					<l>om de stad Antwerpen te dekken, met den vroegen</l>
					<l>morgent vertrok<hi rend='strikethrough:true;'>ken</hi> het geheel garnisoen met hunne</l>
					<l>bagagie en Kanon uyt Mechelen naer waehem laten¬</l>
					<l>de nog salvo justo nog 100 man zoo hollanders schotten</l>
					<l>als Bethlemiters onder de commande van eenen Capi¬</l>
					<l>teyn, deze waere op de veste geposteert, daer waeren</l>
					<l>eenige fransche grassins (zoo men zegt ontrent den 1 uer</l>
					<l>aen de adeghem poort door het waeter gezwommen)</l>
					<l>dewelk op het garnizoen schooten, als ook die buyten</l>
					<l>de stad waeren, zoo dat er 6 à 7 van de grassins dood bleven</l>
					<l>en eenen prisonnier genomen van die in de gekomen was.</l>
					<l>naer middag ten alf u<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi>ren vier vertoont zich ter zyde </l>
					<l>van de Brusselsche poor den ridder Belisle met eenen</l>
					<l>looper en tambuur voor uyt alwaer hy de stad uyt den </l>
					<l>naem van den Koning afvraegde en naer diversche </l>
					<l>discoursen zoo met den gemelden capiteyn als met eenige</l>
					<l>van het Magistraet (dewelke op de vesten stonden.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en wilde niet gecapituleert hebben ten zy de stad zou</l>
					<l>overgaen op discretie van den Koning, ondertusschen</l>
					<l>stelde men eenen witten neusdoek op een musquet.</l>
					<l>men sloeg de chamade, men was aenstonds met alle </l>
					<l>geweld bezig om de palissaden, mest tonnen als</l>
					<l>voormeld van de poorten te rukken, ondertusschen</l>
					<l>waeren de heere van het magistraet buyten de poort</l>
					<l>gegaen als ook den President van den grooten raed met</l>
					<l>andere gedeputeerde, doch zyn de raeds heeren, zonder </l>
					<l>weynig gehoor in de stad weder gekeert, en eyndelyk</l>
					<l>zyn de fransche ten <hi rend='strikethrough:true;'>al</hi> half vyf uren op deze maniere</l>
					<l>binnen Mechelen gekomen.</l>
					<l>1<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 2 companien van auvergnae grenadiers van den</l>
					<l>Graef Clemont prins van den bloede, den Grave van Lowendael</l>
					<l>vergezelt met den ridder Belisle den prins van Cengry</l>
					<l>den Prins van Soubise &amp; 3 brigaeden kwaemen achter</l>
					<l>volgens in de stad &apos;t saemen uytmaekende 12 bataillons </l>
					<l>van de Lovensche poort zyn er insgelykx 3 regimenten </l>
					<l>met eene groote menigte van bagagie binnen gekomen</l>
					<l>het welk al tot 7 uren s&apos;avonds geduert heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Op deze ure word binnen Mechelen afgekondigt, dat,</l>
					<l>nu zoo eenige aen de Koniginne van Hungarien ofte</l>
					<l>aen haere geallieerde toebehoorende, heeft het zelven</l>
					<l>zullen aenstonds hebben over te brengen op de boete</l>
					<l>van 6000 guldens, half ten profyten van den aenbren¬</l>
					<l>ger, de ander helligt tot profeyt van den armen</l>
					<l>dezer stad.</l>
					<l>Den zelven avond wiert een ieder feytelyk gelogeert</l>
					<l>zonder destintie, geestelyke, wereldlyke, cloosters</l>
					<l>Guldecaemers &amp;.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='140'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Mey</l>
					<l>smorgens ten 9 uren vertrok zyn Eminentie den Aers¬</l>
					<l>bisschop om den Koning van vancryk te begroeten </l>
					<l>die aldaer van den 9<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Mey zyn hoofd Kwaertier hadde</l>
					<l>op het Kasteel genaemt <hi rend='underlined:true;'>Steen</hi> onder Elewyk gelegen,</l>
					<l>maer hem is belast dat hy op morgen moest weder</l>
					<l>komen want Z. M. was met den Prins van Luyk</l>
					<l>bezig, Den president van den grooten raed met 4</l>
					<l>raedsheeren waeren daer ook, maer en spraeken</l>
					<l>nog koning nog eersten Minister, en dede</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>vraegen</hi> aen den vermelden <informatiebron>minister d&apos;Argenson</informatiebron></l>
					<l>de permisse vraegen van hun naer Naemen te</l>
					<l>retireeren volgens het order van hunnen souvereyn </l>
					<l>de coninginne <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi>, het gene hem tergde, en<waarneming waarneming='Mondeling / Gehoord'> zeyde</waarneming></l>
					<l>voor hun geen spraek by den koning te zyn, hun </l>
					<l>auordeerende 10 daegen om de noodige paspoorten</l>
					<l>gereed te maeken, terstond wiert er eene wachte</l>
					<l>aen den grooten raed gestelt om het transport van</l>
					<l>de papieren te beletten.</l>
					<l>In den zelven morgent ten 7 uren wiert er van stads</l>
					<l>wegen uytgekondigt dat een ieder aen de comissarissen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>van den Koning zal moeten zyne huyzen zonder</l>
					<l>tegen zeggen laeten zien, kort daer naer wierd</l>
					<l>door de commissarissen alle de huyzen met kryt ge¬</l>
					<l>teekent om <hi rend='strikethrough:true;'>te logeren</hi> den tryn en het huys van</l>
					<l>den Koning te logeeren.</l>
					<l>Naer noen den Marechal van saxen met den grave</l>
					<l>van Lowendael passeerde deze stad, onder een sterk</l>
					<l>escort van dragonders, de omliggende plaetse van</l>
					<l>de rivier de nette gaen bezigtigen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='141'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14 Mey </l>
					<l>wiert de vischmerkt door de Fransche in een vleesch¬</l>
					<l>huys verandert aldaer eene menigte ossen slaende</l>
					<l>ende Kerkhoven van st Rombaut en van O.L.V.</l>
					<l>en andere wierden in cantinnen en publieke</l>
					<l>merkten verkeert.</l>
					<l>Den zelven dag wiert binnen Mechelen <informatiebron>afgekon¬</informatiebron></l>
					<l><informatiebron>digt </informatiebron>dat alle de huyzen tegen s&apos;anderdaegs,</l>
					<l>daer den Koning zal passeeren, moeten verciert </l>
					<l>worden, en geheel de stad zal <hi rend='strikethrough:true;'>moeten</hi> zyne</l>
					<l>vreugde vieren moeten toonen op boete van </l>
					<l>50 guldens</l>
					<l>ontrent den avond onstont er eenen allarm </l>
					<l>by de antwerpsche poort alwaer de oostenryk¬</l>
					<l>sche husaerds een quantiteyd van waegens wilden</l>
					<l>in brant steken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l>15 Mey 1746</l>
					<l>Doet Z.M. Ludovicus den XV Koning van vrancryk </l>
					<l>zynen publieken intré binnen Mechelen, smor¬</l>
					<l>gens (zynde zondag) zyn alle de kerke diensten, zoo van </l>
					<l>mettenen, klyn ure als hoog misse voor den 7 uren </l>
					<l>geschiet. van aen de Brusselsche poort tot aen de hoofd¬</l>
					<l>kerk van st Rombaut en van daer tot aen de comman¬</l>
					<l>dery van Pitzenborg, waeren de huyzen verciert </l>
					<l>de straeten met zaevel, bestroeyt en met verscheyde</l>
					<l>regimenten infanterie afgezet, en in haege geran¬</l>
					<l>geert, de heeren van het magistraet waeren</l>
					<l>buyten de Brusselsche poort alwaer den Koning</l>
					<l>ontrent ten 10 uren smorgens arriveerde, aldaer heeft</l>
					<l>het Magistraet hun eene homagie gedaen, en</l>
					<l>den borgemeester presenteerde de sleutels in eenen bassin</l>
					<l>aen den Koning die de zelve aen den prins van Saubise </l>
					<l>heeft gegeven alwaer door de Pensionnarissen eene </l>
					<l>aenspraek geschiede, men luyde de groote klok</l>
					<l>met het spelen van den Beyaert als ook luyde</l>
					<l>alle de principaelste klokken van de stad.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den Koning dede zynen intré te peerd op de volgen¬</l>
					<l>de maniere.</l>
					<l>1<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Eenige detachementen hussaeren als andere. 2 de</l>
					<l>musquetiere met zwarte peerden 3° de mousque¬</l>
					<l>tieren met gryze peerden, 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> veele schoone ledige</l>
					<l>peerde 5<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Den Koning gevolgt met eene menigte</l>
					<l>van princen van den bloede, hertogen, graeven</l>
					<l>voorz. vergezellschapt van de principaelste gene¬</l>
					<l>raels van zyn leger van het huys van den Koning</l>
					<l>van den bezonderste edeldom van zyn ryk</l>
					<l>waer onder menigte ridders van zyn ryk het order</l>
					<l>van den H Ludovicus 6<hi rend='superscript:true;'>o</hi> terzyden van den Koning </l>
					<l>gingen de 5 guldens in hunne tabbaerden met </l>
					<l>eene witte flambeuw in de hand. 7<hi rend='superscript:true;'>o</hi> de lyfwagt</l>
					<l>8<hi rend='superscript:true;'>o </hi><hi rend='strikethrough:true;'>de Grenadiers</hi> de Gendarmen, 9<hi rend='superscript:true;'>o</hi> een nombreus </l>
					<l>getal van alle soorten van staeten <hi rend='underlined:true;'>sloet de cavalende</hi></l>
					<l>Men brogt den Koning in de Metropolitaene Kerke</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>alwaer</hi> alwaer onder den toren eene schoone kielbank</l>
					<l>was voor de welke een<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi> schoon<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi> crucifix van het </l>
					<l>H.  Kruys stond, tot welk plaetse zyne Eminentie  </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>A het compliment van zyne Eminentie was het volgende</l>
					<l>Sire Le Dieu des armes est aussi le Dieu de misericonde </l>
					<l>pendant que V.M. lui rend des actions de Grace pour</l>
					<l>ses victoires, nous lui adressons aussi nos vaux</l>
					<l>pour <hi rend='strikethrough:true;'>lui</hi> les faire cesser par une paix prom<hi rend='strikethrough:true;'>p</hi>te et </l>
					<l>durable le sang de J.C est le seul qui roule sur nos</l>
					<l>autils; tout autre nous alarme, un prince de l&apos;eglise</l>
					<l>doit avoir le courage d&apos;avouer cette pour devant un </l>
					<l>roy trés chretien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den aersbisschop in het pontificael met zyn capittel</l>
					<l>de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> heeren canoniken Zellaers en de capellaen, alle </l>
					<l>met de alderbeste <hi rend='strikethrough:true;'>ch</hi> witte choorkappen aengedaen</l>
					<l>den koning is te gemoet gegaen, heeft aldaer,</l>
					<l>zonder Myter den koning veel geluk biedende wenschen</l>
					<l>bewezen, zyne kerke, de Geestelykheyd, met geheel</l>
					<l>zyn aersbisdom onder zyne koninglyke protectie A</l>
					<l>gerecommandeert, waer op den koning zich gratieuse</l>
					<l>lyk geboogt heeft, naer het welk zyne Eminentie,</l>
					<l>met den myter op het hoofd, den koning staende,</l>
					<l>het geweyt waeter heeft gepresenteert naer naer den</l>
					<l>koning knielende. het crucifix met de reliquien van</l>
					<l>den doorne des heere (gemeynelyk de reliquien van het </l>
					<l>heylig kruys genaemt) te kussen heeft gegeven</l>
					<l>naer het eynde van deze ceremonien, is den koning </l>
					<l>vergezelschap van veele princen en magnaten naer de </l>
					<l>hooge choor geleyt, alwaer den troon van zyne Eminentie </l>
					<l>geamoveert was, en voor de state van den koperen</l>
					<l>David eene schoone knielbanke gereed gestelt was,</l>
					<l>agter welke eenen schoonen zetelstoel op welke</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hy zich stelde staende aende regte zeyde den Prins de </l>
					<l>Roan, ventadou Bisschop van ptolomaeden, coadjuteur</l>
					<l>van Strasbourg doende de fonctien van grooten aelmos¬</l>
					<l>senier, by den welken ook Pater Perusseau, jesuit</l>
					<l>bigt vaeder van den Koning en abt van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Sauveur,</l>
					<l>als hof Capellaen was, langs den anderen kant</l>
					<l>stond den marechal van saxen ten midden van</l>
					<l>den hoogen autaer stond zyne eminentie den Aers¬</l>
					<l>bisschop, geassisteert door de Eerweerdige archediaken</l>
					<l>Foppens en den aerspriester Hoinck, zingende den </l>
					<l>te Deum, den welken geyndigt zynde, wiert den </l>
					<l>Koning door eene haege van zyne guarde uytgelyd tot</l>
					<l>groote</l>
					<l>aen de deure, en is, naer dat alle de voormelde Geest¬</l>
					<l>telykheyd, zich voor den Koning geboogt hadde</l>
					<l>zich wederom te peerd begeven, rydende (onder eenen </l>
					<l>onbeschryffelyken toeloop van volk) naer de comman¬</l>
					<l>dery van Pitzenborg alwaer den Koning zyn hooft</l>
					<l>quaertier hadde, en aldaer van stads wege, met</l>
					<l>den wyn van Eere op eenen vercierden waegen</l>
					<l>vereert wiert, welken wyn aen de bediende des</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>koninkx bestaende in 200 potten bourgoignen wyn</l>
					<l>bediende des Konings  200</l>
					<l>De stad heeft ook den wyn van eere in</l>
					<l>bourgognen wyn gegeven beloopt  48</l>
					<l>Den marechal van saxen  48</l>
					<l>Aen den Hertog van chartres  48</l>
					<l>,, Den hertog van clemont  48</l>
					<l>Den Prins d&apos;ombres  48</l>
					<l>Den Graef d&apos;eu  48</l>
					<l>Den hertog Panthierre  48</l>
					<l>Den graef d&apos;argenson  48</l>
					<l>Den Prins saubise  48</l>
					<l>Den grooten marechal de Logis  30</l>
					<l>Marquis de Breze grooten ceremonie meester  30</l>
					<l>aen Courbison commandant dezer stad  24</l>
					<l>capiteyn van de Lyfwagt der coninckx  30</l>
					<l>aen de Konincklyke trompetters  <hi rend='underlined:true;'>24</hi></l>
					<l>722. potten</l>
					<l>Iederen pot betaelt 2 gulden 2 Stuijvers 1536 gulden 4 St</l>
					<l>De kraen kinderen die den wyn aen de vooz. heeren </l>
					<l>gedraegen hebben onder hun het drinkgeld, bestaende</l>
					<l>in 50 ducaeten, gedeylt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='146'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Snoenens ten 12 uren zyn uyt de Lovensche poort </l>
					<l>125 stukken canon gepasseert, met eene menigte</l>
					<l>van karre waegens &amp; gelaeden met poeder ballen</l>
					<l>pontons als een groot deel van het leger</l>
					<l>naer den noen heeft zyne eminentie <hi rend='strikethrough:true;'>toeg</hi> den </l>
					<l>Aersbisschop de dry volgende cruysdaegen van vleesch</l>
					<l>te eten toegelaeten ter oorzaeke van de groote</l>
					<l>menigte der militaire en het gebrek van visch</l>
					<l>wert er van stads wegen afgekondigt, dat niemand</l>
					<l>op den avond met pectonnen mogt vieren maer</l>
					<l>alleen met flambeuwen en Keersen, nog te schieten</l>
					<l>zoo dat op den avond op het luyden van de stads</l>
					<l>klokken, den toren van st Rombaut het stadhuys </l>
					<l>en alle de huyzen geillumineert waeren</l>
					<l>naer noen is zyne M<hi rend='superscript:true;'>t</hi> ten 5 uren te voet uyt Pitzen¬</l>
					<l>borg komende met meest van zyne edelieden op</l>
					<l>het hoogste van st Rombouts toren gegaen omdat</l>
					<l>hy aldaer de omliggende landen <hi rend='strikethrough:true;'>zou bezigtigen</hi> en </l>
					<l>het leger der geallieerden zou bezichtigen. tot eene </l>
					<l>euwige gedagtenisse heeft het magistraet op</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>het hoogsten van den toren eenen zwarten vierkantigen </l>
					<l>steen met witte letters op den 3 juni doen stellen.</l>
					<l>Op deze inscriptie heeft zekeren poet deze latynsche</l>
					<l>versen gemaekt</l>
					<l>res nova, nunc turrim sol lunâ ardention serit </l>
					<l>nullis in hoc celso rex stetit ante loco</l>
					<l>processiæ  turnis jaetet Mechelinia malem </l>
					<l>celsior in turnis rex Lodoice micas</l>
					<l>quam bene succesit de turre luna recessit</l>
					<l>sum tuâ, sal ludoix, turnim præsentia lustrat.</l>
					<l>ReX LUDoVICUs aDest</l>
					<l>LUna De tUrre fUgaTUr.</l>
					<l>op dezen en zulken form zyn er verscheyden critiken</l>
					<l>uytgekom te lang om te melden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l>E II I N I K I O N</l>
					<l>SERENISSIMO, INVICTISSIMOQUE TRIUMPHATORI</l>
					<l>LUDOVICO XV.</l>
					<l>FRANCIÆ ET NAVARRÆ REGI</l>
					<l>CHRISTIANISSIMO,</l>
					<l>MAGNO HUJUS ÆVI ALEXANDRO,</l>
					<l>Cum capta urbe Mechliniensi, Anno 1746. Idibus Maii, sub occasum</l>
					<l>solis mira agilitate ascendisset eximiam, vastamque Turrim Ecclesiæ</l>
					<l>Metropolitanæ S. RUMOLDI, quingentis &amp; septuaginta gra¬</l>
					<l>dibus altam, etsi necdum ad colophonem perductam: undè in</l>
					<l>plurimas undique civitates, pagos ferè innumeros camposque,</l>
					<l>latissimè lætissimèque circumjacentes, jucundissimus est prospectus.</l>
					<l>D. D. C.</l>
					<l>EUSTACHIUS STEVART BRUXELLENSIS,</l>
					<l>MECHLINIÆ.</l>
					<l>Apud LAURENTIUM VANDER ELST, Typographum in magno Foro.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(3)</l>
					<l>E P I N I K I O N.</l>
					<l>Candisti excelsæ LODOICE cacumina Turris</l>
					<l>Rumoldinæ: hoc Rex nunquam tentaverat alter.</l>
					<l>Tu superas, penetras, quantumvis ardua &amp; alta;</l>
					<l>Invia nulla tuæ est via virtuti: hostica frustra</l>
					<l>Illi vis obstat: clamant hoc oppida plura</l>
					<l>Europæ, munita feroci milite &amp; armis;</l>
					<l>Quin &amp; inaccessis confisæ rupibus arces,</l>
					<l>Expugnata tuis, semper victricibus armis.</l>
					<l>O nimiùm dilecte Deo; quem bella gerentem</l>
					<l>Divorum favor antevenit, comitatur euntem</l>
					<l>Spes bona, ponè sequens decorat victoria Lauris.</l>
					<l>Tu proavos atavosque refers, virtutis avitæ</l>
					<l>Hæres: magnum tantorum Regum incrementum.</l>
					<l>Perge triumphare inclyte Rex, pariterque triumphent,</l>
					<l>Et nati natorum, &amp; qui nascentur ab illis:</l>
					<l>Et fines Regni dilatent, Relligionemque</l>
					<l>Antiquam tutentur Francorum; ultima donec</l>
					<l>Tem¬</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(4)</l>
					<l>Tempora deveniant, quando referente * Rabano,</l>
					<l>Francorum Rex, Paganis Turcisque subactis;</l>
					<l>Orbisque existens Caput atque Monarcha, coronam</l>
					<l>Impreii, monti imponet, cui nomen OLIVÆ</l>
					<l>Post hæc per flammas ruet integra machina Mundi.</l>
					<l>* Inter opera S. Augustini extat Tractatus de Antichristo, tomo IX in editione DD. Lovanien¬</l>
					<l>sium, &amp; tomo VI. in editione Monachorum S. Benedicti è Congregatione S. Mauri, in quo ha¬</l>
					<l>bentur sequentia: ,, Quidam Doctores nostri dicunt,  quod unus ex Regibus Francorum Romanum</l>
					<l>,, Imperium ex integro tenebit, qui in novissimo tempore erit, &amp; ipse erit maximus &amp; omnium</l>
					<l>,, Regum ultimus : qui postquam regnum suum feliciter gubernaverit, ad ultimum Jerosolymam</l>
					<l>,, veniet, &amp; in Monte Oliveti Sceptrum &amp; Coronam suam deponet: (hic erit finis &amp; consummatio</l>
					<l>,, Romanorum, Christianorumque Imperii) statimque secundùm sentenciam prædictam Apostoli Pauli,</l>
					<l>,, Antichristum dicunt adfuturum.</l>
					<l>Tractatus ille non est S. Augustini, ut notavit Bellarminus in libro de Scriptoribus Ecclesiasticis,</l>
					<l>&amp; plures alii. DD. Lovanienses in censura ad dictum tractatum, aiunt, eundem etiam esse excusum</l>
					<l>titulo Rabani Achiepiscopi Moguntini (qui floruit seculo nono ) quem illius esse agnoscit Rupertus</l>
					<l>Tuitiensis, à quo allegatur in c. 8. Apocal. Verùm Monachi Benedictini in admonitione præfato</l>
					<l>tractatui de Antichristo præfix, habent sequentia: citatur (hic tractatus) â Ruperto Tuitiensi Ab¬</l>
					<l>bate libro 8. in Apoc. 1.3., sed reticente Auctoris nomen. . . . neque compertum habemus, unde id</l>
					<l>Theologi Lovanienses didicerint, quod in censura ad hunc tractatum annotarunt, quod nempè Rabani</l>
					<l>esse opus Rupertus agnoscat, Innuunt Doctissimi isti Monachi dictum tractatum esse ab Albino</l>
					<l>Alcuino Præceptore Caroli Magni viro doctissimo, qui claruit feculo 8. , compositum; asseruntque</l>
					<l>Rabanum dicti tractatus doctrinam, eastiemque sententias suo operi in Paulum lib. 22.c.2. inseruisse,</l>
					<l>&amp; Alcuinum, superioresque alios Auctores, passim exscripsisse.</l>
					<l>Joannes Morinus celeberrimus Ecclesiæ Gallicanæ Theologus, partis secundæ capite 12. libri, cui</l>
					<l>titulus: Histoire de la delivrance de l&apos;Eglise par l&apos;Empereur Constantin, de præfata prognosi, præ¬</l>
					<l>ter alios scriptores Gallos ,, etiam mentionem facit, dicens: Si nous croyons aux anciennes predictions, la</l>
					<l>derniere action, qui se doit faire en l&apos;Æglise , &amp; la plus glorieuse de toutes celles, qui se sont jamais</l>
					<l>faites, s&apos;y fera par un Roy de France. Telle étoit l&apos;esperance &amp; la créance des plus doctes il y a huit</l>
					<l>cens ans: ainsi que nous apprend un Autheur du même têms, qui est inferé auf neufviéme tome des</l>
					<l>oeuvres de S. Augustin. Quelques-uns, dit-il, de nos Docteurs disent, qu&apos;un Roy de France possedera</l>
					<l>tout l&apos;Empire Romain: Cetuy la sera très grans, &amp; le dernier de tous les Roys. Il ira enfin en Jeru¬</l>
					<l>salem, après qu&apos;il aura heureusement gouvernè son Royaume, &amp; là deposera son Sceptre &amp; sa Cou¬</l>
					<l>ronne au Mont d&apos;Olivet. La fin &amp; la consumation de l&apos;Empire des Romains, des Chrêtiens, &amp; de</l>
					<l>toutes les choses de la terre, suivra bien-tôt cette action.</l>
					<l>Consules &amp; Scabini Urbis &amp; Provinciæ Mechlinienses, in æternam memoriam, quod</l>
					<l>LUDOVICUS XV. Franciæ &amp; Navarræ Rex præaltam S. Rumoldi Turrim ascendisset, hoc</l>
					<l>Chronicon, versusque subsequentes saxo insculptos in dictæ Turris vertice, tanquam monumentum</l>
					<l>fuæ erge aum venerationis, poni curarunt.</l>
					<l>PERENNI MEMORIÆ</l>
					<l>IDIbUs MaJI</l>
					<l>in tUrrIs hUJUs fastIgIo</l>
					<l>stetIt franCIæ aC naVarræ reX.</l>
					<l></l>
					<l>Sole sub occiduo, summo hoc in Culmine Turris</l>
					<l>SOL alter, Majis Idibus exoritur</l>
					<l>L U D O V I CU S XV.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<p>
				<lg>
					<l>het hoogsten van den toren eenen zwarten vierkantigen</l>
					<l>steen met witte letters op den 3 juni doen stellen.</l>
					<l>Op deze inscriptie heeft zekeren puet deze latynsche</l>
					<l>versen gemaekt</l>
					<l>res nova, nunc turrim sol lunâ ardentior urit</l>
					<l>nullis in hoc celso rex stetis ante loco</l>
					<l>præceliæ turris jaetet Mechelinia malem </l>
					<l>celsior in turris rex Lodvice micas</l>
					<l>quam bene sucassit de turre luna recessit</l>
					<l>sum tuâ, sol ludaix, turrim præsentia lustrat</l>
					<l>ReX LUDoVICUs aDest</l>
					<l>LUna De tUrre fUgatUr.</l>
					<l>op dezen en zulken form zyn er verscheyden critiken</l>
					<l>uytgekom te lang om te melden </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ten tyde van het verblyf vanden Koning in deze</l>
					<l>stad waeren alle de Borgers, zoo geestelyk als </l>
					<l>werellyk gelogeert, <ontvanger>men</ontvanger> vint in de fransche tael</l>
					<l><informatiebron>dezen volgenden leyst</informatiebron> der princpaelste princen</l>
					<l>Le roy a la commanderie de pitzenborg </l>
					<l>ses uusines au refuge de l&apos;abbeye d&apos;Everboden</l>
					<l>Le marechal de saxe, marqué chez le baron de </l>
					<l>Leeuw. mais il alla loger et l&apos;auberge la vigne</l>
					<l>hors la porte de neckerspoel.</l>
					<l>Le duc de chartres resta incommodé a Bruxeles</l>
					<l>Le Duc de pantierre, chez M<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van Der Meiren</l>
					<l>Le comte de clermont chez le comte de Bergeyk</l>
					<l>Le Prince d&apos;ambes chez le vicomte Kennebroek</l>
					<l>Le comte D&apos;eu chez le consellier <hi rend='strikethrough:true;'>snoy</hi> Khan</l>
					<l>Le coadjuteur de Strasbourg chez le conseller snoy</l>
					<l>Le Duc de Bouflers chez la comtessa de judogne</l>
					<l>Le Duc de richelieu chez Mr De Reedt</l>
					<l>Le Duc de Beron chez le chanoine De Smet </l>
					<l>l&apos;entendant de sechelles chez le president du G<hi rend='superscript:true;'>d</hi> conseil</l>
					<l>Le comte de Lowendael chez la Baronne de Romezael</l>
					<l>Le Marquis de Berigan V. ecuur du roi chez M Rubbens</l>
					<l>Le prince de lingry chez Mr Hasselmans </l>
					<l>Le marquis de croissy chez M<hi rend='superscript:true;'>m </hi>Pinsen</l>
					<l>milord clare chez Mr de la faille</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Le Duc d&apos;aumont chez Mr Peau</l>
					<l>De la roche aimon<hi rend='strikethrough:true;'>t</hi> gener. de l&apos;arteleri chez Domis</l>
					<l>De junillae commandant des mousquetaire du roi</l>
					<l>chez le chanoine De meester</l>
					<l>L&apos;archeveque de sambrai, arrivé le mercredi loge </l>
					<l>chez le president du conseil, l&apos;ableé de la ville,</l>
					<l>premier secretaire aux affaires etrangeres chez</l>
					<l>l&apos;archidiacre Toppens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 May 1746</l>
					<l>zynde maendag den eersten Kruysdag is de processe</l>
					<l>langs de vesten tusschen eene menigte ruyters</l>
					<l>peerden kaeren en tenten gegaen naer Hanswyk</l>
					<l>s&apos;anderdaegs door de stad, en den derden dag maer in s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Romb.</l>
					<l>van den 16<hi rend='superscript:true;'>dito</hi> zyn er van smorgens tot savonds van</l>
					<l>uyt de Brusselsche poort eene menigte van waegens</l>
					<l>met hoy door Mechelen gepasseert als ook den 18<hi rend='superscript:true;'>de</hi></l>
					<l>op den zelven dag zyn er langs de Lovensche poort</l>
					<l>eene menigte van Kopere pontons door de stad</l>
					<l>gepasseert waer by diversche troupen waeren</l>
					<l>smorgen ten half elf uren oorden den Koning</l>
					<l>de misse, als ook de volgende daegen in de cappele</l>
					<l>van Pitzenborg voor den autaer op eene kniel bank</l>
					<l>hebbenden aen zyne regte zyde den aersbisschop</l>
					<l>en slinke zyde zynen bichtvaeder, daer ontrent.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>het geheel</hi> alle de princen en edelieden van het hof </l>
					<l>de guarde de corps, naer de misse nam den Koning </l>
					<l>zyn afscheyd van zyne Eminentie, naer noen</l>
					<l>nam den Koning <hi rend='strikethrough:true;'>het</hi> met 10 groote personnagie het </l>
					<l>noenmael in het publiek &amp;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ten tyden van het verblyf van den Koning <hi rend='strikethrough:true;'>alhier</hi></l>
					<l>binnen Mechelen waeren hier eene groote menigte van </l>
					<l>cantinnen met tenten bespannen, op alle de </l>
					<l>stads kerkhoven, voor het stad huys, groote merkt</l>
					<l>veemerkt, yzere leen hanwykstraet, in den geheelen </l>
					<l>Brul, en elders, alwaer alle soorten van wynen</l>
					<l>bier, brandewyn eet en winkelwaren verkogt </l>
					<l>wierden, de geheele stad Krielden van Menschen </l>
					<l>en Koetsen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>17 mey</l>
					<l>ontrent 9 uren smorgens is den Koning te peert</l>
					<l>met zyn cavaliers en edelieden en gardes de Corps &amp;</l>
					<l>buyten den neckerspoel poort gereden en zoo voorts</l>
					<l>op heyst op den Bergs om een groot deel van</l>
					<l>zyn leger, welk gecampeert lag van Herentals tot</l>
					<l>aen de stads poort, te besigtigen.</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Den magrechal van saxen</hi>, voorders lag het leger</l>
					<l>aen de Kanten van heffen blaesvelt, willebroek</l>
					<l>en waelhem, uytmaeken de ontrent de 130 duyzent </l>
					<l>man, de geallieerde laegen van den anderen </l>
					<l>kant van de Nethe welk op verre nae half</l>
					<l>zoo groot niet was, van wederzyde waeren daer</l>
					<l>gedurige attacken met verlies van weder byde kanten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='154'/>
			<p>
				<lg>
					<l>18 Mey</l>
					<l>ten 4 uren nae noen is den Koning zyn leger op ge¬</l>
					<l>volgt (zonder de klokke te luyden), om zyn hoofd </l>
					<l>quaertier te contig te nemen, maer om de mogelyk </l>
					<l>heyd van het overgaen der Brugge, neent <hi rend='strikethrough:true;'>zyn </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>logement</hi> in de stad hier zyn logement en den 19</l>
					<l>op het casteel van Bouchaut, voor het vertrek</l>
					<l>van z.M. uyt Pitzenbourg heeft 30 pistolen aen </l>
					<l>de <hi rend='strikethrough:true;'>domesti</hi> dienstboden gegeven.</l>
					<l>naer het vertrek van den Koning zyn binnen </l>
					<l>Mechelen 2600 mannen van de land militie komen </l>
					<l>in garnisoen liggen, den zelven dag arriveerden</l>
					<l>binnen Mechelen den hertog D&apos;huiscar, ambasadeur</l>
					<l>van den Koning van spagnien, en volgde den Koning</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>20 Mey </l>
					<l>Arriveerden den Graef Kaunitzrittbergh om langs loven</l>
					<l>naer aken te gaen, hy weygerde audientie aen den </l>
					<l>president van den grooten raed als aen zyne raedsheeren</l>
					<l>het welk zy hem met gewelt hebben doen geven</l>
					<l>en hadden gezaemenlyk groote woorden, en dreygde </l>
					<l>hem van over zyn gedraegh naer weenen te schryven</l>
					<l>Dito <hi rend='strikethrough:true;'>zyn</hi> zyn hier door de stad 14 à 15 duyzend </l>
					<l>franschen gepasseert nemende op het spoedigste humne</l>
					<l>naer <hi rend='strikethrough:true;'>Antwerp</hi> den kant van Antwerpen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='155'/>
			<p>
				<lg>
					<l>21.</l>
					<l>smorgens ten 10 uren zyn door Mechelen ulanen, gemen¬</l>
					<l>gelt met dragonders <hi rend='strikethrough:true;'>gemelgelt</hi> gepasseert  van den</l>
					<l>marechal van saxen alle schoone manschap, dito</l>
					<l>naer middag is den hertog van York door Mechelen</l>
					<l>naer het leger van den Koning gepasseert.</l>
					<l>dito is in allen spoed door Mechelen naer Antwerpen</l>
					<l>een deel artilerie met eenige groote mortiers gepasseert .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='156'/>
			<p>
				<lg>
					<l>MAURICE DE SAXE.</l>
					<l>DUC DE COURLANDE ET SEMIGALIE,</l>
					<l>MARECHAL DE FRANCE.</l>
					<l>Il est expressement défendu, &amp; sous peine de punition à</l>
					<l>tous Soldats, Cavaliers, Dragons &amp; tous autres sans ex¬</l>
					<l>ception, de faire aucun tort, ni dommages dans les fermes de pierre</l>
					<l>Bouvens, les Bois du Roy situeés entre Wavre en Liere, occuppeés</l>
					<l>par ledu Bowens et les ansiers demeurants sur les terres nommées les terres</l>
					<l>du Roy situeés a Wavre Notre Dame Granges, Cours, ceuries, jardins</l>
					<l>vergers, Bestiaux, domestiques, meubles et effets on dependants.</l>
					<l>Desendons sur peine de la vie, à tous Soldats &amp; autres,</l>
					<l>de rien toucher, ni enlever dans Les Lieux cydessus au Nous @@@@</l>
					<l>etably un Sauvegarde</l>
					<l>Que Nous avons pris sous la protection du ROI, &amp;</l>
					<l>notre Sauve-garde particuliere. Ordonnons aux Officiers,</l>
					<l>Généraux, &amp; autres, de faire fournir des Cavaliers, Soldats</l>
					<l>ou Dragons sur la réquisition du Porteur de cette Sauve¬</l>
					<l>garde, moyennant la Retribution qui est d&apos;usage de leur</l>
					<l>donner, sçavoir : au Cavaliers &amp; Dragons, trois livres par</l>
					<l>jour &amp; leur Cheval nouri, &amp; quarante sols à chaque Fantassin.</l>
					<l>Fait àu Camp de Ranst le Quinze Juin 1745</l>
					<l>Bon pour un Mois, </l>
					<l>M. de Saxe</l>
					<l>Par Monseigneur,</l>
					<l>Demontant</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='157'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2 en 3<hi rend='superscript:true;'>d</hi> junius 1746</l>
					<l>had men eenen grooten doortocht van fransche troupen</l>
					<l>binnen Mechelen komendende van Antwerpen en hunne</l>
					<l>march naer Bergen henegauw, sarleroy &amp; nemende waer</l>
					<l>door alles ten platte lande wederom gedestrueert wiert</l>
					<l>5<hi rend='superscript:true;'>de</hi></l>
					<l>zondaegs naer sinxsen is binnen Mechelen de processie</l>
					<l>van den H Rumoldus, langs de vesten dezer stad geschiet</l>
					<l>(gewoon te gaen op den 4<hi rend='superscript:true;'>e</hi> paesdag, doch om de troubelen</l>
					<l>van den oorlog met gemeyn consent uytgestelt, niet </l>
					<l>tegenstaende zulkx te voren weynig geschiet is (tenzy</l>
					<l>inden tyd der geusen 1580 à 1585,) Deze processie heeft</l>
					<l>alsdan met grooten luyster smorgens ten half ure negen</l>
					<l>van achter de processie was van achter een sterk deta</l>
					<l>chement van het frans garnizoen den geheelen weg</l>
					<l>medegaende met staende trommels, <hi rend='strikethrough:true;'>op alle de vesten</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='158'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van aen de hoofdkerk tot aen de Brusselsche poort</l>
					<l>waeren de straeten in forme van straeten gerangeert</l>
					<l>fransche militaire met vliegende vaendels en slaende </l>
					<l>trommels, op alle de vesten waeren verscheyde </l>
					<l>militaire detachementen, van aen de Adeghem tot</l>
					<l>aen de clinkel poort stonden ook militaire in forme </l>
					<l>van hage hetgeene nooit van deze processie binnen</l>
					<l>Mechelen gezien is geweest, waer over een ieder zich</l>
					<l>verwondert heeft zoo over de stichtigheyd der processen </l>
					<l>alsover de Militairen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>junius 7 <hi rend='strikethrough:true;'>mey</hi></l>
					<l>wiert <informatiebron>van stads wege</informatiebron> <waarneming>afgekondigt</waarneming>, dat een ieder den </l>
					<l>8 dito savonds op het luyden van de groote klok</l>
					<l>moest zyne vreugde teekenen met flambeuwen en </l>
					<l>keersche toonen op boeten van 25 guldens en dat</l>
					<l>zoo voor het veroveren der stad Antwenpen</l>
					<l>als over de groote progressie en goed succes van de</l>
					<l>waepenen des Koninckx.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='159'/>
			<p>
				<lg>
					<l>10 <hi rend='strikethrough:true;'>Mey</hi> junius</l>
					<l>Is den Koning van Francryk wederom te peerd binnen </l>
					<l>Mechelen gekomen met alle zyn gevolg ten 7 uren </l>
					<l>savonds langs de antwerpsche poort komende<hi rend='strikethrough:true;'>r</hi> onder </l>
					<l>het geluy van de groote klok naer de Metropolitaene</l>
					<l>kerk is aldaer van zyne Eminentie den aersbisschop </l>
					<l>(in het pontificael) met de clergie van dezeke Metropl.</l>
					<l>in hunne Choorcappen bin de hooge choor gebragt</l>
					<l>alwaer een extraordinair lof gedaen <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> wiert het</l>
					<l>zelve den Koning hoorende, en naer de benedictie ontfan</l>
					<l>gen hebbende is de choor uytgegegaen en gebragt tot</l>
					<l>aen de trappen van de kerk alwaer den koning van zyne Emint. </l>
					<l>en clergie zyn afscheyd nam en is naer de commandery</l>
					<l>van Pitzenborg gereden om aldaer zyn nachtrust </l>
					<l>te nemen,</l>
					<l>s&apos;avonds ten 9 uren onder het luyden van de </l>
					<l>principaelste klokken van de stad toonde de </l>
					<l>borgers hunne vreuyde teekenen met het onsteken</l>
					<l>van flambeuwen en keirsen &amp; het gene den zelve </l>
					<l>daeg van stads wege op de boete van 25 gulden</l>
					<l>geordonneert was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='160'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Junius 11. <hi rend='strikethrough:true;'>Mey</hi> 1746</l>
					<l>Naer den 8 uren smorgens inde capelle van de com</l>
					<l>mandery van Pitzenborg ten presentie van z.Emint.</l>
					<l>den Aersbisschop en de hovelinge <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> Den Koning</l>
					<l>misse gehoort hebbende, vertrekt te peert (zonder</l>
					<l>het luyden der klokken) uyt Pitzenborg, langs den </l>
					<l>Brul <hi rend='strikethrough:true;'>langs</hi> over de groote merkt, en alzoo de yzere</l>
					<l>leen de coremerkt de Brussel poort uyt. zynde</l>
					<l>de militaire gerangeert, en alle de huyzen verciert </l>
					<l>tot aen de poort alwaer de heeren van het magistraet </l>
					<l>gerangeert stonden om den Koning eene voorspoedige</l>
					<l>en naer afscheyt genomen te hebben</l>
					<l>reyse te wenschen, en heeft zich naer brussel </l>
					<l>begeven naer <hi rend='strikethrough:true;'>eerts hun afscheyt genomen te hebben,</hi></l>
					<l>eerts het kasteel van vilvoorden bezigtigt te hebben </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='161'/>
			<p>
				<lg>
					<l>14 <hi rend='strikethrough:true;'>mey </hi>junius </l>
					<l>zyn binnen Mechelen publiekelyk uytgeroepen, om </l>
					<l>te verkoopen 9 aengeslaegen <hi rend='strikethrough:true;'>schepen</hi> hollandsche </l>
					<l>schepen, dewelke met hoy gelaeden geweest waeren </l>
					<l>ten tyden dat den Koning bezit van deze stad</l>
					<l>genomen had waer voor geboden wiert 6000 guld</l>
					<l>dog om het weynig gebod de zelve vanden Ministre </l>
					<l>twille ingehouden en eyndelyk den 15 dito toegeslae¬</l>
					<l>gen voor 1800 croonen met een Stuyver voor ieder </l>
					<l>gulden, t saemen beloopende ter somme van </l>
					<l>6174 guld dog zulx nog niet zyn effect hebbende</l>
					<l>zyn eyndelyk deze schepen met een frans escort</l>
					<l>den 9 juli naer Brussel gezonden</l>
					<l>Dito wiert binnen Mechelen gepubliceert, dat </l>
					<l>alle de gene eenege effecten verzwegen hadden</l>
					<l>toebehoorende aen den vyand dezelve op den tyd </l>
					<l>van 24 uren op boet van 6000 guld. moesten overbren¬</l>
					<l>gen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>junius 20 <hi rend='strikethrough:true;'>mey</hi></l>
					<l>ontrent den 20 dito begonst<hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> men de pallisaden weg te</l>
					<l>doen die de geallieerde naer den kant van de Loven¬</l>
					<l>sche en Brusselsche poort gestelt hadden,</l>
					<l>en de zelve te stellen aen over de andere zeyde </l>
					<l>van de rivier de deyle naer den Kant van Antwer¬</l>
					<l>pen alles met verscheyde verschansingen.</l>
					<l>De Brug van waelhem de welke de geallieerde</l>
					<l>verbrant hadde wiert door de werklieden van de </l>
					<l>stad herstelt ten bekostinghe van het land van</l>
					<l>Arckel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='162'/>
			<p>
				<lg>
					<l>23 - junius</l>
					<l>hebben de fransche feytelyk in het middel van</l>
					<l>de beuk van <hi rend='strikethrough:true;'>vo</hi> O. L. Vouwe kerk over de 900</l>
					<l>sakken met meel gestelt tot schandael van</l>
					<l>een ieder wandelende met gedekte hoofden</l>
					<l>zelft ten tyde van de misse, maer hebben de zelve </l>
					<l>op verloop van 8 daegen het moeten uytdoen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='163'/>
			<p>
				<lg>
					<l>19 juli 1746</l>
					<l>Smorgens van ten 11 uren passeert den marechal</l>
					<l>van saxen met zyn hooft quaertier op het</l>
					<l>casteel van Wespelaer en zoo kwam het frans</l>
					<l>leger terug, zoo door Mechelen als door Putte en</l>
					<l>haecht; alwaer 4 bruggen over de riviere de deyle</l>
					<l>geslaegen waeren, komt dien dag tusschen</l>
					<l>Mechelen en loven camperen, zoo dat men binnen</l>
					<l>Mechelen van snagt van 2 uren tot savonds</l>
					<l>8 uren eenen onophoudelyken doortoght van </l>
					<l>militaire canon ballen poeder pontons, graen</l>
					<l>meel als alle andere bagagie hadden</l>
					<l>20<hi rend='superscript:true;'>ste</hi></l>
					<l>waeren de franschen van Mechelen af tot aerschot</l>
					<l>toe bezig met de strunken en opgaende boomen staende </l>
					<l>eenen boogscheut aen de overzeyde van de riviere afte</l>
					<l>houwen, ten dien opsigte wiert er binnen Mechelen </l>
					<l>s&apos;avonds ten 10 uren afgekondit, dat een ieder zyn</l>
					<l>byl en houmessen moest overbrengen, als ook </l>
					<l>waeren de franschen bezig met eene wytloopende</l>
					<l>fourageringe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='164'/>
			<p>
				<lg>
					<l>24 junius</l>
					<l>Is in de Metropolitaene Kerk naer het eyndigen van</l>
					<l>het lof, den <informatiebron>te Deum</informatiebron> gezongen, en s&apos;avonds op het </l>
					<l>luyden van de groote klok geviert op de boete van </l>
					<l>6 guld. over het veroveren van Bergen en Henegouw</l>
					<l>overgegaen met capitulatie. den 11 dito smorgens </l>
					<l>ten 4 uren, het stadhuys was voor de eerte mael</l>
					<l>met houte flambeuwen op de fransche maniere </l>
					<l>geillumineert als ook eenige huyzen en cloosters </l>
					<l>op de zelve maniere. (D. VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='165'/>
			<p>
				<lg>
					<l>29 juli</l>
					<l>vertrekken uyt Mechelen, met de groote fransche</l>
					<l>armée 4 bataillons infanterie lantmilitie, en ten</l>
					<l>zelven daege zyn 3 andere bataillons lantmilitie</l>
					<l>binnen gekomen. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='166'/>
			<p>
				<lg>
					<l>30 juli</l>
					<l>snachts verbrant, op de botermerkt; door de onvoor¬</l>
					<l>zigtigheyd der fransche zwitzers, in hunne door¬</l>
					<l>tochten het <hi rend='strikethrough:true;'>hoot</hi> oudt kleerkoopers huys, welk</l>
					<l>huys veel jaeren daer nar noch onvolmaekt en ge¬</l>
					<l>destrueert gebleven is, De aude Kleerkoopers hebben </l>
					<l>de Koninginne van Zweden gekogt waer zy eene</l>
					<l>schoone caemer en huys van gemaekt hebben. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Augusti 15 1746</l>
					<l>wezende den feestdag van de hemelveert van Maria</l>
					<l>is naer het lof <hi rend='strikethrough:true;'>eene</hi> in de Metropol. eene extraordinaire</l>
					<l>processie geweest op de maniere der franschen</l>
					<l>het francs garnisoen was onder de waepenen</l>
					<l>de clergie de heeren van het magistraet </l>
					<l>met eenen grooten toeloop van volk, ver</l>
					<l>geselschapte deze processie, die processie heeft</l>
					<l>maer 2 jaeren <hi rend='strikethrough:true;'>geduert</hi> geschiet. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='167'/>
			<p>
				<lg>
					<l>september 17</l>
					<l>wiert binnen Mechelen <waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgekondigt</waarneming> dat alle de advocaete</l>
					<l>en proccureurs van den grooten raed, die eenige</l>
					<l>processen, papieren of eenige geconsigneerde peningen</l>
					<l>ter onderen hadden, regardeerende vlaenderen</l>
					<l>Artois of het geconquesteert nederland dezelve zulle</l>
					<l>hebben te stellen in de handen vande gedeputeerde</l>
					<l>van het parlement van Douai door order van </l>
					<l>den Koning. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='168'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 october 1746</l>
					<l>Den 2<hi rend='superscript:true;'>o</hi> October, kwaemen alhier dry raedsheeren</l>
					<l>van &apos;t parlement van Douai, de welke den</l>
					<l>inventaris naemen van alle de processen en</l>
					<l>de papieren van den grooten raed. Deze waeren</l>
					<l>Mess<hi rend='superscript:true;'>r</hi> van der Meersche, van de Casteele, de Briaerde, en de la</l>
					<l>chaussée procureur generael, men moeste hun, door</l>
					<l>order van het francs <hi rend='strikethrough:true;'>gouver</hi> ministerie het loge¬</l>
					<l>ment by de particuuliere beschikken en zy</l>
					<l>aeten &apos;t saemen in de concierge. Den 26 December </l>
					<l>deden zy <hi rend='strikethrough:true;'>vertrekken</hi> 54 kassen met papieren</l>
					<l>naer Douai vertrekken. (sup)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='169'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 october<hi rend='superscript:true;'> </hi>1746</l>
					<l>wiert in de metropolitaene kerk naer het eyndigen</l>
					<l>van het lof den <informatiebron><hi rend='underlined:true;'>te Deum</hi> </informatiebron>gezongen, en savonds </l>
					<l>op de maniere als voren geviert op de boete van</l>
					<l>3 guldens over het veroveren en <hi rend='strikethrough:true;'>te</hi> der stad en </l>
					<l>casteel <hi rend='strikethrough:true;'>der</hi> van Namen, welke stad aen de fran¬</l>
					<l>schen den 19 september en het casteel den 30 derzelver maend</l>
					<l>overgegaen is. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='170'/>
			<p>
				<lg>
					<l>October. 24</l>
					<l>vraede den intendent Sechelles een onopbrengelyke</l>
					<l>petitie op het land en districkt van Mechelen</l>
					<l>van 280556 rations</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='171'/>
			<p>
				<lg>
					<l>25 en 26. october</l>
					<l>Arriveerde binnen Mechelen, het garnisoen bestaen¬</l>
					<l>de in 3 bataillons van Auvergne een van de canta¬</l>
					<l>bers 3 vande militie 2 regimente van de cavalerie</l>
					<l>en eyndelyk 700 husaeren van Berchim.</l>
					<l>het magistraet pretendeerde als dan dat de</l>
					<l>Geestelykheyd (zonder uytneming van persoon), moesten</l>
					<l>belast worden, het capittel Metropol. wende alle </l>
					<l>devoiren aen, ten eynde van ontlast en exempt </l>
					<l>te zyn, ondertussen den commissaris Thiville </l>
					<l>ontlaste en exempteerde de zelve, ende mindere </l>
					<l>onder hun staende geestelyke waeren verbonden</l>
					<l>(tegen alle regt en rede, en waer tegen zelf het</l>
					<l>magistraet murmureerde) te logeeren ieder twee</l>
					<l>soldaeten. Den grave Lusan marechal van het</l>
					<l>leger (fameus om het gevolg) komt binnen Mechelen</l>
					<l>als commandant, neemt zyn logement ende comman¬</l>
					<l>dery van Pitzenborg, vraegt en ordonneert aen het </l>
					<l>magistraet voor hem de alder kostelykste meubelen</l>
					<l>(al of de meubelen van Pitzenborg door den coning</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hem zich mede te vrede gehoude hadde) voor hem </l>
					<l>niet goed genoeg waeren. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='172'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Novemb. 3 1746</l>
					<l>wiert naer het lof in de Metropol. Kerk den <informatiebron><hi rend='underlined:true;'>te Deum</hi></informatiebron></l>
					<l>gezongen over de victorie van de Bataille van</l>
					<l>Rocoux den 11 october voorgevallen en savonds geordon¬</l>
					<l>neert te vieren op boete van 25 guld. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='173'/>
			<p>
				<lg>
					<l>4 november </l>
					<l>heeft men eenige papieren van den grooten raed </l>
					<l>van Mechelen naer het parlement van Douai</l>
					<l>beginnen gaen te transporteeren. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='174'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>october</hi> november 8</l>
					<l>was er eene byzondere byeenroepinge der gegoede</l>
					<l>op het stadhuys om tot de leveringe van 281556</l>
					<l>rations middel uyt te vinden het welk <hi rend='strikethrough:true;'>bedroeg</hi> </l>
					<l>meer dan 150000 guldens bedroeg waer over</l>
					<l>groote beroertens ontstont, en zyn vruchteloos (</l>
					<l>(zondaer over iets te resolveeren) gescheyden. (VDN.)</l>
					<l>Den zelven, dito zyn de 7 Mechelsche stukken canon</l>
					<l>(volgens capitulatie) uyt Brussel tot Mechelen gezon¬</l>
					<l>den. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='175'/>
			<p>
				<lg>
					<l>9-10-11-12 november </l>
					<l>wierden alle de huyzen, en de poorten (uytgenomen </l>
					<l>de Kerk deuren) genombereert.</l>
					<l>Den 11 dito begonst men Mechelen te palissa<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi>deren</l>
					<l>en men dede de palissaeden vanden kant van</l>
					<l>Aerschot komen (VDN.)</l>
					<l>12 dito heeft den <hi rend='strikethrough:true;'>marechal</hi> commandant de Lussan de 2 Borgemeesters </l>
					<l>en twee pensionnarissen met 12 soldaeten en eenen </l>
					<l>sergeant ten hunnen huyze in executie doen</l>
					<l>leggen ten eynde het magistraet hem zyn bove </l>
					<l>naeste genaede somme voor zyn noodzaekelykheden</l>
					<l>(zoo hy voorgaf) niet wilde betaelen (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>november 12</l>
					<l>Den zelven dag zond hy de meubelen, waer mede </l>
					<l>de stad hem gefourniseert had, met eene hevig¬</l>
					<l>heyd naer het stadhuys wederom, gelyk ook in </l>
					<l>der daet alles is uyt <hi rend='strikethrough:true;'>gedaen</hi> gehaelt</l>
					<l>iederen soldaet ten tyde van de executie (de heeren </l>
					<l>van het magistraet aen den intendent de sechelles hun</l>
					<l>klagten gedaen hebbende) moest 15 <hi rend='strikethrough:true;'>stuyvers</hi> en den </l>
					<l>sergeant 30 stuyvers, boven het vier ligt bedde en ander</l>
					<l>gerief, hebben. deze executie duerde 5 daegen, het </l>
					<l>welk door eene ordonnantie (alhoewel onregtverdig)</l>
					<l>ontrent de 274 gulden aen de stad gekost heeft</l>
					<l>naermaels is er van den kant van het hof aen den</l>
					<l>voorz commandant eenen besloten<informatiebron> brief</informatiebron> gekomen</l>
					<l>eene berispinge inhoudende, hem verobligerende </l>
					<l>van het magistraet niet meer te vraegen, als het </l>
					<l>gene hy mogte, en hy was aengestelt toe hier toe (</l>
					<l>(alhoewel zeer verbittert) in te toomen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='176'/>
			<p>
				<lg>
					<l>16 november</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>wiert van den raed van staeten ter ordonnantie des</l>
					<l>Konings een<informatiebron> placaert </informatiebron><waarneming waarneming='Geschreven / Gelezen'>afgekondigt</waarneming>, dat alle de </l>
					<l>advocaeten procureurs &amp; te voren van den grooten</l>
					<l>raed zullen moeten in de eerste instantie onder</l>
					<l>het magistraet moeten staen. (V.D.N.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='177'/>
			<p>
				<lg>
					<l>26 november</l>
					<l>vertrekken de 3 bovengemelden commissarissen van </l>
					<l>het parlement van Douai uyt Mechelen met een </l>
					<l>schip langs Gend met diversche Kassen met</l>
					<l>papieren toebehoorende aen den grooten raed, na </l>
					<l>dat zy het geinventarieert hadden, alsook van</l>
					<l>de consigneerde penningen, het welk op den</l>
					<l>10 febr <hi rend='strikethrough:true;'>med</hi> 1747 mede genomen is. (.VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='178'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zilverwerk en lynwaert berooft geweest. (v.G.)</l>
					<l>Is de kerk van Leest by Mechelen van alle haer</l>
					<l>16 februari 1741</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='179'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
