<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1499_Rott_Jans - Rotterdamse kroniek: aantekeningen van Rotterdamse stadssecretarissen, 1315-1499 (1570)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><afbeelding>Rotterdamse kroniek Aantekeningen van Rotterdamse stadssecretarissen, 1315-1499 (1570)</afbeelding></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[Tekst]</l>
					<l></l>
					<l>[f. 254] Notaa.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren doe men screef <datum datum='1315-xx-xx'>M IIIC ende XV </datum>doen was een zo groten diertijt dat veel luyden van honger storven1.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren doe men screef <datum datum='1320-xx-xx'>M IIIC ende XX</datum> doen wart den eersten steen geleit van sinte Martijnstoorn t<locatie>Utrecht</locatie>2.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer ons Heren <datum datum='1337-xx-xx'>M IIICXXXVII</datum> doen starf die guede grave van Hollant in <locatie>Henegouwen</locatie> ende hij liet after een zoon, hiet <persoonsnaam>graaf Willem</persoonsnaam>, ende drie dochteren, die outste hadde een <persoonsnaam>graef van Gulic</persoonsnaam>, die ander hadde <persoonsnaam>keyser Lodewijc van Romen</persoonsnaam>, die derde hadde <persoonsnaam>coninc Edewaert van Ingelant</persoonsnaam>3.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Doen die guede grave leefde hilt hij mit wijsheit den coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie> ende den coninc van <locatie>Ingelant</locatie> in bestand ende in vrede4.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>8</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1338-xx-xx'>M IIICXXXVIII</datum> doen lach den coninc van Ingelant voer <locatie>Calis</locatie> ende wan Callis5.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1345-xx-xx'>XLV</datum> doe lach <persoonsnaam>graef Willem</persoonsnaam>, die guede graves soon, voer <locatie>Utrecht</locatie> ende hadde sijnen wille daerof6, ende hij toech voert in <locatie>Oostvrieslant</locatie>, daer wart hij verslegen7.</l>
					<l></l>
					<l>  Ende in denselven zomer up eenen woensdach doen wart dat heilige sacrament gevonden tot <locatie>Aemsterdam</locatie>8.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1349-xx-xx'>M IIICXLIX</datum> doen ghingen drie Cruycebrueders mitter geessel om der grooter starfte willen die doen was9.</l>
					<l></l>
					<l>9</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1351-xx-xx'>M IIIC ende LI</datum> doe resen in Hollant die partieen die men noemt Cabeljauwen ende Hoecxen10.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 254v] Int jaer ons Heren <datum datum='1351-xx-xx'>M IIICLI</datum> doen was een strijt up <locatie>Mase</locatie> tusschen die keiserinne ende <persoonsnaam>hartooch Willem</persoonsnaam>, haren zoon, ende die keyserinne hadde mit haer die Ingelse ende die Hoecx, ende <persoonsnaam>hartooch Willem</persoonsnaam> hadde mit hem die Cabelyaeus, ende <persoonsnaam>hartooch Willem</persoonsnaam> wan den strijt11.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1356-xx-xx'>M IIICLVI</datum> doen toech <persoonsnaam>graef Lodewijc van Vlaenderen</persoonsnaam> voer <locatie>Bruessel</locatie> ende wan <locatie>Bruessel</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int <datum datum='1357-xx-xx'>jaer ons Heren duysent IIICLVII</datum> doen waart een zoen gemaict tusschen <persoonsnaam>graef Lodewijc</persoonsnaam> ende den<locatie> Brabanders</locatie> ende <persoonsnaam>graef Lodewijck</persoonsnaam> wart toegeseit <locatie>Andwerpen</locatie> mit sijnen meyerie, ende dat seide hem toe <persoonsnaam>hertooch Willem van Hollant</persoonsnaam>, ende seide hemselven toe <locatie>Hoesdom</locatie>12. Ende in datselve jaer was hij sijns sins beroeft13.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>10</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int<datum datum='1358-xx-xx'> jaer M IIICLVIII</datum> doen wart <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> ruwaert slants van <locatie>Hollant</locatie>, <locatie>Zeelant</locatie> ende <locatie>Vrieslant</locatie>14.</l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1359-xx-xx'>jaer ons Heren M IIICLIX</datum> doen was die strijt voer <locatie>Tiel</locatie> tusschen <persoonsnaam>hertooch Reynout van Gelre</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Edewaert</persoonsnaam> sijnen brueder, ende <persoonsnaam>Edewaert</persoonsnaam> wan den strijt ende hilt sijnen brueder gevangen, ende <persoonsnaam>Edewaert</persoonsnaam> bleef hertooch van <locatie>Gelre</locatie>15.</l>
					<l></l>
					<l>Int selfde jaer lach <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> mitten <persoonsnaam>Hoecx</persoonsnaam> voer<locatie> Delft</locatie> ende wan <locatie>Delft</locatie>, ende wart onthoeft <persoonsnaam>heer Geerijts oudevader van Emskerc</persoonsnaam> ende veel meer guede mannen mit hem16.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>11</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1361-xx-xx'>jaer ons Heren duysent IIICLXI</datum> doen was eenen groeten wint, dat kercken nederwaeyden ende veel boemen uter aerde17.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 255] Int <datum datum='1362-xx-xx'>jaer ons Heren M IIICLXII</datum> doe lach <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> up <locatie>Heymenberch bij Renen</locatie> ende verwachtede <persoonsnaam>hartooch Edewaert van Gelre</persoonsnaam> die hem gelooft hadde te strijde te comen, mer hij en quam niet18.</l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1363-xx-xx'>jaer ons Heren M IIICLXVIII</datum> doen sciede groete scade bij der zee tusschen die Keyser ende Keyserinne, die diepen also genoemt. Men stelt dat die boese snachts een vier thoende, ende die scepen en wisten niet ten was hoir ammirael die tvier voerde ende zij seilden na tvier, ende die vlote ende al tvolc verdranc up luttel scepe na. Ende daerna quaemen die compassen up die men tscepe voert19.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>12</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int<datum datum='1374-xx-xx'> jaer ons Heren M IIICLXXIIII</datum> doen lach <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht van Hollant</persoonsnaam> voer <locatie>Ghildenburch</locatie>, ende wan <locatie>Ghildenburch</locatie>20, ende int selve jaer was een groete vluet up <datum datum='1374-10-10'>sinte Victorsdach [10 okt.]</datum>21.</l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1382-xx-xx'>jaer ons Heren M IIICLXXXII</datum> doen versloch den <persoonsnaam>coninc van Vranckerijc</persoonsnaam> een groet volc van<locatie> Ghend</locatie> te <locatie>Roosbeeck</locatie>22.</l>
					<l></l>
					<l>Int<datum datum='1386-xx-xx'> jaer ons Heren M IIICLXXXVI</datum> doen starf <persoonsnaam>Margriet van Hollant</persoonsnaam>, <persoonsnaam>hertooch Aelbrechts</persoonsnaam> wijf, <datum datum='1386-02-08'>XIII dagen voir Vastelavond [21 febr.]</datum>23, ende doen wart al <locatie>Hollant</locatie> doer verboden dat men niet danssen en most24.</l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1387-xx-xx'>jaer ons Heren M IIICLXXXVII</datum> doen lach die <persoonsnaam>bisscop van Utrecht</persoonsnaam> voer <locatie>Mondfoort</locatie> ende wan <locatie>Mondfoort</locatie>25.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><afbeelding>Afbeelding</afbeelding></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>13</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1388-xx-xx'>M IIICLXXXVIII</datum> was oick een strijt up <locatie>Mase</locatie> tusschen die vrouwe van <locatie>Brabant</locatie> ende <persoonsnaam>hertooch Willem van Gelre</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>hertooch Willem van Gelre</persoonsnaam> wan den strijt26.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. <datum datum='1388-xx-xx'>In datselfde jaer</datum> starf <persoonsnaam>hertooch Willem van Hollant</persoonsnaam> die sijn sinnen beroeft was, ende doen wart <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> gehult XIIII...b27.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 255v] Int jaer ons Heren <datum datum='1398-xx-xx'>M IIICXCVIII</datum> doen was die strijt in de <locatie>Kuinre</locatie> up <datum datum='1398-08-29'>sinte Jansdach decollatio [29 aug.]</datum> tusschen <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> ende die <locatie>Oestvriesen</locatie>, ende daer worden verslegen XVIIC <locatie>Vriesen</locatie>28.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1398-xx-xx'>M IIICXCVIII</datum> wan <persoonsnaam>hertooch Willem Lovestein</persoonsnaam> upten Gueden <datum datum='1398-xx-29'>Vridach29</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>14</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item. <datum datum='1398-xx-xx'>Int selfde jaer</datum> toech <persoonsnaam>hertooch Willem van Hollant</persoonsnaam> in <locatie>Oostvrieslant</locatie> in die Lemmeys30 ende becrafte <locatie>Vrieslant</locatie>, ende hulden hem tot hoeren rechten lantsheren31.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1399-xx-xx'>M IIICXCIX</datum> doe stonden die <locatie>Vriesen</locatie> weder up ende jaechden alle die <locatie>Hollanders</locatie> wech, ende doen wart Hoemburch32 Hollants viant, dat hem veel guets costede eer zij ter zoene quamen33.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>15</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1402-xx-xx'>duysent IIIIC ende II</datum> doen lach <persoonsnaam>hertooch Willem</persoonsnaam> ende sijn vader voir <locatie>Gorchem</locatie>34.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1403-xx-xx'>M IIIIC ende IIII</datum> doen starf <persoonsnaam>hertooch Aelbrecht</persoonsnaam> drie dagen na <datum datum='1404-12-19'>sinte Luciendach [16 dec.]</datum>35.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1405-xx-xx'>M IIIIC ende V</datum> doen wart <persoonsnaam>hertooch Willem</persoonsnaam> gehult voer een recht lantsheer36, ende doen toech hij voir <locatie>Gasperde</locatie> ende <locatie>Hagestein</locatie> ende die van <locatie>Utrecht</locatie> voir <locatie>Everstein</locatie> ende wonnent al tsamen37.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1407-xx-xx'>M IIIIC ende VII</datum> doen wart<persoonsnaam> hertooch Willem</persoonsnaam> overgelevert <locatie>Gorcom</locatie> van den <persoonsnaam>brueders Coen van Haerler</persoonsnaam>38 mit sijn gesellen39.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>16</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1408-xx-xx'>Int jaer ons Heren M IIIIC ende VIII</datum> doen was die strijt van Ludic des somers up ...c dach, daer ...d verslegen worden XXXM Lukenaers ...e40.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 256] Int jaer ons Heren doe men screef <datum datum='1412-xx-xx'>M IIIIC ende XII</datum> doe waeren die Hollanders in de Value ende verbarnden Nyerkerc, Hoeflaec ende der Scuer41.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1413-xx-xx'>Int jaer ons Heren M IIIIC ende XIII</datum> doe starf de coninc van Ingelant Heinric ende die coninginnen van Deenmarke42.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren doe men screef <datum datum='1414-xx-xx'>M IIIIC ende XIIII</datum> doe quam keyser Segemont voir Aken ende wart daer gecroent, ende daer wart menich karel edel</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>17</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gemaict43. Ende doen wart oick den eersten steen geleit van de nyen kerc tAemsterdam upten <datum datum='1414-07-18'>XVIIIen dach in julio</datum>44.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1415-xx-xx'>M IIIIC ende XV</datum> doe quam den coninc van Ingelant in Vranckerijc ende wan den strijt mit sijnen baniere, daer hij veel groeten heren venck ende versloech45.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <datum datum='1416-xx-xx'>Int jaer M IIIICXVI</datum> doen toech den keyser in Ingelant ende hertooch Willem mit hem om den pays te maken tusschen Vranckerijc ende Ingelant, mer den pays en ward niet gemaict46.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer <datum datum='1417-xx-xx'>M IIIIC ende XVII</datum> upten lesten dach van meye doen starf hertooch Willem in Henegouwe47. Ende int selfde jaer up <datum datum='1417-08-25'>sinte Loysdach [25 aug.]</datum> doe wart Gorichem gewonnen mit een groete strijt, daer bleef doet mijn joncker van Arkel ende Walraven van Brederode48.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>18</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren duysent <datum datum='1418-xx-xx'>IIIICXVIII</datum> doe lagen die Brabanders an die een zijd ende die Hoecx mit mijn vrouwe an de zuetzijd voir <locatie>Dordrecht</locatie>, daer zij weder ofruymden ende worden gevangen ende geslagen49. Ende int jaer van <datum datum='1418-xx-xx'>XVIII</datum> in den winter up <persoonsnaam>sinte Victorsdach</persoonsnaam> [<datum datum='1418-10-10'>10 okt</datum>.] wan <persoonsnaam>hertooch Jan van Beyeren</persoonsnaam> <locatie>Rotterdam</locatie>50.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 256v] Int jaer ons Heren <datum datum='1420-xx-xx'>M IIIIC ende XX</datum> doen lach <persoonsnaam>hertooch Jan van Beyeren</persoonsnaam> voer <locatie>Leyden</locatie> ende wan <locatie>Leyden</locatie> ende al die sloten die daerbij stonden51. Ende up dieselve tijt waeren die van <locatie>Utrecht</locatie> mitten Hoecx voer <locatie>Amsterdam</locatie>, daer zij veel guede mannen vingen52, ende die van <locatie>Campen</locatie> mit dat Oversticht waeren up Marken ende lieten veel volcx after die gevangen, geslegen ende overboort geworpen worden53.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1421-xx-xx'>M IIIICXXI</datum> doen was eenen groeten brant t<locatie>Amsterdam</locatie> na Paesschen <datum datum='1421-03-23'>[23 maart]54</datum>. Endef in tselve jaer up sinte Lijsbettennacht [<datum datum='1421-11-19'>19 nov</datum>.] brac <locatie>Zuut Holland</locatie> in, daer wel verdroncken LXX carspelkerke ende veel goede ridderhofsteden55.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>19</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1423-xx-xx'>M IIIICXXIII </datum>toech <persoonsnaam>vrou Jacob</persoonsnaam> in <locatie>Engelant</locatie> om hulp ende troest ende om <persoonsnaam>hertooch Jan</persoonsnaam>, haeren oem, weder te verdrijven56.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1424-xx-xx'>M IIIICXXIIII</datum> quam <persoonsnaam>vrou Jacob</persoonsnaam> weder in <locatie>Henegouwe</locatie> mitten <persoonsnaam>hertooch van Closesterg</persoonsnaam>, daer veel Ingelse doot bleven57.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1426-xx-xx'>M IIIICXXVI</datum> doen toech die <persoonsnaam>hertoge van Bourgoengenh</persoonsnaam> voer <locatie>Sevenbergen</locatie> upten Jaersdach [<datum datum='1426-01-01'>1 jan</datum>.] ende wan <locatie>Sevenbergen</locatie>58, ende up dieselve tijt toech <persoonsnaam>vrou Jacob</persoonsnaam> voer <locatie>Haerlem</locatie> mitten <persoonsnaam>Hoecx</persoonsnaam>59.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int jaer ons Heren <datum datum='1425-xx-xx'>duysent IIIICXXV</datum> upten Heiligen Dertiendach [<datum datum='1425-01-06'>6 jan</datum>.] te vier uren na middernachti starf <persoonsnaam>hertoge Jan van Beyeren</persoonsnaam> in <locatie>den Hage</locatie>60. Ende int selve jaer was die strijt ter <locatie>Goudsluys</locatie>, daer bleef die bannier van <locatie>Haerlem</locatie>, van <locatie>Leyden</locatie> ende van <locatie>Aemsterdam</locatie>, daer veel guede mannen geslegen worden van <persoonsnaam>den Hoecx</persoonsnaam> die ter <locatie>Goude</locatie> lagen61. Ende int selfde jaer was die strijt tot</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>20</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<pb n='18'/>
			<pb n='19'/>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>21</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Brouwershaven</locatie> tussche de Ingelsen, die den <persoonsnaam>hertooch van Closesterj </persoonsnaam><persoonsnaam>vrou Jacob</persoonsnaam> te hulpe gesent hadde, jegens mijn <persoonsnaam>here van Bourgoengen</persoonsnaam>, ende mijn here van Bourgoengen wan die strijt ende die Ingelse worden al verslagen62.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer <datum datum='1427-xx-xx'>M IIIICXXVII</datum> wart te <locatie>Venegien</locatie> een visch gevangen mit twee menschenoeren ende twee eselsoeren, ende hadde een menschenaensicht mit twee hoernen op sijn hooft ende twee armen sonder handen, ende elken arm hadde een vlogel mit drie oegen, ende was lanc XXI voeten ende was beneden visch ende voert gescapen als een mensche, ende wort gevangen in den <datum datum='1427-04-20'>heiligen dach van Paesschen [20 april]</datum>63.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 257 is blanco; f. 257v] Intk jaer [XVC] XLVIII worde opt oude werck van den tooren voorts begonnen up te metselen ende in den jaere L was thoutwerck gemaect, daer men de clocken in hangen soude, dat men hiet het Bellefroet, ende omtrent october worde dat upgewonden ende worden de clocken in tnyeuwe werck geluyt den ...l64.</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer [XVC] XLVI, XLVIII,XLVIIII st men binnen deser stede geven lastgelt van den haring, daer ick veel reysen mede heb inne helpen doen, ende dat tegens onse vianden de Scotten65, twelck men begeerde mede in den jare vijftich, te weten van elcken last 20 stuvers daer genouch om te doen was mer zoo gering dat geconsenteert was, en worde nyemant meer bescadicht erge66.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>22</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 258] Intm jaer <datum datum='1456-xx-xx'>[M IIIIC] zes ende vijftich</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Van <locatie>Deventer</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Upten <datum datum='1456-09-20'>XXen dach in september </datum>weet voirwaer</l>
					<l></l>
					<l>vertoech dat Hollantsche <persoonsnaam>heer van Deventer</persoonsnaam>67.</l>
					<l></l>
					<l>Up sinte Pieter ende Pouwelsnacht <datum datum='1456-06-29'>[29 juni]</datum>n</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ten XII uren als anquam den dach</l>
					<l>int jaer <datum datum='1457-xx-xx'>XIIIIC vijftich ende zeven</datum></l>
					<l>te <locatie>Dordrecht</locatie> dat up die tijt bleven</l>
					<l></l>
					<l>in den brande vele luyden doot,</l>
					<l></l>
					<l>want den brant die was zo groot</l>
					<l></l>
					<l>dat all offbrande sonder abuysse</l>
					<l></l>
					<l>van Westen in tots Sacramentsgasthuysse,</l>
					<l></l>
					<l>an poortzijde, an lantsijde, als men mocht marcke,</l>
					<l></l>
					<l>ende daertoe brande die groote kercke.</l>
					<l></l>
					<l>Ende alle die in den brant bleven</l>
					<l></l>
					<l>wil God sijn ewige glorie geven68.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Itemo. Den nyeuwen kerctoorn tot Rotterdam was toegeleit int jaer<datum datum='1449-07-xx'> [M IIIIC] XLIX</datum> in julio69, ende doen wart in denselven somer eerst gesproken van tbegin van den clooster upt Oesteynde van den Predicaeren ende zij worden eerst ingeleet up sinte Barbaerendach [4 dec.] int jaer <datum datum='1449-12-04'>XLIX</datum>70. Ende int selve jaer</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>23</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>worden die seven getijden eerst begonnen te singen in de kercke alhier tot <locatie>Rotterdam</locatie>71. Ende tusschen den toorn ende der prochiekercke was eenen sluysvliet van twee sluyssen, die worde gedammet in <datum datum='1460-05-xx'>meye anno XIIIIC ende tsestich</datum>72, ende dat warck van der kercke quam binnen den somer zo voort, want men screef tot allen huussen te heyen die palen int fondement gelijc die waeck ommegaet73, ende int leste doent all ommegegaen was, doen heyden die ambochten ende die neringen elcx om scoen, mannen, wijven ende mit kinderen, an elke heye wel LXXIX off hondert menschen74. Ende up sinte Laurensdach <datum datum='1460-08-10'>[10 aug.]75 anno LX </datum>was dat eerste dat men processie dede uten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>24</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>koer76 over die gedamde sluysvliet door den nyeuwen toern ...p.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 258v] Inq tuytgaen van april in den jaere <datum datum='1566-04-xx'>[XVC] XLVI</datum> heeft men t<locatie>Amsterdam</locatie> gecoft een last rogge om zeven ende tsestich goltgulden. Ende in den jaere <datum datum='1548-04-xx'>acht ende veertich</datum> in tuytgaen van april coft men binnen derselver stede een last tarwe, een last rogge, een last gerste, een last havers, een vat Iepen77 biers, een vat Rostycker78 bier, een scippont79 caesen, noch een scippont hantcaesen, een vet vercken, een paer hoesen, een wambuis, een hoet, om seven ende tsestich goltgulden ende daer schoet twee Karolusgulden over voer de wijncoep.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer <datum datum='1362-10-01'>[MIIIC]LXII</datum>  omtrent sinte Bavendach [1 okt.] coft men <locatie>Tordrecht</locatie> een vat taru van III achtendeelen Dorts, een vat havers, een myngel80 Rinswijns, ende eenen gebraden entvogel al tsamen om eenen gouden Rinsgulden, Gode lof. Ende twee dagen na sinte Bavendach int selve jaer vroest so zeer dat men over dat ijs liep, ende up dieselve tijt en quam gheen Rinswijn van boven Tordrecht81 ende die van <locatie>Dordrecht </locatie>haelden veel Rinswijns t<locatie>Andworpen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1463-06-24'>[M IIIIC] LXIII</datum> omtrent sinte Jansdach te midsomere [24 juni] wart binnen der stede van <locatie>Leyden </locatie>gecoft ende vercoft een achtendeel gueder taru, een vette gans, ende eenen stoop Poitaeus82 al tsamen om 12 groot, te weten den taru om zes groot, die gans om drie groot ende den wijn om drie groot, Gode lof.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[f. 259] Intr jaer <datum datum='1363-05-23'>[M IIIC] LXIII upten XXIIII</datum>en dach in meye wart tot <locatie>Rotterdam</locatie> verpoft gueden taru, gewassen in den Coorndijck, thuet om 17 stuivers ende 1 duit groot, ende gueden rogge om 10 stuivers 4 duit groot, Gode lof. Ende omtrent Alreheiligendach <datum datum='1363-xx-xx'>int selve jaer</datum> coft men den besten Somsen taru om 16 stuiver groot ende oeck om 15 stuiver groot83.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1363-xx-xx'>Int jaer voirs</datum>. binnen denselven somer brande in de stad van <locatie>tsHertoeenbusse</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>25</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>omtrent XVC husen84, ende die stede van <locatie>Naerden</locatie> all tsamen off datter luttel bleef85. Item. In de stede van <locatie>Bommel </locatie>driehondert husen86. Ende in <datum datum='1363-08-01'>tselfde jaer up sinte Pietersdach ad vincula [1 aug.</datum>] brande die stede van <locatie>Steenbergen</locatie>87 al tsamen off up XXV huyssen na off daeromtrent ende sonder die kerc, ende die XXV husen off daeromtrent worden all tsamen gedestrueert sonder brant van een onweder ende donre, die was upten <datum datum='1464-06-03'>IIIden dach van junio anno [M IIIIC] LXIIII.</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ints jaer <datum datum='1464-01-09'>[M IIIIC] LXIIII upten Verzvoerren maendach [9 jan.</datum>] doe wart <persoonsnaam>Cornelis Jansz</persoonsnaam>. mijn zoon geboren88. Ende <datum datum='1464-05-05'>int selve jaer van LXIIII upten vijfften dach van meye</datum> tsaterdaechs na middach brande <locatie>Rotterdam</locatie> van tclooster upt Oosteynde89 westwaerts langes die Hoochstraet90 tot <persoonsnaam>Harper Geerytszoons</persoonsnaam>91 huys toe, daert nu in woent <persoonsnaam>Willem van Remmerzwale</persoonsnaam>92, de schout, an beiden sijden, ende dat Oostnyeulant93 ende die Mandemakersstraet sonder die Hordemakersstraet, ende buten der stede vest brande een huys94.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>26</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item. <datum datum='1462-09-xx'>Int jaer dusent IIIIC ende II ses dagen in september </datum>brandet van der Kercstraet tot<locatie> Rotterdam </locatie>westwaerts up die Nyeupoort ende die Lombertstraet totten raem toe.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Int jaer <datum datum='1403-04-25'>dusent IIIIC ende drie sdaechs na sinte Jorisdach [24 april]</datum> brandet tot <locatie>Rotterdam</locatie> van den gasthuysse totten Westnyeulant.</l>
					<l>  Item. Doe men screef <datum datum='1431-07-12'>dusent IIIICXXXI up sinte Margrietendach [12 juli]</datum> brandet tot<locatie> Rotterdam</locatie> van der Kercstraet westwaerts up, ende oick tWestnyeulant95.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 259v] Van den onweder dat was up sinte Matheeusdach [21 sept.]96</l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1464-09-21'>M IIIICLXIIII up sinte Matheeusdach in september </datum>was zo groeten wint ende onweder dat voer <locatie>Aremuyde</locatie> ende upt vlac bij Aremuyden ommewoeyen ende verdorven wel XVI off XVII grooter scepen mit voercasteelen ende mit veel volcx. Item voir dat <persoonsnaam>gorretgen van Driedoren</persoonsnaam> jegens <locatie>Steenbergen</locatie> verdorven seven coggescepen mit all dat volc datter in was sonder twee mannen, daer deen off was van Steenbergen ende die behilt sijn lijf up een mast, daer dreef hij up eenen nacht ende eenen dach ende hij wart gevischt binnen der <locatie>Glede in Zuuthollant</locatie>. In <locatie>Dordrecht </locatie>voir die stad verderf eenen groeten hulc ende een groete baerdse mit een voercasteel, ende veel wintmolen woeyen all omme upte aerde neder.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Veel kercken woeyen terneder. Item. Veel boemen uter aerde. Item. Veel scoorsteenen ende gevelen terneder. Ende die vischers in der zee en lieten nye drivers in der zee om harinc te vangen, zo goeden weder wast in de zee, maer corts daerna in deselve teelt hadden zij so groeten onweder in der zee als men ye gesien hadde. Want vele benaerden tsinte Jacobs ende andersins doen gelooft worden97.</l>
					<l></l>
					<l>Vanu den reliquieen ende van den strijt te <locatie>Monsherry.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Item. Up <datum datum='1465-07-04'>sinte Martijnsdach translacio [4 juli] anno dusent IIIICLXV</datum> doen gaf <persoonsnaam>Pouwels Pouwelsz.</persoonsnaam> tot <locatie>Delft</locatie>98 ende brueder <persoonsnaam>Willem Arent</persoonsnaam>99 den kerck-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>27</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>meesters van <locatie>Rotterdam </locatie>over ende in hoeren handen die reliquieen van den heiligen, also elcx genoomt100 is, om die tot Rotterdam te brengen, daer ic <persoonsnaam>Jannes</persoonsnaam>1 mede bij was, ende up <datum datum='1464-08-10'>sinte Laureisdach [10 aug.</datum>] daeran doe worden die reliquieen eerlic mit groeter processie ingehaelt2.</l>
					<l></l>
					<l>  Endev <datum datum='1464-07-16'>int selve jaer upten XVIen dach van julio </datum>doen vacht mijn <persoonsnaam>heere van Chairloes</persoonsnaam>3 een grooten strijt te <locatie>Montschery</locatie>, boven [f. 260] <locatie>Parijs</locatie> omtrent seven mijlen, jegens den <persoonsnaam>coninck van Vranckerijc</persoonsnaam> ende den coninck wart off geslagen alle sijn upperste capiteinen ende veel volcx an beide zijden, also men seide datter wel verslagen worden VIM off VIIM man, ende den coninc moste in Parijs wijken dat hij tvelt niet houden en dorste4. Ende up <datum datum='1465-09-13'>sinte Cornelisavonde [13 sept.] int jaer van LXV</datum> voirs. doen was smargens een mist an den hemel ende die sonne scheen dairdoer als blaeu lasuer dat menich mensche wonder gaf. Ende mijn <persoonsnaam>heere van Chairloes</persoonsnaam> creech sijnen wille van den coninc ende creech veel gelts ende veel lants, te weten tlant van <locatie>Pontieu</locatie>5, ende quam also mit sijnen here uut <locatie>Vranckerijc</locatie> ende kreech sijnen wille van <persoonsnaam>Ludic</persoonsnaam> in<datum datum='1465-01-xx'> januario int jaer [M IIIIC] LXV</datum>I6.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>28</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Van der geboort van <persoonsnaam>Hartoch Adolf van Gelrew</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Vellue dux nasci vult <persoonsnaam>Adolphus</persoonsnaam> sibi pasci Etas</l>
					<l></l>
					<l>Arnem, redde! Date res geste stant	Etas</l>
					<l></l>
					<l>reserate</l>
					<l></l>
					<l>Nocte bissena februi, pulsante novena	Hora</l>
					<l></l>
					<l>Hora. Fit natus de fonte, Letare, levatus. Hora</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Sunt lavachri testes <locatie>Cleef</locatie>, <locatie>Moers</locatie>,	<locatie>Peterni</locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Beyeren</locatie>, steterant tres.</l>
					<l></l>
					<l>Est Bavarus sexus muliebris in hac vice  <locatie>Peterni</locatie></l>
					<l></l>
					<l>nexus.</l>
					<l></l>
					<l>Mars herus est hore; Venus est sub prolis Planeta</l>
					<l></l>
					<l>honore</l>
					<l></l>
					<l>Nascens; libratur; de fonte puella levatur. Signum</l>
					<l></l>
					<l>Promittunt astra sibi vim, deus, armaque,</l>
					<l></l>
					<l>castra.</l>
					<l></l>
					<l>Qui noscit fata sibi scripserat hec</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>breviata:</l>
					<l></l>
					<l>Natalem puram pepigit per fata figuram7.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>29</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 260v] Noch van den hartooch van Gelre.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer dusent IIIICLXIIII na Kerssavonde vinc Adolf, mijn jonge heere van Gelre8, hartoch Aernout sijnen vader9, hoewel dat hij nochtans een enige zoon was, mitten burgermeesters ende scutten van Nijmmagen up dat slot te Grave, dat all omme bevrosen was mitten ijse, ende nam hem uuten slote van sijn bedde blootsbeens, sonder cousen, in eenen langen tabbert ende voerde ten Nijmmagen10, ende vandair upt slot te Buyeren11 daer hij lange lach. Ende doen quamen mijn heere van Cleve12 ende mijn heere van Egmond13 ende ontseiden mijn jonge heere van Gelre ende brandent all off dat buyten slote was ende slogen ende vinghen up malcander veel volcx. Ende up een tijt was Otte van Vuyre14 capiteyn van den Gelresse ende sende over een deel volcx tot IJselstein ende dat volc brande IJselstein alsoet mijn heere van Egmonde15 toebehoerde, hoewel dat hijt van der graflicheit te leen hilde van Hollant, ende namen cleederen ende andere juweelen mit hem ende slogen oick luyden ende kinderen aldaer doot. Ende sij quamen weder over die Lec ende mijn joncker</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>30</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van <locatie>Culemburch</locatie>s16 volc jaechde dieselve luyden veel tot <locatie>Gorinchen </locatie>in de stede17, ende zij worden daer gevangen tot XLV mannen toe ende die worden al tsamen vandaer gehaelt ende worden in <locatie>den Hage </locatie>al tsamen onthooft ende up raden geleyt, God hebbe die zielen. Daer waeren oeck onsculdige luyden onder, hoewel dat se mede an velde ende an vaerde geweest hadden18.</l>
					<l></l>
					<l>Itemx. Mijn oude <persoonsnaam>heere van Gelre</persoonsnaam> lach gevangen van t<datum datum='1464-12-20'>jaer LXIIII na Kerssavond tot sinte Thomasavonde [20 dec.] toe int jaer tseventich</datum>. Ende mijn heere van<persoonsnaam> Bourgoengen Kaerle</persoonsnaam> deden halen uut dat slot te <locatie>Bueren</locatie>19 ende mit grooter eere brengen voer hem tot <locatie>Hesdijn</locatie>20, ende die jonge heere en mochts niet keeren ende het was hem leet dat sijn vader uut quam21.</l>
					<l></l>
					<l>Itemy. <persoonsnaam>Hartoch Adolf van Gelre</persoonsnaam> bleef voer <persoonsnaam>Doornick</persoonsnaam> doot in een scermutsinge <datum datum='1477-06-25'>swoensdaechs na sinte Jansdach Baptista [25 juni] int jaer [M IIIIC] LXXVII</datum>22.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 261] Noch van den <persoonsnaam>hartooch van Gelre</persoonsnaam>23.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>31</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item. Het is gebuert dat mijnen genadigen<persoonsnaam> heere Karel van Bourgoengen</persoonsnaam> reysde van <locatie>Hesdijn</locatie> mit veel gewapende ende reysde <locatie>tAtrecht</locatie> om aldaer sijn volc te vergaderen, daer hij te velde mede slaen soude jegens den <persoonsnaam>coninck van Vranckerijc</persoonsnaam>, daer <persoonsnaam>hartooch Adolf, de jonge heere van Gelre</persoonsnaam>, mede was. Ende als hij daer alsoe seker dagen bij mijnen genadigen heere gelegen hadde soe stal hij hemselven vandaen heimelic mit een knecht, ende liet sijn ander gesin daer bliven, gaende bij der straten, dat men daerup niet ramen en soude dat hij wech waere. Ende als hij reysde zoe nam hij sinen wech na <locatie>Namen</locatie> toe, ende quam binnen der stad van <locatie>Namen</locatie> mit een knecht, verstopt, ende en woude niet bekent wesen, ende hadde gaerne over tveer van der <locatie>Mase</locatie> geset geweest van den veerman. Ende het was verboden dat die veerman nyement overvoeren en soude ten waere bij consent van den baeliu van der stad, ende alssen den baeliu sach hij en kende hem niet, maer hij nam <persoonsnaam>hartooch Adolf van Gelre</persoonsnaam> gevangen als een onbekent man, omdat hij verstopt was. Ende als hij boven upte vangenisse gaen soude, zoe openbaerde hij eerst dat hij <persoonsnaam>hartooch Adolf</persoonsnaam> was, ende doen leyde hem den baeliu in sijn selfs huys in een camer, ende sende terstont tot mijnen genadigen <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> wat hij mit hem gedaen woude hebben, ende mijn heere liet hem weten dat hij hem vast ende wel bewaeren soude. Ende dit gesciedde in <datum datum='1479-02-xx'>februario int jaer [M IIIIC] LXXI</datum>. Ende mijn <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> deden vandaer halen int begin van <datum datum='1479-03-xx'>maert int selve jaer van LXXI</datum> ende deden voeren upt slot tot <locatie>Vilvoorde bij Bruessel</locatie>, ende deden wel bewaren. Vandaer wart hij gevoert tot <locatie>Cortrijck</locatie>24. Dair lach hij totdat <persoonsnaam>hartoch Karel</persoonsnaam> verslegen was, doen quam hij uut tot <locatie>Gend</locatie> tot <persoonsnaam>hartooch Karels dochter, vrouwe van Bourgoengen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Itemz. <persoonsnaam>Hartooch Arent van Gelre</persoonsnaam> starf te <locatie>Grave</locatie> haestelic, een dach off twee voer off na <datum datum='1473-02-22'>sinte Pietersdach in sille [22 febr.] int jaer [M IIIIC] LXXIII</datum>25.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Itema. Binnen <datum datum='1472-xx-xx'>denselven zomer anno LXXII</datum>I tooch den <persoonsnaam>hartooge van Bourgoengen, hartooch Karel,</persoonsnaam> up <locatie>Gelrelant</locatie> mit heercraft sonder enige heervaert te gebieden ende wan all tgeheel <locatie>lant van Gelre</locatie>26. Doen wast den scoensten zomer die ye man beleefde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>32</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[f. 261v] Van den <locatie>Lukenaers</locatie>27 ende van den dach dat mijn vrouwe van <persoonsnaam>Chairloes</persoonsnaam> starf.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In septembri int jaer<datum datum='1465-09-xx'> [M IIIIC] LXV</datum> voirs. doen wart all <locatie>Brabant</locatie> doer heervaert geboden upten <locatie>Lukenaers</locatie>28. Want sij hadden een zoon van Borbon, die hoer biscop was, uutgejaecht29 ende namen ander capitein in van den Rijn30. Ende die <locatie>Lukenaers</locatie> bedreven alsulke onmenschelicheden an vrouwen in den craem, an goidshuysen die zij branden, ende oick an dat waerdige, heilige sacrament, also dat hem hoir capitein daerom ontreet ende reet weder den wech, die hij gecomen was31. Ende oick zo deden die <locatie>Lukenaers</locatie> een misdaet daerom dat hij wechreet, want den araeut ofte bode, die den ontsegbrief brochte an mijn <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam>, die wart heerlic ontfangen van mijnen genadigen heere ende hem wart veel gelts32 ende guldenstucken gegeven; ende mijn <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> ontseide die <locatie>Lukenaers</locatie> weder mit allen hoeren hulperen ende zij hingen ende dooden mijns heeren bode, die den ontsegbrief brochte33.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>33</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item. Die <locatie>Lukenaers</locatie> verloren veel volcx, maer mijn <persoonsnaam>heer van Chairloes</persoonsnaam> quam uut <locatie>Vranckerijc</locatie> ende creech er sijnen wille off in <datum datum='1466-01-xx'>januario int jaer LXVI</datum>34.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In <datum datum='1466-09-xx'>septembri</datum> int jaer voirs. starf mijn vrouwe van <persoonsnaam>Cairloes</persoonsnaam> tot <locatie>Andworpen</locatie> int <locatie>Sinte Michielsklooster</locatie>, dochter van den <persoonsnaam>hartooge van Borbon</persoonsnaam>, ende mijn <persoonsnaam>here van Chairloes</persoonsnaam> lach doe noch mit sijn heer ende volc van wapenen omtrent <locatie>Parijs</locatie>. Ende zij lach also doot in hoer dootbedde eenen dach off meer lanc ende all doren open, dat se een ygelijc sien mochte die se sien woude. Ende daer quam veel volcx om haer te sien35.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 262] Van <locatie>Dinant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer dusent <datum datum='1466-xx-xx'>IIIICLXVI</datum> doen stont up die stede van<locatie> Dinant</locatie>, gelegen in den lande van <locatie>Ludick</locatie>, jegens mijnen genadigen <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> ende jegens mijn <persoonsnaam>heere van Chairloes</persoonsnaam>, ende branden in <locatie>Henegouwen</locatie>, in den lande van <locatie>Namen</locatie> ende in <locatie>Brabant</locatie> veel dorpen ende huyssen, hoewel die stad van<locatie> Ludic</locatie> in genade gegaen was ende gesoent hadde jegens mijn<persoonsnaam> here van Chairloes</persoonsnaam>, maer zij en betaelden die zoenpenningen niet36. Ende doen vergaderde mijn <persoonsnaam>heere van Chairloes</persoonsnaam> wel LXXXM man ende toech voer <locatie>Dinant</locatie> ende beleide dat, ende want, ende quam dairin ende dede alle die wijven ende kinderen uutloepen ende andere, ende dede alle die huyssen ansteken ende barnde die stede all off, also datter niet een huys en bleef staende, noch kercke noch goidshuys, ende dede alle die muyeren van den huyssen nederworpen ende oick poorten ende vesten ende maicte die stede tot niet, die tevoere een vermogende, rijke stede</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>34</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>was. Ende dit gesciedde in <datum datum='1466-08-xx'>augusto int jaer [M IIIIC] LXVI</datum>. Ende daer worden veel volcx gehangen ende in de <locatie>Mase</locatie> geworpen37.</l>
					<l></l>
					<l>Itemb. Hier staet in, tjaer dat <locatie>Dinant</locatie> verloren was:</l>
					<l></l>
					<l>Sanctus David irascimini et nolite peccarec.</l>
					<l></l>
					<l>Van een vrouwe die twee cramen lach van kinde.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer<datum datum='1443-xx-xx'> M IIIICXLIII</datum> was ter <locatie>Goude</locatie> een vrouwe ende hiet <persoonsnaam>Claer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan Smeerszoons</persoonsnaam> wijf, ende woende an de <locatie>Visbrugge</locatie> ende genas van eenen kinde ende lach hoir craem uut als dat behoert. Ende doen zij ter kercke gegaen was van dien kinde, doen kreech zij noch een kint ende lach noch een craem uut. Ende dit quam aldus toe: Eerst bij der gracien Goids; ten anderen male: daer viel een kint in de <locatie>Goude</locatie> ende zij droech twee kinderen in hoeren lichaem, ende mit dat zij tottet kint liep datter int water gevallen was, zo verscrickede sij daeroff ende messchide van dat een kint, ende hadde sijn kerstendom; aldus brach sij tander kint na den eersten craem. Ende dit wijf mochte al te wel wijn38.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 262v] Van den starfdach hartooch <persoonsnaam>Philippus van Bourgoengen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Upten <datum datum='1467-06-15'>XVen dach van junio anno [M] IIIICLXVII</datum> doen starf mijn <persoonsnaam>heere van Bourgoengen hartoge Philippus</persoonsnaam>, mijns heren vader van <persoonsnaam>Cairloes</persoonsnaam>, te <locatie>Brugge</locatie> omtrent tuschen negen ende X uren savonts39. Ende binnen dienselven somere vergaderden die van <locatie>Ludic</locatie> veel volcx ende setteden hem weder jegens mijnen genadigen heere, den jongen prinse, hoewel dat sij in gena gegaen waren ende een guede zoene gemaickt was ende groete somme van gelde mijnen genadigen heeren gelooft hadden, daervoer dat sij guede heeren uut <locatie>Ludic</locatie> in handen van mijnen genadigen heere geset hadden, die als gevangen mannen tot ses off achte toe bij hem waren. Nochtans en hilden zijs een noch geen40. Ende quamen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>35</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>daerenboven mit veel volcx voer een stede, hiet Huy, die van mijns heeren wege van <persoonsnaam>Bourgoengen</persoonsnaam> beset was, ende wonnen die ende worpen dat slot neder, ende vilden een capitein levendich ende deden veel quaets an vrouwen ende an mannen41. Ende den jongen prinse ontboot sijn edelen ende maicte heervaert, ende vergaderde wel vijftichdusent paerden, behalven die voetgangers, ende toech int <locatie>lant van Loen</locatie> ende <locatie>Ludich</locatie>42 ende wan43 die stede van <locatie>Sint Truye</locatie>; daer worden verslegen wel <persoonsnaam>IIIIM Lukenaers</persoonsnaam>44. Doen hij die gewonnen hadde dede hij die poorten ende vesten all nederleggen45; desgelijcx <locatie>Hevetongeren</locatie>46,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>36</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Hasselt</locatie>47 ende allen die andere steden48 ende barndet ende destrueerde alle dat lant van <locatie>Loen</locatie> ende van <locatie>Ludic</locatie> dattet nye zo gedestrueert en was. Ende dese heervaert began hij in <datum datum='1467-09-xx'>septembri anno LXVII</datum>, <datum datum='1467-11-11'>ende up sinte Martijnsdach [11 nov.]</datum> quamen die bastaert van <persoonsnaam>Bourgoengen</persoonsnaam>49, <persoonsnaam>den grave van Nassou</persoonsnaam>50 ende andere heeren51 in <locatie>Ludic</locatie> binnen der stad ende waren weder in gena gecomen, ende drie off vier dagen daerna quam mijnen genadigen heere mit zoe groeten volke ende menichte van luyden ende van paerden in de stad van <locatie>Ludic</locatie> ende was die stad machtich, ende dede hem oick hoir poerten ende vesten nederleggen, ende scattede se zo seer boven die eerste scattinge, ende brocht hoeren [f. 263] biscop van <locatie>Bourbon</locatie> oick daerin52, ende scattede oick dat <locatie>lant van Loen</locatie> zo seere ende brocht dat weder an <locatie>Brabant</locatie>, also men seide53. Ende den coninck van <locatie>Vranckerijc</locatie> soude die <persoonsnaam>Lukenaers</persoonsnaam> te hulpe gecomen54 hebben maer sijn volc wart gescut van den <locatie>Palensgrave</locatie>55, ende den <persoonsnaam>hertoge van Barry</persoonsnaam>56 ende van <persoonsnaam>Bertaenge</persoonsnaam>57 quamen in <locatie>Noormandie</locatie> ende wonnen <locatie>Caen</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>37</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende meer steden; aldus tooch den coninck wederom58. Ende die van binnen der stad van <locatie>Ludic </locatie>mosten alle hoir wapen, daggen, harnas ende pansieren bringen in scepen binnen der stad, ende mijn genadigen heere deed se all wechvoeren, ende zij en mosten niet dragen dan een brootmes sonder oort.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In denselven zomer was overall in <locatie>Hollant</locatie>, in <locatie>Gelrelant</locatie> ende andersins groote pestelencie59 ende een quade harincteel mit veel personen.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Hierna stonden die van <locatie>Ludic </locatie>weder up jegens mijn genadigen <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> ende zij en hilden zoen, vrede noch tractaet, ende mijn heere quam daervoer mitten <persoonsnaam>coninck van Vranckerijc</persoonsnaam>60 ende wan die stad vechtenderhant ende sloecht all doet doen hij daerin quam, man, wijf ende kinderen, seven uren lang, ende destrueerde die stadt algeheel des <datum datum='1468-10-30'>sonnendaechs voir Alreheiligendach [30 okt.] int jaer [M IIIIC] LXVIII</datum>61.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Daer stonden in XXXII prochiekerc, vier abdieen, die vier biddende oorden, behalven die andere goidshusen62.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>38</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item. <locatie>Heyentonger</locatie> bij <locatie>Ludic </locatie>wart gedestrueert in de maent van <datum datum='1468-10-xx'>october int jaer LXVIII</datum>63.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Die guede <locatie>grave van Oostervant</locatie> starf daechs na <datum datum='1470-11-20'>sinte Lijsbetsdach [20 nov.] int jaer [M IIIIC] LXX</datum> in <locatie>den Briel,</locatie> ende wart vandaen gevoert mit groter droefheit <locatie>tSintemartijnsdijck</locatie> ende daer begraven64.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat<locatie> lant van Voren </locatie>beclagen mach</l>
					<l></l>
					<l>de edelen <persoonsnaam>grave van Oesterfants </persoonsnaam>sterfdach.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 263v] Vand den hoofden buten <locatie>Rotterdam.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Item. Int voirs. jaer van <datum datum='1467-xx-xx'>[M IIIIC] LXVII</datum> waeren die hoefden gemaict tot Rotterdam buten der haven, ende doen was oeck die statboem ende die plaetse gemaict ende uutgesteken daer den craen stont, after meester Pieters huys upte haven, voer dat <locatie>Moriaenshooft</locatie>65.</l>
					<l></l>
					<l>Van dat mijn <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> sijn wijf besliep, <persoonsnaam>des conincx suster van Engelant.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer <datum datum='1468-06-xx'>dusent IIIICLXVIII in junio</datum> besliep mijn genadigen heere van Bourgoengen tot eenen wijve die suster van den <persoonsnaam>coninc van Ingelant Eduwaert,</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>39</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende zij trouden binnen der <locatie>stede van den Damme </locatie>ende besliepen te <locatie>Brugge</locatie>. Ende die feeste was so groot dattet wonder was te sien66. Ende tenselven tijde waeren luyden, die venijn deden in bornputten bij mijns heren hof, ende valsden dat water mit venijn om enige te doden. Ende mijn <persoonsnaam>heere van Brugdam</persoonsnaam>, die costelic ter feeste was, starf haestelic in deselve feeste; men seide dat sijnen baert genet was in water, dat gevalst was67. Ende sij dedent oick in wijwater voer die kerken. Ende daer waren luyden om gevangen ende in bevonden to <locatie>Brugge</locatie>, te <locatie>Middelburch </locatie>ende andersins, ende sij worden naect ghesleept bij der straten ende tot elken hueke mit een gloeyende ijser in hoer lijf gesteken ende up hoir lijf gestreken, ende also uutwaert gevoert ende gebrant68.</l>
					<l></l>
					<l>Ende binnen denselven zomer vergaderde den <persoonsnaam>coninc van Vranckerijc</persoonsnaam> veel volcx ende quam up mijns heeren palen. Ende mijn heere quam hem tiegens well mit hondertduysent man; men seide datter te paerde waeren wel XCM ende IIIM wagenen. Maer den <persoonsnaam>grave van Simpoel </persoonsnaam>arbeide zo zeere tuschen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>40</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>41</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>beide als datter geen strijt en geviel, maer worden wel verenicht, God lof, ende ruymen alle uten velde in de maent van <datum datum='1468-10-xx'>october anno [M IIIIC] LXVIII69.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[f. 264] Ende die van <locatie>Ludic</locatie> stonden doe weder up jegens <persoonsnaam>mijn heere van Bourgoengen</persoonsnaam>, ende den coninc <persoonsnaam>coninck van Vranckerijc</persoonsnaam>, die jegens mijn heere was ende te velde lach mit sijn volc, ende doen hij verenicht was mit mijn heere toech hij mit <persoonsnaam>mijn heere van Bourgoengen </persoonsnaam>mit sijn volc voer <locatie>Ludic,</locatie> ende belagen die stad omtrent achte dagen70. Ende voer <locatie>Ludic</locatie> liggende quamen die Lukenaers uut snachs mit subtylhede ende vernamen dat sein van des conincx ende van mijns heeren heer, ende quamen mitten selven seine also na mijns heren tente, dat sij daer worden vechtende ende vele heeren ende andere personen dootslogen71. Ende maicten sulken gerufte in den heere dat den <persoonsnaam>coninc van Vranckerijc</persoonsnaam> mit sijn volc all riepen: Bourgoengen, Bourgoengen! Ende terstont toech mijn heere craftelic mitten coninc in die stadt ende wan se craftelic, ende sij slogent in der hitten all doot dat in de stad was van mannen, wijven ende kinderen, ende worpender vele in de Mase, die verdroncken, ende slechteden poorten ende muyeren ende tmeerredeel van den huyssen, die in de stad stonden, tot niet ende totten gronde toe.</l>
					<l></l>
					<l>Van der huldinge <persoonsnaam>shertogen van Bourgoengen</persoonsnaam>, die was in den Hage gehult upten <datum datum='1468-07-21'>XXIen dach van julio int jaer [M IIIIC] LXVIII72.</datum></l>
					<l></l>
					<l>Item. Doen <persoonsnaam>mijn heere van Bourgoengen Kaerle,</persoonsnaam> <persoonsnaam>hertooch Philippus zoon,</persoonsnaam> <locatie>Ludic</locatie>, <locatie>Dinant</locatie> ende all dit ingewonnen hadde doen quam hij in <locatie>Brabant </locatie>ende in <locatie>Vlaenderen,</locatie> ende daer begeerde hij groote scattinge van den lande, ende gaven hem up jaren te betalen zo groot gelt dat iicx up dees tijt niet en weet te bescrijven73. Ende daernae quam hij in <locatie>Hollant,</locatie> daer wart hij gehult in <locatie>den Hage</locatie> upten <datum datum='1468-07-21'>XXIen dach in julio anno LXVIII,</datum> daer hem die gedeputeerde van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>42</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>den steden den eedt deden voir hoir poorteren, elcx voer den sijnen74. Maer doch hij toech tot sommigen van den [f. 264v] hooftsteden daer hij bijsonder gehult wart ende sijnen eed dede, ende hem wart oick in <locatie>Hollant</locatie>, in <locatie>Zeellant</locatie> ende in <locatie>Vrieslant </locatie>geconsenteert een bede van 80.000 pont Hollants sjaers, acht jaeren duerende75. Ende doen quam hij in <locatie>Hollant</locatie> ende sat taudienciee ende ontfinc upte groote saal in <locatie>den Hage </locatie>alle supplicacien ende hoerde alle clachten van een yegelijc die comen woude ende sat daer openbaerlic, costelic toegemaict, mit allen sijnen heeren van XII uren tot II off III uren na den middage toe76. Mer luttel cregender expedicie, zij worden gewijst deen totten cancellier77, dander totten financiers78, die dorde voer den <locatie>Raedt van Hollant</locatie>79 ende also voirt. Maer was gedaen om tgestant van den lande te weten, also men seide. Ende tenselven tijde zo gaf mijn genadigen heere sijnen dienaers, die hem bade, costerieen ende alle andere officien in allen steden, hoe se genoomt waeren, ende all wast dat die steden daer privilegien off hadden nochtans zo gaf hijt wech. Ende het costede die steden veel guets dat zijt wederstonden, maer niet all en conden zijt wederstaen80. Ende doen worden oick verhuyert, diewijl dat hij in <locatie>den Hage </locatie>was, all baeljuscippen, scoutambochten, clercambochten, dijcgraefscippen ende allen anderen officien die mijn heere voirs. verhueren woude, ende dat deden die rentmeesters van mijns</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>43</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>genadigen heeren wege bij der barnender caersse. Wier meest om geven woude die was die naeste, hij waer nut off onnut daertoe dat was all eens, updat sij borge hadden te setten, twelck was een qualic varen van den lande, als men doen seide. Want oic nye desgelijcx tevoeren gesien noch gehoert en was in geenen lande81.</l>
					<l></l>
					<l>Sedert dat men brochte/ter marct ende men vercofte/officien om gelt, doen wart trecht verloren/ dat men daer tevoeren/in groter eeren helt. Quade, domme knechte/sitten nu te rechte/om hoir groet present; goede, vroede lieden/moeten hem gemieden/te doegen hoir jugementf.</l>
					<l></l>
					<l>Hierom ist recht gescent up dees tijt.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 265] Vang een groete vluet.</l>
					<l></l>
					<l>Upten <datum datum='1468-10-20'>Elfdusent maechdenavond [20 okt.] int jaer dusent IIIICLXVIII </datum>was also groeten vluet dat nyement so out en was die sulken vluet beleeft hadde, want zij was boven <datum datum='1468-10-20'>sinte Lijsbettenvluet</datum>82 die voortijts was, doen <locatie>Zuuthollant </locatie>inbrack, ende zij was anderhalven voet rechtup hoeger dan die vluet die eens was upten <datum datum='xxxx-xx-xx'>Palmesondach</datum>83. Ende ic <persoonsnaam>Jannes Allertss</persoonsnaam>. sach dattet stont boven upten dijck tot <locatie>Rotterdam</locatie> voer die <locatie>Sciedamse poort</locatie> ende stont ter halven dijcke, ende men sloech die clock dattet volc daer ter lantweere loepen souden als zij deden. Ende daer braken in veel coornlanden in <locatie>Hollant</locatie> ende in <locatie>Zeellant</locatie>, <locatie>Allblasserwaert</locatie>, <locatie>Crimpenrewaert</locatie>, ende overall verdroncken veel beesten maer geen volc84.</l>
					<l></l>
					<l>Dit zijn die versen daeroff:</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Ursula </persoonsnaam>nocte tua satis ecrescit labe limpha.</l>
					<l></l>
					<l>Tsavonts laet voer <datum datum='1468-10-20'>sint Ursellendach</datum> [20 okt.].</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>de zee men hoeger dan den dijck sach.</l>
					<l></l>
					<l>Inth jaer <datum datum='1570-11-01'>XVC ende tseventich op Alreheyligendach </datum>[1 nov.] tsavonts tusschen acht ende negen uren soe was die vloet soe hooge, dattet water liep meer dan anderhalve voet over die <locatie>Hoochstraet binnen Rotterdam </locatie>tot diversche plaetsen als bij de <locatie>Schyedammerpoorte</locatie>, bij de <locatie>nyeuwe ende oude Kerkstraete</locatie>, bij de <locatie>Wagenstraete daer men vaert nae der Gouwe</locatie>, ende braeken inne <locatie>Charloes,</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>44</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>C<locatie>rimpenerwaert,</locatie> <locatie>Papendrecht</locatie>, <locatie>Roon,</locatie> <locatie>Putten</locatie>, <locatie>Voorne</locatie>, <locatie>Rijnlandt van de Muederdijck,</locatie> <locatie>Schouwe in Zeelandt</locatie>, geheel <locatie>Vrieslandt</locatie> alwaer meer dan twintichdusent menschen verdroncken, <locatie>tHontsbosch</locatie>, ende in <locatie>Brabant </locatie>ende <locatie>Vlaenderen</locatie> ontallicke landen ...i ende was noyt tevoeren van soedanighen vloet ...j85.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 265v] Van <persoonsnaam>Eduwaert, coninc van Ingelant,</persoonsnaam> daer mijnen genadigen <persoonsnaam>heere van Bourgoengen</persoonsnaam> die suster off hadde tot eenen wijve86.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Het is gebuert in <locatie>Ingelant</locatie> int jaer <datum datum='1460-xx-xx'>M IIIIC ende tsestich</datum> dat een grave in Ingelant, gehieten die <persoonsnaam>grave van Wervic</persoonsnaam>87, upstont mit groter menichte van volke, die hij vergaderde tot <locatie>Calis </locatie>bij toedoen van <persoonsnaam>hartooch Philippus van Bourgoengen</persoonsnaam>, ende quam over van <locatie>Calis</locatie> tot <locatie>Santwijc</locatie>88. Ende veel van den Ingelsen vielen hem bij ende creech zooveel volcx bijeen, dat hij <persoonsnaam>coninc Heinric</persoonsnaam> strijt leverde; ende somtijts wan hij die strijt ende somtijts verloes hij weder, ende vochten veel zwaerrer strien jegens malcander also dat int eynde <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>te boven ghinc89. Ende dede veel groeter heeren onthoofden90 ende vinc <persoonsnaam>coninc Heinric</persoonsnaam> ende leyden up groete sloten ende na upten <locatie>Tuer voer Lonnen</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>45</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende deden wel bewaeren91. Ende zij makeden <persoonsnaam>Eduwaert coninc</persoonsnaam>92, een <persoonsnaam>hertogenzoon van Joric</persoonsnaam>, ende die verjagede den hartoge van <locatie>Exester</locatie>93, den hartooch van <locatie>Sommerset</locatie>94 ende meer ander heren, die in mijns heeren lande quamen van <locatie>Bourgoengen</locatie> ende worden van den heere van <locatie>Bourgoengen</locatie> onthouden. Ende dese <persoonsnaam>coninc Eduwaert,</persoonsnaam> gecroent wesende, regierde van tjaer <datum datum='1460-xx-xx'>tsestich</datum> tot int jaer <datum datum='1470-xx-xx'>LXX.</datum> Het gebuerde dat int jaer LXX dese grave van<locatie> Warvic</locatie> uut<locatie> Ingelant </locatie>verdreven wart om sonderlinge saken wille, want tgemeen volc van <locatie>Ingelant</locatie> beminden hem95. Ende het gebuerde int jaer <datum datum='1469-xx-xx'>LXIX</datum>, datter een grote menichte van volke upstont int <locatie>Noortcontrey van Ingelant</locatie> ende voerden in hoir bannieren eenen ploech ende groete, hoege schuenen, ende streden jegens <persoonsnaam>coninc Eduwaert</persoonsnaam> daer veel volcx an beiden sijden doot bleven96, ende hateden <persoonsnaam>coninc Eduwaert</persoonsnaam> omdat hij sijn munte gelicht hadde97 ende omdat hij sijn ge-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>46</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>meente scattede98. Ende als Warvic aldus verdreven was, zo ruymde hij Ingelant ende quam bij den coninc van Vranckerijc ende oick bij coninc Heinricx zoon99 ende bij coninc Heinricx wijf, <persoonsnaam>dochter van den coninc van <locatie>Cecili</locatie></persoonsnaam>100, daer <persoonsnaam>sconincx moeder van <locatie>Vranckerijc</locatie> </persoonsnaam>oick een dochter off is1. Ende creech geleide van den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie>,</persoonsnaam> want hij hadde gaerne in <locatie>Calis</locatie> geweest maer het wart voer hem toegesloten ende gehouden2 tot mijns heeren behoef van <locatie>Bourgoengen</locatie>, <persoonsnaam>Karel, ende dieselve Karel, hartoge van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, hadde teenen wijve die <persoonsnaam>suster [f. 266] van den coninc van Ingelant Eduwaert</persoonsnaam>3. Ende dede daerom <persoonsnaam>mijn heere van der <locatie>Vere</locatie></persoonsnaam>4 mit meer heren, ridderen, ende knechten mit hulken, galeyen ende veel scepen vol gewapens volcx vaeren doer die hoofden voer die <locatie>Cheyne</locatie>5 voer <locatie>Honichfloor</locatie>6 ende die cust lanx. Ende <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>lach mit sijnen scepe voer <locatie>Cheynhoofde</locatie>7. Ende mijn <persoonsnaam>heere van der <locatie>Vere</locatie></persoonsnaam> mit sijnen volke barnden een deel van <persoonsnaam>Warvix </persoonsnaam>scepen ende <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>weeck te <locatie>Vranckerijc</locatie>waert in bij den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc,</locatie></persoonsnaam> ende was daer bij hem ende in sijnen lande van <locatie>Vranckerijc</locatie> eenen zomer lang8. Ende mijn <persoonsnaam>heer van der <locatie>Veere</locatie></persoonsnaam> lach alle den zomer int jaer <datum datum='1470-xx-xx'>[M IIIIC]LXX </datum>alsoe upt water mit sijnen scepen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>47</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>om <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>te keeren, dat hij in <locatie>Ingelant </locatie>niet comen en soude, off hem te wachten ende te vangen9. Maer die <persoonsnaam>grave van <locatie>Warvic</locatie></persoonsnaam> makedet ymmer also mitten <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie> </persoonsnaam>ende mitten jonge <persoonsnaam>coninc Heinricx zoon,</persoonsnaam> die acht jaer mit sijn moeder verdreven hadde geweest van <locatie>Warvic,</locatie> want <persoonsnaam><locatie>Warvic</locatie> coninc Heinric</persoonsnaam>, vader van den voirseiden jonge voertijts gevangen hadde, also voirscreven staet.</l>
					<l></l>
					<l>  Ende ymmers makede hijt also mitten <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam>, dat hij scepinge ende volc creech van den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam>, daermede dat hij wederovervoer in <locatie>Ingelant</locatie>10. Men seide dat die jonge <persoonsnaam>Heinricx zoon </persoonsnaam>ende sijn moeder mede overvoeren11. Ende als dese <persoonsnaam>grave van <locatie>Warvic</locatie></persoonsnaam> aldus over quam in I<locatie>ngelant</locatie> zo riep dat gemeen volc al <persoonsnaam>Warvic</persoonsnaam>. Ende hij versamende een grote menichte van volke ende quam tot <persoonsnaam>coninc Eduwaerts</persoonsnaam> toe. <persoonsnaam>Coninc Eduwaert</persoonsnaam>, dit vernemende, vergaerde oick veel volcx ende quam mit sijnen volke na <persoonsnaam>Warvic</persoonsnaam> toe. Ende onder all hadde den coninc bij hem een brueder van desen <persoonsnaam>Warvic</persoonsnaam>12, ende was bij den coninc een groot capitein ende hadde veel volcx onder hem. Ende als den coninc meynde jegens <persoonsnaam>Waervic </persoonsnaam>toe te gaen om hem te bevechten, zoe streec <persoonsnaam>Warvix brueder van den coninc</persoonsnaam> over tot <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>sijnen brueder mit alle sijnen volke, ende ander heeren ghingen oick over tot <persoonsnaam>Warvic </persoonsnaam>mit hoeren volke, also dat den <persoonsnaam>coninc Eduwaert</persoonsnaam> int laetste ommesach ende vant hemselven alleen mit een cleyn menichte van volke. Ende alle paden waren beset om hem te vangen off doot te slaen, alsoe dat den coninc, overmits tlijf te behouden, vloet ende reet eenen wech die men niet gewone en was te rijden mitten luert <persoonsnaam>Scaels1</persoonsnaam>3 ende andere die hij bij hem [f. 266v] hadde; ende en mochte in <locatie>Lonnen</locatie> niet comen, maer hij reet tot <locatie>Lynnen</locatie>14 ende daer vant hij eenen hulc van <locatie>Bergen upten Zoem</locatie>15 ende ander scepen die daer lagen, ende slogen hoer paerden voer thoeft ende ghingen tscepe16. Ende quamen geseilt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>48</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>voer <locatie>tMaertsdiep</locatie>17 ende deden hoeren upslach in <locatie>Tesselt</locatie> in <locatie>Hollant</locatie>, ende quamen tot <locatie>Egmonde,</locatie> van <locatie>Egmonde</locatie> tot <locatie>Haerlem</locatie>, tot <locatie>Noortwijck</locatie>, daer sliep hij een nacht; tot <locatie>Leyden</locatie>, ende sdaechs na quam den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Ingelant</locatie></persoonsnaam> mit sijnen volke also in <locatie>den Hage</locatie>18. Ende mijn genadige <persoonsnaam>heere van <locatie>Bourgoengen</locatie> </persoonsnaam>was up die tijt tot <locatie>Hesdijn</locatie>, die mien up die tijt haestige boden van deser tidingen sende19. Ende die van <locatie>Calis</locatie> staken vlus uut die wapen van <locatie>Warvic.</locatie> Ende die coninc was in <locatie>den Hage</locatie> tot <datum datum='1471-12-20'>sdaechs voer sinte Thomasdach [20 dec.]</datum> toe ende toech doe mit mijn <persoonsnaam>heere van den Gruythuse,</persoonsnaam> <persoonsnaam>stedehouder van <locatie>Hollant,</locatie></persoonsnaam> tot <locatie>Brugge</locatie> ende omtrent <locatie>Hesdijn</locatie> bij mijnen genadigen heere, ende was daer ende daeromtrent in <locatie>Zeellant</locatie>, in <locatie>Middelburch,</locatie> een wijl tijts. Ende vergaderde sijn volc in <locatie>Middelburch</locatie> ende sijn scepen in de <locatie>Wielinge </locatie>ende int <locatie>Zwin</locatie> tot een groot getal, ende voer over na die Noortcontrey, daer sijn vrinden waeren mit veel paerden die hij hadde doen scepen ende omtrent mit IIIM man, alsoe men seide. Ende ghinc tseile upten sonnendach als men in der Vasten sang Reminiscere, dat was upten <datum datum='1471-03-10'>Xen dach van maerte, int jaer [M IIIIC] LXXI,</datum> ende quam in<locatie> Ingelant </locatie>an de noortcust an20 ende vergaderde doen alsoe veel volcx dat hij upten <datum datum='1471-04-14'>Paesdach [14 april] int jaer LXXI </datum>voirs. smargens tot VII uren X off XII mijlen van <locatie>Lonnen</locatie> een grote strijt vacht jegens <persoonsnaam>Warvic</persoonsnaam>21. Ende daer wart <persoonsnaam>Warvic</persoonsnaam> verslegen mit een groet heer, dat sijn broeder was, ende was gehieten <persoonsnaam>Montegu,</persoonsnaam> ende zij worden vlus tot <locatie>Lonnen</locatie> doot gebrocht ende worden alsoe doot geleit in <locatie>Sinte Pouwels kerc</locatie> van hoir middel upwaerts al bloet, dat se een yegelyc sien mochte22. Ende daer bleef veel volcx doot in den strijt23.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Upten I<datum datum='1471-05-04'>IIIen dach van meye int jaer LXXI na Paesdach</datum> voirs. doen hadde <persoonsnaam>coninc Eduwaert</persoonsnaam> voirnoemt weder een grote strijt te <locatie>Wlesberi</locatie>24, aldaer up die tijt verslegen worden dese heeren hierna gescreven25. In den eersten <persoonsnaam>Eduwaert</persoonsnaam>,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>49</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>prince van <locatie>Waels</locatie>,</persoonsnaam> den <persoonsnaam>soon van coninc Heinric;</persoonsnaam> <persoonsnaam>heer Jan [f. 267] van <locatie>Sommerset</locatie></persoonsnaam>26; die <persoonsnaam>heere van <locatie>Wenloc</locatie></persoonsnaam>27; heer <persoonsnaam>Emont Hampton</persoonsnaam>28; heer <persoonsnaam>Jan de Wlinor</persoonsnaam>29; heer <persoonsnaam>Willem Vows</persoonsnaam>30; heer <persoonsnaam>Jan de Lues</persoonsnaam>31; ende meer andere tot duysent toe. Dese waren onthoeft: die <persoonsnaam>hartoge van <locatie>Sommerset</locatie></persoonsnaam>32; den <persoonsnaam>prior van Sinte Jans tot Lonnen</persoonsnaam>33; heer <persoonsnaam>Gervetz Clifton</persoonsnaam>34; heer <persoonsnaam>Willem Cray</persoonsnaam>35; <persoonsnaam>Jan de Lues</persoonsnaam>36; <persoonsnaam>Water Courtenay</persoonsnaam>37; <persoonsnaam>Lowijc Miles</persoonsnaam>38; <persoonsnaam>Jan Flory</persoonsnaam>39; <persoonsnaam>Robert Jaleson</persoonsnaam>40; <persoonsnaam>Willem Grimsby</persoonsnaam>41 verwijst ter doot maer hem wart gracy gedaen. Dese waren gevangen: <persoonsnaam>Coninginne Margriet </persoonsnaam>ende was <persoonsnaam>coninc Heinricx </persoonsnaam>wijf42; <persoonsnaam>Anna, des princen wijf van <locatie>Waels</locatie></persoonsnaam>43; die <persoonsnaam>gravinne van <locatie>Devenchiere</locatie></persoonsnaam>44; heere <persoonsnaam>Jan Fortse</persoonsnaam>45; heere</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>50</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Joos die doctor Makarel</persoonsnaam>46; <persoonsnaam>Jan Walois</persoonsnaam>47; <persoonsnaam>Jan Perler</persoonsnaam>48; <persoonsnaam>Jan Busser</persoonsnaam>49; <persoonsnaam>Eduwaert Fulson</persoonsnaam>50. Ende voert worden daer veel verdroncken daer men geen mencye off en maicte, ende oeck ten selven tijde bleef <persoonsnaam>coninc Heinric</persoonsnaam> doot up sijn bedde in den <locatie>Tuer te Lonnen</locatie>51.</l>
					<l></l>
					<l>Van <persoonsnaam>Kaerle van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, dat men verraden woude52.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Twee off drie dagen na <datum datum='1471-02-04'>Onsen Lieven Vrouwendach lichtmisse [4 of 5 febr.] anno [MIIIIC] LXXI</datum> doen toech <persoonsnaam>Kaerle, hartooch van <locatie>Burgoengen</locatie></persoonsnaam>, te velde mit groeter machte van volke jegens den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie>,</persoonsnaam> daer hij die strijt jegens hadde te <locatie>Monhery</locatie>53. Ende alle die ridderscippen ende edelen van <locatie>Hollant </locatie>ende van <locatie>Zeellant </locatie>waeren al tsamen gewapenderhant ende wel upgeseten voer den <datum datum='1471-02-16'>XVIen dach van februario</datum> uut <locatie>Hollant</locatie> ende uut <locatie>Zeellant</locatie> mijn genadigen heere den hertoge te dienst54. Ende hiervoer, omtrent <datum datum='1470-11-11'>sinte Martijnsmisse [11 nov.] int jaer LXX</datum> hadde den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam> een compact gemaict mit een, die <persoonsnaam>mijns heren van <locatie>Bourgoengen</locatie> bastaertbrueder</persoonsnaam> was55, ende mit een die gehieten was <persoonsnaam>Jan Drasson</persoonsnaam>56, [f. 267v] ende was <persoonsnaam>mijns heren van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> bewarer van sijnen broede dat hij self at, ende noch mit een ridder gehieten heere <persoonsnaam>Jan de Chassa</persoonsnaam>57, dat dese <persoonsnaam>mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> vergeven off vermoorden souden. Twelc uutquam bij eenen brieve, die gesent was tot <locatie>Hesdin</locatie> daer mijn heere up die tijt lach, ende den brief quam in eens andermans handen, dien upbrack, ende was <persoonsnaam>Anthonis</persoonsnaam>, bastaert van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>51</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Bourgoengen</locatie>58. Die openbaerdet eerst <persoonsnaam>mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, sijnen brueder, ende die verraders liepen ende reden wech haestelic bij den coninc ende warden daer onthouden, ende dattet uutquam dat was luttel tijt voer 159.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Mijn heere den <persoonsnaam>grave van <locatie>Simpoel</locatie> </persoonsnaam>placht groet bij mijn <persoonsnaam>heere van <locatie>Bourgoengen</locatie> </persoonsnaam>te wesen, ende hij ghinc vlus over totten coninc ende hij nam een stede in die mijn heere toebehoerde ende gehieten is <locatie>Sinte Quintijns in Vermendoeys</locatie>60, ende den coninc nam oick een stede in die mijns heren was, gehieten <locatie>Amiens</locatie>61. Item. <persoonsnaam>Mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> voirnoemt ghinc terstont voer <locatie>Amiens</locatie> ende beleyde die stad, ende lach daer niet lange voer, want tmeeste volc van der stad liepen uut die stad ende ruymden. Ende doen wart mijn heere weder heere van die stad <locatie>Amiens</locatie>62.</l>
					<l></l>
					<l>Itemk. Den <persoonsnaam>hartooch van <locatie>Gelre </locatie></persoonsnaam>die sijn vader gevangen hadde, die was up dees tijt bij <persoonsnaam>mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, ende hij reet heimelic wech mit twee off mit drie paerden na <locatie>Gelrelant</locatie> toe, ende <persoonsnaam>mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> deden haestelic sueken ende tot allen plaetsen narijden. Ende hij wart tot <locatie>Namen </locatie>weder gevangen van den <persoonsnaam>baeliu van <locatie>Namen</locatie>,</persoonsnaam> die vinc hem upt veer daer hij overvaren soude ende stont verstopt mit een knecht, ende daerom zoe tastede hij hem an, hij en wist niet dattet mijn jonge heere was van <locatie>Gelre </locatie>dan doen hij hem boven in de vangenis leggen woude. Doen seide hij eerst dat hij waere die zoen van <locatie>Gelre</locatie>; ende den baeliu lietet terstont [f. 268] <persoonsnaam>mijn heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> weten, ende mijn heere die deden vlus tot <locatie>Vilvoorde</locatie> upt slot voeren. Item. Daer lach hij up tot na <datum datum='1471-11-11'>sinte Martijnsdach [11 nov.] int jaer [M IIIIC] LXXI</datum>, doen wart hij vandaer gevoert int slot tot <locatie>Cortrijc</locatie> ende vandaer wart hij gevoert tot <locatie>Rijssel</locatie> int slot63.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Mijn oude <persoonsnaam>heere van <locatie>Gelre</locatie>,</persoonsnaam> <persoonsnaam>hartooch Aernout</persoonsnaam>, die was te <locatie>Grave </locatie>ende lach daer om int <locatie>lant van Gelre</locatie> te comen mit ruste ende mit minne, ende die hooftsteden van <locatie>Gelrelant</locatie> en woudens niet ontfangen64. Ende het gebuerde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>52</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>53</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dat hij haestelic te <locatie>Grave</locatie> starf een off twee dagen voer off na <datum datum='1473-02-22'>sinte Pietersdach in sille [22 febr.] int jaer [M IIIIC] LXXIII</datum>65. Men seide dat hij twee off drie dagen doot geweest hadde eer ment openbaerde, want mijn <persoonsnaam>heere van Perwis</persoonsnaam>66 quam van mijns genadigen heeren wegen van <locatie>Bourgoengen</locatie> wel met hondert glavien volcx in <locatie>Grave</locatie> eer <persoonsnaam>hartooch Aernout</persoonsnaam> begraven was, also men seide.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In denselven <datum datum='1473-xx-xx'>zomer int jaer LXXIII </datum>quam <persoonsnaam>hartooch Karel</persoonsnaam> in <locatie>Gelrelant</locatie> ende lach voer <locatie>Nymmage</locatie>, ende hij creech sijnen wille van den geheelen steden ende lande van <locatie>Gelre</locatie> ende wart overall gehult67. Ende het was up dat jaer den scoensten zomer die oit man leefde. Ende <persoonsnaam>hartooch Karel</persoonsnaam> toech mit scoenen state uut <locatie>Gelrelant </locatie>na <locatie>Lucenburch</locatie> toe totten <persoonsnaam>keyser van <locatie>Romen</locatie> Ludevicu</persoonsnaam>s, die tot <locatie>Lucenburch</locatie> toe gecomen was om mit mijn heere, den <persoonsnaam>hartoge van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, te spreken68.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 268v] Iteml. <datum datum='1414-xx-xx'>Int jaer 14</datum>waeren tot <locatie>Rotterdam </locatie>te coepe rijpe kerssen ende krieken, ende die rapen gemayt ende gedorsen tot veel plaetsen; item den taru ende den rogge was all in voer <datum datum='1473-07-25'>sinte Jacobsdach [25 juli],</datum> want men brochte uut <locatie>Zeelant</locatie> tot <locatie>Rotterdam</locatie> ende voert in <locatie>Hollant</locatie> voer sinte Jacobsdach nyewen taru te coepe. Item. Die wijndruyven waeren wel rijp ende den nyewen most quam tot <locatie>Rotterdam</locatie> van <locatie>Dordrecht </locatie>wel guet up <datum datum='1473-08-29'>sinte Jansdach decollacio [29 aug.]</datum>. Ende het was een zeer droech ende een heet jaer ende tlant was in <locatie>Hollant</locatie> noch zoe droech van water tuschen <datum datum='1473-11-11'>sinte Martijnsdach [11 nov.] </datum><datum datum='1473-11-29'>ende</datum>  dat die beesten, die noch overall uutgingen, tot veel plaetsen in <locatie>Hollant</locatie> nauu water gecrigen en conden in de weye te drincken.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Die <locatie>kerc ende die kerctoorn tot Naeldwijc</locatie> barnden all suver off van den blixem ende donder die was up <datum datum='1471-12-03'>sinte Barbarenavonde [3 dec.] int jaer [M IIIIC] LXXI </datum>snachts tot XII huyeren69.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>54</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hanct u hoyke na den wint</l>
					<l></l>
					<l>Ende gebaert u als een kint</l>
					<l></l>
					<l>Weest altijt siende blint</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Halspelt al dat men u spint</l>
					<l></l>
					<l>Ende weest altijt coelgesint</l>
					<l></l>
					<l>Soe suldi ter warelt sijn gemint.</l>
					<l></l>
					<l>Och, off zij te kennen waren</l>
					<l></l>
					<l>die anders sijn dan zij gebaren.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 269] Itemm. Upten <datum datum='1473-05-15'>XVen dach van meye anno [M IIIIC] LXXIII </datum>waeren tot <locatie>Rotterdam </locatie>te coepen rijpe krieken, ende upten <datum datum='1473-05-05'>Ven dach in meye anno LXXIII </datum>barnde die <locatie>kercke van Ouderscie</locatie>, den toorn ende all dat dorp70. Item. Up <datum datum='1472-08-28'>sinte Jansavonde decollacio [28 aug.] anno LXXII</datum>I was tot <locatie>Rotterdam</locatie> nyeuwen most.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Terstont na <datum datum='1472-01-01'>Jaersdach</datum>, doe men began te scrijven int jaer ons Heeren dusent IIIICLXXII, doen begonde een commete an de hemel te scijnen ende sceen of se doer een hoorne van eenen lantaerne ghescenen hadde, maer die raeyen die waeren claer ende zeer lang, ende stonde geraeyt langes den hemel gelijc men die rayen van der zonne maelt, ende stont eerst int zuutoeste ende rayede noortwestwaerts over, daerna stont se int noortooste ende rayede zuutwestwaerts over, daerna stont se recht int weste ende rayede oostwaerts over ende sceen alle die maent van januarii uut ende zij ghinc somtijts omme gelijken den anderen firmamente; ende beleve ic watter na gescien sal, dat mach ic bescrijven71.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Tes waer dat <persoonsnaam>hartoch Karel van <locatie>Bourgoengen </locatie></persoonsnaam>altijt dairna int velt lach ende oirloochde upt een lant off upt ander lant, ende hij wart verslegen voer <locatie>Nansy</locatie> in een strijt upter <datum datum='1472-01-05'>heiligen Drieconingenavonde [5 jan.], was up een sondach int jaer [M IIIIC] LXXVII</datum>72.</l>
					<l></l>
					<l>1528n</l>
					<l></l>
					<l>  Upten <datum datum='1428-03-06'>zesten dach in maert in den jaere acht ende twintich</datum> quam <persoonsnaam>Maerten van Rossem</persoonsnaam> mit <persoonsnaam>Willem van Gendt</persoonsnaam> als hoopluyden van den <persoonsnaam>hertoch van <locatie>Gelre</locatie></persoonsnaam> in <locatie>den Hage</locatie> des naenoens omtrent tusschen twee off drie uuyeren, twelck was up een vrijdach, ende scheyden weder vandaer sondaechs smorgens tacht uuyeren. Ende namen veel schuyten mit goet geladen mit hemluyden, twelck</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>55</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zij brochten binnen <locatie>Utrecht</locatie>. Ende zij brantscatten <locatie>den Haech</locatie> voor acht ende twintichduysent gulden, waeroff hemluyden mede gegeven worde in gelt ende silver (soe ick verstont) achtduysent gulden. Ick was mede in <locatie>den Hage</locatie> ende die mij van afteren gesien hadde soude gemeent hebben dat ick geloepen hadde, want ick touffde wat lang73.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[f. 269v] Item. Van tbeginsel van den <datum datum='1472-02-08'>vasten [8 febr.] tottet jaer toe [M IIIIC] LXXII </datum>tot <datum datum='1472-11-01'>Alheiligendage [1 nov.]</datum> toe lach <persoonsnaam>hartooch Karel van <locatie>Bourgoengen</locatie> </persoonsnaam>int velt mit veel volcx van wapenen74, ende hadde alle den somer int velt gelegen in <locatie>Noormandien</locatie>75, ende verbarnde, alsoe men seide, over den XVC dorpen ende cleyne steden in <locatie>Noormandien</locatie>76, want hij was mit sijnen volke up vijf off ses mijlen na <locatie>Parijs</locatie>. Item. Hij was voer <locatie>Ruaen</locatie>77, voer <locatie>Diepen</locatie>78, voer <locatie>Beavais</locatie>79; ende wat hij dede, den <persoonsnaam>coninck van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam> en openbaerde hem nergens jegens mijn heere den hartooge80 ende daer en was nyement van sconincx wege, die hem meer moeyde jegens mijn heere dan den <persoonsnaam>grave van <locatie>Simpoel</locatie></persoonsnaam>81. Ende dese <persoonsnaam>grave van <locatie>Simpoel</persoonsnaam> quam hiernae bij mijnen heere van</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>56</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Bourgoengen, alsoet mijn heere beliefde dat hij tot hem quam82, ende <persoonsnaam>den coninc van Vranckerijc </persoonsnaam>screef alsoe an mijn heere, dat mijn heere <persoonsnaam>den grave van Simpoel</persoonsnaam> in bewaerderhant houden woude ende hem die leveren woude, alsoe als mijn heere dede83. Tes waer datten mijn heere dede bewaeren ende deden voeren tot Piroene84, ende den coninc sende een capitein85 mit een seker scare van gewapenden volke buten <locatie>Pieroene</locatie>, daer leverde den cancellier86 den <persoonsnaam>grave van Simpoel</persoonsnaam> over den capitein van den coninc van Vranckerijc, die voerde <persoonsnaam>den grave van Simpoel</persoonsnaam> tot <locatie>Parijs</locatie>. Ende corts dairna wart hij binnen Parijs up een ordoys onthooft87.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 270] Item. sDaechs na sinte Elyzabethsdach [<datum datum='1472-11-20'>20 nov.] anno [M IIIIC] LXXII88</datum> worden tot <locatie>Ziericxee</locatie> upter stadhuys van der gemeenten dootgeslagen die <persoonsnaam>provisoor van Walger89</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Michiel van Cattendijc</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>van Heenvliet90</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>57</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Die waeren daer gecomen van mijns genadichs heren wege om caliote ofte ongelt te setten upt bier, upt meel, upt coorn ende upt zout ende oeck upte meede ende anders91. Ende doen dede mijn heere daer comen mijn <persoonsnaam>heere van <locatie>Ravestein</locatie></persoonsnaam>92, mijn heere den <persoonsnaam>bastaert van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>93, mijn <persoonsnaam>heere van der <locatie>Vere</locatie></persoonsnaam>94 ende ander heeren ende vingender een deel personen, ende daer worter veel om onthooft. Ende men moste die doren uter poorten onthangen ende nederleggen, ende zij mosten mit allen horen hantvesten volgen mijn <persoonsnaam>heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> tot <locatie>Bruessel</locatie>, daer hij up die tijt reysde95.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>58</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 270v] Noch van <persoonsnaam>hartooch Kaerle van <locatie>Bourgoengen</persoonsnaam>.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Item. Int <datum datum='1474-xx-xx'>jaer dusent IIIICLXXIIII</datum> toech mijnen genadigen heere <persoonsnaam>hartooch Kaerle van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> mit groeten volke voer <locatie>Nuys</locatie>, <datum datum='1474-07-30'>twee dagen voer sinte Pietersdach ingaende oest [30 juli] </datum>maicte hij sijnen leger ende tbelec voer <locatie>Nuys,</locatie> ende lach daer voer <locatie>Nuys</locatie> omtrent acht dagen min dan een jaer96. Nochtans en wan hijs niet, want den keyser97 mitten vier koirvorsten98 ende veel groeter heeren van den <locatie>Rijn</locatie>99 quamen om die stede van <locatie>Nuys</locatie> tontsetten100, maer sij en mochten doer mijns heeren heer niet. Tes waer dat sij een tractaet maicten mit mijn <persoonsnaam>heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, dat hij mit sijn volc uut sijn leger ende parc soude gaen liggen, twelc hij also dede, ende begreep een ander parc1. Ende den keyser quam mit alle sijnen <persoonsnaam>heeren van den <locatie>Rijn</locatie></persoonsnaam>2 ende mit een groete menichte van volke liggend upt velt omtrent twee off drie busscoten verre van mijn genadige heere, dat sij malcanderen sien mochten3. Ende mijns genadigen heeren volc maicten hem toe te paerde ende te voete ende togen voer skeysers parc ende slogen daer een grote menichte van volke doot4. Alsoe dat doen terstont een pays gemaict wart tuschen den keyser ende mijnen genadigen here5. Maer luttel personen wisten hoe die pays gemaict wart6, maer ymmers en</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>59</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>worden die Colenaers in den pays niet begrepen, die bleven buten7, wantse die van <locatie>Nuysen </locatie>gestarct ende gespijst hadden bij dage ende bij nachte ende waren mijn genadighen heere contrarie8. Ende doen mijn genadige heere alsoe mitten keyser pays hadde, doen was den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Ingelant </locatie></persoonsnaam>overcomen9, <persoonsnaam>coninc Eduwaert </persoonsnaam>mit groeten heeren ende wel mit vijftich dusent man om <locatie>Noormandie</locatie>10 in te winnen, [f. 271] bij hulpe van mijnen genadigen heere11. Ende het gebuerde soe datter een hilic gemaict was tuschen <persoonsnaam>sconinx zoon van <locatie>Ingelant</locatie> </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>sconinx dochter van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam>, daermede wart dat oirloge nedergeleyt12. Ende den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Ingelant</locatie> </persoonsnaam>toech weder over in <locatie>Ingelant</locatie>13.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>60</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende doen wart oick negen jaer lang bestant gemaect tuschen den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc </locatie></persoonsnaam>ende mijnen genadighen heere14. Ende doen den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Ingelant</locatie> </persoonsnaam>over was doen was dat hilic datter gemaict was, also men seide, als niet want het en aftervolchde niet15.</l>
					<l></l>
					<l>Van <persoonsnaam>hartooch Karels </persoonsnaam>doot.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Als dit all gedaen was doen toech <persoonsnaam>hartooch Karel van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> upte <locatie>Zwitsen</locatie> mit groten volke, daer hij oeck bij een jaer lach16. Maer luttel voerspoets hadde hij daer, want sij hem dicwijl versochten ende slogen hem veel volcx off, ende wonnen hem oick eens sijn parc off daer sij veel heeren ende ander luyden verslogen. Ende namen mijns heeren costelicke juweelen van goude, silvere, gesteenten ende cleederen. Ende mitten cortsten te besluyten, zij bestreden in den winter, daer hij int velt lach voir <locatie>Nansy</locatie>17. Ende daer wart <persoonsnaam>hartooch Karel </persoonsnaam>van sijnen paerde gereden alsoe sij hem bestreden, ende wart aldaer verslegen in den velde, God wil sijn ziel genadich sijn. Ende dit gesciede upten heiligen <datum datum='1477-01-05'>Drieconingenavonde [5 jan.], ende was up eenen sondach int jaer [M IIIIC] seven ende tseventich</datum>; daer veel groeter heeren mede doot bleven, den <persoonsnaam>grave van <locatie>Nassou</locatie></persoonsnaam>18 gevangen, [f. 271v] den <persoonsnaam>bastert van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>19 gevangen, ende luttel andere te lijve bleven dan een capitein uut <locatie>Lomberdie</locatie> mit sijnen volke, die ontreet ende vloet van mijn heere ende men wil seggen dat hij mijn heere verriet ende hem keerde tiegens mijn heere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>61</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende versloech mijns heeren volc20, ende hij wart daerna self verslegen mit sijn volc, alsoe men seide21. Ende onse geduchte <persoonsnaam>heere van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam> wart begraven tot <locatie>Nansy</locatie> in de<locatie> kerc voer Sinte Jorijs</locatie> outaer22. Endeo up die tijt wast eenen couden, langen winter want het vroes van <datum datum='1477-11-30'>Sint Andries dach </datum>off tot in <datum datum='1478-03-xx'>maerte,</datum> dat men noch overall reet mit paerden ende last, geladen up sleen, van <locatie>Dordrecht</locatie> off <locatie>tSinte Geerdenberge</locatie>23 toe ende daeromtrent overall totten <datum datum='1478-03-12'>twalfsten dach toe van maerte</datum>. Ende men voer mit gheenen scepen tusschen Dordrecht ende Rotterdam van sinte Andriesdach off up sinte Gregoriusdach [12 maart] toe in maerte, dat was teerste, dat ment mit scepen varen mochte. Ende doen ter tijt, int <datum datum='1478-02-19'>eerste van der vasten [19 febr.]</datum> voeren die Staten van alle mijns heeren landen ende oick die steden gemeenlic tot <locatie>Ghend</locatie>24 bij der <persoonsnaam>hartoginne, Karels dochter van <locatie>Bourgoenge</locatie>n</persoonsnaam>25, om van vele dingen te spreken [f. 272] alsp van hantvesten, privilegien, rechten ende oude haercomen daer sij off ontvreemt hadden geweest bij <persoonsnaam>hartooch Karels </persoonsnaam>tijde, al twelcke daer een yegelic heer of stede of lande of vervreemt waeren, dat gaf die hartoginne al weder ende gaf dairof elc lant bijsonder eenen goeden privilegie26 nemmermeer dat meer te doen of te doen doen van eenigen inbroke van privilegien of oude haercomen. Ende dat besegelde zij self, mijn here van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>62</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Cleve</locatie>27, here <persoonsnaam>Adolf van <locatie>Cleve</locatie></persoonsnaam>28 ende een <persoonsnaam>zoen van <locatie>Bourbon</locatie>, bisscop van <locatie>Ludic2</locatie></persoonsnaam>9. Ende doen, ten tijde als alle die Staten, steden ende landen daer tot <locatie>Ghend</locatie> waeren, doen worden daer gevangen sekeren personen van binnen <locatie>Ghend</locatie> geboren die in de wet waeren, ende worden onthooft tot sesse toe up een ordoys, omdat sij kenden dat sij brieven ontfangen hadden van <persoonsnaam>hartooch Karel </persoonsnaam>om hulpe ende bijstant, die zij aftergehouden hadden, ende oick om andere saken wille30. Ende terselven tijde worden oick gevangen den <persoonsnaam>cancellier van <locatie>Bourgoengen</locatie>31, mijn here van <locatie>Humblicourt</locatie></persoonsnaam>32, die regent van tlant van <locatie>Gelre </locatie>was, ende een ridder van <locatie>Ghend</locatie>33, die worden alle drie onthooft up een ordoys tot <locatie>Ghend</locatie> upten <datum datum='1478-04-03'>Vridachmarct upten Witten Donredach [3 april]</datum> savonts mitter sonne onderganc. Ende daer waert oick gevangen den <persoonsnaam>prothonotarius, bisscop van <locatie>Teruan</locatie></persoonsnaam>34, meester <persoonsnaam>Anthonis Hanron, proost van <locatie>Sinte Donaesq</locatie></persoonsnaam>35. Ende die hartoginne voirs. wart tot <locatie>Ghend </locatie>gehult36 ende toech vandaer tot <locatie>Brugghe</locatie>37, dair was die gemeente al heel rebel ende sij</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>63</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hadden oick gevangen die heeren van de wet, ende daer warter een of onthooft die gehieten was ...r <persoonsnaam>Barbesaen</persoonsnaam>38.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam> en rustede niet, maer hij dede coepen heer <persoonsnaam>Anthonis, die bastaert van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, die van den Zwitsen gevangen was, ende behilten bij hem gevangen39. Ende den coninc toech self voer <locatie>Atrecht</locatie> ende mit verraet creech hij <locatie>Atrecht</locatie> ende doede daer veel volcx40, ende wan meer steden in <locatie>Pikardien</locatie> ende in <locatie>Arthoys</locatie>41 ende toech voert in <locatie>Henegouwen</locatie> voer een stede hiet <locatie>Avennes</locatie>42. Dair waren in als capiteinen: den <persoonsnaam>here van <locatie>Parmis</locatie></persoonsnaam>43, <persoonsnaam>joncker Jasper van <locatie>Culenburch</locatie></persoonsnaam>44 ende meer andere. Ende de coninc wan die stede stormenderhant twelck an beeden sijden veel volcx costede, ende die <persoonsnaam>here van <locatie>Parmis</locatie> </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>joncker Jasper van <locatie>Culenburch</locatie> </persoonsnaam>worden daer gevangen45. Ende terzelven tijde was <persoonsnaam>hartooch Adolf van <locatie>Gelre,</locatie></persoonsnaam> die sijn vader zoe lange gevangelick hilt, capitein gemaickt mitten Vlamingen upten palen van <locatie>Vlaenderen</locatie> voir <locatie>Doornick</locatie>; ende het geviel datter volc van wapenen uut <locatie>Doornick</locatie> quam om een glavie te wisselen, daer reet den <persoonsnaam>hertoge van <locatie>Gelre</locatie></persoonsnaam> tiegen, ende dair wart hij doot gereden mit een glavie, <datum datum='1477-06-27'>svridaechs na sinte Jansdach baptista [27 juni] anno [M IIIIC] LXXVII</datum>46.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>64</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 272v] Vans onsen heere Maximiliaen, hertooch van Oostenrijc ende van Bourgoengen47.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer zeven ende tseventich, als hartooch Karel doot was, screef den keyser brieven neder an den steden, want tot Rotterdam oick een quam mit skeysers segel besegelt, dat men die stede bewaeren soude tot sijn zoon Maximiliaens behoef, gemarct dattet bij hilicxe tractate hem toebehoerde als een voget van hertoge Karels dochter, die hem tot eenen wijve versekert was bij hartooch Karels levenden lijve48. Ende tes waer dat sijn zoon Maximiliaen onsen prince nederquam ende trouwede hartooch Karels dochter tot Ghend te half oeste [15 aug.] int jaer [M IIIIC] zeven ende tseventich49. Ende quam in Zeelant, eerst tot Middelburch, daer wart hij gehult ende die van der Goes hulden upten dijck voer der Goes, ende quam tZericxee, daer wart hij mede gehult up die tijt, ende quam vandaer Tordrecht, daer wart hij gehult50, ende van Dordrecht quam hij tot Rotterdamt ende was donredaechs na Paesschen [26 maart] anno [M IIIIC] LXXVIII ende voer vandaer in den Hage ongehult, ende van den Hage voer hij te Haerlem, tScepelenberch51, tAlcmaer, tAemsterdam, vandaer te Leyden, van Leyden tot Delft ende van Delft tot Rotterdam. Daer wart hij gehult upten XIIIIen dach van aprille anno LXXVIII ende hij voer vandaer tSinte Geertenberge, daer wart hij doen mede gehult.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>65</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende die stede van der <locatie>Goude</locatie>, van <locatie>Scoenhoven</locatie>, van <locatie>Gorinchem</locatie> ende <locatie>tplattelant van Scielant </locatie>huldeden tot <locatie>Rotterdam</locatie> upten <datum datum='1478-04-14'>XIIIIen dach van aprille</datum> voirs.52</l>
					<l></l>
					<l>Item. Onse princesse wart mit kinde ende genas van eenen scoenen jongen zoon, gehieten <persoonsnaam>Philippus,</persoonsnaam> upten <datum datum='1478-06-22'>twee ende twintichsten dach van junio int jaer [M IIIIC] LXXVIII,</datum> ende was up eenen maendach na den middach tusschen twee ende drie uren, Gode lof, ende was tot <locatie>Brugge</locatie>. Ende <persoonsnaam>hartooch Maximiliaen</persoonsnaam> wart snachs die tidinge gebrocht daer hij jegens den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie></persoonsnaam> te velde lach in sijn tente tusschen <locatie>Doornick</locatie> ende <locatie>Atrecht</locatie>53. Doen dede hij terstont alle sijn trompetten upslaen ende die logijsen, die gemaict waeren van hout ende van stroo dede hij al tsamen ansteken ende maicter vieren of, ende dede een crij roepen: <persoonsnaam>Nol,</persoonsnaam> Nol! van groter blijscap54, alsoe dat sijn vianden van sconinx volc van <locatie>Vranckerijc</locatie> verwonderden van sulken brant, van sulc geluyt ende van sulker blijsscap55. Ende die here, die bootscap brocht, hadde terstont 200 gouden cronen ende dairtoe andere gaven van officien, ende het was een edelman, die hem die tidinge brochte56. Ende tkint wart gekerstet up <datum datum='1478-06-29'>sinte Pieters ende Pauwelsdach [29 juni] anno LXXVIII.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>66</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f 273] <persoonsnaam>Maximilianus.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Ditsu den eed van den <persoonsnaam>prince Maximilianus,</persoonsnaam> gedaen upten <datum datum='1478-04-14'>XIIIIen dach van aprille int jaer [M IIIIC] acht ende tseventich</datum>:</l>
					<l></l>
					<l>  Dat zweert ghij, genadige heere, als kerkelic voget57 van onsen genadigen vrouwe der <persoonsnaam>hertoginnen van <locatie>Oostenrijc</locatie></persoonsnaam>, van <locatie>Bourgoengen</locatie> etc. uwe lieve gesellinne, ende van hoerentwege ontfangen tot een recht lantsheer ende <persoonsnaam>graef van <locatie>Hollant</locatie>,</persoonsnaam> dat ghij houden suit die heilige kercke in hoeren rechten, weduen ende weesen bescermen, die stede van <locatie>Rotterdam</locatie> onderhouden sult in allen hoeren rechten, privilegien gegeven van onsen vorderen heeren ende graven of gravinnen, ende oick mede dat nyeu privilege, den landen van <locatie>Hollant</locatie>, <locatie>Zeelant</locatie> ende <locatie>Vrieslant</locatie> gegeven bij der <persoonsnaam>hartoginne van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, uwe lieve gesellinen, altesamen onderhouden sult ende daertoe alle keuren, costuymen, usaetgen ende haercomen derselver stede mede onderhouden sult ende voert al doen dat een goet <persoonsnaam>grave van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam> sculdich is van doen. Alsoe moet u God helpen ende alle sijn heiligen.</l>
					<l></l>
					<l>  Desen eed staefde <persoonsnaam>Jannes die clerc5</persoonsnaam>8 mit luyder stemme voer mijnen genadigen heer voirs., stande up een tafel in eenen rinck gestakettet, daer tgerechte59 in stont, ende oic die stede van der <locatie>Goude</locatie> ende van <locatie>Scoenhoven</locatie> stonden mede in den rinc ende hulden mijn heere als van slants wegen van <locatie>Beloeys</locatie>v60.</l>
					<l></l>
					<l>Den eed van der gemeente staefde mijn <persoonsnaam>heer van der <locatie>Vere,</locatie> stadhouder</persoonsnaam>w61:</l>
					<l></l>
					<l>  Dat zweren wij dat wij <persoonsnaam>Maximilianus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>hartooch van <locatie>Oostenrijc</locatie> ende van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>, etc. als kercvoget van <persoonsnaam>Marie der hertoginne van Oostenrijc ende van Bourgoengen,</persoonsnaam> sijn lieve gesellinne, die alleen gerecht oir ende erfgenaem is van wijlen <persoonsnaam>hartooch Karel,</persoonsnaam> dien God genadich sij, hoeren lieven vader, ende van hoerenwegen ontfangen als heer ende <persoonsnaam>grave van <locatie>Hollant,</locatie> <locatie>Zeelant</locatie> ende <locatie>Vrieslant</locatie></persoonsnaam> hem sullen wesen gehout ende getrouwe ende mit hem wapen na oude usaetgen ende haercomen ende onse privilegien, die wij daerof hebben,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>67</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende sijn hoecheit, heerlicheit ende domeynen helpen onderhouden ende starcken ende dat wij hem sullen doe alls dat goede ende getrouwe ondersaten hoeren heer ende prince sculdich sijn van doen, soe moge ons God helpen ende al sijn heiligen. Item. Up desen selven dach quamen die stede van der <locatie>Goude </locatie>mit dat lant van <locatie>Tessel</locatie> ende die stede van <locatie>Scoenhoven</locatie> als van tlant van <locatie>Beloys</locatie>, ende die dorpen van <locatie>Scielant</locatie>, binnen den parcke staen upt kerkhof after de Spiegel62 ende hulden mijnen</l>
					<l></l>
					<l>geduchten heer dair mede.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 273v] Noch van <persoonsnaam>Maximiliaen, hertoge van <locatie>Oestenrijc</locatie> ende van <locatie>Bourgoengen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Hoewel dat den hartoge voirs. gehult heere was van <locatie>Hollant,</locatie> <locatie>Zeelant</locatie> ende <locatie>Vrieslant</locatie> zoe stont nochtans jegens hem up die stede van <locatie>Nymagen</locatie>63 ende vingen twee heren van <locatie>Egmonde</locatie>, als de <persoonsnaam>here van <locatie>IJsselstein</locatie></persoonsnaam>64 ende <persoonsnaam>heer Willem van <locatie>Egmonde</locatie></persoonsnaam>65, ende die <persoonsnaam>here van <locatie>Egmonde</locatie></persoonsnaam>66, vader van den kinderen, onthilt hem binnen der stede van <locatie>Aernhem</locatie>67 ende oirloochde up die van <locatie>Nymagen</locatie>, ende die van <locatie>Nymagen</locatie> hadden mit hem <locatie>Bommel</locatie>, <locatie>Tiel</locatie>, <locatie>Harderwijck</locatie> ende andere heren, als die here van <locatie>Hemert</locatie>68, de here van <locatie>Broechuse</locatie>69 ende andere, die dat oirloge mit hem voerden, ende barnden tlant up. Ende alsoe die stede van <locatie>sHertogenbusse </locatie>binnen hoer meyerie70 ende die van <locatie>Gornichem</locatie>71 van den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>68</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Gelresse</locatie> bescadigt ende gebrant worden, zoe namen zij dat oirloge mede an ende barnden oick in <locatie>Gelrelant </locatie>dorpen ende sloten. Ende dat gesciede int jaer <datum datum='1478-xx-xx'>[M IIIIC] LXXVIII </datum>ende <datum datum='1479-xx-xx'>LXXIX.</datum> Ende int jaer van <datum datum='1479-xx-xx'>LXXIX</datum> rees up die partie in <locatie>Hollant </locatie>vanden Hoecx ende Cabeliaeus ende in <locatie>den Hage </locatie>was veel tribulacie72. Den <persoonsnaam>here van der <locatie>Vere</locatie></persoonsnaam>73 was <persoonsnaam>stedehouder van <locatie>Hollant </locatie></persoonsnaam>ende sijn gesin was in <locatie>den Hage</locatie> upt hof, ende den stedehouder74 ende den raet was al gesceiden uten <locatie>Hage</locatie>, alsoe dat men geen recht en dede75. Ende die Cabeliaeus partie belagen dat hof ende scoten na malcanderen mit bossen ende cloveren76; ende dairna quam de <persoonsnaam>here van der <locatie>Vere</locatie></persoonsnaam> ende vergaderde <locatie>Tordrecht</locatie> omtrent VIM man77 ende toech daermede in den <locatie>Hage</locatie>, ende dede sijn upslach te <locatie>Vlaerdingen</locatie> ende reysde alsoe door <locatie>Maeslant</locatie> na <locatie>den Hage</locatie> toe ende quam sonder slach ende wederstoet in <locatie>den Hage</locatie>78. Ende sijn volc, dat hij mit hem brochte, slogen eenige an de Cabeliaeus partie haer husen ontween, die glasen uut, ende bedorven die husen. Ende als dat volc weder uten <locatie>Hage</locatie> gereist was zoe quamen weder van der Cabeliaeus partie in <locatie>den Hage </locatie>ende slogen desgelijcx van der Hoecx partie sommige oick haer husen ontween79. Ende die here van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>69</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>der <locatie>Vere </locatie>quam uten <locatie>Hage</locatie> tot <locatie>Rotterdam</locatie> ende daer sat hij mit sommigen van den heren van de rade te rechte als stedehouder upt <locatie>Bolgerstein</locatie>80, maer ten dueyerde niet lange hij en toech wech ende liet oick in <locatie>Rotterdam</locatie> die de stede bewaerden van den Hoecx partie81, ende wakeden ende bewaerden die poerten ende vesten. Ende up die tijt en wasser geen doervaert tot <locatie>Rotterdam</locatie> [f. 274] van vreemde luyden, tvolc toech al upten <locatie>Nyen haven</locatie>82, daer voeren se of ende an overmits dat diegene, die in <locatie>Rotterdam</locatie> lagen, den luyden quaet deden hen vreesenden.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In denselven zomer van tjaer [M IIIIC] LXXIX voerde onsen prins noch dat oirloge jegens den coninc van Vranckerijc, daer hij groeten anstoet of hadde ende sonderlinge uter stad van Teruaen83, ende onssen prince en hadde gheen volc daer hij mede oirloochde of luttel anders dan die Brabanders ende Vlamingen. Ende den coninc hadde veel volcx te velde alst sceen, want daer waeren capiteinen, die hierna gescreven staen, van sconincx volc ende quamen mit groeten volke om onsen prince te bestrijden: men seit voer waer dat sij wel V man hadden jegens onsen prince een. Ende hoewel dat se soe sarck quamen mit scarpenscutten, stalen bogen, veel bossen ende serpentinen, nochtans verleende God sijn gracie dat onsen prince den strijt wan ende versloech daer bij Teruaen84, daer den strijt geviel, over vierdusent archiers te paerde ende XIIIIC francarchiers, daer die capiteinen of waeren: eerst85 die seneschael</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>71</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van Noormandien, die ammirael van Vranckerijc bleef doot, die here van Magris, de here du Menton, de here van Cleermont bleef doot, de here van Blantoen, de here van Crequi bleef doot, de here van Blangnay, Antonis de Clevecourt bleef doot, de here van Waudemont, le messire de Bourboen, de grave van Premesse, Gabasse, here van Dordaen bleef doot, messire de Morisse, de here van Malgu bleef doot, de here van Blaudricourt, de here van Torssi, heer Caerle le Vault, capitein van Betuyne bleef doot, heer Caerle le Lannoit, de grave du Mertin, Caerlelont de Breton, de grave van Perroenen. Ende dit gesciede int jaer ons Heren duysent IIIIC negenendetseventich upten VIIden dach van augusto.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Ende in denselven zomer in de harincteelt worden scepen van oirloge uutgemaict van <locatie>Hollant</locatie> ende <locatie>Zeelant,</locatie> ende die Franchoeysen quamen mit menichte van scepen upte zee, wel toegemaict, nadat desen voirs strijt gevallen was ende namen alle onse scepen van oirloge, vingen se ende verslogen se86. Ende sommige seilden mit hoeren</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>scepen voer <locatie>Scardenburch</locatie>87 an lant of alsoe na als sij mochten, ende sprongen ende voeren mitten boets an lant; ende als sij an lant quamen zoe namen hem die Ingelsen al dat sij an hem hadden88. Ende die Franchoeysen barnden sommige van dien scepen ende oick veel harincbuyssen ende die harincteelt ghinc teniet miteen. Ende men kofte up die tijt voer Kerssavond een last harincx, hoe dat ...x was voer 11 pond grooten ende 12 pond grooten ...y</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<pb n='88'/>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>72</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 274v] <persoonsnaam>Maximilianus</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <persoonsnaam>Maximilianus, den prince,</persoonsnaam> lach voer <locatie>Utrecht</locatie> <datum datum='1483-09-06'>1483z omtrent een quarter jaers ende sdaechs voer Onse Liever Vrouwenavond nativitas [6 sept.]</datum> doe quam hij in <locatie>Utrecht</locatie>89. Hij en quam tot gheenre poorten in maer die stad van <locatie>Utrecht </locatie>mosten een groet stuc muyers nederleggen, daer woude den prince overrijden ende alsoe woude hij in de stad comen. Zij hadden hem binnen upgegeven in <persoonsnaam>Maximilianus</persoonsnaam> handen overmits dat sij nyet langer teten en hadden want zij aten binnen ...a broet. Ence sij sagen dat haer muyeren, poorten ende toornen alsoe ofgescoten waeren dat sij nyet langer houden en mochten, aldus gaven sijt up. Daer worden twee ridders geslogen eer de prince in de stad quam, als <persoonsnaam>Anthonis van Abeele</persoonsnaam>90 ende heere <persoonsnaam>Pieter Lanchals</persoonsnaam>91.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 275] Van <locatie>Leyden</locatie><pagenumber>92</pagenumber>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Up <datum datum='1481-07-12'>sinte Margrietenavond [12 juli] int jaer [M IIIIC] een ende tachtich </datum>quam heer <persoonsnaam>Reyer van Brouchusen</persoonsnaam>93 van <locatie>Utrecht </locatie>mitten ballingen van <locatie>Leyen,</locatie> als mitten Huecx partie die uut <locatie>Leyen</locatie> gebannen waeren ende oick gebannen waeren bij den <locatie>Hove van Hollant</locatie>94, ende clommen over den muyer van <locatie>Leyen </locatie>ende quamen mit horden ende andere reescip over die vest van <locatie>Leyen</locatie>, alsoet eenen couden winter was. Ende die vest en was zoe wijt niet gebijt van den ijse, zij en wisten die wijtte ende quamender zoe over in de stede, omtrent mit hondert ende XXV man95, ende quamen zoe in <locatie>Leyen</locatie> upten <locatie>Blauuen steen</locatie><pagenumber>96</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>73</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende slogen trompet ende riepen: <locatie>Breeroe</locatie>, <locatie>Mondfoerd</locatie>, <locatie>Utrecht!</locatie> Ende was smargens tusschen VI ende VII uren, ende ghingen ende vingen den schout, burgermeesters ende al tgerechte ende veel van anderen personen van den Cabeliaeus partie97. Ende heer <persoonsnaam>Reyer </persoonsnaam>dede die gemeente van den stadhuys ofcondigen ende seggen dat hijt van mijns genadigen heeren wegen dede, maer hij loecht al tsamen, hij wasser toe ghehuyert van den Hoecx partie om vierdusent Rinse gulden. Het was qualic toegesien van den Cabeliaeus partie omdat sij geen wake en hilden, ende die Huecx partie hilde <locatie>Leyden </locatie>alsoe in verdriete ende in quaden regimente mit <persoonsnaam>Reyer van Broechusen</persoonsnaam> totten <datum datum='1482-04-16'>sestiensten dach toe van aprille anno [M IIIIC] LXXXII98 ende was smaendachs na Palmsondach</datum> up die tijt. Doen quam daer den <persoonsnaam>prince Maximiliaen</persoonsnaam> binnen mit veel volcx99, ende eer mijn heere onsen prince daerin quam, een wijl tijts tevoer, zoe worden die wintmolen voer <locatie>Leyden</locatie> verbrant ende teniet gedaen up twee na100; ende als onsen prince daerin was zoe wart <persoonsnaam>Dirc Potter, die een capitein</persoonsnaam> in <locatie>Leyden</locatie> was, buten ...b gevangen ende binnen gebracht ende onthooft ...c1</l>
					<l></l>
					<l>[f. 275v] Item. Upten <datum datum='1481-04-06'>sesten dach van aprille int jaer [M IIIIC] een ende tachtich</datum> quam heer <persoonsnaam>Jan van Egmonde</persoonsnaam>2, <persoonsnaam>des heeren zoon van Egmonde</persoonsnaam>, ende nam <locatie>Dordrech</locatie>t in tusschen VI ende VII uren smargens bij upsette van enige vrinden van den Cabeliaews partie, die daer binnen waeren, ende die Hoecx partie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>74</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>haddent regiment gehadt zeder <persoonsnaam>hartooch Karel</persoonsnaam>s doot ende hadden veel gueder mannen van de rijcdom gebannen, sommigen gevangen ende verjaecht. Ended upten voirs. <datum datum='1481-04-06'>sesten dach van aprille anno een ende tachtich</datum> in dat incomen3 van mijn <persoonsnaam>heere van Egmonde</persoonsnaam> worde verslegen <persoonsnaam>Giellis Aryaenssoon</persoonsnaam>4, die op die tijt burgermeester was, met hem sessen5, ende <persoonsnaam>Aryaen Heymanssoon</persoonsnaam>6 liep int water ende veel worden daer gevangen van den Hoecx partie7.</l>
					<l></l>
					<l>  Ende up dees tijt was onsen <persoonsnaam>prince Maximilianus, hartoge van <locatie>Oostenrijck,</locatie> van <locatie>Bourgoengen</locatie> ende grave van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam>, t<locatie>Sinte Geerdenberge</locatie>8, ende die <persoonsnaam>here van Egmonde</persoonsnaam>9 quam met volc in hoge scepen al bedect van <locatie>Gorichem</locatie>, ende dese van den regimente van <locatie>Dordrecht </locatie>dien geslegen ende gevangen werden die wouden <locatie>Leyen</locatie> een onderstant wesen, of <persoonsnaam>Reyer van <locatie>Broechuysen</locatie></persoonsnaam> die up die tijt <locatie>Leyden</locatie> inhadde jegens den prince ende grave voirs.10 Ende tot desen tijt lach mijn heere de <persoonsnaam>bastaert van Brabant, heere van <locatie>Craybeec</locatie></persoonsnaam>11, tot <locatie>Rotterdam </locatie>als capitein van mijn heren wege van <locatie>Oostenrijck </locatie>wel mit VC ruyters, al overlanders12, ende elc hilt sinen stede sonder vertrecken ende bewaerde die stede van <locatie>Rotterdam</locatie> tot ons prince behoef13.</l>
					<l></l>
					<l>Ende doen finc dat oirloge an van <locatie>Utrecht </locatie>ende duyerde totten vijfften dach</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>75</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>toe van <datum datum='1483-09-xx'>september anno [M IIIIC] LXXXIII</datum>, want de prince lach voir <locatie>Utrecht</locatie> mit heermacht ontrent XII of XIII weken, ende sij quamen daer upten voirs. Ven dach van september, ende up <datum datum='1483-09-07'>Onse Lieve Vrouwenavond Nativitas</datum> [7 sept.] anno LXXXIII quam den prince in <locatie>Utrecht</locatie> mit al dat heer, ende doe versette hij de wet14.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Tot desen tijt <datum datum='1483-xx-xx'>int jaer LXXXIII</datum> <datum datum='1484-xx-xx'>ende LXXXIIII</datum> was hier int lant ...e eenen levenden olifant die men tot allen steden thoonde binnen husen of binnen besloten plaetsen om gelt. Ende hij voer van <locatie>Amsterdam</locatie> na <locatie>Naerden</locatie>, maer hij verdranck onderwech mits eenen storm die rokeloes quam, ende hij was tot <locatie>Enchusen</locatie> doot angebracht.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 276] Item. <datum datum='1485-03-16'>Up sinte Geertruydenavond [16 maart] sjaers [M IIIIC] LXXXV </datum>wast ecleps solis van middach tot drie uuren ende ten was niet doncker. Doen stont up dat <locatie>oirloge van Vlaenderen</locatie> jegens onsen <persoonsnaam>prince Maximiliaen</persoonsnaam>, omdat die Vlamingen <persoonsnaam>hartooch Philippus, sijn kint</persoonsnaam>, hilden15, maer het was begonnen mittet blochuys upte Honte16 ende mit andere feyten van oirloge dien gedaen warden. Ende <persoonsnaam>den prince Maximiliaen</persoonsnaam> vergaderde veel volcx ende toech in <locatie>Vlaenderen</locatie> barnen ende oick mit machte te paerde voer <locatie>Ghend</locatie>17, ende die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>76</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Ghentenaers </locatie>quamen jegens hem uut mit groter menichte van volke, ende den <persoonsnaam>hartoge Maximiliaen</persoonsnaam> versloech se buten der stede, zoe vele dat se wederom liepen na de poort. Ende die van binnen <locatie>Ghend</locatie> lieten de scutdoer in de poort nedervallen, ende al di er buten waeren van hoeren poirteren worden al verslegen ende gevangen. Dat noyt gesien en was dat een prince voer <locatie>Ghend</locatie> zoe dede18. Ende sij bleven vast in hoer quaetheit ende hadden <persoonsnaam>de here van Crievecoer</persoonsnaam>19 ende de <persoonsnaam>here van Romont</persoonsnaam>20 tot hoer capiteins. Ende omtrent s<datum datum='1483-06=24'>inte Jansdach te midzomer [24 juni]</datum>21 zoe toech den prince met veel scepen ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>77</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>volc van wapenen in <locatie>tSwin voer de Sluys</locatie>, want die van <locatie>Ghend</locatie> beide die casteelen22 in hadden ende oic de stede van der <locatie>Sluys</locatie>. Ende in der Sluys ende in de casteelen waeren meest alle die ballingen van Hollant23, ende den prince lach daer een seker tijt totdat God haestelic geliefde mit een uploep24, die tot Ghend gesciedde van den ghilden, daer een geheten <persoonsnaam>Mathijs Speyert</persoonsnaam>25 principael of was, ende was up die tijt een deken van den leertouwers26, die maicte sulken ruer onder die meente contra die van den wet up die tijt ende tot hulpe van onsen prince. Ende sinen roep was, alle diegene die vre hebben willen ende bescutten willen dat <persoonsnaam>hartoech Philippus</persoonsnaam>, onsen jongen prince, niet gelevert wort den <persoonsnaam>coninc van Vranckerijc</persoonsnaam>27, die staen ons bij. Rechtevoirt creech sulc bival van der meente, ende quamen terstont mit haeren banieren upte vridachmarct, ende doen liepen sij alle wech die in de ...f ende die dit oirloge toegebrocht hadden; maer daer wasser een, die worde gevangen deen te <locatie>Ghend</locatie> ende dander tot <locatie>Aelst</locatie>, ende die tot Gend gevangen wart hiete <persoonsnaam>Daniel Sonderneden</persoonsnaam> ...g scepen ende dander, die tot Aelst gevangen wart, hiete <persoonsnaam>Willem Reym</persoonsnaam>, die worden terstont beide onthoeft28. Ende alle die meente worde omgekeert tot onsen<persoonsnaam> prince Maximiliaen</persoonsnaam> ende tot sijn zoon, <persoonsnaam>hartooch Philippus29</persoonsnaam>. Ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>78</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>als die van <locatie>Brugge</locatie> dit sagen ende dandere steden van Vlaenderen begheerden sij in gena te comen, alsoe zij deden, ende de prince quam ende wart heerlic tot Brugge ingehaelt30 ende daer worde van de ...h</l>
					<l></l>
					<l>  [<pagenumber>f. 276</pagenumber>v] Doen worden daer acht onthoeft van de gemeente31. Ende als den prince bij <locatie>Gend</locatie> quam zoe quam <persoonsnaam>sijn zoon, hartooch Philippus</persoonsnaam>, hem tiegen ende daer ontfanc den vader sijnen lieven soon, hartooch Philippus, zeere vriendelic in sijn arm ende die tranen sach men over sijn wanden loopeni mits dat hij hem in langen tijde niet gesien en hadde32. Ende als hij in <locatie>Ghend</locatie> was zoe stonden die Ghentenaers weder tiegens hem up maer den prince behilt die overhant, ende warter gevangen van den quaden daerof, datter up eenen dach zeven onthooft wart ende up een ander dach een, dat waeren die achte voers.33 Ende dit gesciede ontrent acht dagen voer <datum datum='1485-07-14'>sinte Maria Magdalenendach [ 15 juli] anno [M IIIIC] LXXXV</datum>, ende onsen prince Maximiliaen nam sijn zoon, hartooch Philippus, up een noentijt ende reet ermede uut Ghend tot <locatie>Denremonde</locatie>34.</l>
					<l></l>
					<l>  Ende up sinte <datum datum='1485-07-22'>Maria Magdalenendach [22 juli]</datum> na middach quam die overdeken mitter wet van <locatie>Ghend</locatie> ende mit alle den dekens van Ghend twee ende twee tsamen boven upt hof in de nedersale, alle mit zwarten habijte totten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>79</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>getale toe van IIC ende XXIIII personen ende deden voer den prince een voetval ende lagen wel  huyer up haer knieen, ende brochten mit hem haer hantvesten ende begeerden in gena ontfangen te wesen, ende die prince nam se in gena, behoudelic dat hij na hem nam een van hoeren hantvesten; die dede hij doersniden voer hem allen ende voer allen den heren. Ende als dat gedaen was, zoe reet hij mit veel heeren na der scepen huys ende versettede daer alle die wet, dat noyt tevoeren gesien en was dat men die wet eer versettede dan te half oeste [15 aug.], alsoe die <locatie>Ghent</locatie>enaers seiden35.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 277] Van den <persoonsnaam>coninc van <locatie>Ingelant</locatie>,</persoonsnaam> dat <persoonsnaam>coninc Eduwaerts brueder </persoonsnaam>was36.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item. Desen <persoonsnaam>coninc van<locatie> Ingelant</locatie> </persoonsnaam>was <persoonsnaam>hartooch van <locatie>Closester</locatie></persoonsnaam> bij <persoonsnaam>coninc Eduwaert sijns brueder</persoonsnaam>s tijt, ende na <persoonsnaam>coninc Eduwaert</persoonsnaam>s doot zoe doode hij twee van sijns broeders kinderen37, knechtgens, alsoo men hem anseide: maer ymmers worder gij gedood, ende hij wart self coninc maer hij en regneerde niet lange. Ende hij wart int lant van <locatie>Kent</locatie> verslegen in een strijt daechs voer , ende was up een maendach, int jaer [M IIIIC] vijf ende tachtich38 van een, die gehieten was <persoonsnaam>Ritsemont</persoonsnaam>, ende dese <persoonsnaam>Ritsemont </persoonsnaam>wart coninc gecroent int selve <datum datum='1485-xx-xx'>jaer van vijf ende tachtich</datum>39.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In dat jaer van [M IIIIC] vijf ende tachtich coft men een hondert gesoden baysouts om vijftich pont Vlaems ende oeck om tsestich pont groot Vlaems, desgelicx selzout ende oeck raeu <locatie>Lijssebon</locatie>s zout.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Tot <locatie>Bergen upten Zoom</locatie> bruycte een wijf, gehieten <persoonsnaam>Geertruyt</persoonsnaam>, uut een hondert baysouts an den hondert pont groot Vlaems. Itemj. Men cofte eenen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>80</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>last harinc ende meer lasten, tlast om thien pont groot ende oeck om 11 pont groot tot <locatie>Rotterdam</locatie>, alsoe hij uter zee quam 14 sch. voer tlast.</l>
					<l></l>
					<l>Item.<datum datum='1486-xx-xx'> Int jaer [M IIIIC] LXXXVI</datum> wast de beste harincteelt die noyt men en beleefde. Men voer met saufconduyten van den coninc van <locatie>Vranckerijc</locatie>40 ten zee ende men voer eerst uut na de quatertemper in september [<datum datum='1486-09-14'>14 sept</datum>.] ende dede hier in <locatie>Hollant</locatie> ende in <locatie>Zeelant</locatie> zom twee reysen, som drie, ende brochten de scepen vol ende de harinc stont in die teelt up 7 pont grooten [tot] 8 pont grooten tlast, ende die stierluyden voeren rijke mit haeren reders.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Item.<persoonsnaam> Johan, heere tot Egmonde</persoonsnaam>, nu stadhouder van Hollant, Zeelant ende Vrieslant</locatie><pagenumber>41</pagenumber> is grave gemaickt tot <locatie>Bruessel</locatie> van <persoonsnaam>Maximiliaen Rooms coninck</persoonsnaam> ...k dagen na sinte Martijnsdach in den winter [<datum datum='1486-11-11'>11 nov.] int jaer [M IIIIC] zes ende tachtich</datum>42.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1550-10-12'>Intl jaer XVC vijftich tot up huyden den XIIden octobris </datum>was een goede haringteelt mer men most geven tot defensie van den <locatie>Scotten</locatie> ende andere zeerovers tot toerustinge van acht scepen van oirloge up elck last twintich st., daer de steden hen mitter visscherije generende wat tegens waeren, mer zoe geringe alst geconsenteerd was en worde die visscherije nyet meer bescadicht43.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 277v] Van den Roomsen coninc.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <persoonsnaam>Maximiliaen, den Roomsen coninc</persoonsnaam>, wart coninc gecoeren bij den koirvorsten eendrachtelic44 tot <locatie>Vrancvoort</locatie>45 ende wart mit groeter eeren gecroent t<locatie>Aken</locatie> <datum datum='1486-04-09'>XIIII dagen na Paesschen, twelck up die tijt was den negensten dach van aprille int jaer [M IIIIC] zes ende tachtich</datum>, daer den keyser, sijn vader, mede jegenwoordich was. Ende in denselven zoemer quam den Roomsen coninc voers. ende oirloochde jegens den coninck van <locatie>Vranckrijck</locatie> te lande46 maer te watere niet; ende souden die buyssen te haringen vaeren, sij mosten saveconduyten halen te <locatie>Brugge</locatie>, die onsen Roomsen coninc consenteerde dat men daer nemen soude van den ammirael van <locatie>Vranckrijck</locatie>47, ende ons <persoonsnaam>princen ammirael van der zee, Philippus monseigneur</persoonsnaam>48, gaf van ons princen wege</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>81</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>wederom den Fransooysen saveconduyten. Ende het was na <datum datum='1486-09-08'>Onsen Lieven Vrouwendach Nativitas [8 sept.] in September anno LXXXVI </datum>eer die buyssen tzee vooren te haringe.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 278] Vanm den <persoonsnaam>keyser van Romen, Maximilianus vader.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Up sinte Mauriciusdach [22 sept.]49 int jaer [M IIIIC] LXXXVI quam den keyser van Romen tot Rotterdam</locatie> ende toech in <locatie>den Hage</locatie> mit omtrent IIC man, quam up die tijt van <locatie>Dordrecht</locatie>50, ende aldus wart hij tot <locatie>Rotterdam</locatie> wilcom gehieten:</l>
					<l></l>
					<l>  Alrehoochgeboorsten, duerluchtichsten, mogensten ende genadichsten prince ende vorst, keyser van den Roomsen rijke, heere van alder warelt, uwe onderdanige ie stad van <locatie>Rotterdam</locatie> danct ende looft God van uwer blijder comste alhier ende hopen geluc ende welvaeren daerof te hebben, ende presenteren ons altijt tot uwer keyserlicke majesteyt ende onderdanicheit mit herte ende sinne als guede, getrouwe ondersaeten sculdich sijn te doen ende dat uwe keyserlicke majesteyt ende genaden, Gode vant hemelrijc ende ons altijt welcom moeten wesen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>82</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item. <datum datum='1487-05-13'>Smaendachs upten XIIIen dach van meye51 int jaer [M IIIIC] LXXXVII </datum>wart <locatie>Sint Thomers</locatie>52 van den Fransoeysen ingenomen bij verraderie van haerselfs luden uter wet ende was capitein over de here van ...n diet innam53, ende pilgierde se van al dat sijs ...o</l>
					<l></l>
					<l>[f. 278v] Van der vangenisse van den <persoonsnaam>Roomschen coninck Maximiliaen</persoonsnaam>, onsen here, gevangen tot <locatie>Brugge</locatie> den <datum datum='1488-02-01'>eersten dach van februarij anno [M IIIIC] LXXXVIII</datum>54.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Upten <datum datum='1488-02-01'>eersten dach van februarij anno LXXXVIII </datum>wart den Roomsen coninck tot <locatie>Brugge</locatie> genomen uut sijn hof ende gebrocht in <locatie>Cronenburch, an de Grote Marct</locatie>55, bij rebelheit van der gemeente, ende vandaer geleit in meester <persoonsnaam>Jan de Grossen</persoonsnaam> huysinge56 ende die alomme toegemetselt ende getraelyet, ende daerin gevangen gehouden oneerlic, bij onbequamen personen, die niet waerdich en waeren tot geloeve sijn assche uut sijn camer te vegen57, totten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>83</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dage toe van <datum datum='1488-05-16'>svridaechs nae den heiligen Ascensionisdach [16 mei] anno LXXXVIII</datum>; doen quam hij eerst uut <locatie>Brugge </locatie>onder sijn <persoonsnaam>heren van den Rijn </persoonsnaam>ende volc van wapen, die up die tijt voer <locatie>Brugge </locatie>endep omtrent <locatie>Brugge</locatie> ten wapenen lagen58.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Dit sijn die namen van den heren, bisscoppen ende steden, die mitten keyser mede quamen den Rooms coninck te helpen uut sijnder gevangenisse ende sijn leet te helpen wreken. Eerst:</l>
					<l></l>
					<l>Den keyser in persone59</l>
					<l>Die namen van den bisscoppen</l>
					<l>Den <persoonsnaam>bisscop van <locatie>Colen</locatie></persoonsnaam>60</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <persoonsnaam>bisscop van <locatie>Trier</locatie></persoonsnaam>61</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Monster</locatie></persoonsnaam>62</l>
					<l>Den <persoonsnaam>palensgrave upten <locatie>Rijn</locatie></persoonsnaam>63</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Madeburch</locatie></persoonsnaam>64</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Vreerc van <locatie>Zasse</locatie>n</persoonsnaam>65</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Salzburch</locatie></persoonsnaam>66</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Zegemont van <locatie>Oostenrijck</locatie></persoonsnaam>67</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Constanz</locatie></persoonsnaam>68</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Aelbrecht van <locatie>Zassen</locatie></persoonsnaam>69</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Basel</locatie></persoonsnaam>70</l>
					<l>De <persoonsnaam>marcgrave van <locatie>Brandenburch</locatie></persoonsnaam>71</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Trier</locatie></persoonsnaam>72</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Jorijn van <locatie>Beyeren</locatie></persoonsnaam>73</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Spiers</locatie></persoonsnaam>74</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Aelbrecht van <locatie>Beyeren</locatie></persoonsnaam>75</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Olme</locatie></persoonsnaam>76</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>84</pagenumber></l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Otto van <locatie>Beyeren</locatie></persoonsnaam>77</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Straetsburch</locatie></persoonsnaam>78</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Cristoffel van <locatie>Beyeren</locatie>7</persoonsnaam>9</l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Mets </locatie>in <locatie>Lorein</locatie>e</persoonsnaam>80</l>
					<l><persoonsnaam>Hartoge Wolfart van <locatie>Beyeren</locatie>81</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bisscop van <locatie>Ausburch</locatie></persoonsnaam>82</l>
					<l>De <persoonsnaam>hertoge van <locatie>Gulic</locatie></persoonsnaam>83</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>hertoge van <locatie>Cleve</locatie></persoonsnaam>84</l>
					<l>Die namen van de steden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Marcgrave Cristoffel van <locatie>Baden</locatie></persoonsnaam>85</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Marcgrave Aelbert van <locatie>Baden</locatie></persoonsnaam>86</l>
					<l>Die stede van <locatie>Colen</locatie></l>
					<l>De <persoonsnaam>hertoge van <locatie>Mecklenburc</locatie></persoonsnaam>h87</l>
					<l>Die stede van <locatie>Neus</locatie></l>
					<l>...q</l>
					<l>...r</l>
					<l></l>
					<l>[f. 311v] Vans der huldinge van <persoonsnaam>hartoge Philippus, den Roomsen conincxzoon Maximilianus</persoonsnaam>, tot <locatie>Sinte Geertruidenberge</locatie> in <locatie>Hollant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <persoonsnaam>Hartoch Philippus</persoonsnaam> wart gehult tot <locatie>Sinte Geertruidenberge</locatie> in <locatie>Hollant </locatie>upten<datum datum='1494-12-12'> twaelfden dach in decembri anno [MIIIIC] XCIIII, </datum>als up sinte Lucienavonde, ende daer waren alle de steden van <locatie>Hollant</locatie> ende <locatie>Vrieslant</locatie> bijeen88. Ende sij musten hem allen hulden alsoe hij woude, ende alle previlegien, die gegeven waren sint de doot van <persoonsnaam>hartoch Karel,</persoonsnaam> saliger gedachtenis, die mosten all doot ende teniet wesen ende oock mede de Grote privilegie van LIX articulen, die <persoonsnaam>vrou Mrij, saliger gedachtenis, hartochinne </persoonsnaam>den lande gegeven hadde, moste mede doot ende teniet wesen89, daer de heeren uter <locatie>Hage</locatie> grotelicken</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>85</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>jegens waren90. Ende daer en soude maer een privilegie blijven dan alleen van de viertich91, elke stede in de sijnen, ende dat durende ter tijt toe dat hartoch</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>86</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Philippus</persoonsnaam> XXV jaren out geworden ware92. Ende daer deden die gedeputeerden van allen steden den eedt elcx voer haer poorteren ende desgelijcx de edelen ende de ridderscap. Ende daer worde toegelegen na inhout die acte, die daervan gegeven worde, dat die ingesetenen ende de ingeboren van den lande blijven dienen souden elcx sijn officie totdat <persoonsnaam>hartoch Philippus</persoonsnaam> XXV jaren out geworden ware, ende desgelijcx soe sullen die steden behouden tot sijn XXV jaren toe alle haer previlegien, elcx hebbende in de sijnen, als angaende van de viertich.</l>
					<l></l>
					<l>Dit is den eedt, die <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam> gedaen heeft int generael voir <locatie>Hollant </locatie>ende</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Vrieslant</locatie>, in de stede van <locatie>Sinte Geertruidenberge</locatie> upten dach ende jaer als boven:</l>
					<l></l>
					<l>  Dat zweren wij als <persoonsnaam>grave van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam> ende h<persoonsnaam>eere van <locatie>Vrieslant</locatie></persoonsnaam> mit hoir toebehoren, die heilige kercke voir te staen ende in hoer rechten ende vriheden tonderhouden, weduwen ende wesen te bescermen, ende in recht ende vreden te houdene ende te doen onderhouden die rechten, hantvesten ende previlegien onser ridderscippen, goede steden ende gemeenen landen van <locatie>Hollant</locatie> ende van <locatie>Vrieslant</locatie>, voirtijts verleent ende gegeven bij wijlen <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Karel </persoonsnaam>ende hoir voirvaderen, graven ende gravinnen van<locatie> Hollant</locatie> ende heeren van <locatie>Vrieslant</locatie>, saliger memorien, te houden ende te doen onderhouden, ende confirmeren ende vestigen ende ons ende onsen erven ende nacomelingen mit desen onsen eedt. Ende desgelijcx onse voirs. landen in rechten ende in justicien te houden ende te doen onderhouden ende die goede costumen, gewoenen ende haercomen te observeeren ende te bewaren; ende voert onse voirs. ridderscippen, landen, steden ende ondersaten vandien te doen als een goet heere ende prince sculdich sal wesen van doene. Alsoe moet ons God helpen ende alle sijne heiligen.</l>
					<l></l>
					<l>[f. 312] Dit is den eedt die de ridderscippen, steden ende platte landen van <locatie>Hollant </locatie>ende van <locatie>Vrieslant</locatie> mijnen voirs. genadigen heeren gedaen hebben:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Dat zweren wij als dat wij onsen genadigen heere, <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam>, hier tegenwoerdich sijnde, hulden ende ontfangen tot onsen gerechte landsheere ende grave der landen van <locatie>Hollant </locatie>ende heere van <locatie>Vrieslant</locatie> mit horen toebehoren; sijn hoicheit, heerlicheit ende graeffelicke rechten getrouwelicken te bewaren ende te onderhouden ende sijnre genaden, sijnen stedehouder ende elken nae sijnen toebehoren hueren dienste [te] doene ende te obedieren ende te assisteren; ende voirt hout ende getrouwe ende dienstich te blijven tot beschermenisse van sijnen eedelen persone ende state als wij van rechte ende redene wege sculdich sijn van doene; ende voert alles te doene, des goede, getrouwe onder-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>87</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>saten hueren gerechte landsheere sculdich sijn van doene. Alsoe moet ons God helpen ende alle sijnen heiligen93.</l>
					<l></l>
					<l>Itemt. Int <datum datum='1497-xx-xx'>jaer van [M IIIIC] XCVII</datum> in de vasten doe worde tcruyswerck94 an de noortsijde weder offgebroken te gront toe, ende de fundacie worde wederom verheit ende alsoe besorcht datter mitter hulpen van Goode geen sorge meer off wesen en sal om te sincken of te schoeren, ende de kercmeesters waren doe <persoonsnaam>Jan van Veen</persoonsnaam>95, <persoonsnaam>Arent Kerstantssoon</persoonsnaam>96 ende <persoonsnaam>Gijsbrecht Willemszoon</persoonsnaam> de backer97.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int jaer van <datum datum='1497-02-02'>[M IIIIC] XCVII omtrent Lichtmisse [2 febr.]</datum> doe voerde onse <persoonsnaam>princesse, hartoch Philippus suster,</persoonsnaam> na <locatie>Spaengen</locatie> toe alsoe sij den een zoon van Spaengen hadde te hijlike98. Ende de dochter van Spaengen, <persoonsnaam>hartoch Philippus wijf</persoonsnaam>, quam daertevoeren ontrent <datum datum='1497-12-24'>Kerssavonde</datum>99 hier in <locatie>Brabant </locatie>uut <locatie>Spaengen</locatie> mit veel scepen100 ende een grote staet1 ende quam eerst an in <locatie>Zeellant</locatie> ende daer bleven alle de scepen leggen voer Arremoen2, ende de Spaengerts storven up tlant bij grote hopen sonder getall ...u</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>88</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 312v] Vanv <persoonsnaam>hartooch Philippus </persoonsnaam>huldinge ende hoe hij in <locatie>Hollant </locatie>quam4.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <persoonsnaam>Hartoge Philippus, grave [van] <locatie>Hollant,</locatie></persoonsnaam> quam binnen <locatie>Rotterdam</locatie> upten <datum datum='1497-06-13'>XIIIIen dach in junio anno [M IIIIC] XCVII </datum>ende worde eerlicke ingehaelt, ende tgerecht mit den scutters stonden upt Hooft5 ende verwachtede sijn coemste aldaer. Ende die van <locatie>Dordrech</locatie>t6 brochten <persoonsnaam>hartoge Philippus </persoonsnaam>van <locatie>Dort</locatie> hier tot <locatie>Rotterdam</locatie> mit veel scepen ende baerdsen ende quam tHooft an, ende daer stont [t]gerecht ende ontfingen hem ende presenteerden hem de slotelen. Hij nam se in sijn hant ende hij gaf se terstont weder. Ende de stede hadde geordonneert ontrent C ende XX toerssen, te weten elke gillde geset up toerssen na dat de gillden waren, sommige I, sommige II, sommige III, sommige IIII ende sommige VI toerssen ende tgerecht ellx een toersse ende sommige personen van de rijxsten elcx een toersse, ende die toerssen brochten sij elcx binnen der stede huys7. Ende die toerssen worden gegeven elke scutter een, voetboech8 ende hantboech9, de reetorick10 ende sinte Heloysgilde11 elcx een, ende brochten den prince alsoe mit processij in de kerc ende weder in sijn harberge12. Ende den prince vertoech ontrent V uren na <locatie>Delff</locatie>13 toe, daer hij tsavens bleef, ende hij en worde tot <locatie>Rotterdam</locatie> up dien dach noch niet gehult. Ende de stede schencte <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam> smiddags voer den eten een stuck Rinswijns houdende ontrent thien viertel ende en schencte nyement</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>89</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>anderen van sijn heeren, die bij hem waren. Item. <persoonsnaam>Hartoch Philippus</persoonsnaam> bleef tot <locatie>Delf</locatie> omtrent drie dagen ende quam doe in <locatie>den Hage</locatie>, daer hij eerlicken ontfangen ende ingehaelt worde, ende die van <locatie>Delft </locatie>brochten <persoonsnaam>hartoge Phillippus</persoonsnaam> in <persoonsnaam>den Hage</persoonsnaam> mitten scutters van <locatie>Delft</locatie>, te weten de voetboech14, de hantboech15 ende sinte Hubrecht scutters16, up elke wagen vier scutters elcx hebbende in sijn hant eenen toerts barnende. Ende <persoonsnaam>hartoge Philippus </persoonsnaam>vertoechede also van stede te stede ende worde overall gehult in elke stede17. Ende <persoonsnaam><locatie>hartoge Philippus</locatie></persoonsnaam> vertoge weder uuter <locatie>Hage</locatie> upten <datum datum='1497-07-18'>XVIIIen dach in julio anno XCVII</datum> ende quam tsavents tot <locatie>Rotterdam</locatie> ende worde sdaechs daerna, als upten <datum datum='1497-07-19'>XIXen dach van julio</datum>, gehult mit die van <locatie>Schiedam</locatie>. Ende tgerecht van der stede ende van <locatie>Sciedam</locatie> stonden after de Spijegel18 upt kerchof in een ring, daer de scutters van der stede elcx an hebbende haer paloer om stonden, ende de viertich van der stede19. Ende <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam> lach after in de Spijgel in een venster ende <persoonsnaam>meester Jacob van Almonde</persoonsnaam>20, een raedsheer wesende uuten <locatie>Hage</locatie>, die hulde den prince.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Dit was den eedt, die den ousten burgermeester den prince staefde, genoomt</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan van Veen Janszoon</persoonsnaam>:</l>
					<l></l>
					<l>  Dat zweren wij goed ende rechtvaerdich, [f. 313] heere ende prince te sijne onser stad van <locatie>Rotterdamme</locatie> ende onser stad van <locatie>Sciedamme</locatie> ende onse ondersaten vin die te onderhoudene ende te doen onderhoudene alle die rechten, privilegien, handvesten ende haircommen, hemlieden verleent ende geconfirmeert bij saliger gedachten <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Karel</persoonsnaam>, laest overleden, ende hueren voorders, <persoonsnaam>graven ende gravinnen van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam>, ende all te doene dat een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>90</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>goet ende naetuerlic heere ende prince behoirt te doene voir sijnen ondersaten. Alsoe moet ons God helpen ende sijn heiligen.</l>
					<l>  Dits den eedt, die <persoonsnaam>meester Jacob van Almonde, raetsheer</persoonsnaam>, staefde den gemeenten, leggende in een venster bij den prince:</l>
					<l></l>
					<l>  Dat zweren wij, dat wij ontfangen ende hulden tot ons natuerlic ende erffachtigen heere ende prince onse harde, genadichste heere <persoonsnaam>hartoge Philippus</persoonsnaam>, hier tegenwoerdich, als <persoonsnaam>grave van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam> ende beloven hem sijnen Raed van <locatie>Hollant</locatie> ende de Hoogen Raed ende alle sijnen officiers, haeren officie doende, onderdanich te sijne ende te obedierene ende sijnen edele persoene te bescudene ende te hulpene tegens alle, also wij van rechtswegen sculdich sijn van doene, ende all te doene dat goede ende getrouwe ondersaten sculdich sijn te doene hueren natuerlicken heere ende prince. Alsoe moet ons God helpen ende sijh heiligen.</l>
					<l></l>
					<l>  Item. Dit aldus geschiet wesende soe vertoechgen die van <locatie>Sciedam </locatie>van stonden na huijs toe sonder eeten offte drincken, ende dat om des wille dat een ygelic van sprinssen diennaers elcx hebben wouden ende mit grooter onscamelicheit de stede heyschende waren van sijn blijder huldinge21. Ende de burgermeesters ghingen oeck uute weege ende en wouden oeck niet gevonden wesen overmits dat een ygelicke hemluden nalopende waren om elcx te hebben. Ende de burgermeesters waren: <persoonsnaam>Jan van Veen Janssoon</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Daniel Ariaenszoon</persoonsnaam>: de scepenen waren: <persoonsnaam>IJsbrant Wouterszoon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Reyer Janszoon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Huych Claessoon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan Wijnantszoon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Ewout Pieter Hoperssoon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Ewout Janssoon</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Claes Jacob Rus</persoonsnaam>. Ende den prins vertoech upten <datum datum='1497-07-19'>XIXen dach in julio </datum>na den noene na der <locatie>Goude</locatie>22 toe ende daer worde hij mede gehult.</l>
					<l></l>
					<l>Item. <persoonsnaam>Hartoge Philippus</persoonsnaam> worde geconsenteert tot een bede de somme van 80.000 clinckers, tstuck voer 30 gr. Vlaems, vier jaren lang geduerende, tot twee termijnen jaerlix te betalen als tot <datum datum='1497-12-24'>Kerssavonde </datum>ende <datum datum='1497-06-24'>sinte Jansdage te midsomer [24 juni]</datum>. Ende tgunt dat <datum datum='1497-12-24'>Kerssavonde</datum> verschijnen soude dat most men consenteeren te betalen in de <datum datum='1497-08-xx'>maent van augusto</datum> voer Kerssavonde om des wille, dat <persoonsnaam>hartoch Philippus</persoonsnaam> daermede betalen ende offdoen soude tgunt dat hij den <persoonsnaam>hartoch van Saxsen </persoonsnaam>sculdich was, also hij bewesen was an de tollen in <locatie>Hollant</locatie>23.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>91</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 313v] Item. <persoonsnaam>Hartoch Philippus</persoonsnaam> vertoech uut <locatie>Hollant</locatie> ende en dede nye justicie terwijlen dat hij in <locatie>Hollant</locatie> was24.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int selve jaer van <datum datum='1497-02-07'>[M IIIIC] XCVII voer Vastelavonde [7 febr.]</datum> doe worde tcruyswerc van de kerc an de noortsijde weder offgebroken tot up dat oude fundement toe25, alsoe dat werc off sat van de kerc, ende het worde alsoe wederom verheyt ende alsoe besorcht dat bij der gracien Goeds nu twerck wel stede houden sal, ende dat cruyswerck quam van datselve jaer alsoe up dattet wel twee off drie stellyngen hoger quam dant tevoeren was, want dat werrick quam boven een glasijsere van dat cruyswerric. Ende het was dat jaer doer alsoe natten jaer als oeyt men beleefde want daer bleef veel hoey ende haver upt velt ende den wech en mocht men niet bruycken wel acht off thien dagen voer <locatie>Rotterdam</locatie> <datum datum='1497-08-20'>kermisse [20 aug.]</datum>, ende het reegende up onsen kermissedach all den dach doer ende sanderdages daerna, als upten maendach26, doe hilt men eerst den ommeganc27.</l>
					<l></l>
					<l>Item. De buyssen voeren ter zee om harinc te vangen voer <datum datum='1497-06-24'>sinte Jansdage te midsomer [24 juni]</datum>, ende voer <datum datum='1497-07-22'>Marie Magdalenendach [22 juli]</datum> hadden veel een reysse gedaen ende brochten elcx tscip vol harincx ende daer en wasser maer een <persoonsnaam>stierman, genoomt Pieter Stoer</persoonsnaam>, die brochte in thien last harincx ende dat en was doe niet bij [wat] anderen inbrochten: elcx brochte in XX, XXX off XL last harincx. Ende den harinc goede up die tijt all van den eersten reysse 6 pond, 5 pond, 7 pond na 6 pond gr. tlast ende daerna coft men dat last om 4 pond 2 sch. na 4 pond 5 sch. ende daeromtrent, niet hoger. Ende het was oerloch tusschen <persoonsnaam>hartoch Philippus</persoonsnaam> ende de Gelderssen28, ende dan <persoonsnaam>hartoch van <locatie>Zaxsen</locatie></persoonsnaam> lach doe te <locatie>Gorrichem</locatie> binnen29, ende den harinc en mochte niet boven30; hadde dat oerloch niet geweest int den harinc hadde mogen boven varen, den harinc soude wel gebleven hebben omtrent 7 pond ofte 6 pond gr., ende na <datum datum='1497-11-11'>sinte Martijnsdach [11 nov.]</datum> doe guede den harinc ...w ende up dieselve teelt waren daer veel scepen die wel IC ende ICX last harinc gevangen hadden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>92</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[f. 314] Itemx. <datum datum='1499-xx-xx'>Int jaer van [M IIIIC] XCIX</datum> doen voerden de buyssen voer <datum datum='1499-06-24'>sinte Jansdach [24 juni]</datum> in zee om harinc te vangen ende quamen doe eerst in <datum datum='1499-08-01'>omtrent ad vincula Petri [1 aug.]</datum>, ende sij en brochten niet veel in. Daer was een stierman, die stierde Jan de visschers scip, die brochte in IIII last tonneharinc ende luttel visch ende alle de andere buyssen brochten deen acht tonnen, dander een tonne, ende oeck waren veele, die niet meer en brochten dan een halve tonne, ende oeck veel mit een kinnetgen harincx, datter veel quamen, die haer harinc wel wisten te tellen ende brochten all niet veel visch. Men gaf een last harincx om 9 pond ende om 9 pond 10 sch. gr. zwaer gelt. Item. Men gaf een harinc binnen Rotterdam om 3 penn. ende na onsen kermisse [18 aug.] doe quamen acht of thien scepen in, die brochten in van haer eerste reysse dean X last, dander VIII last, ende IIII last tonharincx, ende dit waren all zienaers. Ende daer waren veel scepen, die niet in en brochten van harinc off van visch, ende hadden all uutgewaest, te weten deen ses weken, dander seven weken, ende oeck achtalven weeken, ende daer was onder tvolk groot verdriet. Maar tbesta dattet was, dat was dattet een goet tijt was van coorn: men gaf te Rotterdam taru, tachtendeel om 10 gr., God heb lof, ende de butter goede alldoer een blanc off 7 doeyts. Item vleis, visch, all wast dier. Ende tooft was doe also gewassen soe menichfuldich alst ye in menich jaren geweest hadde: men gaf een guet tonne peeren om 7 ende om 6 gr. ende appelen van gelijc; item hondert appelen ende peeren om eenen penn., God heb loff.</l>
					<l></l>
					<l>Item. Int selva jaer voirs. upten <datum datum='1499-09-02'>IIden dach in septembri</datum>, als <datum datum='1499-09-01'>sdaechs na sinte Gillisdach</datum>, doe starf mijn wijf van kinde, daer God die ziel aff hebben wil, ende sij liet mij seven cleyne kinderen aftery.</l>
					<l></l>
					<l>Item. In deselve teel quam een zienaer an tot Rotterdam up <datum datum='1499-09-08'>Onsen Lieven Vrouwendach nativitas [8 sept.]</datum> ende brochte in XII last tonharincx ende II last vorschen harinc. Item. Den vorschen harinc guede in den offslach 10 pond gr. zwaer gelt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
