<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1568_Leeu_Joos - Ephemerides Leovardienses of Leeuwarder aanteekeningen van den notaris Anthonius Joostzoon, 1566 - 1568</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ephemerides Leovardienses authore Antonio Judoco (Antonis Joost) notario. Hiernae volcht tgene dat, God betert, binnen Leeuwarden geschiet ys in den beroerlicken tijt yn den jaere van sessende tzestich, ten welcken tijde daer ijtlicke geweest zijn, soe van die ouericheit eensdeels van die ondersaten, nijet aensiende den eedt dien sij Coe Mat ende sijnen statholder gedaen hebben.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>1566</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent pinxteren in den jaere van sess ende tzestich sijn daer seeckere gedructe Requesten binnen Leeuwaden vercocht, bij die straet gedragen werdende, waervan principael aucteur was Henricus de Bredenroede, want dselue requesten binnen zijn stadt Vianen gedruct waren.</l>
					<l></l>
					<l>Nyet langhe daer nae sijn ten huijse van jonghe Gabbe Selsma, woonende binnen Leeuwarden op die nijeuwe stadt in de gulden Helm, gelogeert geweest Herbert van Raephorst, Frids van Egmont ende Willem van Huchtenbroeck, met haer brengende seeckere verbont ende dselue distribuerende hier ende dair onder die edelluijden, om die toe beter mogen trecken int verbont, soe dat selue ver-bont een proper coleur van hen gevende onder dexel van die Spaensche Inquisitie tegen te staen om de gemeente daer bij toe brenghen.</l>
					<l></l>
					<l>Dese voorsz. edelluijden dat waren soe heilige mannen, bijsonder Herbert van Raephorst, dat des daechs lach hy opt bedde tot den middach, ende &apos;s nachts loopende in alle bourdeelen om die scoene vrouwen toe bekeeren perderiere.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daernaer is dije spraecke toegegaen binnen Leeuwarden, als dat die voorsz. edelluijden hier gecomen waren met speciale commissie van hoere meesters, dat sij wolden hair daervan ontseuldigen (alseot tschijnt) bij seeckere copie hierbij gevoucht:</l>
					<l></l>
					<l>Copia.</l>
					<l></l>
					<l>Alsoe wij ondergeschreuen genouchsaem veroorsaect zijn hier in dese Landen van Vrieslant ouer te comen, hebben deur seeckere warachtige kuntschaft vernomen, datter eenige persoonen solden zijn, die welcke presumtie op ons solden hebben, dat wij in dese Landen gecomen waren met sekere speciale commissie of beuel om ijtlicke van adels des Landts in onse godlicke verbondt heimelicken te trecken; waervan geaduerteert zijnde, hebben sulx ter herten genomen, meijnende ende verhopende dat men ons voor sulcke persoonen nyet behoorde aen te sien, duelck int heimelick wat solden onderstaen, hetgene datse int openbaer nijet solden in soo dane saecken verantwoorden; soo ist, eerntpheste achtbare edele, hier present zynde als volmachtige van die Staeten van Vrieslandt, dat wij openbaer voor U.E. erschijnen om met lofflicke adelicke woorden toe verclaren, dat wij sonderlinghs nijet by ons draghen, dan seeckere aduertament met ytlicke heeren handen onderteeckent, hetwelcke wy U.E. presenteren te laten lesen ende copie vuijt te doen hebben, ten eijnde datmen ons nijet oplecht dat wij met heimelicke confederatie, daertoe commissie hebbende, het landt van Vrieslandt eenichsins souden willen bezwaren, dan te aduerteren vant compromis ende eerlicke godlicke verbont hier ouergeleuert, ten eijnde hair die landen van Vrieslandt nijet en hebben te claghen van nijet geaduerteert te zijn.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Omtrent deze tijt sijn, god betert, diuerse liedekens gesonghen binnen Leeuwerden tot groote oneer, lachter van God almachtich, geestelicke ouericheijt, Coe Mat ende zijnen statholder, verheffende Henricus van Breedenroede, gelijck oft hij alreede geweest hadde graue van Hollant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dselue tijt sijn daer ijtlijcke van die Sangers geapprehendeert ende geuanghen ende zijn gegeesselt ende uuijt die landen van Vrieslant gebannen.</l>
					<l></l>
					<l>Den XIX augusti heeft jonghe Gabbe een nyeuwe vont gevonden ende heeft den raet wijs gemaect datter bij nacht uuijt ende in gelaten worden boden ofte posten, dije welcke bij mijn g. Heer van Aremberghe te doen hadden, alsoe dat door sinistre aengeuen die poortiers hebben die sluetels snachts moeten ouergeuen, ende is geordonneert dat die scutters souden beginnen te waecken, nyet wetende waeromme ende waer toe, gelijck of Coe Mat ende zijn Statholder hadden dus langhe landen ende steden qualicken bewaert.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daerna heeft die raedt van der stadt geordonneert dachwacht, soe myn g. Heer van Aremberge ytlicke knechten ontboden hadde tot versterckinge van Coe Mats blockhuijs, enen was die wacht beuolen dat se geen knechten in laten souden; ten laetsten sijn daer knechten gecomen bij Sinte Jacops poorte, begeerende in die stadt te zijn, duelck haer geweigert worde, ende mijn g. Heer van Aremberge vernemende, is met den teeringe medevan &apos;t blockhuijs gecomen bij die voorsz. poorte, vragende die wacht wie Rotmeester was, soo is hem voor antwoort gegeuen dat Wijbe Albertszoen schoemaker Rotmeester was; myn g. Heer den voorsz. Rotmeester grijpende bij den baerde, vraechde hem wie hem soe stout gemaickt hadde dat hij die knechten nijet inne laten wilde, die zijnder g. begeerde toe hebben op Coe Mats blokhuijs.</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten Septembris heeft den raedt van Leeuwerden den rotmeesters belast, dat een yder rotmeester soude een omvraghe doen, oftme dese epperte lieue predicanten souden willen beschermen ende voirstaen, dat hoir geen quaet soude geschijen, nijet aenmerkende wat Paulus int XVIII capittel ind werck der apostelen dede, doen hij in den tempel van Diana quam; mer dit was die tweede laghe om den burgers ende inwoners in last ende lyden te brenghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesten Septembris anno sess ende tzestich is gestempt bij den raet der stadt Leeuwarden, die gezworen gemeente, bij den hopluyden ende rotmeesters van die schutters, die geene diemen geusen hiet, ende maecten hoir partie tegens Coe Mat onsen alder genadichsten Heere, als dat die gilden hoire tauerelen, tafelen, dualen, candelaers etc. halen souden vuijt dije kercke Oldehoeff, Nyenhoeff ende Sinte Katherinen binnen Leeuwerden; duelck alsoe eensdeels geschiet is, wanttet alsdoen geslooten was bij den voorsz. raet met hoiren adherenten ofte fautores, dat daer souden geordonneert worden acht Rot schutters, die dselue nachts daeran volgende die aultaren van Oldehooff, Nijenhooff ende sinte Katherinen binnen Leeuwerden souden ruijneren ende toe stucken smijten tgene sij in die kercken vonden. Duelck alsoe geschiet is dselue nachts daeran volgende ende hebbent al gebroocken ende int stucken gesmeten</l>
					<l>Den seuenden Septembris hebben die voorsz. burgemeesters ende raedt die stadts clock geluyt omtrent negen uren ende hebben aldaer ofgelesen, dat nijemant, hoe hy waer, geestlich noch waerlick, olt noch jonck, ryck oft erm, edel oft onedel, groot oft cleijn, sich solde ueruorderen hoir handen uuyt toe steecken aen eenighe kercken, cloosters, godshuijsen etc., noch nyemant sich veruorderen solde by nacht eenige syncroeren pistoletten of te scieten bij arbitrale correctie; ende sij seluer principalick waren die kerkebreeckers ende kerckeschenders..</l>
					<l></l>
					<l>Opten 8 Septembris der voersz. maent sijn daer geweest twee mannen met zwarte mantels ende met hoeden op hair hooft, wairvan dye eene hiet Anthonius ende was eertijts geweest pastoor toe Hoogebeintum, ende dije andere hiet Martinus ende is pastoor geweest tot Tzum by Franicker, geuende haer uuijt voor oprechte Leeraars des woort gods, wairvan Anthonius dselue dach des morgens gepreect hadde ende Martinus des naemiddachs.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach naemiddachs worde dese voorsz. Martinus opten stoel gebrocht bij Tijerck Walles ende Hendrick Albertszoen met eenighe andere hoire medegesellen, met slachsweerden, hellebaerden ende ander geweer, opdat sy toe beter mochten bevrijt zijn om hair boeuerye ende schelmachtige herten toe ontdecken den ermen onnoeselen burgeren, die anders ende nyet beters wisten, te bedriegen, want die gemeenten altijts die hoofden volgen; wair dair goede ouericheit, daer souden, god betert, wel goede ondersaten wesen.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfften derseluer maent syn voor den Hove van Frieslant verdachuaert toe comen Heer Yuo Joannis, Heer Sijtthijo Abbezoen ende Heer Douwo, Pastoeren tot Oldehoeff, Heer Arien Warnerszoen, pastoer tot Nijenhooff, Heer Douwo Jouckezoen pastoer toe Sinte Katherinen ende Heer Pieter Jacopszoen, Vicarius aldaer; ende aldaer comende, soe is hair te vooren geholden van den raet vanCoe Mat in Vrieslant, vragende hair off, bij hoir zielen zalicheit ende by den eedt dije Coe Mat gedaen hadden, ofte sij dije ceremonien ende godsdiensten, die sij gedaen hadden nae die maniere van de catholicke religie, ofte sy die selue nae hair conscientie ofte met wroeginge van hair conscientien gedaen hadden, meer doer vreese van de ouericheit dan door liefte; soe heeft Heer Sijtthije voorsz. voor hem selffs geantwoort ende elcx der voorsz. bijsonder geantwoort hebbende, tgene dair sy duslanghe gedaen hadden, soe van ceremonien, godsdiensten ofte sermoenen nae die oude catholicke religie, hadden sy gedaen sonder wroegengen van hair conscientien ende daer gelijck by parsisterende, twelck wel gebleecken is aen Heer Yuo ende Heer Douwo, pastoeren tot Oldehoeff.</l>
					<l></l>
					<l>Doen is den voorsz. pastoeren belast van Coe Mat raet in Vrieslant, dat zij dselue godsdiensten ceremonien ende sermoenen alsnoch souden continueren ende veruolghen, waerop die voorsz. pastooren geantwoort hebbende, dat zij sulx nyet volbringen conden, vermits die destructie van de Kercken voren verhaelt; soe is hair wederom belast van Coe Mat raet, sy souden ten minsten continueren hoire sermoenen nae ouder usantie van de catholicke Religie.</l>
					<l></l>
					<l>Opten dertiensten Septembris derseluer maent, des smorgens omtrent acht oft negen uren, heeft Anthonius voorsz. gepredict tot Sinte Katherinen binnen Leeuwerden, endefinita concione soe sijn daer int Choor geweest den voorsz. Heer Sijtthijo, Heer Arien Warnerszoen, Heer Douwo Jouckozoen ende Heer Pieter Jacopszoon, vuijtgesmeten hebbende hair geestelicke habijten, nijet aensiende den eedt ende gelofte die sij God ende die Mat gedaen hadden, aldaer gecleet staende in zwarte mantels, hoeden op haer hoofden, nijet als priesters dan als meeneedighe boeuen om die erme gemeente ende ondersaten te beter toe bedriegen; soe is Heer Sijtthije voorsz. aldaer opten preeckstoel gegaen ende heeft aldaer opentlicken begonnen syn confessie te doen ende sich zeer beclagende dat hy duslanghe in dat antichrists leuen onder den paus geleeft hadde, versakende aldaer allen tgene bij hem gedaen nae die oude catholicke religie was valsch tegen god ende tegen sijn conscientie, biddende dije gemeente om vergiffenis. Desgelycken hebben die andere drij guyten ofte geusen doort vragen van Sijthije voorsz. mede gerenuncieert ende verket ende hebben daer beneven dselue tijt dije proclamatien genomen ende geroepen ouer die kerck om haire huysfrouwen te trouwen, op dat sij toe beter die vrijheit des vleijs mochten gebruijcken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Midler tijt soe hebben desz voorsz. valsche Leeraers die voorsz. drije Kercken tot hair genomen ende dije gebruijct nae die zwingelsche maniere, uuijtslutende alle goede oude ordentlicke ordinancien, benemende andere goede deuchtsamighe pastooren haire kercken, om schier ofte morgen van gelijcken hair goeden te benemen. Dan alst god belieft salt wel beteren; sij moesten een cleynen tijt regneren om hair boosheit te gebruijcken ende dye gemeente in meerder dangier te brenghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den achten Decembris heeft Heer Douwo, pastoor tot Oldehooff, gepredict tot den Iacopijnen binnen Leeuwerden naedenmiddach. Hadden die geuzen tselue connen beletten, sij souden tnijet geleden hebben, want Ath Mellema, die huysfrouwe van Pieter exchijsmeester, comende tot denJacopijnen in die kercke, seide: hoe staet hij op die stoel, hy heeft het harnas aen.</l>
					<l></l>
					<l>Den negenden Decembris heeft mijn genadighe Heer die graue van Aremberghe seeckere besloten missijuen gesonden aen des stats raet, omme haer toe vermanen ende toe induceren dat sij van hair quaede voornemen wilden ofstaen; dan sij al euen verhert blijuende, hebben der nijet opgepast; dan men seit gemeenlicken hoe men die cat meer strijct, hoe sij die steert hooger steect.</l>
					<l></l>
					<l>Doen isser een placcaet gesonden van Coe Mat onsen aldergenadichsten Heer, in welker placcaet dye voorsz. raet met hoiren complicen sulcken zwaricheijt daervan maeckende, datse begonden afterduncken toe cregen, ende hebben begonden middelen te soecken om het gemeene weluaren soe wel die goede als die quaede in last ende lijden te brenghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfften Decembris soe sijn al die schutters verdachuaert in die kerck tot Oudenhoeff te comen, ende aldaer is hoir te voren gehouden het inhouden van tvoorsz placcaet; soe sijn daer geweest dye goede ende gehouwe schutters, die tegen Coe Mat nyet gerebelleert hadden noch alsnoch nyet begeerde toe rebelleren, vuijt der kercken gegaen ende hebben hoir in geender manieren willen becroedigen met hoere dinghen die sij voor handen hadden.</l>
					<l></l>
					<l>Die goede schutters vuijt die kercke vertrocken zijnde, soe heeft Dionisius Wijngie aldaer begost sijn relaes te doen, present zijnde Tyerck Walles met zijne andere complicen, ende hebben aldair met elcander gehandelt het innehouden vant voorsz. placcaet, soe datse eendrachtelicken stempden als dat men tvoorsz. placcaet nijet soude publiceren, belouende elcander aldaer, gelycker hant hair handen opsteeckende, datse elcander nijet soude begeuen, dan wouden lyff ende leuen bij elcander opsetten.</l>
					<l></l>
					<l>Den twaelffsten Decembris soe hebben die voorsz. raet dye Statboden door die geheele Stadt omgaen laten gaen,ende hebben alle den burgers ende inwoonders geboden, bij die brueck van een carolus gulden, datse naeden middach omtrent een uren haer souden vinden laten tot Oudenhoeff in die kerck. Duelck alsoe geschiet is, en zijn gecomen ter gesetter vren in die voorz. kerck, soe sijn die voorsz. raet met horen adherenten aldaer gecomen ende hebben hoir gemengt onder den burger, omme te anhoren wat woorden daer gesproocken worden, soe zijn die goede getrouwe burgers ende inwoonders van Leeuwerden nijet wel te vreden geweest, dat men zulcke commotien ende oproerten begonden, sorgende altijt voor &apos;t quaetste, want daer groote partie onder was die den Zwingelschen toegedaen waren; soe is ten laetsten gecomen Tijerck Walleszoen met Dionijsius Wijngie, jonghe Gabbe, ende hebben daer begenst groote zwaricheyt toe maecken van tinhouden vant placcaet, begerende van die gemeene burgers ende inwoonders toe weten, oft men tplaccaet publiceren soude ofte nijet. Siet, watten lasten daer toe geleit worden om die doornen vuijt hair voeten toe trecken, ende die in die burgers voeten te steecken! Te voren, eer sij gerebelleert hadden, hebben sij den burgers ofte inwoonders oeck gevraecht, als daer placcaten quamen van wegen Coe Mat, oft men die oeck publiceren souden? Dan sij wisten doen wel beter, dat sij vuyt hoir eigen auctoriteit, dije sij hadden, achteruolgende den eedt, dije sij jaerlix die Mat deden int aenvanghen van haer officie, dat sij den burgers ende inwoonders geen raet ende behouffden te vragen wat sy doen sou-den. Dan alle listicheijt ende subtijlicheijt soekende om die geheele gemeente in last ende lijden toe bringhen, soe sijn die goede al euen wel volherdich gebleuen ende hebben met hoire commotien ende oproericheijt, die sij hadden, in geenderleije maniere te doen willen hebben, dan sijn vuijt der kercken gegaen ende hebben hoir daer gelaten, met den genen die hoir toegedaen waren, ende sloten alsdoen eijntlicken, dat men tplaccaet nyet publiceren soude.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIen Decembris doen hebbense wederom een nieuwen list gesocht, om den burgers ende inwoenders te brengen in sulcken perickel, gelijck daer sij in waren, ende hebben die vier espelen vergaren laten op vier diuerse plaetsen, toe weten Hoecxter espel tot den Jacopijnen, Kempema espel tot Galeijen, Minnema espel tot Nyenhoeff, ende Oldehoefster espel tot Oldehoeff, ende hebben den burgeren aldair te voren geholden, om den burgers in stillicheit toe holden, dattet noodich waer datmen nijeuwe hopluyden ende vaendragers soude kiezen; oft daer wat meer toe doen quame, soe dorst men die gemeente altijd nijet bijeen roepen, ende wat bij den Hopluijden ende Vaendraghers alsdan daerinne gedaen worde, daer soude dan dije gemeene burgers ende inwoonders daermede toe vreden zijn; dan daer is beletsel ofte verhinderinghe onder gecomen van dije goede ende getrouwe des Mats ondersaten, soe datse tot hair meeninge nijet gecomen zijn; dan nijettemin sij hebben Hopluijden en Vaendraghers gecoren met den genen, die hoir toegedaen waren</l>
					<l>Dselue tijt hebben Thomas Baltezoen ende Anthonius Joostzoen geprotesteert, in geenderleije manieren te willen infringeren den eedt, die sij Coe Mat gedaen hadden in den jaere van vijfftich binnen Leeuwarden, opten 5 Januarij, ende bij den gedeputeerden van Mats Nederlanden in den jaere <datum datum='1556-xx-xx'>1556</datum> nyeuws wederom geconfirmeert, versoeken daervan acte geteickent te hebben.</l>
					<l>Dselue tijt hebben Tyerck Wallezoen ende Sijoerdt Beijma tot de Jacopijnen in dije kerck geweest, ende soe begoste Tyerck Walles den burgeren ende inwoonders een brief te voren gelesen, ende soe hij nijet toe radt int lesen was, heeft eene Court van der Veen, zijne Coe Mat secretarius ouer Leeuwerderadeel, tot voorderinge van hoire saecken den brief van den voorsz. Tyerck genomen, ende heeftse den burgern ende inwoonders te vooren gelesen. Hier mach men sien die trouwicheit van die Secretarius, hoe hij sijn eedt, die hij den Mat gedaen hadde, heeft betracht, ende hoe dat hy die eere van Mat socht voort staen; dan al wat sy deden was tot lachter ende achterdeel van die Mat ende stat Leeuwerden..</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIIen Decembris heeft den raet van Leeuwerden belast datmen Hendrick Tyercxzoon vanghen soude, ende twelck alsoe gedaen is bij den bierdragers der stede Leeuwerden, omdat hij tot weluaren van Coe Mat ende tot weluaert van dije stadt Leeuwerden ijtlicke burgers geschreven hadde, dije welcke eensdeels hoir eighen handen dairvoir geset hebben, dat sij van allen tgene dair bij den raet met hoiren complicen gedaen was tegen wille van Coe Mat, daertoe geenszins raet noch daet gegeuen thebben, ende gedachten alsnoch daer nijet tegen te doen,dan waren bereit, achtervolgende den eedt gedaen zynde in den jaere van vijfftich, op heilige drij coningen auent, in bijwesen van den graue van Arenberghe, bij den seluen eedt alsnoch persisterende, presenterende lijff ende goet bij Coe Mat op toe setten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Dselue dach worde insgelicx bij den raet ontboden toe comen, door eenen Jochum, statbode, Anthonius Joostzoon, dije welcke seide Anthonius Joostzoon moest van stonden aen by den raet comen, ende ingeualle hij nijet compt, soe willense hem laten halen, ende deselue Anthonius doen ter tijt nijet in huis zijnde, is hem sulx bij zijn huysfrouwe geseit, ende Anthonius tselue hoorende, nijet begeerende den raet ongehoorsamich toe wesen in dat gene, daer nijet was tegen Coe Mat, is bij den raet gecomen opten raethuijse binnen Leeuwarden, en aldaer comende, is hem bij den raet te voren geholden, dat hij solde een cedulle hebben, op welker cedulle sij verstaen hadden ijtlicke burgers hoir namen ouergegeuen toe hebben, duelck sij verstonden dat sich solde strecken toe meuterije ende oproer. Op ten welcken Anthonius gesecht heeft, sulx nijet gedaen toe zijn totten sulcken eijnde, dan dat sij daer door verclaren wilden, dat sij bij den eedt, die zij Co Mat inden jaere van vijftich gedaen hadden, daer bij alsnoch persisteerden, begeerende lijff ende leuen bij Co Mat op toe setten, ende van allen tgene dair bij den raet ende hoiren anhangers gedaen was, soe van kercke schenden, beeldestormen, dat sy daer geen raet noch daet toe gegeuen hadden, noch eenighe wapens tegen die Mat aengenomen hebben, hetzij in &apos;t waecken ofte in eenigerlye manieren, duelck in eenigerleije manieren soude sich strecken tegen dije hoocheijt van Coe Mat onsen alderge. Heeren. Dselue tijt heeft dye voorsz. Anthonius by eede moeten verclaren, als bij den raet daertoe belast zijnde, dat hij sich buijten der stadt Leeuwerden nyet soude begeuen, ende tot alle tijden, soe wanneer hij vanden raetvermaent soude worden, dat hij hem alsdan voor den raet sich soude vinden laten; ende heeftet selue by eede verclaert in handen van Alle Teyezoon, doen sijnde presiderende burgemeester, ende heeft dien aengaende den raet gehoorsaem geweest. Dan oft sij Coe Mat daerinne gehoorsaem geweest hebben, dat siet men uw voor ooghen, want sij bouen tconcept, daer sij met mijn g. Heer van Aremberge gemaicht hadden, sijn seluer gaen loopen.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach, tsauonts tusschen negen ende thijn uren, sijn eenen Tijaerdt Ysbrantszoon ende Pauwels glaesmaecker, vrolijck zynde van wijn, geseten hebbende ten huijse van Pieter van Kempen binnen Leeuwerden bij die cancelerije, nae huys gaende, aangerant van den waeckers, seggende tot hoir, dat sij Hendrick Tyercxzoon, die dselue dach geuangen was, wilden met gewelt verlossen, ende hebben van gelijcken den voorsz. Tyaerdt ende Pouwels geuangen; ende hebben seeckere langhe tijt geuangen geseten ende moesten daerenbouen hoir costen betalen; mer den raet doen ter tijt anders nijet soeckende den burgeren die hoir nijet toegedaen waren in alle manieren te becorten, omdat sij dije heijlige predicanten met allen hoiren complicen, fautoers ende goede gunders nijet wilden voerstaen, meenende dat daer anders nijet meer soude navolgen oft naecomen; want die voorsz. Tyaerdt en Pouwels solden geweldelicken den voorsz. Hendrick verlossen! hebbende geen geweer bij hoir, noch waren noyt van dier meeninghe ofte wille geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXV dach Decembris is Coe Mats raet in den Houe van Vrieslant vergaert geweest, ter cause van desevoorgaende commotien, ende onder al heeft sich daer vinden laten Syourdt van Beijma, die welcke syn anclacht dair dede ouer Pouwels Breecker, om dat Pouwels van gelijcken sochte in alder manieren voor te staen dye hoocheit van Coe Mat ende het weluaren van dije stadt van Leeuwerden met allen den inwoonders van dien.</l>
					<l></l>
					<l>Midlertijt dit aldus geschiet zijnde binnen Leeuwerden, is mijn g. Heer die graue van Aremberghe gecomen uyt het Sticht, ende is gecomen te Bergum ende heeft aldair sijn loopplaets gemaect, ende heeft ijtlicke hopluijden ontboden, namentlijcken Jacop Huijsinghe, synde myns g. Heere Luijtenant, Hopman Quitijn Lackey van Bueren, Hopman Eernst Muijlert, Hopman Ffox van Hasselt ende Hopman Johan Splinter.</l>
					<l></l>
					<l>Den XII Januarij anno seuen ende tzestich zijn daer brieuen gecomen van mijn g. Heer van Arenberghe, als dat dije voorsz. Anthonius Martinus, Sijtthyo Arien, Douwe ende Pieter moesten mitter daet bij sonnenschijn vuijt dije stadt Leeuwerden, ende binnen drij dagen vuijt die Mats Nederlanden, ende sijn dselue tijt naemiddachs tusschen drij ende vier vren vuijt Leeuwerden vertrocken; ende int vertrecken isser een groote droeffenisse onder den gemeenen man gecomen, dije hoir toegedaen waren, ende hair is vuijtgeleij gedaen bij Tyerck Walles, met meer andere hoere mede complicen ende goetgunders.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den Edelen Welgeboren mogenden Heeren Heeren Johan van Ligne, Graue tot Aremberghe, Vrijheer tot Barbanson, Seuenberghe, Ridder van den gulden Vliese, Statholder ende Capiteijn Generael van Vrieslant, Oueryssel, Groeningen ende Linghen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Verthoonen ende geuen oetmoedelicken te kennen AuckeAuckezoon, Hopman van den schutten binnen Leeuwerden, Pouwels Breecker ende Adriaen Hermanszoen, schutters, burgers ende ingesetene poorters der stede voorsz., voor hun ende mede voorvengende die persoonen, wijens namen ende toenamen in den aengehechten cedulle gedescribeert ende nomineert staen, ende bouen den welcken noch veel meerder persoonen loffweerdighe burgeren ende poorters zijn, die welcke vermits turbulentie hoir nijet derven openbaren; hoe sij supplianten nae hoiren utersten ende besten vermogen altijt gepoocht ende arbeit hebben gehadt, gelyck sij noch met geheel der harten, meeninge ende verstant doende zijn ende voortan gedencken, willen ende presenteren, te continueren de trouwicheden, schuldighe ende behoirlicke obedientien, bij hoir ende hoiren voorsaten Coe Mat onsen aldergenadichsten heeren in den jaere vijftich ende vijff ende vijfftich laestvoorleden, ende deszeluer Mats hooger gedachten Heeren Vader daer toe voren gelooft ende gedaen; int welcke doende, hoewel sij gehardt ende gerust sijn, dat hoir beminde Vaderlandt, lyff ende goet van alle inuasien ende aenuechtingen gecaueert ende beschermt zijn geweest, sulcke zijn ende blijuen. Zoe eest nochtans wel soe, dat deur oproericheden ende tumultuatie, die, God betert, in diuersche plaetsen, oorden ende steden van Co Mat voorsz. Nederlanden sijn gebeurt, oick binnen desseluen Mats stadt Leeuwerden, buyten weeten, wille ende consent van den Supplianten, in den beginne van die maent September laestuerleden, mitsgaders den anderen nauolgenden maenden, als U. g. kennelicken ende notoir is, diuersche puncten ende ongeregelde voortstellingen, tot grooten leetwesen ende menichuoldighe beclachten van den Supplianten, zijn gebuert ende inobedientlicken continueert. Duelck sij supplianten nijet connende beletten, nochtans diuerselicken met alle sachtmoedighe middelen, sonder te quetsene ofte te willen ledieren den gemeenen tranquilliteit, verclaert ende toe-kennen gegeuen hebben gehadt, hoir luijden daerinne nijet te consenteren noch hant aen toe holden. Want dan sy supplianten nijet sonder groote reeden beducht zijn, dat door den voorgeroerden excessen onsen aldergenadichsten Heer die Coninck geoorsaeckt solde wesen den voorsz. stadt Leeuwerden ende ingesetenen borgeren ende poorteren van dien int geheel oft voor een deel sijn gratie ende genade te onttrecken (duelck God verhoeden moet); ende zij supplianten die vuijt den grondt hoirder herten wetenscap ende verstandes sulx geerne verhoedt ende terugge gestelt saghen, vuijt goede natuerlicke liefde ende oprechte christelicke affectie zij tot den Mat hoiren natuijrlicken erffheer, hun vaderlandt ende andere hoire medeburgeren ende poorteren der voorsz Mats stede wel ende nae behooren dragende sijn; betrouwende mede sy supplianten op den aengeborene sachtmoedige goedertierenheit, clementie ende barmherticheit van denseluen onsen aldergenadichsten Heere den Coninck, door den welcken dieselue, als in voorleden tijden Antoninus Pius, item Marcus Antoninus philosophus, lieuer met genade dan door rigeur van justitie die oproerten ende obedientien beslichtet, ende met Alexander Macedonum rege bekent regnum toe wesen ut quis exerceat beneficientiam in eos a quibus ledetur et male audiat. Bidden, begeeren ende versoecken sy supplianten hieromme oetmoedelic, dat U.G. gelieuen wille den voorsz. stadt Leeuwerden met alle den ingesetenen, borgeren ende poorters van dien willen ende begeeren hair voortan alle beloofde getrouwicheit obedientie te begeenen, holden ende dragen, nae inholden tgene bij U.G. geslooten ende geaccordeert wordt, te benadighen ende soo doende te gunnen van wegen den voorsz. Mat generael abolitie, ende sulx den eedt, hulde ende plecht te renoveren van den genen U.G. beuinden toe behooren; doch dat in allen geualle ende manieren die voorsz. Mat stadt door tgene voorsz. in hoire priui-legien ende vrijheden, ende zy Supplianten, hoir familie, lijff ende goeden, in alles ongequetst ende ongeschadigt, gelyck van te vooren altijt geboort is, nw ende voortan moghen blijuen in tutele protectie ende bescherminghe van Coe Mat voorz. Versoecken hier benevens met alle onderdanicheit ende eerbiedinghe, dat U.G. desen der supplianten versoeck ende demoedighe bede ende hartige begeerten ten besten gelieve toe nemen ende interpreteren, soe doch sy supplianten in geender manieren ofte van wille, meeninghe ofte sinne geweest zijn, oft alsnoch geen gedachten hebben, om door desen yemanden te bezwaren, ledieren oft in eenigerleije manieren toe graueren, ende toe min soecken willen oft begeeren, dat doer hun oft desen hoire begeerte tgemeene nut ende weluaren vercleent, verachtert oft gequetst solde worden, duelck zij by desen expresselicken protesteren ende verclaren. Begeeren supplianten V.G. gelieuen wille hoir te verleenen een goet genedelicke appoinctement oft andersins acte, waer sy soe wel nu als als nae V.G. vertrecken hoir sullen moghen reguleren ende onder des Mats protectie vinden geassecuriert. Dat doende;</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Alsoe, naeuolgende die priuilegien ende goede olde gebruijck der stadt Leeuwerden, alle die saecken den seluen stadt met den ingesetenen borgeren van dien concernerende bij den burgemeesteren, schepenens ende raetsmannen, met den gezworen gemeensluijden, alle tijt nauolgende hoirlieder commissie ende eedt (die sij luyden int aenvanghen van dien jaerlicx Coe Mat, zijne Mat Stadtholder ende Raeden, mitsgaders den voorsz. stadt mogen oft moeten doen) zijn geregiert, handelt ende tractiert, soe sulx ten gemenen weluaren alderbequaemst mocht gedaen worden.</l>
					<l></l>
					<l>Dat oick alle tgene bij den seluen burgemeesteren, schepenen ende raden, met den gezworen gemeentsluden,achteruolgende den eedt voorsz. gedaen is geweest, alle tijt effect heeft gesortiert.</l>
					<l></l>
					<l>Ende dat tgene ter contrarien gedaen te wesen beuonden mochte worden, geen voortganck van wegen der stadt ende gemeenen borgeren voorsz. mach hebben, dan alleenighen dengeenen, die sulx doen can verbinden.</l>
					<l></l>
					<l>Soe is nodeloos ende oeck scadelicken eenighe andere volmachtigen bij maniere van nieuwicheit toe stellen ofte ordineren.</l>
					<l></l>
					<l>Soe hier beneffens nijet alleen periculues dan geheel ongeraden is op yemande procuratie toe passeren, ten waere men eerst ende voorall claer bescheet hadde, wat dieselue te constitueren volmachtighe vuijt den naeme ende van weghen den constituanten solden versoecken, solliciteren, defenderen ofte doen.</l>
					<l></l>
					<l>Soe versoecken wij dienaengaende goede distinctie ende claer berichtinge, ende sulcx bij geschrifte, om &apos;t selue, hebbende met malcanderen elcx int zijne toe delibereren oft geraden dunct procuratie toe passeren ende in wat manieren.</l>
					<l></l>
					<l>In geualle ymmers nije hopluijden gestelt ende gecoren sullen worden, om in alles als volmachtich toe representeren den gemeenen burgeren,</l>
					<l></l>
					<l>Soe verclaren wij ondergescr. met onse andere adsistenten, dat men wel te vreeden solde mogen sijn sulx te doene, met middele, dat die selue macht ende auctoriteit solden hebben van den gemeenen burgeren des espels, in allen saecken, die den stadt ende borgeren van dien nae date van desen solden mogen ancomen ofte aenuallen, tmeeste nut ende weluaren van den seluen stadt ende burgeren van dien te soeken ende tracteren, mits dat sij int selffde doende nijet te buijten solden moghen gaen ofte in eenighe manieren becorten den eedt ofte belooftenisse, Coe Mat bijden Regierders, volmechtige ende gemeene borgeren ende ingesetenen deser stede in den jaerevan vijftich hier binnen Leeuwerden, ende daernae noch by den volmachtigen van den burgemeesteren, schepenens ende raeden, gezworen gemeentsluden, burgeren ende gemeene gemeente derseluer stede inden jaere vijff ende vijfftich alle laestverleden gedaen, sulx dat hair constituanten allen tgeen bij den constitueerden hopluijden, achteruolgende denseluen eedt ende beloefftenisse, sonder te buijten te gaen, gehandelt zijn, gedaen sullen werden, sal binden en verobligeren voor hoir ende hoeren naecomelinghen ende wijder nijet.</l>
					<l></l>
					<l>Van welcke verclaringhe wij versoeken acte, bij maniere van protestatie, geteijckent te hebben, omme die te gebruijcken naer behooren. Hieronder stond geschreuen P. Breecker, Hendrick Tijerckz. Snekes, Bernardus Syercxma, Dyrck Haringhszoon, Claes Staeszoon.</l>
					<l></l>
					<l>Dese nauolgende persoonen hebben alle tijts verclaert, dat sij hadden gepersisteert ende alsnoch persisteerden bij den eedt, die zij zoe wel in persoon als deur den burgemeesteren, schepens ende raeden, sampt deur den volmachtige ende die gemeene burgeren ende ingesetenen der stadt Leeuwarden, Coe Mat gedaen hebben, welcke eede sij verclaren in geender manieren te willen infringeren noch buijten gaen, maer gelouen Coe Mat in alles gelijck getrouwe onderzaten onderdanich te blyuen soe dat wel behoort.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Hetto van Aebingha, schutter 1</l>
					<l>Heero van Bourmanye van wegen Juffre Saepck van Bourmanye zyn moeder </l>
					<l>Wytthije van Cammingha van wegen Jouffre Anna van Hottinga ende </l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Catharina van Cammingha zijn beste moeder ende moeder. </l>
					<l>Allert van Sijericxma, grietman, scutter 2</l>
					<l>Bernardus van Sijericxma </l>
					<l>Doede van Sijericxma, scutter 3</l>
					<l>Tijaerdt Ysbrantszoen, scutter 4</l>
					<l>D. Jacobus Cantor, als jus patronatus hebbende tbeneficie van des scutters oultaer. </l>
					<l>Pauwels Breecker, schutter 5</l>
					<l>Dijrck Haringhszoon </l>
					<l>Jan Jacobszoon, schutter 6</l>
					<l>Claes Staeszoon, schutter 7</l>
					<l>Mr. Sijmon Reijners, aduocaet </l>
					<l>Ysbrant Pruijt, goldsmit </l>
					<l>Wijtthije van Gel </l>
					<l>Kaerl Meynertszoon, schutter 8</l>
					<l>Douwe Syeurdszoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Eeuwert Janszoon vourdr van die gemeente int voorleeden jair </l>
					<l>Albert Ruys </l>
					<l>Benedictus Gerbrantszoon voor hem seluen ende voor Bernardus zijn broeder </l>
					<l>Feijke Janszoon Broeckman </l>
					<l>Auke Minnezoon </l>
					<l>Gerrit Hendricxzoon </l>
					<l>Thomas Laurenszoon </l>
					<l>Pouwels Janszoon </l>
					<l>Lucas Staeszoon </l>
					<l>Frans Dyrcxzoon, scutter 9</l>
					<l>Mr. Herman Nyenhoeff </l>
					<l>Frans Tyaerdtszoon </l>
					<l>Arien Hendricxzoon </l>
					<l>Marten Breecker </l>
					<l>Dominicus Francken </l>
					<l>Wijbe Gerritszoon </l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Wessel Janszoon </l>
					<l>Claes Syeurdtszoon, schut. 10</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ritske Taedezoon, schut. 11</l>
					<l>Jelle Minnezoon </l>
					<l>Her Joannes Nyenhooff </l>
					<l>Cornelis Claeszoon </l>
					<l>Egbert Eeuwertszoon </l>
					<l>Pieter Eeuwertszoon </l>
					<l>Albert Wouterszoon </l>
					<l>Cornelis Frericxzoen </l>
					<l>Thoenis Hermanszoen, schut. 12</l>
					<l>Adriaen Thomaszoon </l>
					<l>Georgien Folkertszoon </l>
					<l>Hendrik Seerpszoon </l>
					<l>Willem van Buijten, schut 13</l>
					<l>Mr. Hoyte Meynsma, aduocaet </l>
					<l>Claes Sickezoon </l>
					<l>Ysbrant Andrieszoon </l>
					<l>Benedictus Franchet, deurwaerder </l>
					<l>Matheus Sluijs </l>
					<l>Mr. Frans Sluys, aduocaet </l>
					<l>Jan Eeuwertszoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Hendrik Geertszoon </l>
					<l>Oene Hemckezoon </l>
					<l>Claes Breda </l>
					<l>Mr. Jacop Harbaius, aduocaet </l>
					<l>Botte Lieuwezoon </l>
					<l>Eeuwert Bartelszoon </l>
					<l>Buwe Phoppozoon </l>
					<l>Wouter Wilckezoon </l>
					<l>Otte Janszoon </l>
					<l>Eelcko Lullyffszoon </l>
					<l>Herman Tyommezoon </l>
					<l>Goffe Hanszoon </l>
					<l>Bartholomeus </l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Claes mesmaker </l>
					<l>Pieter Hermens </l>
					<l>Aucke Auckezoon, Hopman 14</l>
					<l>Jelle Janszoon, schut. 15</l>
					<l>Arien Hermens, schut. 16</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijoerdt Ulbezoon </l>
					<l>Cornelis Adgerszoon </l>
					<l>Jacop Jorriszoon </l>
					<l>Jurrijen Hanszoon </l>
					<l>Ulbe Hinnezoon </l>
					<l>Joannes Smidt, schut. 17</l>
					<l>Claes Atthijezoon </l>
					<l>Jacob Algerszoon </l>
					<l>Jan Claes Oegens </l>
					<l>Sijds Lambertszoon </l>
					<l>Egbert Reijnerszoon </l>
					<l>Enthe Hanckezoon, schut. 18</l>
					<l>Gerrit Buwezoon, schut. 19</l>
					<l>Quijrijn Wytthyozoon, schut. 20</l>
					<l>Jan Wiltschut </l>
					<l>Hendrick Tyercxzoon </l>
					<l>Folckert Claeszoon </l>
					<l>Gosse Janszoon </l>
					<l>Hille Syewrdtszoon </l>
					<l>Rutger Vleeschhouwer </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Allert Feckes, schut. 21</l>
					<l>Lenaert Danckaerts </l>
					<l>Sappe Feddezoon </l>
					<l>Gelingh Wytthijezoon </l>
					<l>Pieter van Ketwijck </l>
					<l>Anthonius Joostzoon </l>
					<l>Sacke Dijrcxzoon </l>
					<l>Hendrick Thoeniszoon </l>
					<l>Thonis Hendrickzoon </l>
					<l>Thonis Bosman, schut. 22</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Jasper Hijeronimus </l>
					<l>Cornelis Lantsman </l>
					<l>Gerrit Jasperszoon </l>
					<l>Bernt } syne zoonen </l>
					<l>Gerrit } syne zoonen </l>
					<l>Tabbe } syne zoonen </l>
					<l>Thoenis Corneliszoon </l>
					<l>Vincent Geertszoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Warner Egbertszoon </l>
					<l>Goythijo Janszoon </l>
					<l>Fedde Gotthijozoon, schut. 23</l>
					<l>Sijerick Gossezoon </l>
					<l>Pieter die Cock </l>
					<l>Eebe Wolszoon </l>
					<l>Jelcke Gabbezoon </l>
					<l>Gerbrant Pieterszoon, schut. 24</l>
					<l>Jonghe Andries Janszoon </l>
					<l>Gerrit Hermanszoon </l>
					<l>Claes Albertszoon </l>
					<l>Thomas Baltezoon, schut. 25</l>
					<l>Bernt Janszoon </l>
					<l>Georgien Janszoon </l>
					<l>Ritske Taedezoon </l>
					<l>Claes Sijmonszoon Stellingwerf, schut. 26</l>
					<l>Minne Juckezoon </l>
					<l>Hinne Pierszoon, schut. 27</l>
					<l>Tyalle tolde galeijen </l>
					<l>Lambert Lubbertszoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ariaen Janszoon </l>
					<l>Wyerdt Wermoltszoon </l>
					<l>Licle Pierszoon, schut. 28</l>
					<l>Buwe Willemszoon </l>
					<l>Hendrick Hendrickzoon opte hoek </l>
					<l>Maurus Dijrcxzoon </l>
					<l>Lutthyen Brouwer </l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Buwe Douwezoon </l>
					<l>Douwe Buwezoon </l>
					<l>Jan Jochumszoon </l>
					<l>Wopcke Aylezoon </l>
					<l>Mr. Tyebbo Buwezoon </l>
					<l>Bernardus Pieterszoon, backer </l>
					<l>Jan Pieterszoon alias huijsman </l>
					<l>Pieter Claeszoon, backer </l>
					<l>Mathijs Jooszoon </l>
					<l>Otto Reijnszoon Backer </l>
					<l>Meije Tyepkozoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Tijetthije Nijttertszoon </l>
					<l>Cornelis Wouterszoon </l>
					<l>Jan Adamszoon </l>
					<l>Frederick Hendrickzoon, bakker </l>
					<l>Hette Hanszoon </l>
					<l>Thonis Kistemaecker </l>
					<l>Jacop Slootmaecker </l>
					<l>Auke Douwezoon </l>
					<l>Pieter Abbezoon </l>
					<l>Reijner Franszoon, schut. 29</l>
					<l>Bernt Schoemaker </l>
					<l>Jan Hubertszoon </l>
					<l>Doecke Thomaszoon </l>
					<l>Mr. Hijeronimus Hannia, aduocaet </l>
					<l>Doctor Joannes Willemszoon, schepen </l>
					<l>Symon Syeurdtszoon </l>
					<l>Wygher Janszoon </l>
					<l>Job Joostzoon </l>
					<l>Hans Nytgher, schut. 30</l>
					<l>Marten Janszoon </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Herper Liauckezoon </l>
					<l>Jacop Sybrantszoon, burgemeester </l>
					<l>Mr. Matthijs Rommerts, aduocaet ende pensionarius </l>
					<l>Mr. Jacob Herbaius, secretarius vandie schutters 31</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>Juw van Mockema, schut. 32</l>
					<l>Heer Yuo Joannis, pastoor toudehooff </l>
					<l>Heer Douwo, vicarius </l>
					<l>Heer Bartholomeus Ciuzeval </l>
					<l>Mr. Cornelis Colobertus </l>
					<l>Her Jeltho Thome, deecken </l>
					<l>Her Fecko Snekanus </l>
					<l>Heer Symon Spanneborgher </l>
					<l>Heer Frederick Adriaensz, prebendarius tot Nyenhooff. </l>
					<l></l>
					<l>Item, doen dese voorgaende Requeste met den aengehechten cedulle den graue van Aremberghe soude tot Bergum gepresenteert worden, doen waren die volmachmachtighen van die wederpartie van Coe Mat mede tot Bergum, ende siende het inhouden van den requeste met den aengehechten cedulle van dese voorscr. namen, presenteerden tselue mede te willen onderteeckenen, die daer te voren sulcke groote commotien gemaeckt hadden tegen den burgers die den Mat getrouwe waren, ende soeckende weluaren van der stadt Leeuwerden met allen den inwoonders; dwelck dye goede getrouwe Coe Mats ondersaten sulcx nyet wilden toelaten, dattet by haer soude gesubscribeert ende onderteeckent worden.</l>
					<l></l>
					<l>Daernae hebben die voorsz. Tyerck Walles, Alle Teyezoon met hoire complicen ontfanghen seeckere articulen bij mijn g. heer den graue van Arenberghe geconcipieert, tot tranquilliteit der stede Leeuwerden, ende die zijn g. wil onderhouden ende achteruolcht hebben van zijner Mats weghen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ten eersten. Dat die stadt Leeuwerden sal achteruolghen ende volcomen die acte bij zyn g. den achsten van deser maent den burgemeesters der stede Leeuwerden geleuert.</l>
					<l></l>
					<l>Ten tweeden. Dat die voorsz. stadt ende inwoondersvoortan geen nieuwicheden in der Religie en sal voort stellen ofte aenvaerden.</l>
					<l></l>
					<l>Item, dat die voorsz. stadt met nijemanden eenighe verbont sal maecken.</l>
					<l></l>
					<l>Item, dat die geene die eenigh verbont gemaeckt hebben, tselue renunchieren, ende bij gebreecke van de renunchiatie nijet genijeten van dit accoordt.</l>
					<l></l>
					<l>Item sullen die van der stadt uw voortan publiceren alle placcaten, die hun sullen gesonden worden van die Mat, gelijck sij tot noch toe onlanx gedaen hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Weluerstaende, dat sij sullen genijeten dabbolitie van de Inquisitie ende die rigeur van den placcaet opt stuck van de Religie, hier voormaels gepubliceert, ende dat achteruolgende het accoirdt metten geconfedereerden gemaect.</l>
					<l></l>
					<l>Item, dat alle hoire geschut mette munitie daertoe dienende, onder inuentarijs bij eede gesterckt, sullen leueren in handen van mijn heer Stadthouder, om gebrocht ende geleuert te worden tot prouffijt van den voorsz. stadt ende Coe Mat op alsulcke plaetsen daert zyn g. gelieuen sal, ende aldaer te blijuen, zoe langhe als bij zijne Mat daer anders inne sal gedisponeert worden.</l>
					<l></l>
					<l>Item, dat die voorsz. stadt mede sal genijeten tgene die gedeputeerde vant landt ofte van der stadt geobtineert sullen hebben, oft noch mogen obtineren van der hoocheit van de hertoginne nopende die saecken van den religie.</l>
					<l></l>
					<l>Item sal die voorsz. stadt mede genijeten tgene eenighe andere Landen ofte Steden van zijne Mat van herwaertsouer, nopende het stuck van der Religie, soewel int generael als int particulier, by zyne Mat gegunt sal worden.</l>
					<l></l>
					<l>Item, tot versekeringhe van &apos;t gene voorsz. is, ende onderholdinghe vant selue, sullen hem borge stellen ende heur goeden verbinden Rijoerdt van Roerda, Watthijevan Cammingha, Douwe van Douwema, Goffe van Aebingha, Doctor Seerp Hanija, Tyerck Wallezoen, Alle Teijezoen, Wijbrant Eelckezoon ende Sybrant Sybrantszoen. Ende indijen sij eenighe van den seluen nijet en mogen bewilligen om borgen te worden, sullen andere genoechsame in die plaetse moghen stellen tot contentement van zijn genade.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende dit alles op het goet behagen van de hoocheit van den Hertoginne, die van tgene voorsz. is metter ijle sal geaduerteert worden.</l>
					<l></l>
					<l>Item, indijen hoir hoocheit tselue bewillicht en sullen die van der stadt nijet met ruijteren ofte knechten, binnen der stede oft buijten leggende, bezwaert worden.</l>
					<l></l>
					<l>Item, dat alle tgene voorsz. is stadt grijpen sal ter tijt toe, dat aengaende die saecke van der religie bij Coe Mat metten gemeenen staten ofte anderssins sal gedisponeert wesen.</l>
					<l></l>
					<l>In welcken geualle, die voorsz. stadt midfertijt in goede stillicheit blijuende, sullen dije voorsz. borgen alsdan ten lanxten een jaer daer nae ontslagen wesen van haire borchtochten.</l>
					<l></l>
					<l>Item sal mijn g. Heer sijn beste doen, dat die stadt ende inwoonders derseluer in alles, ter cause vant gene eenichsins soude misbruyct wesen, eenen genadighen Heere hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Aldus geconcipieert te Berghum int clooster <datum datum='1567-xx-xx'>1567</datum>, stont ondergeschreuen Johan van Ligne.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dese twee nauolgende artikelen sijn getoghen vuyt die geene, die aen den Grietsluyden int lant omgescict worden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ten eersten, dat alle de predicanten, die de olde religie hebben verandert met predicken ende andere nijeuwemanijeren van exercitien int administreren van die sacramenten ende anderssins ende oeck publicque reuocatie gedaen, ofte openbairlick gehijlict ende vrouwen getrout hebben, sullen binnen den derden daghe nae publicatie die geschijen sal, nae dat dit accoordt gesloten sal wesen, vuijt desen lande ende steden van Vrieslant, ende voorts binnen den derden daghe daernae vuijt alle beuelene stadtholders ampten van zijne g. te wijcken ende vertrecken, sonder hem daerinne te laten vinden, bij verbeurte van hoiren persoon ende van alle de gene, die bestaen sullen die seluighe predicanten te ontfanghen, hebbende ende hulpe doende, behoudelicken dat sij voortan van alle predicken ende alle nijeuwe exercitien supercederen ende afstaen sullen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Voorts, dat alle kercken ende cloosteren ende godshuijsen die bescadicht zijn, sullen van stonden aen gereintegreert ende in haren eersten ende olden staet gestelt worden. Ende oeck sullen se alle nieuwicheit ende veranderinghe, soewel betreffende die religie als anderssins corts opgelecht, te nijete doen, ende dolde godsdiensten metten gewoenlicken ceremonien nae older gewoenten in alle de kercken, cloosters ende godshuijsen doen onderhouden ende geschijen laten, ende dat bij poene als voren.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den XXen Januarij heeft men wederom begost op toe maecken dije oultaren tot Oldehoeff ende voorts in den anderen kercken, dije te voren den sesten Septembris laestleden gedestrueert waren.</l>
					<l></l>
					<l>Ende heeft Gerrit Floris, schepen der stadt Leeuwer-den, bouen tconcept, dat den raet van Leeuwerden met g. Heer den Graue van Aremberge gemaect hadden, sijn kint bij een Zwingels predicant in syn huys doopen laten.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIIen Januarij heeft men tot Oudehoeff weder begonnen die vesper, compleeten ende loff nae ouder gewoente te singhen.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach in der nacht tusschen den XXIIII ende den XXV January is door beuel van den burgemeesters, schepen etc., achteruolgende die voorsz. artikelen, tstadts geschut vuijt die artelrye gebrocht voort blockhuijs van Leeuwerden, ende heeft aldaer gestaen tot des morgens op conuersionis Pauli omtrent ses ende seuen uren.</l>
					<l></l>
					<l>Op conuersionis Pauli in den jaere van seuen ende tzestich, heeft Heer Douwo, die derde pastoor tot Oudehooff, sijn eerste sermoen nae oude catholicxe religie gedaen, ende is doen een seer schoone singende misse gedaen tot eeuwige memorie, naedat die selue kercke deselaet gelegen heeft den tijt van twintich weecken, ende in die twintich weecken gebruijkt geweest is van den Zwingelsche predicanten als voorsz. is.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXVI Januarij is in der nacht het buscruijt, loot ende clooten, toebehoorende die stadt Leeuwarden, gebrocht opt blockhuijs, nae hluyt het accoordt bij onsen genadighen Heer, Heer Johan van Ligne, Graue van Aremberghe, gemaect met den raet der stadt Leeuwerden, die de kercken gedestrueert hadden.</l>
					<l></l>
					<l>Nijettegenstaende het voorsz. accoordt, datter gemaect is tusschen den Graue van Aremberghe, isser een geweest vuijt des stadts raet, by naeme Gerrit Floriszoen, dije heeft een kint doopen laten nae die Zwingelsche maniere.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent dese tijt isser eenen gemeenen lantsdach ge-weest binnen Leeuwerden, in welcken gemeenen lantdach mijn g. Heer die Graue van Aremberghe den gedeputeerden van den lande voergelecht heeft seeckere artikelen ende voorwaarden, ende onder ander hadde mijn g. Heer dije Graue van Aremberghe geern gesien, dat dije edelluijden ofte verbontgenooten hoire verbont hadden affgetreden, hy beloofde hair dat sijn g. wilde hun daertoe helpen, datse genade souden verwinnen aen Coe Mat onsz. alderg. Heere, ende wilde se brengen in haeren eersten staet, eer sij haer int verbont hadden gegeuen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Copia.</l>
					<l></l>
					<l>Burgemeesteren, Schepenen ende Raeden, tsampt gezworene Gemeente ende gemeene Burgeren ende Inwoonders der stede Leeuwerden, doen cundt ende bekennen mits desen, dat bij onsz. g. Heere den Graue van Aremberghe, Vrijheer tot Barbanson, Seuenberghen etc., Coe Mats stadtholder ende capiteijn generael ouer Vrieslandt, Overyssel, Groeningen ende Linghen, ons op huyden is geleuert die acte, belangende het goet behaghen vand F. Dt der Hertoginne toe Parma, Regence etc., aengaende dije zaecke daerinne int langhe verhaelt ende vuijtgedruct, luijdende van woorde tot woorde zoe hier navolcht:</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Alzoe alle tgene bij ons Johan van Ligne, Graue toe Aremberghe, Vrijheer toe Barbanson, Seuenberghe etc., Coe Mats Stadtholder ende Capitein Generael van Vrieslandt, Overijssel, Groeninghen ende Linghen, met die stadt Leeuwerden, belangende die veranderinghe van de Religie, onlancx binnen den voorsz. stadt gedaen met den ancleuen van dien, gehandelt ende getracteert es, op het guedt behaghen van de F. Dt der Hartoginne toe Parma, Regente etc. es gedaen ende geschiet, ende wij d&apos; artikelen van dezelue handelinghe gemaect met oeck dasse-curantie bij ons den stadt gegundt, tsampt den acte bij die van der stadt ons in date den XIII Januarij lestleden dien aengaende gepasseert, mitsgaders den borchtochte, bij die van der stadt alsdoen daerop gepresteert, haere F. Dt hebben ouergesonden, omme bij haere F. Dt geapprobeert, voor guet aengesien, verandert ofte gealtereert worden; Soe ist, dat wij bij desen verclaren ende attesteren, alsdat hare F. Dt alle dezelue handelinghe, artikelen ende verzekertheit voor goet heeft aengesien, behaluen dat zij nae den eersten artikele wilde geinsereert hebben dacte int voorsz. eerste artikele gementioneert. Ende dat zij bij het twaelfste artikele wilde gevoecht hebben dese woorden (soe langhe die stadt ende inwoonders van dien in stillicheit ende goede gehoorsaemheit blijuen). Ende voor zoo veel alst aengaet die brieuen van versekertheit, die welcke die van der stadt voorsz. ons weder behandicht ende ouergeleuert hebben, inhoudende onder anderen, dat wij alleenlijck in der stadt solden comen met onse gesin ende die luijden van onse guardie, wesende van vijftich peerden ofte daeromtrent, dat wij tselue (nyet tegenstaende die wederkeeringhe van de voorsz. acte van versekeringhe) alsnoch approberen. Dan wil haere F. Dt dat tzelue sal verstaen worden, voor dese reise, sonder dat des in toecomende tijden in consequentie getogen sal worden jegens ons ofte onsen successoren int stadtholders ampt, dat oick, alwaer wij belooft hebben voor soe veel aengaet tgene dat misbruijct is in der religie met zynen ancleuen binnen Leeuwarden voorsz., omme nijemant te apprehenderen oft in gevanckenisse te stellen, noch wijder ondersoeck daervan te doen, noch oeck nijemant aen lijff ende guet bescadigen laten, haere F. Dts belieuen ende meeninge is, dat tzelue alleen sal staen tot kennisse ende dispositie van Koe Mat, die folgende haerder F. Dts schryuen alle tzelue tot zijnder Mats ancompste geremitteert heeft; van alle twelckewij die van der stadt voorsz. dese acte hebben gepasseert. Actum op Coe Mats blockhuijse te Leeuwerden, onder onsen name ende pitsier den Februarij anno XVc zeuen ende tzestich, stijlo communi. Ende want bij den voorsz. acte van date den XIIIen January lestleden geblijckt van den bewillinghe, alsdoen opten voorsz. handelinge gedaen, ende onse g. Heer de Statholder voorsz. van ons heeft versocht acte, dat op huijden het belieuen van haire F. Dt hier voren geinsereert bij sijne g. is geleuert: Soe hebben wij burgemeesteren, schepenen ende raeden, mit sampt gezworene gemeente, gemeene burgeren ende inwoonders der voorsz. stadt Leeuwerden, dezelue zijn g. van alle tzelue desen onsen openen brieuen gepasseert, ende zoodane verbreidinghe ende ampliatie van etlijcke der voorsz. artikelen ende oick die restrictie van dezelue versekertheit in der voegen ende volgents hoirder F. Dts meeninge als bouen bewilliget ende aengenomen, bewilligen ende aennemen mits desen, belouende ende ons verbindende ons dairnaer ganslijck te holden ende reguleren, sonder argelist.</l>
					<l></l>
					<l>Copia.</l>
					<l></l>
					<l>Alsoe de burgemeesteren, schepenen ende raiden tsampt den gezworen gemeentsluijden deser stede Leeuwerden op gisteren is ouergebrocht seeckere concept vant belieuen van onse g. Heere die Graue toe Aremberghe, stadtholder etc. van date den XIen deser maent, daeraff copie hieraen getransfixeert is, belangende den zaecken, daerinne geroert, ende dezelue zaecken in deliberatien gebleuen zijnde tot huijden date van desen, ten fine men tinhoudt vant voorsz. concept zoude communiceren metten gemeenen schutten der voorsz. stede, ende tselue nw gedaen is: Soe hebben die voorsz. raedt ende gezworen gemeentsluden, bij aduijs van de voorsz. gemeene schut-tern, ende voorts van diuerse burgeren deser stede, gheene schutter wesende, int voorsz. verclaeren te vollencomen ende nae te gaen. Oirconde desz. des voorsz. stads segele ten zaecken hier onder gestelt, huijden den XIIIIen Januarij anno XVc zeuen ende tsestich. Ende was die principale van desen geschreuen in papier, beuesticht met eenen opgedruckten segele deur een papiercken in groenen wasse, ende geteijckent D. Wyngie.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIII February anno seuen ende tzestich, zynde Sinte Mathijsdach, isser seeckere rumoer geweest binnen Leeuwerden, dat mijn Heer Mr. Mathijs Rommerts, comende vant raethuijs der stede Leeuwerden ende int ghaen naer zijn eighen huijs, sijn denseluen Mr. Mathijs geuolcht eenen grooten hoop burgers ende inwoonders, roepende slaet doot, slaet doot, waeronder men seide mede geweest te syn Dijrck Willemszoon ende Abbe Udezoon, dat sij soude geweest zijn die principaele aucteurs van die moijte, alsulcx dat mijn g. Heere van Aremberghe dit rumoer hoorende, om tselue toe slissen ende in stillicheijt toe bringhen, nijet aensiende zijnen eighen persoon, is gecomen van den blockhuijse van Leeuwerden tot voer die doer van meestren Mathijs, daer aencloppende, sonder eenighe vreese toe hebben van dije groote menichte van volcke die daer was, ende cloppende eens oft twee reise voor die deure van meester Mathijs, is die doere open gedaen, ende heeft meester Mathijs met hem genomen opt blockhuijs, nemende hem in zijn bewaringhe; midlertijt syn mijn heer van Aremberch geuolcht wel veertich of vijftich haeck schutten van &apos;t voorsz. blockhuijs om hem toe beschermen voor die voorsz. vergaderinge van volcke, die daer soe verbolgelijcken vergadert waren; midler tijt hebben tvolck begonnen achterduncken te gecrighen, ende hebben sich van den anderen gescheiden ende gesepareert.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach hebben se van gelijcken omtrent die peperstraet een vergaderinge van volcke bijeen gehadt, onder den welcken dije voorsz. Dyrck Willemszoen en Abbe Udezoon die principael waren, ende hebben aldaer aengerant een oudt man, geheeten Pier toe Jelgerhuijs, niet wetende wat sy deden deur verbaestheit ende verbolgentheit, ende dreuen denseluen Pier, dat hij ten laetsten tot een huijs is ingegaen, ende alsoe hoir ontcomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den derden Marty daeraen volgende sijn binnen Leeuwerden gecomen met vliegende vendelyns Hopman Quintyn Lacken van Bueren, ende Hopman Eernst Muijlert, wairuan Hopman Lacken gefouriert is binnen Leeuwerden van die Brol af nae Hoecxterpoort, ende Hopman Eernst Muylert is gefouriert van die Brol off nae die nyeuwe stadt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den vierden Martij is Jacop Huysinghe, Hopman ende Luytenant van myn genadighe Heer den Graue van Aremberghe, met Johan Splinter, Hopman, gecomen binnen Sneek, ende is aldaer gefouriert geweest met zyne knechten.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent dese tijt is Jaques Ulpendam, Secretarius van Bredenroedt, geuanghen binnen Leeuwerden zynde ten huijse van Syoerdt van Beijema, ende is gebrocht opt Blockhuijs ten huyse van den Casteleyn Arien Potter.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dese nabescreuen Priesters zijn om die geuserije ende omme hoir reuocatie ende omme die Zwingelsche mannierren gebannen vuijt des Mats Landen in den jaere van ses ende tzestich.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Andries, pastoor toe Huysum } vuyt Leeuwerderadeel. Heer Agghe, pastoor toe Hempens } vuyt Leeuwerderadeel. Heer Jelle, pastoor toe Feyntzum } vuyt Leeuwerderadeel.  Heer Joannes, vicarius toe Cornium } vuyt Leeuwerderadee Heer Michiel, vicarius toe Leckum } vuyt Leeuwerderadee Heer Eecko, sacrista toe Steens } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l> Heer Hendrick, prebendarius toe Steens } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Pieter, pastoor toe Ferwerdt } vuyt Ferwerderadeel. Heer Reydmer, secundus pastor aldaer } vuyt Ferwerderadeel. Heer Tyebbo, pastoor toe Merrum } vuyt Ferwerderadeel.  Heer Phoco, pastoor toe Blije } vuyt Ferwerderadeel. Heer Beernt, pastoor toe Wanswert } vuyt Ferwerderad Heer Joannes, vicarius aldaer } vuyt Ferwerderadeel.</l>
					<l> Heer Wathyo, prebendarius toe Hallum } vuyt Ferwerderadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Gysbert, pastoor toe Deynum } vuyt Menaldumadeel. Heer Jacob, pastoor toe Marssum } vuyt Menaldumadeel.  Heer Frerick, pastoor toe Menaldum } vuyt Menaldumad Heer Ede, pastoor oppe Schingen } vuyt Menaldumadeel.</l>
					<l> Heer Fecke, pastoor toe Wier } vuyt Menaldumadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Jacop, pastoor toe Aarum } vuyt Wonseradeel. Heer Sybren, pastoor toe Kemsert } vuyt Wonseradeel.  Heer Sicke, pastoor toe Borchwert } vuyt Wonseradeel. Heer Johannes, pastoor toe Pijnghum } vuyt Wonseradeel.</l>
					<l> Heer Arent, pastoer toe Dedghum } vuyt Wonseradeel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[TABLE] Heer Feytho, pastoor van Oosthem } vuyt Wijmbritzeradeel. Heer Jeltho, pastoor toe Smallebrugh } vuyt Wijmbritzeradeel.  Heer Syble, pastoor toe Santvoort } vuyt Wijmbritzeradee Heer Andries, vicarius in Sneeck } vuyt Wijmbritzeradeel.</l>
					<l> Heer Syeurdt, vicarius in Heegh } vuyt Wijmbritzeradeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Heer Joannes, vicarius in die Lemmer vuyt Lemster vyffgae.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Egbert, pastoor toe Tzum } vuyt Franekeradeel.  Heer Hendrick, vicarius aldair } vuyt Franekeradee Heer Sipcke, pastoor toe Buer } vuyt Franekeradeel.</l>
					<l> Heer Wygher, pastoir toe Scalzum } vuyt Franekeradeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Gerrit, Pastoor toe Wyns } vuyt Tyetzercksteradeel.  Heer Sicke, pastoor toe Oldtkerck } vuyt Tyetzercksteradeel Heer Jelle, pastoor toe Gietzerck } vuyt Tyetzercksteradeel.</l>
					<l> Heer Claes, pastoor toe Eestrum } vuyt Tyetzercksteradeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Sijtthyo, pastoor tot Oudehoeff } vuyt die stadt Leeuwerden.  Heer Arien, pastoor tot Nyenhooff } vuyt die stadt Leeuwe Heer Douwe, pastoor opt Hoeck } vuyt die stadt Leeuwerden.</l>
					<l> Heer Pieter, vicarius opt Hoeck } vuyt die stadt Leeuwerden.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Tyalle, pastoor toe Huyns } vuyt Barderadeel.  Heer Abbe, vicarius toe Weydum } vuyt Barderadeel.</l>
					<l> Heer Joannes, vicarius toe Boezum } vuyt Barderadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Her Wybe, pastoor te Coebaert } vuyt Hennarderadeel. Heer Wyerdt, vicarius aldaer } vuyt Hennarderadeel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Heer Joannes, pastoor aen onse lieue vrouwenkercke } opt Bildt.</l>
					<l>2 Heer Joannes, pastoor aen Sinte Anna Parochie } opt Bildt.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Heer Vuylcke toe Janum } vuyt Dantumadeel. Heer Reyner, vicarius op Reynsumageest } vuyt Dantumadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Heer Joannes, pastoor toe Bornwert } vuyt Dongerdeel. Heer Folckert, pastoor toe Morra } vuyt Dongerdeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Dye twee priesters van Buytenpost vuyt Achtkerspelen.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Dye pastoor van Collum } vuyt Collummerlant. Dye pastoor van Oltwolt } vuyt Collummerlant.</l>
					<l></l>
					<l>Dese naebeschreuen edelluyden zijn om die geuserije vuyt Hollandt ende in ballingscap gecomen.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Hartman Galama, van Wyrdum } vuijt Leeuwerderadeel. Mr. Frans Eyssingha, van Wyrdum } vuijt Leeuwerderadeel. Hessel Feytsma, van Huysum } vuijt Leeuwerderadeel.  Syuck Emingha, van Cornium } vuijt Leeuwerderadeel. Syeurdt Beyma, binnen Leeuwerden } vuijt Leeuwerdera Otto Hanija, van Leeuwerden } vuijt Leeuwerderadeel.</l>
					<l> Oene Heeringa, van Hijum } vuijt Leeuwerderadeel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Epo Douwema dolde, toe Hallum } vuyt Ferwerderadeel.  Minne Scheltema, van Hallum } vuyt Ferwerderadeel.</l>
					<l> Deytthyo Wyngie, van Blye } vuyt Ferwerderadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>2 Wilcko van Holdingha, toe Anyum } vuyt Dongerdeel. Pybo van Haerda, toe Ternaerdt } vuyt Dongerdeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Douwe Glins, van Dronrijp } vuyt Menaldumadeel. Oene Grouestins, van Marssum } vuyt Menaldumadeel.  Eede Heeringha, van Marssum } vuyt Menaldumadee Phoppo Camstra, van Deynum } vuyt Menaldumadeel Sybe Scheltema, van Boxum } vuyt Menaldumadeel.</l>
					<l> Schelto Roerda, van Britzum } vuyt Menaldumadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Homme Hettenga, van Jorwert, grietman vuyt Barderadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Hessel van Oesthem, grietman vuyt Ydardedeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Hessel Feijtzma, van Peyns vuyt Franickeradeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>2 Jelte Elinxma, van Sexbierum } vuyt Barradeel. Ede Gerbranda, van Harlingen } vuyt Barradeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Willem Buma, van Dresum vuyt Dantummadeel.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE]</l>
					<l>1 Frans Lanaerts Huyghes vuyt Collum.</l>
					<l></l>
					<l>[TABLE] Tyerck Walles, } Burgemeesters } vuyt Leeuwerderadeel. uyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema. Alle Teijes } Burgemeesters } vuyt Leeuwerderadeel. uyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema. Focko Aijsma } Schepenen } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l> Hendrik Alberts } Schepenen } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l> Gerrit Floris } Schepenen } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l>11 Mr. Frans Hemmes, aduocaet } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema. Jonghe Gabbe Selsma } vuyt Leeuwerderadeel. uyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema. Jan Symenszoon } vuyt Leeuwerderadeel. uyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema. Eeuert van Arkens } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l> Sybout Aysma } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l> Sybren Sybrenszoon } vuyt Leeuwerderadeel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vuyt Franeker Ryenick Gerloffzoon Hotthyema.</l>
					<l></l>
					<l>Opten derden May heeft Fox van Hasselt, doen ter tijt liggende met zyn fendelen tot Sloten, in die Lemmer ende op Geesterlant geuanggen genomen Hessel Hoytsma ende Symon met die langhen baerdt, die welcke hy tot Leeuwerden gesonden heeft.</l>
					<l></l>
					<l>Op ten vierden Maij is mijn Heer van Aremberghe gereist van Leeuwerden nae Harlinghen, om aldaer geuader te zijn ouer het kint van Joncker Espelbach, Drost toe Harlinghen, nemende met hem sijn ruijters, die hij binnen Leeuwerden liggende hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach is Eernst Muylert, Hopman, met vliegende vendelijn getrocken vuyt Leeuwerden nae Harlinghen, want dije spraeck alsdoen gecomen was dat dije geuzen op te zee waren om ouer te comen nae Vrieslant.</l>
					<l></l>
					<l>Op ten vijffsten Maij is dye voorsz. Eernst Muijlert tot Harlinghen toe schepe gegaen met syn vendelijn om dije geusen toe gemoeten, soe dat God hem dselue dach victorie heeft gegeuen tegen Coe Mats. vianden, ende heeft een karueel met alderleije goet van ciborien, monstrantien, kelcken, choorecappen ende andere misgewaden, zeer costelick, met wel hondert geuangen gecreghen, waervan die twee kinders van Batenburch; daarmede onder waren Syourdt Beijma, Hartman Galema, Willem Bumamet meer andere edelluyden, ende is met die voorgaende goeden gecomen met de geuangenen in die hauen tot Harlinghen.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent desen tijt sijn daer twee commissarissen vuyt Brabant gecomen, ende mynheer Focko Rommerts, raet in den Houe van Vrieslant, is mede geordineert commissarijs met mynheer procureur generael Mr. Julius van Geel, van mijn genadighe Vrouw dye Hertoginne van Perma, om den voorsz. geuangenen te examineren.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daernaer is Hopman Eernst Muijlert, als daertoe gecommitteert zijnde bij mijn Heer van Aremberghe, met dye kinder van Batenborch gereist nae Brabant, ende heeftse gebracht te Viluoorden opt slot.</l>
					<l></l>
					<l>Midlertijt die geuangenen zynde tot Harlinghen geexamineert ende eensdeels zijn sij vrij gecomen, ende ouer een deel is daer justitie gedaen opt zuijdt van tblockhuijs van Leeuwerden, nae die zee strant vuyt.</l>
					<l></l>
					<l>Den veertiensten Junij is Abbe Udezoon, burger, binnen Leeuwerden geuanghen bij Coe Mats substituyt in den houe van Vrieslandt.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach worde mede versocht Dyrck Willemzoon, woonachtig binnen Leeuwerden opte nyeuwe stadt van den voorsz. substituyt. Dan Dyrck Willemszoon voorsz. hadde sich versteken ende is voort ballingh gebleuen van Coe Mat.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den vijftienden Junij is in God verstoruen den edelen Eeuwert van Ens, Drost van wegen Coe Mat ouer Coeuerden, dan was binnen Leeuwerden Luytenant van mijn Heer van Aremberghe, ende is gestoruen tot Leeuwerden op Coe Mats blockhuys.</l>
					<l></l>
					<l>Den sestiensten Junij is dye voorsz. Drost begrauen tot Leeuwerden tot Oudehoeff int Choor ende is aldaireen solempneele vuytuaert gedaen in derseluer kercken, ende mijn g. Heer die Graue van Aremberghe is mede in zijn vuytuaert geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Den seuentiensten Juny is Jaques Ulpendam van Leeuwerder blockhuys, alwaer hij langhe tijt geuanghen geseten hadde, geuoert nae Harlingen opt blockhuys.</l>
					<l></l>
					<l>Den twee ende twintichsten Juny is Willem Buma van Harlinghen geuanghen gebrocht van dye Roe-Roedt ofte den prouost, die van wegen Coe Mat tot Harlingen gecomen was, tot Leeuwerden.</l>
					<l></l>
					<l>Midler tijt is mijn g. Heer die graue van Aremberch vertrocken van Leeuwerden nae &apos;t sticht ende voorts nae Brabant, soe dije sprake doen was dat Duck de Alua op comende wech was nae Brabant te comen, met een groote heijrschaer van volcke, als zijnde gesonden van Coe Mat als generael gouverneur van alle des Mats nederlanden.</l>
					<l></l>
					<l>Int vertrecken van mijn g. Heer die graue van Aremberghe heeft mijn g. Heer in zijn plaetse gesubstitueert, om in zijn afwezen die landen behoorende onder zijn gouuernemente toe regeeren ende toe bewaren, den edelen ende welgeboren Heeren Heer Segher van Groesbeeck, Ridder, broeder van den bischop van Ludick hertoge van Billion etc.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesten Julij sijn die voorsz. twee commissarisen van Harlinghen gecomen tot Leeuwerden, welcker dach was den omgangh oft kersmisse van die stadt Leeuwerden, ende hebben in die processie gegaen met mijn Heer Phoco Rommerts, met den prouoost van Brabant, volgende het heilighe sacrament, duelck altijden op die dach omme gedraghen wordt.</l>
					<l></l>
					<l>Den elfsten Julij heeft Hopman Ernst Muylert die eerste wacht gehadt met sijn vendelyn toe waecken, ende hebben die geheele merekt gewaect met Quintijn Lacken, van Bueren, elck om die anderde nacht met hoire vendelijn.</l>
					<l></l>
					<l>Den sestiensten Julij isser binnen Leeuwerden bij tblockhuijs gehouden maelefyts recht bij mijn Heer Segher van Groesbeeck, als luytenant van mijn g. Heer die graue van Aremberghe, Hendrick Stellincwerf scoltis, met den vijff hopluijden Jacop Huijsinghe, Fox van Hasselt, hopman Johan Splinter, Hopman Quintijn Lackeij van Bueren ende hopman Eernst Muylert met hoeren vendrichen ende andere gerichtsluijden, ende dat ouer eenen Fonck van Elder, die welcke questie hadde met Hans van Aurick ende Kerst van Bijlevelt, alsoe datter vonnis gewezen is, dije voorsz. Fonck los ende vrij ende die andere twee binnen jaer ende dach geenen heeren toe dienen toe water noch te lande.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent dese tijt is Willem Buma wederom van tblockhuijs van Leeuwerden gehaelt bij die prouoost van Brabant, ende is wederom gebrocht bij die andere gevangens tot Harlinghen, bij Syoerdt van Beyma, Hartman Galema etc., dije welcke corts daernae gebrocht zijn eensdeels tot Viluoorde, ende eensdeels tot Rijpelmonde, ende hebben daer langhe tijt geuangen geseten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den twalefsten Augusti is Fox van Hasselt met sijn fendelijn getrocken van Harlinghen nae Bolzwaert, ende is aldaer gefourijert met sijn vendelijn bij die burgers, ende heeft aldaer soe langhe geleghen, tot dat hij gefourijrt is geweest om toe ligghen tot Oldenseel.</l>
					<l></l>
					<l>Den XVIen Augusti is mijn heer Segher van Groesbeeck, Luytenant van mijn g. heer die graue van Aremberghe, gereist met mijn heer Pieter van Deeckema, munsterheer, van Leeuwerden nae Groeningen, om die knechten aldaer liggende toe munsteren, ende om ander nootsakelykheit dije hij daer te doen hadde van weghen Coe Mat.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXVIen Augusti isser binnen Leeuwerden bij tblockhuys malefijts recht gehouden, bij Hendrick Stellingwerf, scoltis, Jacop Huijsinghe, ouerste van dye vyffvendelijns, Fox van Hasselt, hopman Splinter, Lackey van Bueren ende hopman Eernst Muylert, ende daer sijn gecondemneert twee lantsknechten toe steruen, dan mijn g. Heer Segher van Groesbeeck gratie doende ouer dye twee lantsknechten, by namen Gerrit Slimmer ende Groeten Dorst van Beijle, ende Groeten Dorst is by d. prouoosts clandyt ter poorten vuytgebrocht.</l>
					<l></l>
					<l>Den sess ende twintichsten Septembris is Mr. Jan Charles met myn heer Mr Lebuijn, Coe Mat raet int parlement ofte in die groeten raet van Mechelen, gecomen binnen Leeuwerden, om seecke affairen die sij te doen hadden van wegen Coe Mat, en Mr. Jan Charles is geordineert van wegen Coe Mat te wesen procureur generael ons Heeren &apos;s Conincx in den Houe van Vrieslant, soe myn heer Mr. Julius van Geel, procureur generael geweest zynde in den Houe van Vrieslant, in God gestoruen was.</l>
					<l></l>
					<l>Den vierden Januarij anno acht ende tzestich is geordineert processie generael te houden met het heilige sacrament, drij sonnen daghen aen den anderen volgende, ende dat om God almachtich om gratie toe bidden, soe mijn g. Heer die graue van Aremberghe met ijtlicke duzent peerden ende voetgangers nae Vranckrijck gereist was, vuijt den naem van Coe Mat onsz. aldergenadichsten Heere, om tot hulp ende secours van den Coninck van Vranckeryck tegen die prinche van Conde.</l>
					<l></l>
					<l>Den 9 ende tienden Januarij is van den Raethuijse binnen Leeuwerden gepubliceert, dat alle die gene die geweecken waren, soe burgemeesters, edelluyden ende burgers, wijens goeden beschreuen zijn, dat sij souden hoir vinden laten opten elffsten February daeranvolgende binnen Bruessel bij Don Fernandt de Toledo, Coe Mat gouuerneur ende capiteyn general van des Mats Nederlanden, ofte bij zijnen gecommitteerden. Ingeual sij absent bleuen, datmen alsdan soude procederen tot vercoopinghe van haire goederen.</l>
					<l></l>
					<l>Den twintichsten Januarij nae den middach ist van den raethuijse gepubliceert, eerst die stads clock geluijt zijnde, bij Benedictus Franchet, anderde deurwaerder in des Mats Houe van Vrieslandt, dat Eede Heeringha ende Cornelis Sonck, Rentemeester der stadt Leeuwerden geweest zijnde, sich souden vinden laten opten XIen Februarij voor Don Fernandt voorsz. ofte voor synen gecommitteerden binnen Bruessel.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIIen Januarij is hier een volmacht van Duck Dalua gesonden, zijnde een Spangiaert, gecomen binnen Leeuwerden, met hem brengende gelt daermen die knechten mede betalen soude.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXVIen Januarij soe sijn voor die huijsen van den genen, die met des stadts clock opgeluijt waren binnen Leeuwarden van den raethuijse, brieuen gehanghen voor die huijsen, dat soe wye eenige huijsen wilden hueren, souden comen bij den Rentemeester van Coe Mat in den Houe van Vrieslandt.</l>
					<l></l>
					<l>Den 30 Januarij sijn die twee vendelijn knechten, liggende binnen Leeuwerden, met vliegende vendelijn getrocken nae die kerck van Oldehoeff, onder welcken dat waren veel scamele gesellen, die door die munsteringhe gingen op blinde naemen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den tienden Februarij heeft hopman Quintijn Lackeij van Bueren eenen geuanghen genomen, die welcke seide dat mijn g. Heer van Aremberghe in Vranckrijck gescoten te zijn, ende daer selfs bij geweest toe zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Den negentienden February isser brant geweest binnen Leeuwerden, omtrent Hayo Cammingha brugghe opte Hoeck, alsoe dat dye groote clock geluijt worde, ende die knechten trocken in&apos;t harnas, ten lesten worde die brant geblust, dan het was eerst qualijck gescaepen. Dan God versacht tselue dat hij vuytgedaen worde durch trouwen bijstant van den gemeenen burger.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIen Februarij is die selue, die bij hopman Quin-tijn Lackey van Bueren geuanghen geweest is, opt schauot bijt blockhuijs wel dapper gegeesselt, omdat hij groote logenen gelogen hadde, seggende mijn heer van Aremberghe gescoten te wesen in Vranckerijck.</l>
					<l></l>
					<l>Den achsten Marcy sijn Tyerck Walles met allen den fugitiuen van den raethuijse binnen Leeuwerden afgelesen, eerst die stads clock geluyt sijnde, waerinne gementioneert stont dye misdaet ende het delict van den fugitiue, ende worden nijeuws wederom inne geeijscht te comen ende te compareren binnen Bruessel, den laetsten deser maent, den seuende Aprilis ende den veertienden derseluer maent.</l>
					<l></l>
					<l>Den twintichsten Marcy isser binnen Leeuwerden malefijts recht gehouden bij &apos;t blockhuijs ouer eenen Hans van Hamborch, ende dije witte roede is ouer hem gebroocken, ende is mitter doet metten zwaerde gerecht bijt blockhuijs.</l>
					<l></l>
					<l>Den negentiensten Aprilis, zijnde Paesschen maenendach, is daer sulcken quade tijdinghe gecomen binnen Leeuwerden, soe dat dair veel burgers begonsten hair goet te packen ende te sacken om vuijt die stadt toe vertrecken met hoer goet, mer syn ten lesten belet geweest van den knechten die de dachwacht hadden in die poorten.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach zijn daer veel burgers, als onnoeselicken daer bij gebrocht zijnde met schoene woorden van den ballinghen die met scande geruijmt waren, vertrocken vuyt Leeuwerden nae die guesen, alsoe daer op handen was, dat daer een vergaderinghe van knechten was omtrent Wedde, dye welcke het huijs toe Wedde innamen; nyet langhe daernae graeff Lodewijck van Nassouwen heeft sich bij den voorsz. hoop gevoecht, ende den hoop is van dach tot dach vermeerdert, tot dije eijnde om Coe Mat sijn Landen quijt te maecken.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIen Aprilis is mijn Heer Segher van Groes-beeck gereist nae Bergum met veertien Rot Haeckschutteren, ende dselue dach in der nacht zijnder noch vuytgetrocken tzestich dobbel soldenijers.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent dese tijt is Wilde Hijlco geweest hier nabij die stadt van Leeuwerden, ende heeft hemelicken veel burghers ende lantluyden aengenomen in den dienst van den Graaf Lodewijck, seggende hun van &apos;t srycx wegen te wesen.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIII Aprilis is dije voorsz. Wilde Hylcke geuangen in een cloester, heet die drij munte, ende is binnen Leeuwerden geuanghen gebrocht opt blockhuijs met noch vijff andere geuangen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den XXVIIen Aprilis sijn daer twee hondert knechten gecomen van Sneeck, ende zijn met Hopman Quintijn van Bueren getrocken nae Collum, en hebben gelegen tot Collum ende op die zeedijcken een wijle tijts.</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten dach van Meye heeft mijn Heer Segher van Groesbeeck met die Hooghe raedt, die edelluijden, aduocaten, burgemeesters ende scepenen met die clercken van die cancelrye, met des conincx boden, den eedt verstercken laten die sij Coe Mat eertijts gedaen hadden.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijffsten Maij syn dair twee aduocaten ontslaghen van den eedt dien sij die Mat gedaen hadden, soe sij onwillich ende absent waren op ten eersten Maije als voorsz. is.</l>
					<l></l>
					<l>Den seuenden Maij is mijn heer Groesbeeck van Leeuwerden gereist nae Groeninghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den achsten Maij is Gerbrant Hartmanszoon, die bode van Leeuwerderadeel, gevanghen ende gebrocht opt blockhuijs.</l>
					<l></l>
					<l>Den twelffsten Maij sijn alle dye prelaten, prioren, pastooren, vicarijsen binnen Leeuwerden gecompareert om volmacht toe senden nae Uuytrecht aengaende tconcilium van Trenten.</l>
					<l></l>
					<l>Die selue dach is mijn Heer van Aremberghe tsauontsvoor &apos;t poortsluijten gecomen met ses schepen van Bergum tot Leeuwerden opt blockhuijs.</l>
					<l></l>
					<l>Den dertienden is mijn Heer van Groesbeeck van Groeningen gecomen tot Leeuwerden bij mijn Heer van Aremberghe.</l>
					<l></l>
					<l>Den veertienden Maij is mijn Heer van Groesbeeck wederom gereist nae Groeninghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den achtiensten Maij is hopman Lacken en Eernst Muijlert met vliegende vendelijn getrocken nae Bergum.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dselue dach is mijn g. Heer die Grave van Aremberghe op een stoel sittende int schip gebrocht, ende is gereist nae Bergum ende voorts nae Groeninghen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Alsoe den graue van Aremberghe, Coe Mats statholder ende capiteijn generael ende zijne Mats ouerste veltmaerscalck, mitsgaders die president ende raeden van Vrieslant gebleecken is van de inobedientie, moetwillicheijt ende ongetrouwicheit bewesen jegens Coe Mat ende zijne stadt Leeuwerden. Ende daeromme zijne Coe Mat nijet gelegen is in derzeluer stadt ende landen langer te lijden ende gedoogen, soe eest dat zijnder g. ende &apos;t Hoff in den naeme ende van wegen zijne Mat dzelue heeft gebannen ende bandt hem mits desen vuyt die voorsz. stadt ende landen van Vrieslandt, zonder daerinne weder te mogen comen ter tijt toe bij zijne Mat anders daerinne sal sijn gedisponeert, die stadt te ruijmen binnen eender vuijren, ende &apos;t landt binnen den dach van morgen, alles bij pene gestraft te worden als rebellen. Actum den XVIIIen May anno <datum datum='1568-xx-xx'>1568</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Minnema Espel.</l>
					<l>Andries Wybrantzoon</l>
					<l>Abbe Vdezoon</l>
					<l>Vde Abbezoon</l>
					<l>Wybe Albertszoon, scoemaker.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Oldehoeffster Espel.</l>
					<l>Eelcke Watthijazoen</l>
					<l>Philippus Janszoen, wyelmaker</l>
					<l>Frans Kistemaecker</l>
					<l>Douwe Symonszoen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wytthije Backer</l>
					<l>Jan Thomaszoen</l>
					<l>Rijemer Smidt</l>
					<l>Jan Wiltschudt</l>
					<l>Arent Kistemaecker</l>
					<l>Pieter Scroijer</l>
					<l>Sijbrant Tyaerdtszoen</l>
					<l>Hero Hottingha</l>
					<l>Cornelis Leijdecker</l>
					<l>Gabbe Glaesmaecker</l>
					<l>Hendryck Clinckebijl</l>
					<l>Buwe Jelmers.</l>
					<l></l>
					<l>Hoeckster Espel.</l>
					<l>Joannes Ieppezoon</l>
					<l>Frans Janszoon, backer</l>
					<l>Pouwels Jeliszoon, leijewercker</l>
					<l>Jan Aenezoen, achter die Jacopijnen</l>
					<l>Thomas Thomaszoen, bij die Vischmerckt</l>
					<l>Syoucke, metselaer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Eelcko Lieuwezoon</l>
					<l>Schipper Luijtthije.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den XIX Maij sijn daer onder die stat Leeuwerden gepasseert thijn vendelijn Spangiaerts, ende sijn buijten der stadt van den raet gespijst met witbroot ende wyn.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIen May heeft mijn Heer van Aremberghe met zijn knechten met die tien vendelijn Spangiaerts scher-mutsinghe gehadt, onder alles dat door haesticheyt van der Spangiaerts die slach verloren is geweest, ende God betert mijn g. Heer van Aremberghe geslagen is, ende hebben ses stucken gescuts mede verloren.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach is graeff Lodewijck broeder mede geslagen omtrent Heijligerlee ende Wynscoten.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIX May sijn die vier vendelijn wederom gecomen binnen Leeuwerden, gans weerloos ende sonder geweer, ende hebben soe lange gelegen binnen Leeuwerden tot dat sij wederom gereist zijn, soe die van Sneeck weigerden dije twee vendelijns weer binnen toe hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach is mijn Heer van Groesbeeck weerom gecomen binnen Leeuwerden.</l>
					<l></l>
					<l>Den dertichsten Maij is Groesbeeck weerom nae Groeninghen gereist.</l>
					<l></l>
					<l>Den laetsten Maij heeftet tsauonts tusschen seuen ende acht uren geregent soot in lange tijt nijet geregent heeft.</l>
					<l></l>
					<l>Den seuenden Junij is mijn Heer van Groesbeeck gereist nae Deuenter.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den sestiensten Junij is die Heer van Arenberchs vuytuaert gehouden binnen Leeuwerden.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIen Junij isser binnen Leeuwerden bij galeijster cloester doorsteecken een lants knecht.</l>
					<l></l>
					<l>Dselve tijt ist geweer van Antwerpen gecomen binnen Leeuwerden.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIIIen Junij is mijn Heer van Groesbeeck binnen Leeuwerden gecomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXVIen Juny sijn die vier vendelijns vuijt Leeuwerden getrocken, half willich endc half onwillich, ende dselue dach is mijn Heer van Groesbeeck nae Groeningen gereist.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach is daer een bode geuanghen.</l>
					<l></l>
					<l>Den XVen Julij is Don Fernandt de Toledo gecomenbinnen Groeninghen, ende is bij heerepoort tbolwerck opgereden, ende sonder eten ende drincken Ebbinghapoort vuytgereden, ende heeft dije guesen uuyt Selwert ende ter Hoeger brugge veriaegt.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIen Julij heeft Don Fernandt de Toledo die guesen omtrent Jemminghen in Reiderlandt verslagen, soe dat die guesen met hoeren graeff Lodewijck gansch verloopen ende eensdeels verdroncken in die Eems.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXIIen Julij hebben die van Leeuwerden proviandt wagens vuytgescict nae Don Fernant te Toledo, met alderley cleijn broot geladen, ende oeck met andere cost.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXV Julij is Don Fernandt wederom gecomen tot Heiligerlee, ende is van daer gereist nae Delfftsijl ende nae den Dam.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den XXVII Julij is Duck de Alue wederom gecomen binnen Groeningen, ende is inne gehaelt van alle die geestelicheijt sampt den eersamen Raedt der stadt Groeningen.</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten Augusti sijn binnen Zwol gecomen drij vendelijn Hoochduijtschen, waervan die twee sijn binnen Zwol gebleuen ende het derde is getrocken nae Campen.</l>
					<l></l>
					<l>Den derden Augusti is Don Fernandt de Toledo wederom getrocken van Groeninghen nae Vuytrecht, ende nae &apos;s Hertogenbossche in Brabant.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijffsten Augusti sijn daer ses vendelijn Walen getrocken door Leeuwerden, ende vier vendelijn buijten om die stadt, ende mijn Heer van Bairlamondt was hair ouerste.</l>
					<l></l>
					<l>Den dertiensten Augusti syn dair twee vendelijn Walen met vliegende vendelijn tot oudehooffster poort inne gecomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den vijftiensten Augusti isser noch een vendelijn Walen tot Sinte Jacopspoorte inne gecomen.</l>
					<l></l>
					<l>Den sestiensten Augusti sijn die drij vendelijn wederom van Leeuwerden vertrocken naert sticht van Ouerijssel.</l>
					<l></l>
					<l>Dselue dach is gestoruen die edele ende erentfeste mijnheer Pieter van Deeckema, Coe Mat raet in den Houe van Frieslandt, ende is mede geweest munsterheer van wegen mijn Heer van Aremberghe, en is geweest een trouw voorstander van de Catholique Religie ende van wegen Coe Mat onsen aldergenadichsten Heere.</l>
					<l></l>
					<l>Den XXVIIIen Augusti is binnen Leeuwerden gepubliceert, dat men met den ballingen dije om die geuserye gebannen zijn in eenigerleye manieren geen conuersatie soude hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Omtrent dese tijt syn mede geroepen geweest tot Antwerpen toe compareren voor dije volmachtighe van Duck Dalue, ofte sij mochten senden volmacht vuyt hoire name, dese naebeschreuen persoonen:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dionisius Wyngie } Nobilisten.</l>
					<l>Watthija van Aluwa } Nobilisten.</l>
					<l>Wygher Eelsma } Nobilisten.</l>
					<l>Tiete Hettingha } Nobilisten.</l>
					<l>Tyepcko van Goslinga } Nobilisten.</l>
					<l>Tyaerdt Jellersma } Nobilisten.</l>
					<l>Taecko Galema } Nobilisten.</l>
					<l>Syds Emingha } Nobilisten.</l>
					<l>Schelto Tyarda } Nobilisten.</l>
					<l>Syds Donije } Nobilisten.</l>
					<l>Sippe Meckema } Nobilisten.</l>
					<l>Seerp Galema } Nobilisten.</l>
					<l>Ritske Eisingha } Nobilisten.</l>
					<l>Otto Herema } Nobilisten.</l>
					<l>Oene van Groustins } Nobilisten.</l>
					<l>Laes Heeringha } Nobilisten.</l>
					<l>Juw van Heeringa } Nobilisten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Jorrit Seerpszoon Hanija } Nobilisten.</l>
					<l>Vpcke van Bourmannija } Nobilisten.</l>
					<l>Ede Abma } Nobilisten.</l>
					<l>Ydzert van Douwema } Nobilisten.</l>
					<l>Jelte Riddersma } Nobilisten.</l>
					<l>Jan Bongha } Nobilisten.</l>
					<l>Hessel Emingha } Nobilisten.</l>
					<l>Oene Heeringha } Nobilisten.</l>
					<l>Hoyte Vnija } Nobilisten.</l>
					<l>Jelte Eelsma } Nobilisten.</l>
					<l>Jemme van Bourmannija } Nobilisten.</l>
					<l>Jelis Jacopszoen } Nobilisten.</l>
					<l>Frederick van Offenhuijsum } Nobilisten.</l>
					<l>Frans Gerritszoon } Nobilisten.</l>
					<l>Phoppo Douwema } Nobilisten.</l>
					<l>Focko van Eijsingha } Nobilisten.</l>
					<l>Erasmus Douwema } Nobilisten.</l>
					<l>Ede Gerbranda } Nobilisten.</l>
					<l>Douwe van Douwema } Nobilisten.</l>
					<l>Botto Emingha } Nobilisten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Atte Fernije } Nobilisten.</l>
					<l>Aeltie Jairsma } Nobilisten.</l>
					<l>Aleph Aggema } Nobilisten.</l>
					<l>Aggha van Oesingha } Nobilisten.</l>
					<l>Aucke Unija } Nobilisten.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende dese voorsz. Noblisten hebben volmacht tot Antwerpen gesonden, namentlijcken M. Fecko Rala ende M. Jurgen Godofridi, aduocaet in den Houe van Vrieslandt.</l>
					<l></l>
					<l>D. Cuneri Petri, introitus facit ipsis kalendis February ao. <datum datum='1570-xx-xx'>1570</datum> cum magna solemnitate, Synodam prouincialem Leouardiae celebrauit ipso die S. Marci Euangelistae una cum toto totius prouinciae clero et prelatis, magno animorum et fidei consensu piorumque gaudio.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
