<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1583_Bilt_ErpH - Kroniek van Vrouwenklooster in De Bilt</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Editie</l>
					<l></l>
					<l>Uyt seecker out boek geschreven door de hant van vrouwe<persoonsnaam> Henrica van Erp, abdisse</persoonsnaam> in Vrouwenclooster buyten Utrecht.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1139-xx-xx'>1139</datum> doe was Vrouclooster getimmert ende werden die juffrouwen hier in&apos;t clooster geset.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1421-xx-xx'>1421</datum> starf vrouw <persoonsnaam>Euphemia van den Berge</persoonsnaam>, vrouwe van desen clooster, op Sinte Gillisdagh.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno mccccxl sterf <persoonsnaam>vrouw Willam van Ostrum</persoonsnaam>, des daegs na Divisio Apostolorum, vrouwe van desen clooster.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1456-xx-xx'>mcccclvi</datum> sterf vrouwe<persoonsnaam> Frederica van de Marn,</persoonsnaam> op Sinte Cilia-avond, vrouwe van desen clooster.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1469-xx-xx'>1469</datum> timmerde <persoonsnaam>mevrouwe van Groenesteyn</persoonsnaam> den reventer, coste mlxxxi rijns gulden en 13 stuyvers, daer diverse toe gaven, onder ander doe</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Natewis gecleet wort van dat wijngelt negen rijns gulden, ende doe Vronesteyn gekleet wert 8 rijns gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Juffrou Margriet van der Maern</persoonsnaam>, priorinne, liet het sieckhuys timmeren in den jaare <datum datum='1478-xx-xx'>1478</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1484-xx-xx'>1484</datum> liet ons <persoonsnaam>priorinne juffrou Maria Gruyters</persoonsnaam> timmeren &apos;t bouhuys. Ende plag ons bouhuys daarvorens te staen in den haghe, daer die stene camer noch staat.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Juffrou Maria Gruyters, priorinne</persoonsnaam>, liet &apos;t Heylig Graft setten anno <datum datum='1494-xx-xx'>1494</datum> en die wijbiscop <persoonsnaam>Jan van Riet</persoonsnaam> wijden &apos;t.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1469-xx-xx'>1496</datum>, des daegs voor St. Petersavond ad Cathedram, brack den <locatie>Leckendijk</locatie> door, tegens <locatie>Beusecum</locatie> over, geheten <locatie>Opten Noort</locatie>, ende ook in <locatie>Wael</locatie>. Ende men moest met een schuytge over den <locatie>Steenweg</locatie> varen <locatie>by Vredendal tot de Giltpoorte</locatie> toe, want die <locatie>Lecke</locatie> liep daer door den <locatie>Steenwegh</locatie>, dat die veerdelen daer al blank lagen ende een stijve stroom liep.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Selfde jaer des anderen saterdag na Paschen, des avonts doe sterf <persoonsnaam>biscop David van Borgondien</persoonsnaam>, ende werd <persoonsnaam>Heer Frederik van Baden </persoonsnaam>wederomme biscop gekoren op St. Servaesdagh ende wort in de <locatie>stadt van Utrecht</locatie> gebraght op Sinte Lebuynsdagh <locatie>1496</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1503-xx-xx'>Anno mdiii</datum> doe stirf <persoonsnaam>vrouw Geertruyt van Groenesteyn</persoonsnaam> <datum datum='1503-09-01'>op St. Gillisdagh</datum>, vrouwe van desen clooster.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1505-xx-xx'>Anno 1505</datum> wert Sinte Anne-altaer gestelt in onse kerk. Costen lix rijnse gulden v stuyver, bekostigt by <persoonsnaam>juffrou Hylwich van Vronesteyn, de priorinn</persoonsnaam>e en<persoonsnaam> juffrou Margriet van Amerongen</persoonsnaam> te samen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1505-07-16'>Int selfde jaer op Divisio Apostolorum</datum>, so was<persoonsnaam> ik, Henrica van Erp</persoonsnaam>, vrouw, op de <locatie>Deynsel</locatie>, mit die <persoonsnaam>kelweerster Lunenburg, Van der Haar</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>juffrou Van Voerde</persoonsnaam>. Ende wij hadden onse <persoonsnaam>pander mede, Jan van Wulven</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Loeff, schout van Syst</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob van Zulen, van Blickenborg</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dirk Gysbertssoen</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Thomesz. Henrikxsoen</persoonsnaam>, buer en gereghtsluden van Zyest. Ende sy eerde die voore op rondom ons land, en de pander en de schout mit die bueren sloegen haar hand aen die peert, ende doe hielden sy die ploeg een stuck weegs ende gingen mede om so langh hen &apos;t al dat land rondom die voerige geeerd was. Ende doe dat gedaen was, doe gingen wij eeten ende wij schonken die schout met die buer die daer bij waren een vat bier. Dat seynden wy hem thuys, dat sy hem daarmede vrolijk soude maken. Ende die pander voorseyd quam des anderen daags ende sloeg de klock te <locatie>Syst </locatie>ende geboot van mijns Genadigen Heeren wegen,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dat er nimant over de voore met syne beesten soude mogen weyden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1505-xx-xx'>Anno 1505</datum> liet <persoonsnaam>juffrou Maria van Weert</persoonsnaam> &apos;t altaar int afterchoor opvueren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1505-07-22'>&apos;t Selfde jaer, op Sinte Maria Magdalenendagh</datum>, was dat capittel &apos;t Utrecht van der prediker broederen, ende daar waren ontrent driehondert vreemde jacobijnen ende wij schonken daartoe twee mud rogge.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Juffrou Heylwig van Vronesteyn, die oude priorinne</persoonsnaam>, gaf ses ryngulden en xv stuyvers. <persoonsnaam>Jonkfrau Maghtelt van Groenesteyn, de jonge priorinne</persoonsnaam>, een philipsgulden. Facit 31 stuyvers, 3 witgens ende <persoonsnaam>juffrou Heylwig vander Haar</persoonsnaam> 4 philipsguldens. Facit vi ryngulden 40 stuyvers ende van<persoonsnaam> juffrou van Zulen van Blasenborg</persoonsnaam> wegen gelijke somma, doe <persoonsnaam>myn vrouw Erp</persoonsnaam> die abdy vertimmerde.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t selfde jaer, in de somer, so lagh <persoonsnaam>Maximiliaan rooms koning</persoonsnaam> ende synen <persoonsnaam>sone de koning van Castilien</persoonsnaam> voor <locatie>Arnhem </locatie>ende op die octave van St. Peter ende Paulus gaven sy die stad op, ende doe kregen sy ook in die selve week <locatie>Harderwijk </locatie>en <locatie>Elburg</locatie>, en daerna <locatie>Doesburg </locatie>ende wortet voort gesoent mit <persoonsnaam>de koning van Castilien</persoonsnaam> ende mitte <persoonsnaam>hertoge van Gelre</persoonsnaam>, of in bestant geset, dat en weet ik so wel niet.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1506-xx-xx'>Anno 1506</datum> rysde de<persoonsnaam> coning van Castilien</persoonsnaam> in <locatie>Spangen </locatie><datum datum='1506-11-11'>ontrent Sinte Marten</datum>  ende hij was in groote noot op zee en sterf in <locatie>Spangen </locatie>op den<datum datum='1506-11-27'> 27 dach</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Joffer Heylwigh van Vronesteyn, onse priorinne</persoonsnaam> doe was, gaf tot het setten van onsen orgelen alhier <datum datum='1510-09-08'>anno 1510 Nativitatis Maria</datum> 7 ryns guldens, dat men die fluyten daer in maakte.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Die klocken borsten weder in den <datum datum='1511-xx-xx'>Advent anno 1511</datum> ende ons <persoonsnaam>priorinne joncfrou Heylwigh van Vronesteyn</persoonsnaam> lietse weder maken, dat men daermede weder luyden op <datum datum='1513-02-02'>Onser Vrouwenavont Purificatio anno 1513</datum>; ende kosten in als f. 44 - 5 ryns.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1511-xx-xx'>Anno 1511</datum> doe de stad van <locatie>Utrecht </locatie>voor <locatie>Iselstyn</locatie> lagh, moesten wij de stad van <locatie>Utrecht </locatie>leenen vijftig philipsgulden. Daar beurt &apos;t convent jaarlykx voor 3 philipsgulden ende een half oort van een philipsgulden. Dat wort vercoft in &apos;t jaer <datum datum='1525-xx-xx'>1525</datum> doe de borgers van <locatie>Utrecht </locatie>ons convent ende andere conventen en collegien schatten en gelt mosten geven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>De heer van Iselstyn</persoonsnaam> ontsette <locatie>Iselstyn </locatie><datum datum='1511-05-xx'>anno 1511 des daegs na Sinte Pronellendagh</datum>, doe die stad van <locatie>Utrecht </locatie>daer voor lagh. Hij betaalden de knegten mit dat gelt ende hy beurde alle borger ende ondersaten van <locatie>Utrecht </locatie>alhaar renten die sy in &apos;t land van <locatie>Iselstyn </locatie>hadde ende die<persoonsnaam> heer van Iselsteyn</persoonsnaam> betaalden zijn ruter en knegten daer mede. Aldus mosten wij die schade mede hebben.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>J<persoonsnaam>an Jacobssoen</persoonsnaam> over &apos;t gebruyk van 4 mergen lants in <locatie>Benscop</locatie>, elke mergen 26 Hollandse stuyvers verschenen <datum datum='1507-03-xx'>Martini 1507</datum>. Alle dese pacht seght hij dat <persoonsnaam>heer Floris, heere van Iselsteyn</persoonsnaam>, gebeurt heeft tot int <datum datum='1512-xx-xx'>jaer 1512</datum> ende daer heeft hij die knegten mede betaalt, doe hij <locatie>Iselsteyn </locatie>ontsette ende de paght van <datum datum='1512-11-11'>Sunte Martyn anno 1512</datum> en wil hij niet dan half betalen, die ander helfte inhoudende voer de schade gedaen bij de Gelderse knegten, ende so voert alle de andere paghters.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1512-05-xx'>Anno 1512, op donredagh na Pinxteren</datum> rysden wy op de <locatie>Vuerse</locatie>,<persoonsnaam> jufferen Heylwich van der Haer</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Johanna van Lanscroon</persoonsnaam> ende traden ontwee dat die grevers van den heeren van <locatie>St. Jans </locatie>gegreven hadde in hare veenen, ook mede die schuppen en die spade ende dynsdagh na Beloken Pinxter seynde <locatie>&apos;t capittel van St. Jan </locatie>een hibitie op een peene van hondert marck silver etc. ende boden ons te recht vridags daerna voor <persoonsnaam>meester  van der Toorn, deken Sint Peters</persoonsnaam>. <persoonsnaam>Mr. Everd van Coddenoort was ons advocaat</persoonsnaam> die wij schonken dartig stuyvers. Ende wy atten  doe bij <persoonsnaam>Willem de Wael </persoonsnaam>mitten vrunden, als <persoonsnaam>heer Jan van Renes</persoonsnaam>, <persoonsnaam>ridder Adriaen van Pallas</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Loef van der Haer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Gysbregt van der Haer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Tyman de Wael</persoonsnaam>, daar wij ons mede berieden, hoe wij in dese saeck soude doen. Ende doe rysden wy tot <locatie>Wyck</locatie>, bij onsen genadigen <persoonsnaam>heer biscop Frederik van Baden</persoonsnaam> ende begeerden syn ge-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nade dat geestelijke recht op woude stellen ende wij waren in <persoonsnaam>Beerent Utenenge</persoonsnaam> syn huys. Daer deden wij geen cost, dan wij schenckten syn dinaers 10 stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>De knegten van den <persoonsnaam>hartog van Gelre</persoonsnaam> quamen hier op <datum datum='1512-12-21'>St. Thomas &apos;t avond anno 1512</datum>. Doe rysden sy des anderen dags van hier na <locatie>Amsteldam</locatie>, ontrent 8 uuren des morgens. Ende des middags ontrent ten een uur, branden ons priesterhuys. Ende op eenen <datum datum='1512-12-24'>corsavont</datum> daerna soo quamen de knegten weder hier van <locatie>Amsteldam </locatie>ende den hoop was des nachts tot<locatie> Oostbroek</locatie> ende den <persoonsnaam>heer van Wassenaer </persoonsnaam>was mit syn knegten te cathusers buyten <locatie>Utrecht </locatie>ende de Gelderse knegten toogen daer na toe ende sy vingen den <persoonsnaam>heer van Wassenaer</persoonsnaam>, op den<datum datum='1512-12-25'> heyligen Corsdagh anno 1512</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1513-xx-xx'>Anno 1513</datum> den <persoonsnaam>pander Brakel</persoonsnaam> gegheven 15 stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1514-xx-xx'>Anno 1514</datum> doe myn genadigen <persoonsnaam>heere van Utrecht </persoonsnaam>synen eersten rechtdagh hielt, claagde van des convents wegen <locatie>Natewisch </locatie>ende <locatie>Zulen </locatie>tot <locatie>Wyck </locatie>over &apos;t gewelt dat de heeren van Sint Jans in onsen torf gedaen hadden. Ende doe verquamen ridderen en knegten, dat sy onse schade oprichten soude. Ende mijn genadigen heere liet die vier geschickte van de ridderen ende knegten die schade van den torf waarderen, te weten <persoonsnaam>Vrederick Utenhamme, die maerschalk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Guert de Coning</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Melis Utenenge</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Willam van Ostrum</persoonsnaam>. Ende sond myn genadigen heere elk eenen brief die costen van scryven ende halen te samen 16 stuyvers. Noch gegeven vijf stuyvers, van den brief uyt te schryven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1515-xx-xx'>Anno 1515</datum> die schade by de <persoonsnaam>heeren van Sint Jan</persoonsnaam> ons gedaan, geweerdeert was van de vier riddermannen, als <persoonsnaam>Vrederick Utenhamme, maerschalk van dat Nederstichte</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Godaert de Coning balyue van Abcoude</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Melis Utenenge</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Willam van Ostrum</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Dirck van Broekhusen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jan van Voert</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>van Scuren</persoonsnaam>, die twee panders.  reeden om te panden der heeren goet van St. Jan, daar wij af gaven de panders vier gulden. <datum datum='1518-xx-xx'>Anno 1518.</datum></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1516-xx-xx'>Anno 1516 </datum>quam <persoonsnaam>grave Henrick van Nassou</persoonsnaam> hier liggen, op<datum datum='1516-08-10'> St. Laurensavond, op eenen sonnendagh</datum>. Hij had bij hem <persoonsnaam>heer Floris van Iselsteyn </persoonsnaam>en den <persoonsnaam>heer van Gaasbeek, die de dochter van Montfoorde</persoonsnaam> hadde, ende <persoonsnaam>graaf Philips, de heer van Wassenaar, </persoonsnaam><persoonsnaam>de heer van Casteren</persoonsnaam>, mit meer heeren en jonkeren, ende edelmannen, mit veel peerden en knegten ende die heeren lagen hier in den clooster, ende al dat ander volk lagh op de <locatie>Gere</locatie>, an <locatie>De Bilt</locatie>, ende opten <locatie>Brenck</locatie>, ende des dynsdags rysden sy op de <locatie>Veluwe </locatie>ende voer <locatie>Arnhem </locatie>ende barnde die Veluwe of. De <persoonsnaam>heer van Moerkerken</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Lubbert Turcq, die jonkheer van Helmont</persoonsnaam> waren hier ook. Daer waren duysent peerden en sesduysent knegten, so men syde. Ende de <persoonsnaam>grave van Nassou</persoonsnaam> schenkte ons convent lxxxii enkelde goude guldens voer ons grote schade die wij hadden. Want sy laghen hier twee nachten. Ende des <datum datum='1516-08-24'>sonnendags na Sunte Bartholomeusdagh</datum> rysden sy hier weder voor ons clooster, maar hier en quam nimant voor &apos;t clooster die ons schade deede, maar togen al strack verby <locatie>Wittevrouwenpoort </locatie>over dat <locatie>Singel </locatie>tot de <locatie>Tollesteegh </locatie>ende voert an de <locatie>Vaert </locatie>en soo voort wegh ende wortet voort in bestant geset tussen de Hollanders en den <persoonsnaam>hartoge van Gelre</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>A<datum datum='1517-xx-xx'>nno 1517</datum> quam <persoonsnaam>Philip van Borgondien</persoonsnaam> t&apos; Utrecht in den Heyligen Cruysdagen ende wij mosten hem schenken tot precaregelt veertig gouden philipsgulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1517-xx-xx'>Anno 1517</datum> cost <persoonsnaam>mijn vrou Van Erp</persoonsnaam> op <datum datum='1517-01-01'>niuwjaersavont</datum> <locatie>het huys van <persoonsnaam>Henrik Esscheren</persoonsnaam>, staande binnen Utrecht by den Plompen Toren</locatie>, voor 214 gouden guldens, een stads pont daeruyt gaande tot profyte van &apos;t capittel van St. Jan.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ons blauw flueel dyenrocken syn gemaackt <datum datum='1517-xx-xx'>anno 1517</datum>. <persoonsnaam>Jofferen Johanna van Lewenbergh</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Margriet van Amerongen</persoonsnaam>, jofferen in dit convent, hebben die boorden selfs gewrocht. Gaff <persoonsnaam>mijn vrouw van Gruenensteyn</persoonsnaam> daertoe 4 gouden ryngulden. <persoonsnaam>Joffer van Driebergen</persoonsnaam> mit hoer jofferen 4 goude ryngulden. <persoonsnaam>Juffrou Athelyde van Amerongen</persoonsnaam> 8 schilden.<persoonsnaam> Jufrou van Voert</persoonsnaam> 13 schilden. Item van enen vrient ix schellingen. 12 sc van een testament. <persoonsnaam>Joffer van de Maern priorinne</persoonsnaam> 4 sc.<persoonsnaam> Juffrou van Groenenberg</persoonsnaam> xi sc. Ende dat niew missael heeft<persoonsnaam> juffer Peternel van Zyl costerinne</persoonsnaam> self laten scriven van haar renten ende mede de Remonstrancy anno 1307.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1517-06-15'>Anno 1517 den 15 dagh in Junio</datum> so seynde dat convent van Vrouwenclooster <persoonsnaam>juffrou Cornelia van Zulen</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> juffrou Henrica van Solms, costerinne der cerke van Vrouwenclooster</persoonsnaam>, tot <locatie>Antwerpen </locatie>in de merckt, omme daer een niwe kasse of tafel te copen op ons hooghaltaer.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1517-08-10'>Anno 1517 op Sinte Laurensavond </datum>quam hier <persoonsnaam>grave Henrik van Nassouwen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>graef Philips</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heer Floris van Iselsteyn</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de heer van Gaesbeek, Wassenaer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Van Casteren</persoonsnaam> ende den <persoonsnaam>griffier en de heer van Moerkerken</persoonsnaam>. Ende lagen in &apos;t clooster twee nachten ende doe rysden se op de <locatie>Veluwe </locatie>mit magtig volk te voet en te peert. Ende gaf die<persoonsnaam> grave van Nassou</persoonsnaam> tot die casse ende tafel 19 philipsgulden en de andere heeren gaven &apos;t samen 9 philipsgulden. Somma te samen xxviii philipsgulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Ott van Bilant, heer van Wel,</persoonsnaam> cleeden hier in &apos;t convent <persoonsnaam>syn dochter Anna</persoonsnaam>, dags na <datum datum='1518-06-12'>Sunte Odulpusdagh anno 1518</datum>. Sy was de bruyt in eenen swarten fluelen tabbert ende die hoerden hoer moeder. Den selven tabbert gaf hoer moeder onsen kerk, maar nam die matervoedering weder, onse kerk daervoor gevende 10 gouden philipsgulden. Ende worden een casufel ende dienrock daer of gemaackt. Noch gaff <persoonsnaam>die vrouwe van Wel</persoonsnaam> eenen swarte damaste tabbert, die haar vader plagh toe te behoren, geheeten <persoonsnaam>heer Ott Schenk</persoonsnaam>. Daer worden twee casuyffelen af gemaackt, maer die cruycen becosten wy schier.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> ende waeren de kerktoornen ... so vergaan, dat men se bestaeyde of te breken, oft tot het fondament toe, ende niet te laten storten. Maer den eenen toorne worde afgebroken, ende de anderen viel bij faute van den metselaar. Ende waren in &apos;t achterchoor, doe die toorne viel, elf mans en twee van ons conventsjuffrouwen: die<persoonsnaam> costerinne Zulen</persoonsnaam> en een ander genaampt <persoonsnaam>Voorde</persoonsnaam>, maar God behuede se allegader.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den niwen toorn wort aangeleyt op <datum datum='1519-04-04'>Sinte Ambrosiusdagh 1519, des daghs na Laetare Jerusalem</datum>. <persoonsnaam>Greeff Beernt van Beerstem</persoonsnaam> van wegen <persoonsnaam>biscop Philips van Burgondien</persoonsnaam>, lijde den eersten steen, ende lijde tot profijte van den metselaer drie goude kronen onder den steen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1521-xx-xx'>Anno 1521</datum> sterf <persoonsnaam>Ott van Bilant, heer tot Wel </persoonsnaam>op <datum datum='1521-01-20'>saterdag Sunte Bastiaensdagh</datum> ende syn huysvrou gaff ons synen fluelen paltrock, die noch niuw was ende liet daer of maken een dienrock, een stool, vier manipulen, 4 amicten, vier boorden. En gaf noch d<persoonsnaam>e vrouw van Wel</persoonsnaam> voorseyd 36 ellen cleyn linnenlaken, daer  die el off geschoren had 12 en daer of gemaakt worden drie alven mit amicten. Ende <persoonsnaam>Dirk Bor van Amerongen</persoonsnaam> gaf om twee casuffels op te maken 6 philipsguldens.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1523-xx-xx'>Anno 1523</datum> doe brack den <locatie>Leckendyck in tot Schalkwijk</locatie> aen die <datum datum='1523-07-13'>Heulle opten 13den avont</datum> des morgens ten 5 uuren. Ende daer dreef een huys wegh daer een man, een wyf mit 5 kinderen inne waren, die al dood bleeven. De <locatie>Lecke </locatie>uytermaten groote schade doende en liep door <locatie>Schalkwijk</locatie>, <locatie>Houten</locatie>, <locatie>Jutfaes</locatie>, <locatie>Vaert</locatie>, <locatie>Galecop</locatie>, <locatie>Gerwerscop </locatie>ende in Holland tot <locatie>Leyden </locatie>toe. De <locatie>Schalkwijkse wetering</locatie> was een groot deel mit sant toe geloopen. &apos;t Coorn van &apos;t besaeyde land bedorven, mitt een knye hoog mit zant belopen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende men moestet om-eren ende men sette op elken goeden mergen 6 stuyver, daer men den dijk mede maakte, en de landheeren daer af dardalve stuyver ende de pachters darde halve stuver. Dat waren 2 sc Hollands.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1524-04-08'>Anno 1524 opten 8 dagh in april</datum> sterf <persoonsnaam>biscop Philip van Borgonden</persoonsnaam>. En worden gekoren in syn plaatse heeren heeren  <persoonsnaam>Henrik van Beyeren, palsgrave opten Rijn</persoonsnaam>. Ende hij wert ingevoert in dat selve jaar op Exaltatio Crucis,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende loofden hem de Staten te geven vijftig duysent goude gulden, alse hy dat Overstichte weder van den <persoonsnaam>hartog van Gelder</persoonsnaam> aen &apos;t Stichte had ende vrede gemaakt was. Nadat geschiet was so woude den bischop syn beloofde gelt van de Staten hebben, want <persoonsnaam>den hertog van Gelre</persoonsnaam> een grote somme van penningen gelooft was eer hy dat <locatie>Overstichte </locatie>verlaten wouden, so en wisten de Staten dat gelt niet wel te vinden, also datter grote murmuratie onder de borgeren quam ende sy riepen over de overste, mitten corsten dat<persoonsnaam> Evert Soudenbalg</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Geurt van Voorde Hendricxsoen</persoonsnaam> op den <datum datum='1525-04-xx'>Beloken Paasdagh anno 1525</datum> heymelyk uyt de stad van <locatie>Utrecht </locatie>rysden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Doe die borgers dat vernamen doe waren sy gans onverbolgen, en alle de gilden vergaderde samen des daags na Beloken Paschen op S<locatie>t. Jans Kerkhof</locatie>. Ende dat was op <datum datum='1525-04-25'>Sunte Marcusavont</datum>, ende dat werd doe nedergelyt, maer sy murmureerde al.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende des<datum datum='1525-04-xx'> manendags in de Cruysdagen</datum> daerna so vergaderden die gilden weder op <locatie>Sint Jans Kerkhof</locatie>, ende daer bleven si leggen al den dagh, ende des dynsdaghs ende des woensdags als op Ons Heeren Hemelvaartsavont, soo ontboden die gilden alle die cloosters binnen en buten <locatie>Utrecht </locatie>op biscopshoff te comen smorgens ten 9 uuren.</l>
					<l></l>
					<l>Doe die overste of hoeren gemagtigde daer al bijeen waren, so wort hun allen te kennen gegeven, als dat die stad van <locatie>Utrecht </locatie>belast was mit groote schulden ende andere commeren, ende dat oversulx de vijf godshusen binnen <locatie>Utrecht </locatie>moesten geven te samen xv duysent goude gulden binnen een maant tyt ende alle de cloosteren so binnen alse buten <locatie>Utrecht</locatie>, binnen <locatie>Amersfoort </locatie>en buten <locatie>Amersfoort</locatie>, ende binnen <locatie>Reenen </locatie>en <locatie>Wyck</locatie>, die moesten te samen geven x duysent goude guldens, binnen eenre maant ende negen cloosters,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>als<locatie> Sinte Paulus</locatie> binnen <locatie>Utrecht</locatie>, <locatie>Oostbroek</locatie>,<locatie> Sinte Catharinen</locatie>, die van <locatie>den Duytsen Huyse</locatie>, <locatie>Cathusers</locatie>, <locatie>Outwyk</locatie>, <locatie>St. Servaes</locatie>, <locatie>Ten Dael</locatie>, <locatie>Vrouwenclooster </locatie>ende <locatie>Brandolyn </locatie>mosten eenen brief besegelen op <datum datum='1525-05-xx'>Ons Heeren Hemelvaartsavont</datum>, van stonden aan, en mosten loven in den brieve voor alle die andere cloosteren de tiendusent goude gulden te betalen binnen een maant. Doe dit gedaen was, des dags na Ons Heeren Hemelvaertsdagh, doe worden alle die cloosteren binnen en buten verschreven allegader <locatie>t&apos;Sunte Paulus</locatie> te komen, alse sy deeden. Ende daer was een brief op alle die cloosteren gemaackt, daer onder hanttekening elx die oversten die voorseyde 9 cloosteren te vryen ende elx zijn part te betalen, dan dat <locatie>clooster tot Wyck</locatie> en had daer nimant gesent, doe en woude niemant die cloosteren setten wat elx soude geven. Soo koren wy alle gelijk daertoe den abt van Sint Paulus, den abt van Oostbroek, de balier van Sinte Cathrijne, den landtcommandeur, de prior van de Carthusers, de prior van de Regulieren binnen Utrecht, de pater van den Brandolyn, die pater van Sint Nicolaas. Ende dese voorseyde setten al die cloosteren, hoeveel dat elk soude geven ende daer mede moest elk te vreden wesen. Ende elx gaf soo die prelaten voorseyd hadden gesegt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende ons convent wort geset te geven hondert goude gulden van gewichte, ende wij gaven voor elx gouden gulden 31 stuyvers Hollands. Facit hondert en vier en negentig rynsche guldens. Hiertoe gaff onse kelre hondert en aght rynse guldens, en x stuyvers, de fabryke 55 rynse gulden, dat camerampt x rynse gulden, die cantery xx rynse guldens.  So veel heeft de kelre min dan hondert gulden daertoe gegeven, want dat had ik eerst vergeten te schrijven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dat <locatie>clooster te Wijk</locatie> was geset te geven vyftalve hondert goude gulden. Ende en woude niet geven, ende onsen genadigen heer woude dat gelt van den negen cloosteren hebben die gesegelt hadde, want hij syde altyt hy en kende nimant darom te manen dan die neghen cloosteren voorschreven ende hier waren wij dik om te raden &apos;t Sint Paulus. Ten lesten schreef zyn genade, dat men &apos;t die cloosteren uytpanden soude, ende dat beval hij synen vicarius. Also worden uyt elken clooster een van hoeren peerden op dat biscopshoff <locatie>t&apos;Utrecht </locatie>geset by de pander. Ende doe lieten de voorseyde cloosteren mitten selven pander aen dat <locatie>clooster te Wyck</locatie> aen haer pachters ende goet weder panden, ende doe quamen sy binnen <locatie>Utrecht</locatie>, ende wy cloosteren kregen elk ons peert weder sonder cost.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1526-03-09'>Anno 1526 den 9 dagh in martio</datum> doe maakten de borgeren ende gilden binnen <locatie>Utrecht </locatie>wederom een vergadering en een oploop, dat die ecclesien en al diegenen die bij de kisten hadden geseten, van ridderschap ende borgers, moesten al weder overgeven, dat sy van haar verdiende loon hadden gebeurt. Doe drongen sy de cloosteren buten <locatie>Utrecht</locatie>, dat sy al dat tonnegelt daer sy op geset waren van &apos;t jaer <datum datum='1511-xx-xx'>1511 </datum>tot dese tyt toe, nu al mit een moeste betalen of sy wouden &apos;t ons al nemen dat wi hadden. Maer wij vertogen &apos;t vast also lange mit vrienden hulp, dat wi der niet af en gaven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1527-06-29'>Anno 1527 op Sunte Petersdagh</datum>  doe quam <persoonsnaam>bischop Hendrik van Beyeren</persoonsnaam> met een deel peerden voor die <locatie>Tollesteegpoorte </locatie>ende meynde in de stad te rijden. Dat hadden de borgers vernomen ende de overste van der stadt mit een deel van de prelaten van de ecclesien stonde in die <locatie>Tollesteegpoorte </locatie>ende die en woude niet hebben, dat <persoonsnaam>biscop Hendrik</persoonsnaam> mit alle die ruters in de stadt reed, dan sy woude syn genade wel in laten rijden met 12 a 13 peerden. Ende dat en woude syn genade niet doen. Soo reed hy tot <locatie>Oostbroek </locatie>ende daer bleef hy s&apos;naghs mit alle syn peerden en knegten. Ende des anderen dags schickte de borgers bij den biscop tot <locatie>Oostbroek</locatie>, maer sy en costen &apos;t niet eens worden. Ende alsoo reedt den biscop des avonts weder na <locatie>Wijk</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende een clyn tyt daerna quamen die Gelderse ruters in de stad van <locatie>Utrecht </locatie>mit sommige van der borgers wille. Want <persoonsnaam>Marcus van Wese, die proost van Culenborg</persoonsnaam>, bat de vorst van Gelre selfs, dat hij de stad van <locatie>Utrecht </locatie>bijstaan woude. Ende daarna quamen noch meer van de Gelderse ruters. Die reden savons na <locatie>Outwyk</locatie>. Ende des nags smeten de ruters de <locatie>Wittevrouwenpoort </locatie>op en quamen doe mit veel ruters in de stadt op Onser Vrouwenavont.  Daerna schickte <persoonsnaam>biscop Hendrik</persoonsnaam> veel ruters en knegten op de <locatie>Vaart</locatie>, die daer bleven leggen, ende sloegen een blockhuys op.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende <datum datum='1527-09-xx'>twe dagen voor Exaltatio Cruces</datum> quam al dat volk tot <locatie>Vredendael </locatie>in &apos;t clooster leggen en twee dagen daerna  rysden se wegh ende togen in de <locatie>Birckt </locatie>in clooster enen nacht, en dede daar groote schade. Ende ons clooster had ook grote schade, doe sy te <locatie>Vredendael </locatie>lagen voer den knegten. Sy dorsten ons coorn uyt voer die peerden tot hoeren wil. Ende  mosten hem bier en broot, boter, vlees. en al geven dat wij hadden. Daarna toeg dat volk voor een gedeelte weder op de Vaart en bleven al de wynter daer leggen en deden groote schade in &apos;t Sticht. Ende die stat van <locatie>Utrecht </locatie>hadde ook veel ruter en knegten, ende dede grote schade mede in &apos;t lant van brant, van roven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende op den octave van Sint Martyn in de wynter, hadden die ruter ende knegten op de <locatie>Vaert</locatie>, ende al mit al des biscops volk een groot gat in de stadtsmuer after <locatie>Twystraet </locatie>gemaackt. Ende soude de stadt ingekregen hebben, want drie ofte vier van des biscops volk waren al door dat gat, dan si werden van binnen in de stad gewaer, also dat sy weder uytgedreven worden, ende doe togen sy in &apos;t <locatie>clooster der cathusers buten Utrecht</locatie>, ende des anderen dags togen si weder over die <locatie>Vaert</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In den Advent namen sy dat <locatie>Huys van Schonauwe</locatie> in ende dat deede de stad van <locatie>Utrecht</locatie>. En cors daarna nam het biscopsvolk dat <locatie>Huys te Beverweerde</locatie> in. Ende daer hadden wij acht van onsen mestverkens geslagen, ende wij hadden weyt ende haver ende capoenen, maar wy kregen ons speck weder, ende een redelyken penning voor ons ander goet.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Doe liet den biscop alle de cloosteren buyten <locatie>Utrecht </locatie>staende verschryven, op eenen dagh daer te comen, also wij altegader deeden. Ende doe worden alle die cloosteren geset op die helfte die sy de borgers van de stadt van <locatie>Utrecht </locatie>hadden moeten geven, elx naer advenant dat sy gegeven hadden. Ende soo moesten wij ook doe die biscop geven 50 goude guldens. Men syde ons, dat wij &apos;t hem syn genade soude leenen, so hij bescort ende belast was ende ook soude men &apos;t ons corten aan precaregeld, maar wy en kregen geen gelt weder.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Wij moesten <persoonsnaam>biscop Henrik van Beyeren</persoonsnaam> geven een goutgulden. Die gaven  tot des <datum datum='1528-04-xx'>maandags voor Palmdagh 1528.</datum></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1528-04-xx'>Paeschavond anno 1528</datum> sond onsen genadigen heer ons een brief en alle die cloosteren buten <locatie>Utrecht </locatie>dat wij al brengen souden ewech dat wij hadden, want hij soude ons syn gely wel houden, dan zijn genade en kost ons niet vyligen voor die ruter en knegten van zijn keyserlyke mayesteyt. Ende ontrent<datum datum='1528-07-21'> Sinte Victors</datum> daervoer so hadde syn genade ons ook geschreven, dat wij geenrehand goet daer men syn rebellen mede mocht spysen ofte stercken in de stadt van <locatie>Utrecht </locatie>niet en soude brengen. Soo waren wij in grooten last ende wisten niet waar wij ons goet en beesten soude brengen. Edoch wy brochten al ons beste goed en beesten tot <locatie>Amersfoort </locatie>ende wij huerden daer</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>een stal voor ons beesten ende een huys. Daar woonden 13 van ons joffrouwen in ende ook vier maagden. Ende woenden daerin 13 weeken en gaven voer die huer van het huys xv gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1528-xx-xx'>Anno 1528</datum> woonde 13 van onse jofferen 13 weeken tot <locatie>Amersfoort</locatie>, te weten <persoonsnaam>joffer Heylwig vander Haar</persoonsnaam>,<persoonsnaam> joffer Leon van Hermelen</persoonsnaam>,<persoonsnaam> joffer Swaen van Varick, Cralingen, Hardenbroek, Lensvoert, Weelden, Culenborg, Van Meerten</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Adriana vander Haer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Natewis die Jonge, Valkenaar</persoonsnaam>, Zulen. Reysden <locatie>t&apos;Amersfoort </locatie>manendagh na Beloken Paeschen ende bleven daer tot <datum datum='1528-07-22'>Sinte Maria Magdalenenavond</datum> toe, dat <persoonsnaam>biscop Henrik</persoonsnaam> die stad Utrecht in gekregen had op <datum datum='1528-02-02'>Onser Vrouwenavont Visitatio</datum> daer te voren. En hadden onse juffrouwen by hem drie maagden en die molken en die kernden, onse <persoonsnaam>boumeester Cornelis Jansen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Albreght onse kneght</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Brant Mercktman</persoonsnaam>, mit ons peerden en koeyen. Ende <persoonsnaam>Brant </persoonsnaam>rysde mit peerden en koeyen in <locatie>Hollant</locatie>, doe die <persoonsnaam>grave van Bueren</persoonsnaam> <locatie>&apos;t Huys ter Eem</locatie> ingenomen had, mede mit al ons</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>schapen. Dat coste ons te samen dat ons jofferen 13 weeken tot <locatie>Amersfoort </locatie>waren en ons beesten daer stonden, dat sij in Holland waren ende van huyshuur samen 185 gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1528-04-29'>Des dags voor Meyavont</datum> bernde de Gelderse ruters die binnen Utrecht lagen dat clooster tot <locatie>Vredendal </locatie>al te samen of.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1528-05-14'>Des dags na Sinte Servaasdagh</datum> quam<persoonsnaam> heer Jan van Belresum</persoonsnaam> hier mit alle de knegten die opten Paeschavont op de <locatie>Vaart </locatie>quamen van die Hollanders wegen. Ende sy barnde onse wyntmolen ende smeten onse kerk aan byde eynden op, ende sy stieten dat raempt op dat Heylig Graff uyt ende braken dat Heylich Graff boven ontwee, ende braken een isere tralie uyt in die saale van de <locatie>Vrouwenhuys</locatie>, ende cropen daerdoor. Ende sy namen ons twe en twintig bedden en al dat sy  hadden ende spolyeerden ons clooster also datter niet soo veel int clooster en bleef daer men een spreuken in coken cost. Sy vingen ons knegts ende sy namen als ons beesten ende sy sloegen hier int clooster 148 glasen uyt, behalven die sy buten op dat hof uytsloegen. Ende doe deede <persoonsnaam>Jan van Belresum</persoonsnaam> die veltheer myn haalen voer ons kerk en vraegden myn of die knegten dat Hyl Sacrament ook gerueneert hadden, of dat sy ons kelken hadden genomen. Doe syde ik neen. Dan dede mijn groot beclagh hoe wij tot dese groote verderfelijke schade quamen, want wij in des heren lant saten ende nimant te cort hadden gedaen. So beval die veltheer voors mij, dat ik hem eenen dienre na soude senden. Wes hij veynden cost dat ons hoorden, soude hij ons weder doen geven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>So seynden wij in den leeger op die <locatie>Vaert </locatie>onse <persoonsnaam>priorinne geheyten Mechtelt van Grunesteyn</persoonsnaam>, ende Bueren, ende onsen <persoonsnaam>cappellaan heer Peter</persoonsnaam>, ende onse melkmoeder, ende ons koeharder. Ende die kregen ons peerden en koeyen weder. Sy waren twee dagen in den leger, ons jofferen mit ons andre dienaars, maer des nags waren sy binnen <locatie>Vyanen</locatie>, tot <locatie>Bueren </locatie>by hare ouders. Ende wij kregen ons knegten ook vry weder, maar het kosten ons in alles tien gulden. Maar wij en kregen van onse huysraat niet mit allen weder. Ende sy hadden ons weckerblock ook mede, maar wij en cregen  niet weder.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item op den selven dagh doe sy ons moolen verbrande, doe branden sy al mede op <locatie>De Bilt</locatie>, dat niet ondeckt en was. Ende sy branden tot <locatie>Outwyk </locatie>op dat hof dat bouwhuys, dat priesterhuys ende die ros- en watermoolen ende noch een huys bij de kerk. En sy namen die juffrou al hoer beesten ende vingen hoer dienaers ende namen binnen al dat de jofferen hadde. En dat clooster was ook binnen mit lonten aensteken. Ende in die abdye was bernende die bestede op die grote camer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dan Onse God holp die joffrouwen die noch in &apos;t clooster waren dat sy de brant wederomme lesten. Die jofferen van <locatie>Outwyk </locatie>gongen ook in den leeger, maar sy en kosten geen beesten noch niet wederkrijgen. De vrouwe van <locatie>Outwyk </locatie>geheten <persoonsnaam>Drakenburg </persoonsnaam>die woonden doe te <locatie>Leyden op dat Bagynhoff</locatie> met een deel van hoere joffrouwen, ende de <persoonsnaam>vrouw van Den Dael</persoonsnaam> woonde ook binnen <locatie>Leyden </locatie>mit een deel van hoere joffrouwen, maar ik bleef altyt hier, in&apos;t clooster ende had bij mij seve juffrouwen, drie maagden ende ons melkmoeder ende den backer ende de oude neelmoeder ende twee koeyen ende twee peerden behielden wij altyt bij ons.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>In de stad van <locatie>Utrecht </locatie>was groot gebrek van alrely cost want uyt Holland en quam hem niet dan bij tijden wat vis dat sy steelsgewijs op hoer lijf hier broghten. Men gaf voor een pont boter drie ende vier stuyvers, vier en 5 eyeren voor eenen stuyver.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Het was al <locatie>&apos;t Sticht</locatie> door verboden dat niemant op syn lijf en goet binnen <locatie>Utrecht </locatie>eenigerhande goet moest brengen. Soo reden die peerden binnen <locatie>Utrecht </locatie>dick tot <locatie>Reenen</locatie>. Dat had die<persoonsnaam> Hartoge van Gelre</persoonsnaam> ook in. En dat <locatie>Huys ter Horst</locatie> daer was <persoonsnaam>Ernst van Amerongen maarschalk</persoonsnaam> op ende die gaf dat huys op die <persoonsnaam>hartoge van Gelre</persoonsnaam>. Ende die liet dat huys afbreken ende timmerde ende metselde daar muuren tot <locatie>Reenen </locatie>mede.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item also dick als die van <locatie>Utrecht </locatie>togen na <locatie>Reenen </locatie>om proviant, soo mosten wij hem een wagen ende peerden mede doen, of ons peerden moesten de busse trecken. Ende sy hadden eens drie peerden van ons aan een groote busse, ende daer togen sy mede voor <locatie>Hasselt</locatie>, ende speysde dat, want het belegert was. Ende daer werden ons peerden mit kraght in die stad gedrongen ende bleven daer ses weeken lang in. Doe quamen sy weder thuys, dan een peert bleef onderwegen doot ende &apos;t ander was verdorven dat het steyf waer en bleef soo.</l>
					<l></l>
					<l>Wij hadden altoos alle dagen de knegten van <locatie>Utrecht </locatie>tot alre uuren ende mosten hem al geven van cost dat wij hadden. Ende des avons quamen die Borgonyese knegten, ende die gevangenen altyt hier.  Dat duerde van St. Petersdagh ad Vincula tot Onser Vrouwenavond Visitatio, dat die biscop die stad <locatie>Utrecht </locatie>in kreeg.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1528-05-27'>27ste dagh in maeij anno 1528</datum> doe quam die <persoonsnaam>grave van Buren, heer Floris van Iselsteyn</persoonsnaam> hier des morgens ten 9 uuren, mit veel knegten ende vierhondert wagens, 900 peerden. Ende al die peerden lagen in &apos;t clooster en buyten op dat hoff, maer wij en hadden doe geen schade binnen in &apos;t clooster, maer men maeyde ons drie mergen rogge of van den besten die wij hadden, ende al die bussen ende knegten lagen op die <locatie>Ronde Bilt</locatie>. Daer waren bussen daer 25 peerden aan gingen. De grave lag hier in onse zale ende had mij met al mijn jofferen te gast. Ende hy sliep beneden op die camer, ende op ons keuken kookte die kox hun spyse.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Des anderen daegs vroeg, ontrent vier uuren, toog die grave voors mit al dat volk voor dat <locatie>Huys ter Eem</locatie> ende creeg dat in opten selven dagh. Ende doe verloren wij drie costelyke voelen die wij te <locatie>Bunscoten </locatie>in de wyde bestayt hadden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>En de <persoonsnaam>graaf van Bueren</persoonsnaam> toeg voert op de <locatie>Veluwe </locatie>ende kreeg <locatie>Hattum </locatie>en <locatie>Harderwijk </locatie>in. De biscop quam binnen <locatie>Amersfoort </locatie>des <datum datum='1528-05-14'>dags na Sinte Servaesdagh</datum>, doen wij hier spolyieert woerden. Ende op Onsen Vrouwenavond Visitatio doe kreeg de biscop de stad van <locatie>Utrecht </locatie>in, mer hij was daer niet selve bij, mer quam des derden daghs daer aen in de stadt, ende woude niet in rijde de <locatie>Wittevrouwenpoorte</locatie>, doe genaampt de <locatie>Gelderse Poorte</locatie>, maer syn genade reed de <locatie>Weertpoort </locatie>in.</l>
					<l></l>
					<l>Doe men die stad innam, bleven daer dood <persoonsnaam>Willam van Gent</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dobbelstijn</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Keppel</persoonsnaam>, ende veel knegten,<persoonsnaam> Gerrit van Zwol</persoonsnaam> ende die Verkendryver, ende meer andre, die ik niet al en weet.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>En veel goede luden werden gevangen ende <persoonsnaam>Gijsbert van der Aa</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Godart  de Coning</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan van Wyck</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Cornelis van Merthen</persoonsnaam> ende meer andere liet den biscop richten en onthalsen. Ende <persoonsnaam>meester Antonie van Venrode</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> meester Geurt Kuynretorf</persoonsnaam> liet zijn genade te <locatie>Wyck </locatie>in een sack steken en drenken in de <locatie>Leke </locatie>ende <persoonsnaam>heer Jurian van Solms</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>heer Jan van Hugtenbroek </persoonsnaam>die saten tot <locatie>Wyck </locatie>gevangen op hoer lijf tot <datum datum='1528-11-01'>Allerhyligenavont 1528 ende op Allerhyligendagh</datum> quamen sy hier.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Doe de <persoonsnaam>biscop Utrecht</persoonsnaam> in had, een wyle daarna toeg al dat groot volk, te weten den <persoonsnaam>graaf van Buuren</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>graaf van Rennenbergh</persoonsnaam>, <persoonsnaam>jonker Joryan Schenk,</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>stadholder van Vriesland,</persoonsnaam> elx mit hoer volk voor <locatie>Thiel</locatie>, daer sy lang voor lagen, maar togen ten lesten daar weder af, ende doen woert er gesoent.</l>
					<l></l>
					<l>Twee of drie dagen voor Exaltatio Crucis worden alle die cloosteren buyten <locatie>Utrecht </locatie>verschreven tot <locatie>Wageningen </locatie>bij den ritmeester te komen, als wij deden. Ende daer word die cloosteren voorgehouden dat sy verdingen soude ende die penningen beloven op te brengen binnen corten tyt. Maer wij namen ons beraat ende wouden &apos;t elk zijn oversten te kennen geven. Ende daer en tussen word het gesoent ende gevryt. Den Heer sy daervoor gebenedyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Een wyl tyts daerna quam de stadholder der keyserlyke mayesteyt en die bewaerde doe die stadt van &apos;s keysers wegen. Ende hy woonden in het proostenhuys  <persoonsnaam>heer Marcus van Wese</persoonsnaam> tot na Paschen toe. Ende een tyt na Pasen doe wert <locatie>St. Catharinenclooster</locatie> een deel afgebroken en daer word doe een huys op getimmert, ende hiet <locatie>Vredenburg</locatie>. Ende daer word al die steen van den <locatie>clooster Vredendal</locatie> ende &apos;<locatie>t Huys ter Horst</locatie>, ende van dat <locatie>Huys te Vreland </locatie>al aen vermetselt ende te Paschen daarna wert <locatie>Sinte Cathrijnepoort </locatie>dat meeste al afgebroken.</l>
					<l></l>
					<l>En in dese voorseyde zomer werd dat <locatie>Huys Vredenburg</locatie> altemael begrepen met graften, wallen, toernen en brugge al opgemetselt en getimmert. Daer waren so men doe syde over de duysent werkluyden an dat huys. Die heeren van Sunte Catharinenclooster worde weder geset in <locatie>Onser Vouwen-broedersclooster in de Nye straet</locatie> ende de <locatie>Vrouwenbroeders wort weder gegeven St. Nicolaeskerk</locatie> binnen <locatie>Utrecht </locatie>mit dat kerspel van Sinte Niklaes.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1518-xx-xx'>Anno 1518</datum>: item gegeven  2 gulden 10 stuyvers van schrijven, doe wij ons beschyt in der heeren hand moesten brenghen, die de keyserlyke mayestyt daertoe geordonneert had, als <persoonsnaam>Jan van der Monde, stadholder tot Utrecht</persoonsnaam>, die <persoonsnaam>president t&apos;Utrecht meester Vincent</persoonsnaam> en <persoonsnaam>meester Cornelis Anthonissoen, rentmeester</persoonsnaam> van syn keyserlyke mayestyt int<datum datum='1529-xx-xx'> jaer 1529</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1530-xx-xx'>Anno 1530</datum>  was den <persoonsnaam>heer van Montigne, grave van Hoogstraten</persoonsnaam>, binnen <locatie>Utrecht </locatie>ende begeerden een bede ende schenkagie voor de keyserlyke majestyt. So seyden hem de Staten toe een schenckagie &apos;t syner blyder incompste der stad van <locatie>Utrecht </locatie>taggentig duysent gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Doe worden alle die landen int <locatie>Nedersticht</locatie>, bouland, wyland, ontlant, gedolven en ongedolven veenen, boschagien elx op gelt geset, geestelijke en weereldlyke ende die ridderschap ook, nimant uytgeschyden. Ende al diegeen die erfrenten hadde, werde al getaxeert, wyt, rogge, gerst, haver, carolusguldens, goude gulden, hoorns gulden, hoedanig elx van synen pachteren &apos;s jaars buerde wort al getaxeert op oude goede schilden, elx na advenant, dat hij jaerlyx had en beurde. Ende van elken schilt moest men geven 20 stuyvers. Dat betaalden den pachter half ende den lantheer half. Ons convent bruykt self 71 mergen landt mit dat bosch, wyland ende zaaylant. Ende die ons naest gelant waren, gaven boven en beneden voor elken mergen 14 stuyvers. Facit 23 oude schilden en 28 stuyvers. Daar hebben wij voor betaalt 33 ryns gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1532-xx-xx'>Anno 1532 </datum>worde die camer van de oude <persoonsnaam>joffrou Fyse van Natewisch</persoonsnaam> afgebroken.</l>
					<l></l>
					<l>Dit heb ik uytgegeven voor <persoonsnaam>Van der Aa</persoonsnaam> zaliger. Aaten savons bij <persoonsnaam>mijn heer Jan van der Aa</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> syn suster Culenborg</persoonsnaam> mit ons bightvader ende schonken tien kannen wyns. Elk joffer die hier niet en aten had een pint wyns. Gebeurt van Pallaes van &apos;t oude getyboek van <persoonsnaam>Van der A zaliger</persoonsnaam> 2 rynse guldens 13 stuyvers 9 witges.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1533-10-28'>Anno 1533 op Sinte Simon en Sint Judasavond</datum> bestede <persoonsnaam>vrou Henrica van Erp, abdisse</persoonsnaam>, <persoonsnaam>joffrou Mechtelt van Gruesteyn, priorinne</persoonsnaam>, <persoonsnaam>joffer Heylwich van der Haer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>juffrou Leon van Zulen ende van Hermelen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>joffrou Alidt van Veen, de ouste van &apos;t convent</persoonsnaam>,<persoonsnaam> juffrou Henrik van Solms</persoonsnaam>, <persoonsnaam>joffer Johanna van Hardenbroek, kelwaerster</persoonsnaam>, ende voort alle die conventualen den niew dormiter. Ende was volmaakt ende mede die cellen beschoten op <datum datum='1536-xx-xx'>den eersten donredagh in de vasten des jaars 1536</datum>. Ende worde by diverse daer toe gegeven en verkocht:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>8 mergen lants gelegen in de <locatie>Hooge Biesen</locatie>: 546 gulden.</l>
					<l>Van <persoonsnaam>Dirk van Ryn</persoonsnaam> doe hij syn dochter cleede 79 gulden.</l>
					<l>Van <persoonsnaam>Erst van Meerthen</persoonsnaam> doe hij syn dochter cleede f. 78 - 17 - 8.</l>
					<l>Van <persoonsnaam>Willem van Ostrum zliger</persoonsnaam>, syn dochter gecleet f. 90 - 15 - 8.</l>
					<l>Doe <persoonsnaam>Dirk van Thuyl</persoonsnaam> zijn dochter cleede 90 - 12 - 8.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Joffer Jacob van Gaesbeek</persoonsnaam> weduwe 15 gulden.</l>
					<l>Verkocht aen de stad 11 philipsgulden daarvoor ontfangen f. 38 - 6 - 4.</l>
					<l><persoonsnaam>Heer Jan Slacheck domproost</persoonsnaam> gaf twee eykeboomen en veel leynagelen.</l>
					<l><persoonsnaam>Herman van Cuyck</persoonsnaam> doe syn dochter worde gekleet f. 91 - 11 - 2</l>
					<l><persoonsnaam>Erst van Amerongen </persoonsnaam>doe syn dochter worde gekleet het selfde</l>
					<l><persoonsnaam>Willam van Rave</persoonsnaam>  doe syn dochter gekleet worde f. 91 - 8 - 6</l>
					<l>Van <persoonsnaam>joffer Van Heemstede zaliger </persoonsnaam>f. 4 - 0 - 0</l>
					<l>Ende coste samen f. 1932 - 15 - 1 blank</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1536-xx-xx'>Anno 1536</datum> liet<persoonsnaam> joffrou Mechtelt van Grunesteyn prioriunne</persoonsnaam>, mit wagenscot &apos;t cappittelhuys beschieten. Coste 42 gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1539-xx-xx'>Int jaar Ons Heren 1539</datum>, doe quam<persoonsnaam> vrouw Maria van Ostenryk ende van Borgondien hertog Philips zijn dochter, weduwe des konings van Hongaryen</persoonsnaam> verslagen van den Turcq ende sy wert heymelijk uyt <locatie>Hongaryen </locatie>gebraght. Ende <persoonsnaam>keyser Kaarel</persoonsnaam> hoeren broeder beval hoer &apos;t regiment van Brabant, Holland, Zeeland, Sticht van Utrecht ende Vrieslant. Dese edele coninginne quam binnen de stad van <locatie>Utrecht </locatie>des daags na <datum datum='1539-07-22'>Sinte Maria Magdalenendagh anno 1539</datum> en word mit grooter eren ingebragt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Die vijf godshusen waren al in hoer religien ende hadden kostelijke choorcappen aan, die <persoonsnaam>grave van Hoogstrate</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de heer van Pallant</persoonsnaam> ende ander edelen alom costelyk. Ende so bragten sy die voorseyde coninginne in <locatie>den dom</locatie>, daer sy inne ging ende dede haer gebet voor dat weerdige Heylige Sacrament. Ende doe ging sy voort op dat biscopshoff ende bleef te <locatie>Utrecht </locatie>tot des manendaghs na Sint Pieter ad Vincula. Doe reed sy tot <locatie>Amersfoort </locatie>daar sy bleef tot &apos;s morgens vroeg, dat sy reedt na <locatie>Naerden</locatie>. Die coninginne had veel heeren en jonkeren, edelluden en grote vrouwen by haer.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende die <persoonsnaam>hartog van Aerschot</persoonsnaam> word &apos;s avons tot <locatie>Amersfoort </locatie>siek, doe die coninginne daer daar  inne quam, en hij sterft daar op den selfden dagh, dat die coninginne na <locatie>Naerden </locatie>reed.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1539-xx-xx'>Anno 1539</datum> gaff <persoonsnaam>Jan van Erp, mijn broeder,</persoonsnaam> een casufel van root fluweel, daer hij toe had 9 el en een virendeel, de el voor f. 3 -13: f. 28 - 1 - 8. Costen dit casufel mit al, alve, amict, manipulen, stoolen ende boorden in alles f. 38 - 6 -.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Selfde jaer doe werd <persoonsnaam>Anna van Ryn, Dirx dochter Van Ryn</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Mergariet van Merthen, Erst van Merthens syn dochter </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Cathrina van Ostrum, Willem van Ostrum saliger zijn dochter</persoonsnaam>, hier professyt des dags na S<datum datum='1539-11-16'>inte Gertrudendagh</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Vrouw Henrica van Erp</persoonsnaam>, vrou indertyt, lagh zeer krank dat men se niet beneden moght krijgen. Soo word die voorseyde vrou op &apos;t choor gebraght ende si sat voer dat autaar ende die <persoonsnaam>priorinne Mechtelt van Gruenesteyn </persoonsnaam>die sat by haar ende die syde en las die professie jofferen al dat men dan in &apos;t capittel hoert te seggen en te doen. Ende men deede mede die hoofdmisse op dat choor. Ende daer wort die vrou voorseyd weder gebraght doe men dat offertorium sang van de misse. En die vrou sat bij die<persoonsnaam> leysmeyster Christoffel, die bieghtvader </persoonsnaam>hier was, voor dat altaer so lange dat die drie joffrouwen voergenoempt hoore beloften hadden gedaan ende professyt waren. Ende doe wert die vrouwe weder op haar camer gebragt ende die drie professyedagen uyt synde, doe quam die priorinne mit die professy jofferen, ende al de jofferen van &apos;t convent boven bij die vrouwe op haar camer en die vrouwe lag op haar bet. Ende daer knielden elx bisonder van die drie geprofesside joffrouwen voor de vrouwe haar bet ende daer loofden sy elk bysonder die vrouw gehoorsaamhyt. Ende doe ging elx weder in haar camer.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1540-xx-xx'>Int jaar Ons Heeren 1540</datum> quam de <persoonsnaam>keyser van Romen, Carolus genaampt, coning van Spangen</persoonsnaam>, in die stad van <locatie>Utrecht </locatie>op <datum datum='1540-08-15'>Onser Live Vrouwenavont Assumptio</datum>, des avons ontrent aght uuren, mit groote triumphe. Ende hij had bij hem een cardinaal, een legaet, een biscop en veel hartogen en graven ende edelmannen, die alom costelyk waren in gulden laken ende fluelen,  clynodien van gout ende gesteente, maar de keyserlyke mayestyt en had anders niet aan syn lijf als swart laken, so hy rouwe droeg over syn coninginne.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>De ridderschap van de stad van <locatie>Utrecht </locatie>reden allegader den keyser tegemoet een groot stucx buten de stad. Ende hy quam die <locatie>Tollesteegpoorte </locatie>in. Ende al dat ridderschap had an swart van flueel ende elx een groten gouden keten om horen hals. Ende van <locatie>Culenborgh </locatie><persoonsnaam>die schout, geheyten den heer van Rynswout</persoonsnaam> quam mit die borgermeysters van der stad, die keyser ook tegemoete buyten die poorte van der stad voorgenoempt. Ende de schoute viel den keyser drie maal te voete ende presenteerden hem synen roede. Die keyser gaf se hem weder ende doe vielen die borgermeysters hem te voete ende presenteerde hem de sleutelen van der stadt, die worden hem ook weder gegeven. Alle die edelen van der stad haelden die keyserlyke Majestyt mede in ende waren al in &apos;t swart gecleet ende elx had een bernende toertse in zijn handt. Alle de borgeren waren ook in &apos;t zwart gekleet ende hoer clederen en hosen doersneden op dat cruys, in hoere volle harnas, ende gingen de keyserlyke majestyt meer dan een halve myle tegemoet.</l>
					<l></l>
					<l>Onsen eerweerdigen <persoonsnaam>biscop Gorgius van Egmont</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heer Jan van Egmont synen soon</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Jan van Boemel suffragaan</persoonsnaam> tot <locatie>Utrecht</locatie>, den abt van St. Paulus, den abt van Oostbroek waren in haar goude choorcappen, ende vilen de keyserlyke mayestyt te voete ende ontfingen hem voor de <locatie>Tollesteegpoorte </locatie>ende doe quam die domdeken mit al die canoniken van den godshusen in costelyken choorcappen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende doe hij een stuck in de stad gereden was, doe deede <persoonsnaam>heer Johan van Voerst, domdeken</persoonsnaam>, een schone oratie voor de keyserlyke mayestyt die lang geduerde. Voor de keyserlyke mayestyt reed een groot heer in gulden laken, mit een costelyk zweert in de hant. Ende de keyserlyke mayestyt reed al die gragt langs door de <locatie>Lijnmarkt </locatie>ende voert voer den <locatie>dom</locatie>. Daer ging hij van den peerde in den <locatie>dom</locatie>. Ende hij lag &apos;t <locatie>huys op St. Janskerkhof </locatie>in des domdekens huys. Ende die coninginne, des keysers suster, lag ook op <locatie>St. Janskerkhof</locatie> in &apos;t huys van den <persoonsnaam>proost van Culenborgh, geheten heer Marcus van Wees</persoonsnaam>. Ende alle die heeren en alle den volk dat de keyserlyke mayestyt mede gebraght had, lag in der stad van <locatie>Utrecht </locatie>in der goeden luden ende borgers husen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>De stad van <locatie>Utrecht </locatie>had groote cost gedaen tegens de incomste van de keyserlyke Mayesteyt. Alle de straaten waren behangen mit groen loff ende voor alle husen daer hy verby reed, stonden al toortsen ende branden. Ende op die <locatie>Noey </locatie>stont een vrou seer hoog vander aarde ende was gemaackt dat sy hoer handen toe kost doen ende hiet de keyserlyke mayesteyt wellecom. Op de <locatie>Noey </locatie>was een gulde poort gemaackt daar de keyserlyke mayestyt door reed.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende <datum datum='1540-08-19'>des donredags na Assumptio Maria</datum> reedt die keyserlyke Mayestyt wederomme uyt de stadt na <locatie>Vianen </locatie>ende hij at des middags bij <persoonsnaam>den heer van Brederode</persoonsnaam> ende na de middag reed hij na <locatie>Gorcum </locatie>ende soo voort na <locatie>&apos;s Hartogenbosse</locatie> ende daer bleef syn genade eenen dagh, ende doe weder nar <locatie>Brussel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Int selfde jaar gaven wij <persoonsnaam>biscop Georgius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den heer van Egmont statholder van Hollant</persoonsnaam> syn soen, biscop t&apos; Utrecht, tot precaregelt eenen gouden penning van negen carolusgulden. Ende die gaf <persoonsnaam>heer Melis van Nievelt, domheer t&apos;Utrecht ende proost van Leyden,</persoonsnaam> onsen genadigen <persoonsnaam>heer van Egmont</persoonsnaam>. Ende gaf zijn genade te kennen onsen staet, also dat syn genade mitten selven penning mit syn prekaregelt tevreden was mit ons.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int selfde<datum datum='1540-xx-xx'> jaar 1540</datum> liet<persoonsnaam> joffer Leon van Zulen van Hermelen</persoonsnaam> de vischreventer beschieten, liet die raempten mit dat iserwerk int convent maken ende liet<persoonsnaam> joffer Leon</persoonsnaam> bidden <persoonsnaam>heer Georgius van Egmont, biscop</persoonsnaam>. Die gaf vier glasen in dat raempt naast die schoorsteen. <persoonsnaam>Graaf Floris van Buuren</persoonsnaam> gaf de glasen van &apos;t ander raempt ende<persoonsnaam> den jongen graaf van Bueren</persoonsnaam> 4 glasen in dat darde raempt ende <persoonsnaam>graaf Willem van Rennenborgh, heer tot Zulen</persoonsnaam>, gaf 4 glasen int vierde raempt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1542-xx-xx'>Int jaer Ons Heeren 1542</datum> doe vergaderde<persoonsnaam> Marten van Rossem</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Adriaen van Bilant, heer van Wel</persoonsnaam>, ende meer jonkeren veel peerden en knegten. Ende op <datum datum='1542-07-02'>Ons Vrouwendagh Visitatio des jaers voorseyd</datum> so rysden <persoonsnaam>Marten van Rossum</persoonsnaam> voorseyd mit al die jonkeren ende knegten door de <locatie>Kempen in Brabant</locatie> voor <locatie>Antwerpen</locatie>, doende groote schade, want nimant had syn goet weghgebroght, want men syde dat in seshondert jaar, ruyter noch knegten voor <locatie>Antwerpen </locatie>hadde geweest om die stad ofte dat lant schade te doen. Maar daar worden kloosters noch kerken gespaert om die stad ende in dat keysers lant, maar verbrant ende vernielt. Ook mede veel kostelijke husen ende dorpen in &apos;t lant.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Die Borgonyese vergaderde ook ruter en knegten daar sy mede togen naer <locatie>Vrankryk </locatie>ende voort in<locatie>t lant van Gulik</locatie> o<datum datum='1542-11-01'>ntrent voor Alrehyligen</datum> ende namen daar veel steden in alse <locatie>Hensberg</locatie>, <locatie>Sittert</locatie>. Ende meer andere sloten,  huysen, cloesteren ende kerken worden vernielt ende ornamenten verdorven ende worpen (God vergeve het haar) dat Hylige Sacrament ende Hyligen Oly onder de voeten. Ende al dat land word &apos;t eenemael verdorven. Die <persoonsnaam>heer van Corny, nu geheten de grave van Hoogstraten</persoonsnaam>, bleef in <locatie>Hensberg </locatie>ende den <persoonsnaam>hartog van Aerschot</persoonsnaam> bleef ook in <locatie>&apos;t lant van Gulik</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Cors daarna quamen de Gelderse leggen voor <locatie>Hensberg </locatie>ende doe sy een wyle tyts daer voor hadden gelegen, quamen de Borgondische en speysde <locatie>Hensberg </locatie>op <datum datum='1543-04-xx'>Paeschavond 1543</datum>. Ende de Gelderse knegten omsingelde de Borgonyese en sloegen den andere dat er veel volks ten wedersyde dood bleef. Ende de Gelderse behielden het velt, agterlatende de Borgonyers al haar bussen. Ende bleven veel goede luden aen byde syden dood en gevangen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende die Gelderse lagen wederom voor <locatie>Hensberg</locatie>. Ende quamen die Borgondise mit maght ende speysde <locatie>Hensberg </locatie>weder, maar de Gelderse namen de vlught ende lieten haare bussen, al dat sy daer hadden leggen. Dat behielden de Borgondische, maar daar en werden niet veel gevangen noch dood geslagen aan byde syden, God danck. Ende dit geschiede op de 11 Duysent <datum datum='1543-xx-xx'>Martelaersavont anno 1543</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op den avond van <datum datum='1543-07-04'>Translatio Martini anno 1543</datum> quam <persoonsnaam>Marten van Rossen</persoonsnaam>  voor <locatie>Amersfoort </locatie>groote schade doende in de dorpen van <locatie>Leusden</locatie>, <locatie>Soest </locatie>ende andere dorpen ende haalde al dat men eeten mocht van <locatie>Amersfoort</locatie>, tot D<locatie>e Bilt</locatie> toe, maar sy en barnden niet noch en vingen geen mans, maar haalden koeyen, kalveren, schapen, verken, wat men eten mocht. Cleer en huysraat namen sy al, verdinge ende gheweersaet holpen niet.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1543-05-26'>Saterdags voor Ons Vrouwen Visitatio anno 1543</datum> reisden die vendel die in <locatie>Amersfoort </locatie>lag tot <locatie>Nyenkerk </locatie>ende wouden dat uytslaen ende vangen die mans, maar de Nykerkers weerden hem also, datter niet veel knegten werom en quamen, maer al gevangen of dood. Ende dat vernamen de Gelderse dat <locatie>Amersfoort </locatie>alle hoer knegten quyt waren ende quamen op<datum datum='1543-11-11'> Sunte Martynsdagh</datum>  voor <locatie>Amersfoort</locatie>, alse voors staet, ende spolyeerden dat <locatie>convent van de Birckt</locatie>, jaagden al die heeren uyt, nemende dat daer was. Ende doe die knegten al uyt <locatie>Amersfoort </locatie>waren, quamen alle dagen de borgers kinders van <locatie>Amersfoort </locatie>mit manden en croywagens ende namen al dat daer in &apos;t convent ende op &apos;t hoff gebleven was ende die leyen die op de kerk ende op dat clooster waren braken sy af, ende al dat loot, ankeren, iserwerk, houtwerk ende al dat daer was. Dat <locatie>clooster te Soest, die Brigitten</locatie>, spolyeerden die knegten ook. Ende daar waren noch twee of drie joffrouwen in &apos;t convent gebleven: daer gingen die knegten qualick mede om etc.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op de <datum datum='1543-07-xx'>octave van Visitationis Maria anno 1543</datum> kreeg <persoonsnaam>Marten van Rossem</persoonsnaam> <locatie>Amersfoort </locatie>in. Aen de eene poort ende eynde van de stad stormde hij ende aen de andre poort worden hij mit zijn knegten ingelaten. Ende de borgers moesten hoer lyf en goet koopen tegens <persoonsnaam>Marten van Rossum</persoonsnaam> ende men syde dat sy lxxx duysent caroligulden moesten geven ende dat gelt moesten die borgers van stonden aan opbrengen. Ende dat  dat rede gelt niet en hadde, die brochten <persoonsnaam>Marten van Rossum</persoonsnaam> haar zilverwerk, ringen, ketenen ende gordelen. Dat worde gewaardeert aan gelt ende daer worde syn ruteren ende knegten mede geloont ende hoer soldij mede betaalt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>Marten van Rossem</persoonsnaam> toogh mit al die jonkeren ende edelen, ruyteren en knegten wederom van <locatie>Amersfoort </locatie>ende hij liet <persoonsnaam>Vyt van Minster</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Mynard van Heem</persoonsnaam> binnen <locatie>Amersfoert </locatie>blijven. Ende was ontrent <datum datum='1543-07-22'>Maria Magdalene int jaar 1543</datum>. Ende sy togen voort in Brabant in de <locatie>Meyery van Den Bosse</locatie>, deeden groote schade ende brande dat schoone dorp van <locatie>Vught </locatie>af, maer<persoonsnaam> Arent van Heym</persoonsnaam> behielt syn huys. Sy namen eenen heer van de cathuysers den kelk uyt de hand, daar hy stont aan den altaar ende Onse Godt had gebuert. Men magh wel denken, hoe sy &apos;t voort in dat convent ende mit die heeren hebben gemaackt. Sy namen <locatie>Eyndhoven </locatie>in, vingen al de mans ende spolyeerden dat stedeken datter niet in en bleef ende namen veel mans te gysel, verdervende voorts alle klyne slootkens ende huesen die sy al spolyeerden ende togen doe wederomme na <locatie>Remunt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>In den <datum datum='1543-xx-xx'>jaare 1543 </datum> doe toegh den <persoonsnaam>heer van Bredrode</persoonsnaam> mit seve vaandelen knegten in <locatie>Nyenkerken </locatie>ende namen al dat sy daer vonden, maar daer waren geen mans gebleven ende sy namen veel vrouwen mede tho gysel.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1543-xx-xx'>Voor Onsen  Vrouwendagh Nativitas</datum> quam de keyserlyke mayestyt in<locatie>t land van Gulik</locatie> mit groot swaar volck te paart ende te voet ende won de stadt <locatie>Duuren </locatie>mit stormender hand. Daar bleef veel volk dood ende de stad wert gemoortbrant. De keyserlyke mayestyt rysden na <locatie>Remunt </locatie>maer die overste van de stadt gingen hem te gemoet mit de sleutelen der stadt, die stadt van <locatie>Remunt </locatie>gevende in syn handen, in die stad  komende op <datum datum='1543-09-01'>Sint Gillisdagh anno 1543</datum> mit <persoonsnaam>de Prins van Orange </persoonsnaam>ende keyserstaet. Ende al die ruters ende knegten bleven buten  leggen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vandaer toegen de keyserlyke mayesteyt voor <locatie>Venlo </locatie>met zijn volk ende gescutte ende daer quam <persoonsnaam>de hartog van Cleve</persoonsnaam>  viel die keyserlyke mayesteyt te voete ende bat syns lyfs genade, gevende <locatie>het landt van Gelre</locatie> in des keysers handen. Ende doe worden sy te samen eens so dat gesoent ende gevreed was mitter keyser ende den <persoonsnaam>hartoge van Cleef</persoonsnaam>, behoudende den keyser &apos;t vorstendom Gelre en <persoonsnaam>den hartoghe van Cleve</persoonsnaam> syn eygen <locatie>land van Cleve</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1543-xx-xx'>Onser Vrouwendagh Nativitas</datum> quam den keyser met al syn staet in <locatie>Venlo </locatie>ende rysden van daer mit ruyteren en knechten naar <locatie>Vrankryk</locatie>. Ende <persoonsnaam>den prince van Orange</persoonsnaam> rysde tot <locatie>Nimegen</locatie>, daer hij gehult werde van &apos;s keysers wegen ende rysde voort tot <locatie>Arnhem</locatie>, <locatie>Zutphen</locatie>, <locatie>Thiel</locatie>, <locatie>Bommel</locatie>, <locatie>Wageningen</locatie>, al die steden in &apos;t land van Gelre voert innemende.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Burmanya</persoonsnaam> quam syn knegten in &apos;t Sticht leggen  in <locatie>Westbroek </locatie>en alle de dorpen langs en voort tot <locatie>Abcoude</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende op <datum datum='1543-07-20'>Sinte Vyctorsavont anno 1543</datum> quam <persoonsnaam>jonker van Raesvelt tot Oostbroek </persoonsnaam>mit een veendel  knegten. Daer wasser wel vijftig. Ende hier een groot deel aen <locatie>De Bilt</locatie> ende <locatie>Zyst </locatie>lagh al vol.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1543-07-21'>Ende dags na Victorsdagh</datum>  brocht <persoonsnaam>Burmanya </persoonsnaam>10 vendelen knegten om <locatie>Utrecht</locatie>. Ende hier op ons hof wasser so veel, dat ons priestershuys, backhuys, ny camer, bouhuys, voerkoekens, knegs reventer ende bovengastcamer al vol lagh. Ende lagen hier vijf dagen en aten ons vier ossen off een vat boters, 33 vaten bier, vier vette schapen. Ende sy namen ons een jonk vet beest uyt de wyde, ende een vet verken uyt dat schot. Dat brogten sy voor de <locatie>Wittevrouwenpoort</locatie>. Sy verbrande onse torf en brant ende sloegen de leste nacht byde ons cloosterdeuren op ende quamen mit blanke messen loepen in &apos;t clooster en riepen al: sla dood, sla dood. Ende <persoonsnaam>joffrou Bueren</persoonsnaam> had vijf blanke messen boven haar hooft. Alle onse joffrouw lagen op den dormier en sliepen ende waren so vervaart dat men sorgden dat sy beroert soude worden. Ende &apos;s morgens woude alle die jofferen uytgaen in &apos;t staeten. Doe liepen sy te <locatie>Oostbroek </locatie>daer sy twee dagen bleven leggen, ende deden daer mede veel quats. <persoonsnaam>Burmanya </persoonsnaam>lag binnen <locatie>Utrecht </locatie>ende liet dat landt jammerlijk verderven. Ende doe quam in de stadt gelt en laken, worde betaalt en verliepen doe allegaar.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1545-xx-xx'>1545 </datum>sterf <persoonsnaam>Willam grave van Rennenberg</persoonsnaam> op <locatie>&apos;t huys tot Zulen</locatie>, den <datum datum='1545-07-11'>11 julij</datum>. Hij wort gebalsempt. Zijn hert begraven tot <locatie>Zulen in de capel</locatie>, zijn ingewant te <locatie>Westbroek </locatie>ende &apos;t lichaam tot <locatie>Oostbroek </locatie>begraven op den <datum datum='1545-07-23'>23 july voornoempt</datum>. Ik ging mit ons jofferen staen voor onse poort aan de <locatie>Steenwegh </locatie>ende waghte mit ons capellaan die &apos;t casufel aan had, mit een wyquast in zijn hand. Ende twe van ons jongste jofferen droegen &apos;t cruys en wirookvat. Ende wij gingen buyten de <locatie>Vrenckpoort </locatie>ende bleven staan bij de wagenwech daar men na <locatie>Oostbroek </locatie>vaert, so lang dat al de wagens verby waren. Doe gingen wij wederom.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In den<datum datum='1545-12-08'> jaare 1545, Conceptio Maria</datum>, quam <persoonsnaam>Vrouw Maria, coninginne van Hongarye</persoonsnaam>, &apos;t <locatie>Utrecht </locatie>mit haren staat. Ende daer quamen ook veel heeren als coningen, biscoppen, abten, hertogen, graven, heeren van de orden, die <persoonsnaam>vrouwe van den Bergen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de vrouwe van Arenberghe</persoonsnaam> mit hoer dochteren ende mit hoer soonen. Ende hier quamen ook &apos;t <locatie>Utrecht </locatie>veel ambassaden. Ende de coninginne rysden tegens <datum datum='1545-12-24'>Corsavont</datum> in dat <locatie>convent te Reckum</locatie> en daer bleef sy dat hoogtyt leggen ende hielt hoer hoogtyt daer. Ende doe quam sy weder hier. Ende sy reed hier dick voer ons convent mit haare edelen en jofferen uyt vliegen mit die vogelen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Die keyserlyke mayestyt quam des  voor <datum datum='1545-12-31'>niuwjaersavont anno 1545</datum> hier over <locatie>De Bilt</locatie> rijden verby &apos;t convent ontrent &apos;s avonts te vier uuren mit veel heeren en edelen. Ende syn bagagie begoste te comen des smorgens ten acht uuren ende dat duurden tot den avond toe. Men syde, datter meer dan tweehondert muylen mit bagagie inquamen mit veel peerden en wagens. Ende onsen biscop quam hier in &apos;t clooster ende wachte die keyserlyke mayestyt maar hij was hier geen half uur. Ende de overste van de stadt wachten de keyser tussen de <locatie>Wittevrouwenpoort </locatie>ende de <locatie>Gildpoorte </locatie>mit veele toersen. Ende daer hielt men lang spraek ende daar waren utermaten veel borgers ende vreemde lyden uyt alle steden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende doe brochten die borgers den keyser ten <locatie>Duytse Huys in &apos;t clooster</locatie> ende daer was die coninginne hoer logys ook.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Des <datum datum='1546-01-xx'>saterdags na niwejaar 1546</datum> begost <persoonsnaam>den keyser</persoonsnaam> syn staet te setten, die hier &apos;t begost ten twee uuren na de middagh ende duurden tot ses a seven uuren. Die <persoonsnaam>biscop van Utrecht Georgius van Egmont</persoonsnaam>, den <persoonsnaam>abt van St. Paulus</persoonsnaam>, den <persoonsnaam>abt van Oostbroek, genaempt Heer Jacob van Baern</persoonsnaam>, die quamen voor den <locatie>Duytsen Huyse</locatie> daer den keyser lagh ende hadden zeer kostelijke choorcappen aen. Ende al die biscoppen en abten van buten gecomen volgde na en veel hartogen, graven, ridderen ende edelen mede al na. Die biscop van Utrecht die abt van Sinte Paulus ende Oostbroek gingen alleen in &apos;t keyser hoff. Die <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>stont op den portaal voor de zale ende die biscop ende die abten kusten elk des keysers hand ende gaven hem elx wijwater ende die <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>kusten elx hoer handen weer.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende doe ging die <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>uyt dat hoff te peerde. Ende die <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>mit andere heeren waren in &apos;t rood gekleet, al te peerd. Ende die heeren van den godshuysen waren mit costelyke choorcappen mit processen voor den keyser. Ende wert mit grooter eeren in den dom gebraght, die mit costelyke klederen van onder tot boven behangen was, den keyser toebehorende. Ende dat luyden uytermaten seer, doe den <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam><locatie>in den dom</locatie> reed. Ende den <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>ging mit al die groote statie in &apos;t coor. Dat duurde tot &apos;s avons ten seven uuren. Des anderen daags quam die <persoonsnaam>keyser </persoonsnaam>weder mit alsulken staet in den dom, al mit swart gecleed ende heeren van de orden ook.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>Anno 1546</datum> besteede<persoonsnaam> joffer Anna van Bilant</persoonsnaam> op ons choor een niuw gestoelt te maken, mit een stoel daer die priester onder de misse des hoogtydens op sitten aen die rechter syde, ende aan die linker side een schone kasse daer men allen kerkenwerk in leggen magh, mit een schone lectryn daer die metten ende misboeken op leggen mogen te midden wegen op dat choor. Ende aen byde syde van &apos;t altaar worden langs al kiskens gemaackt daar de jofferen haar gebedeboekskens inne leggen, ende noch een lexenaer ende lamp voer &apos;t altaer. Dit werk heeft gekost f. 294 karoliguldens, betaalt by <persoonsnaam>Ott van Bylant</persoonsnaam> voor <persoonsnaam>joffer Anna syn dochter</persoonsnaam>, des <datum datum='1547-04-xx'>sonnendaghs na Beloken Paeschen anno 1547</datum>. Die segslieden van dit werk waren <persoonsnaam>Jan Wyck Dircxzon </persoonsnaam>van wegen <persoonsnaam>de kistmaker, mr Dirk Hendrixsoen</persoonsnaam>. Ende <persoonsnaam>Willem Bor van Amerongen</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Antonis van Zulen van Nivelt, maarschalk van &apos;t Nedersticht</persoonsnaam> waren segsluden van <persoonsnaam>joffer Anna van Bilant</persoonsnaam>. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Anno <datum datum='1548-xx-xx'>mvc xlviii</datum> sterf <persoonsnaam>vrou Henrica van Erp</persoonsnaam> op <datum datum='1548-12-26'>Sint Stevensdagh na Corsmisse</datum>. Ende was gekoren abdisse van desen convente des daags na <datum datum='1503-09-02'>St. Gillis anno 1503</datum> ende quam in de abdye <datum datum='1503-09-xx'>dynsdags na St. Lammersdags des jaars 1503</datum> voornoempt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Vrou Johanna van Hoenbroeck  gecoren abdisse</persoonsnaam> in &apos;t jaar <datum datum='1549-xx-xx'>1549 </datum>op vrydags ende doe was sy out 38 jaare ende wort geconfirmeert des dynsdags na <datum datum='1549-09-17'>St. Lamersdagh</datum> ter presentie van <persoonsnaam>meester Ludolf van der Veene, domdeken &apos;t Utrecht</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heer Herman van Lokhorst, deken tot Oudemunster</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>meester Willam Buser, notaris</persoonsnaam>. Ende had die vrouwe laten bidden, want sy hier geen magen en had, <persoonsnaam>meester Peter van Amerongen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>meester Jacob van Amerongen, canoniken St. Marien</persoonsnaam>, <persoonsnaam>mr Jan van Amerongen, canonik St. Jan</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Ende schonck die vrou aan den domdeken een rosenobel ende den vicarius xii ellen dun doex tot een choorkleet, want hij geen gelt en woude hebben, die el tot 9 stuyvers ende die dekens dienaers ende notarius dinaers te samen anderhalf philipsgulden, die capellaan xv stuyvers, ende <persoonsnaam>mr Willem Buser</persoonsnaam> voor die electie ende confirmatie te samen te besegelen twee goude ecclesieschilden, ende van &apos;t schrijven eenen gouden enkele gulden van gewichte. Maer die electie soude dat convent hebben laten schrijven, dat en wisten sy doen niet. Item de notaris die de geboden hier in de kerk dede had x stuyvers. Ende mijn genadigen heer biscop hadde van de confirmatie xxx goude guldens van gewighte. De maaltyt costen aen wyn en spyse, end &apos;t geback, doe de vrou geconfirmeert worde, drie rynse guldens en 14 stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item een vrou sal maken een priorinne mitten ousten joffere van den convente, die bequaemste daertoe settende. Ende dan sal men die priorinne bevelen dat sy haar in gene saecken tegens de vrouwe sel stellen, noch doen naar inhout der regulen van &apos;t capittel, dat hiet De Preposito Monasterii. Ende sy sal al dubbelt hebben uyt den kelre sonder bier en broot ende sy sal half dubbelt wyngelt hebben als men hier een kynt cleet ende sy sal ook een half verken hebben mitten convent.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>Anno 1570</datum> sterf <persoonsnaam>vrou Johanna van Hardenbroek</persoonsnaam> op <datum datum='1570-01-17'>17 januarie</datum>. &apos;t Zelfde jaar wort <persoonsnaam>vrouw Maria van Zulen</persoonsnaam> vrou gecoren en sy storf den <datum datum='1576-05-19'>19 may des jaars 1579</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-02-17'>Den 17 dagh van februarie</datum> quam den <persoonsnaam>abt van Sint Paulus</persoonsnaam> mitten <persoonsnaam>tresorier Bruhesen</persoonsnaam> <locatie>in den dom</locatie> ende hoorden die keure van den jofferen. Daar worden gedroncken xi kannen wyns, de kan v stuyver. Ende is mitte selve keure vande jofferen <persoonsnaam>Peter Schau</persoonsnaam> ten hoff gesent, daer hij af had f. 10 - 16. Betaalt den <datum datum='1570-08-07'>7 aug. 1570</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>En dat bleef staan tot den <datum datum='1571-06-22'>22 juny 1571.</datum>  Doe sont mij de <persoonsnaam>secretaris van den hartog van Alba</persoonsnaam> eenen brieff, dat de hertog mij vrou gemaackt hadde ende soude ten hove senden om den brieve van nominatie. Ik sende daer een goet</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vrient, daer wel bekent. Die verteerde ende verrysde tot tweemael f. 14 - 7 - 8. Aan den <persoonsnaam>secretaris van den hartoge genaamt Courteville </persoonsnaam>voor salaris en leges f. 53 - 14, de cantoorkneght voor leges ende bodenbroot f. 12 - 11. Die brieven van nominatie waren onder den <persoonsnaam>secretaris van de coninglyke majesteyt Vander Eyck</persoonsnaam>. Heb voor syn leges moeten geven f. 16 - 16, syn cantoorkneght ses gulden, ende in die audiëntie van &apos;t zegel f. 6 - 2 -. Ende doen sondt den eertsbisschop hier om informatie, of die jofferen daarmede tevreden waren ende liet mij inleyden. Doe schenkte in  den biscopdienaer 32 stuyvers, ende mijnen genadigen heer gegeven voor syn confirmatie 20 gulden mittet segel, ende <persoonsnaam>Lamsweert </persoonsnaam>voor &apos;t schrijven 36 stuyvers. Doe mijn heer de vicaris hier quam ende confirmeerde mij ende nam mij den eedt of. Doe schenkte ik synen secretaris die de brief las voor de jofferen van de confirmatie 21 stuyvers. Mijn vrouw heeft byde die maaltyde selfs betaalt van wyn en speys doe sy opgelyt wort ende doe sy geconfirmeert wordt.</l>
					<l></l>
					<l>Doe mijn vrouw dood was, sant <persoonsnaam>de president te hoof Dirk Verbeek</persoonsnaam>, ontbidende dat mijn vrou gerust was ende brocht de commissie wederomme aan mijn <persoonsnaam>heer van St. Paulus ende Bruhesen</persoonsnaam>. Daar heb ik hem af gegeven twee gulden ende <persoonsnaam>Bruhesen </persoonsnaam>voor twee daggelden 18 gulden. De secretaris heeft gehat 12 gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-09'>Anno 1583 9 july</datum> heeft <persoonsnaam>vrou Cathrina van Oostrum</persoonsnaam> den Nonnengroep laten verniwen ende repareren gerechtelijk mit dat gerichte van <locatie>Zyst </locatie>bij gerechtsluden ende bueren van <locatie>De Bilt</locatie> en <locatie>Zyst </locatie>en <locatie>Baern</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hoe men een proven bidt voor de kynder.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Als die prove dan gegeven is. so geeft die vrouwe den vader ofte naaste vrint een muscaet, ende men schenckt dan cruyt ende wijn.</l>
					<l></l>
					<l>De Vader ofte moeder van &apos;t kynt die de prove ontfangen heeft, schenckt de vrou hoer dienstjoffer eenen Badense gulden, of dat hem belieft.</l>
					<l></l>
					<l>Als men dan dat kynt kleden sal, so brengen die ouders een schale wegende 12 loot zilvers, daerin lyt 50 enkelde gulden van 30 stuyvers ende des kynts rentebrief. Die sal tenminsten houden van 10 rijnse gulden des jaars tot des kyts lijf.</l>
					<l></l>
					<l>Dat kynt sal hebben 2 kappen, twee overrocken, eenen netten pels, enen dagelyksen pels, ende twee boetten te metten mede te gaen.</l>
					<l></l>
					<l>Dat kynt sal oock hebben een kist, een koffer ende ses ellen dun dox, ende ses ellen nachtdoecks, 11 hembden 4 ellen tot hullen, ende een stuck tafelakens tot 32 el lanck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat kynt sal hebben een betstede mit een bet, beddekleet, mit een dubbelde en enkelde deeken, mit 4 paar slaaplakens, twe oercussens ende vier oerkussensbladen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Sal mede dat kynt hebben 6 sitkussens, een psalter, en een processyboek.</l>
					<l></l>
					<l>Dat kynt sal ook mede brengen twee tortysen elx van 4 pont was  ende een wassen keerse van een pont.</l>
					<l></l>
					<l>Als die vrou wil, soo geeft sy elken joffer van &apos;t kynts gelt 15 stuyvers, de priorinne dubbelt. </l>
					<l></l>
					<l>Die vrouw heeft selfs, dat hoort haer toe, eenen ouden schilt voer hoer doek ende enen ouden schilt voer hoeren ring.</l>
					<l></l>
					<l>Ons biegtvader die &apos;t kynt kleet eenen davidsgulden. Ons twee capellanen, den rentmeester, organist, die vrouwen dienstjoffer, de vrou haar capellaenster, elcks een hoornsgulden, bruytsgelt dat hoer ouders hier gaven.</l>
					<l></l>
					<l>De bruyt offert onder de hoochmisse een hoornsgulden, ende eenen braspenning ofte eenen Hollandsche stuyver. Dat geeft men hoer van dit selfs.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Men neempt ook van &apos;t gelt voorseyd13 enkelde philipsgulden, ende die steken an die tortysen. Die boumeester en onsen backer, die dragen die tortysen. Ende men geeft se elk een paer handschoenen mit een braspenning daar in. Die kerk had 4 hoorns gulden voor den krans, die die bruyt op &apos;t hoofd heeft.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Die camenieren hebben 5 hoorns guldens voor die bruyt klederen. Die priester, die de hooghmisse dient, heeft heeft  13 stuyvers. Die boumeester, backer, keukenmoeder, vuyrhuysmoeder elx 13 stuyver. Al die andere kneghs en maagden elx voor een braspenning. Ende dit neempt men al van dat gelt dat het kynt mede brengt, ende al dat daar dan overblijft, dat heeft men in die koecken voert.</l>
					<l></l>
					<l>Als men een kynt heymelyk kleet, geeft men een schaal van 12 loot zilvers, daer lyt des kynts rentebrief in, ende 81 rijnse guldens current, ende 32 tafellakens. Ende geeft des kynts vader elk joffer, die priesters, die vrouw priorinne, elx dubbel gelt, horen capoen, ende hoeren wijn.</l>
					<l></l>
					<l>Ende de vader geeft dat convent een eerlijke maaltyt, maar &apos;t convent besorght scouwer ende rugt vlees, boter, bier, ende broot, maar als sy meer dan vijf of ses paar volks hebben, so comen sy &apos;t convent te bate van die grove spyse.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dusverre het cronykye van <persoonsnaam>Henrica van Erp, abdisse van <locatie>Vrouwenklooster buyten Utrecht</locatie></persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
