<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1584_Brug_Weyd - Chronique Flamande 1571-1584</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Chronique Flamande <datum datum='1517-xx-xx'>1571</datum>-<datum datum='1584-xx-xx'>1584</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Weydts</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>1</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dyt es van zommeghe zaeken dye gheschyet zyn hier te<locatie> Brugghe</locatie> ende daer ontrent(1).</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1517-xx-xx'>1571</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1517-05-05'>5 mei 1571</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum when='1571-05-05'>ve dach van meyhe xvc lxxi</datum>, zoe quamen in <locatie>Brugghe</locatie> de eerste <locatie>Spanjaerden</locatie>(2), en huerlyeder capeteyn vas(3) ghenaempt <persoonsnaam>Metter del Campo</persoonsnaam>; deze soldaten vaeren(4) geforyert ten huuse van eet ghemente(5); ende alzo dese <locatie>Spanjaerden </locatie>leefden met eet ghemente, eet vaere een schande hyer(6) te scryven.</l>
					<l></l>
					<l>Op den zelsten tyt vyerter(7) een vachhuus ofte een</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>2</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>groete cortegaerde(1) ghemact op de mart, voer de zelver, alle van delhen(2), twelcke zeer groedt vas; daer inne deze <locatie>Spanjaerden</locatie> hyelden huerlieder vacht, ende och nyet te myn, hyelden zy huerlieder vacht rontomme de staedt, an elche poerte.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum when='1571-11-02'>2 November 1571</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den ije dach van november 1571, zoe vertrochen hudt <locatie>Brugghe</locatie> alle de <locatie>spaensche</locatie> soldaten dye in <locatie>Brugghe</locatie> vaeren, vaer in eet ghemente vas zeer verblydt, dat zy ontsleghen vaeren van dye slavernye.</l>
					<l>  Op <datum datum='1571-11-02'>den zelsten dach,</datum> vas eet vachhuus ofte cortegaerde op de marct ghebrocken, ende eet vas al vech ghedaen; eet vyerdt zoe ras ghebrocken, zy en vaeren quaelych buten de poerte.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum when='1576-xx-xx'>1576</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>[<datum when='1576-01-22'>22 Januari 1576</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1576-01-22'>xxije dach van janevaryus 1576</datum>, zoe macdyct een groet temperst van wynde, datter eenen lyndeboem te <locatie>Colette</locatie>(3), vel drye vamen dycke(4), hudt der herden smeet, ende och drye dyerghelycke boemen op <locatie>de Vrydachmarct</locatie>, ende och buten de heecken(5), dye ghestaen lx jaeren varen, hudt der herden gesmeten by groete menychte, och zommeghe huusen, veel schueren, cascoenen (?), ende de dacken van de huusen och zeere ontect; zoe dat scheen dat de werryelt vergaen zoude hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>3</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-00-00'>[1578]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1578-05-14'>14 mei 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-05-14'>xiiije dach van meyhe 1578</datum>, vyerdt ghevanghen de <locatie>Graeuve</locatie> Broers bynnen huerlyeder covent, ende vaeren zeere nauve bevaerdt met soldaden, om dat nyemandt van de broers en zoude vechloepen.</l>
					<l>  Op desen tyt begosten <persoonsnaam>de Guezyn</persoonsnaam> eet <persoonsnaam>Freeren</persoonsnaam> cloesteren van bynnen te plunteren ende te brekenen, ende te roeven eet gheretste goet(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-05-17'>17 mei 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1578-05-17'>den xvije dach van meyhe</datum>, zoe vyerdenze som van de broeders ghebouydt ende dandere los ghelaeten, ende zy bleeven noch vat in huerlyeder cloestere tot alder stondt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-05-18'>18 mei 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1578-05-18'>den xxviije dach van meyhe</datum>, vyerden ontsleghen van de <locatie>Graeuve</locatie> Broers die ghevanghen vaeren in huerlyeder covendt, ende neghene van de broers vyerden ghevanghen ende op <locatie>Steen</locatie>(2) gheleydt, by laste van de weet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-06-14'>14 juni 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1578-06-14'>den xiiije dach van vedemaendt 1578</datum>, zoe quam bynnen <locatie>Brugghe </locatie>de <persoonsnaam>hynghelsche graeve ofte Abesaedt</persoonsnaam>(3),</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>4</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>ende de poerterye aelden hem in, ende de perden vander steede och, ende de <locatie>hynghelsche </locatie>soldaden och, dye stonden in slach hoerden op de <locatie>Maerdt </locatie>ende schoeten zeere; ende de poerterye die stonden op de <locatie>Vrydach mardt</locatie> in slach orden, ende zy schoeten zeere, ende heene van de poerterye scoedt twee mans doet. Deze graeve quam ter <locatie>Smeepoerte </locatie>in, met groete manyfycencyhe ende groete staedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-06-22'>22 juni 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-06-22'>xxije dach van vedemaendt</datum>, trochen hudt <locatie>Brugghe </locatie>vyer ondert perderuters ende twee hondert puenyers(1), ende noch veele te voedt ende te perde, ende veel caroey(2), al naer <locatie>Ghendt</locatie>, om te trecken met heenen leegher tsaeme jeeghens <persoonsnaam>Dom Jan</persoonsnaam>; maer dyt en heeft hyer nyet te staene, eet zal noch volghen hyer naer, wandt dyt es geschyedt indt jaer <datum datum='1579-xx-xx'>1579</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-07-26'>26 juli 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-07-26'>xxvie dach van julyus,</datum> zoe vyerden zom van de Graeue Broers, dye ghevanghen vaeren op de <locatie>Steen</locatie>, openbaer ghebrandt met huerlyeder abyten, zoe zy daghelychxs ghynghen, tot drye toe, wandt <persoonsnaam>de Guesen</persoonsnaam> daer in zeere verblyden(3).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-08-01'>[1 augustus 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-08-01'>ie dach van hoest</datum>, vyerdt hudt <locatie>Brugghe </locatie>ghezeydt de <persoonsnaam>Jezewyten</persoonsnaam>(4), dye goede gheleerde mannen, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>5</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hadden och x daeghen huerlyeder respydt om te vertrecken, ende zy deedent och, wandt myn heeren van der weedt vyldent alzoe.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-08-14'>14 augustus</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-08-14'>xiiije dach van hoerst</datum>, zoe vyerden huudt <locatie>Brugghe </locatie>ghezeydt de Graeuve Broers, ende en hadden maer x daeghen huerlyeder respydt om te vertrecken, ende zy deedendt och, ende zy opengyerden myn heeren van der weedt, wandt zydt(1) alzo hebben vylden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-09-06'>6 september 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-09-06'>vie dach van septembre 1578</datum>, zoe screef oppe Harderycke(2) de poerterye voer drye guldens de maendt, om soldaden te vesen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-09-15'>15 september 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-09-15'>xve dach van september 1578</datum>(3), trochen hudt <locatie>Brugghe </locatie>al eet perdevolch, twelcke gheheeten vaeren de goede ghevylleghe, ende de voetcnechten och merst al, <locatie>Meetkercke</locatie>(4), <persoonsnaam>capeteyn ghenaempt, Herderycke, Vleys,</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>6</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Vouterman</persoonsnaam>, ende noch een vaelsche(1) capiteyn, dye te <locatie>Brugghe </locatie>lach; ende noch meer volch ende soldaden, die noch in de steede vaeren, trochen al naer <locatie>Rosselaere</locatie>(2) op de staende voedt, ter cause dat de Paeternoster draeghers(3) sterch indt landt vaeren, om dye te belegheren, te saemen met dye van <locatie>Ghendt </locatie>ende met <locatie>Casemyerys</locatie>(4)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>7</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>volch, die och in eet landt ghecommen vaeren, ende met noch veel volch, dye hudt het <locatie>Vesquartyer</locatie>(1) vaeren, al om deze <locatie>Vaelen</locatie>(2) te belegghen; maer zy en deden daer nyet, wandt de <locatie>Vaelen </locatie>vaeren te sterch.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-01'>1 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-01'>ie dach van octobere</datum>, quamen de Paternosterdraeghers ofte de <locatie>Vaelen </locatie>ontrendt de steede van <locatie>Brugghe</locatie>, ende mactent eet ghemente beroerdt, ende in aerlyeder vertrecken zy beroefden de boeren, ende zy branden ende zy vermoerden, en naemen couhen, perden, zuynen, scaepen, ende zy naemen de lyeden ghevanghen ende stelden ze te rendtzoene(3).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1578-10-01'>ie dach van octobere</datum>, zoe staerf <persoonsnaam>Dom Jan de <locatie>Austrya</locatie>,</persoonsnaam> den bastaerdebroere van den <persoonsnaam>coenynch Philippus, conynch van <locatie>Spaenhe</locatie></persoonsnaam>, ende hy staerf gouvernuer van dese <locatie>Nederlanden</locatie>, van de perste(4); ende naer <persoonsnaam>Don Jan</persoonsnaam> es in zyn platze ghecommen <persoonsnaam>Alexander, als prynce van <locatie>Parma</locatie></persoonsnaam>, ock gouvernuer van de lande.</l>
					<l></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>Monsuer de Ruers</persoonsnaam>(5) dye staerf och op dat pas,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>8</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>ende zyn wyef ende twee dochters. Ons <persoonsnaam>rovaert(1) van <locatie>Vlaender</locatie></persoonsnaam>, vas logyerde te <locatie>Brugghe</locatie>, ende zy trochen naer <persoonsnaam>Dom Jan</persoonsnaam>, wandt hy en wylde nyet te doene hebben met de <persoonsnaam>Ghuezen</persoonsnaam>, ende hy troch och naer <locatie>Naemen</locatie>, daer staerf hy.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-08'>8 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-08'>viije dach van octobere</datum>, vyerden hudt <locatie>Brugghe </locatie>ghezeydt dander drye ordenen, ende mosten huerlyeder cloestere laeten staen alzoe eet stondt; zy en mochten nyet hudt draeghen, nochte de goeden lyeden, dye och goet hadden staende van huerlyeder houders in de cercke, en mochten och niet rumen; zy mostent och al laeten staen, wandt myn heeren der crychraedt(2) met mynheeren van der weedt al dyt goet anverden, ende zy deedent vercoe-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>9</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>pen; alzoe creghen menheeren de <persoonsnaam>Guezen </persoonsnaam>eet goet van alle canten(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-12'>12 oktober 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Int jaer <datum datum='1578-xx-xx'>1578</datum>, zoe vyerdt beroeft in <locatie>Onze Vrauve kercke </locatie>eet dyscamerken, och van den aermen lyeden, van xxviij ponden groete, op den <datum datum='1578-10-12'>12 dach, snachs, van octobre;</datum> de dyeven vyerden ghezocht by laste van de heuvereyt(2), maer nyet ghevonden alvyllys(3), wandt zulch goet ghemeene vas(4).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-13'>13 oktober 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-13'>xiije dach van octobere 1578</datum>, zoe quam te <locatie>Corterycke </locatie><persoonsnaam>Cazemyerys</persoonsnaam>, dye de Staeten ende de <persoonsnaam>prynse van <locatie>Oraenghe</persoonsnaam> </locatie>hadde onboeden tot huerlyeder hulpe ende assestencye, om jeghens de <locatie>Vaelen </locatie>te vechten en jeghens den <persoonsnaam>cuenynch van <locatie>Spaenhe</locatie></persoonsnaam>; maer hy en deede dat och nyet, wandt hy en passerde maer van deen stede naer dandere, ende crecht alzoe eet gheldt van de Staeten in zyn handen, wandt van <locatie>Corteryche </locatie>trach hy naer <locatie>Braebandt</locatie>, ende alzoe lyet hy zyn leeghere in de <locatie>Spaensche </locatie>ter hulpe van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>10</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>den cuenynch van <locatie>Spaenhe</locatie>, ende alzoe troch hy vederomme tusevaerdt(1) met den scadt van de lande, en hy lyedt de Vaelen met vrede; alzoe vas den prynse van Oranghe ende de Staeten, van de Ghuesen hudt gestreken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-14'>14 oktober 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-14'>xiiije van octobre</datum>, quamen naer <locatie>Brugghe</locatie> veel volch ghevlucht van <locatie>Rosselaere</locatie> ende van daer ontrendt, met groete droufheyt, met goet, met pach ende zach, met wyef ende kynderen, dat een deeren(2) vas om zyene; zy vluchten van de vervaertheyt van <locatie>de Vaelen</locatie>; want zy zeer sterch nedervaerdt quaemen om roeven ende branden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-16'>16 oktober1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-16'>xvie octobere</datum>, zoe vaeren de boeren buten by een vergaedert met vulle wapenen, ende vylden staen jeghens de Paternosterdraeghers ofte de <locatie>Vaelen</locatie>; maer de <locatie>Vaelen </locatie>dye vaeren voer huerlyeder te sterch, ende zy sloughen de boeren doet, ende zy vyerden verjacht, ende de <locatie>Vaelen </locatie>verbranden veel plaetsen daer ontrent. Zoe bedreven de <locatie>Vaelen </locatie>groet gheveldt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-18'>18 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-18'>xviije octobere</datum>, zoe vyerdt omme de stadt ghesleghen een trompylyhe(3), dat een inghelych mochte haelen buten de <locatie>Smeepoerte</locatie> ende buten de <locatie>Bouverye poerte</locatie> alle de boemen, tzy vadt boemen dat vaere, vylde boemen ofte frudt boemen, bogaerden ende och de keerse(4) bogaerden; eet moste al af, wandt de heeren gaevendt al te pylaghe(5),</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>11</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hudt vreese dat de <locatie>Vaelen </locatie>zouden commen voer <locatie>Brugghe </locatie>ligghen, ende dye van <locatie>Rousselaere </locatie>screven an <locatie>Brugghe</locatie>, open dyen, dat de Paternosters draeghers vylden passeren ofte bynnen <locatie>Rousselaere </locatie>commen, dat zyt(1) zouden ghedoegen ende te vrede zyn, ende laeten alzoe paseren al daer zy vylden, en dat hut vreese, duer dat zyt alomme verbranden ende vermoerden al dat zy vonden. Dye van <locatie>Rouselaere </locatie>screven an <locatie>Brugghe </locatie>om hulpe, maer dye heeren van <locatie>Brugghe </locatie>en bedreven gheen haeste.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-21'>21 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-21'>xxie dach van octobere</datum>, zoo vasser een ghebodt ghedaen, dat men nyet meer breken(2) en zoude op eet ghevyde of van eet ghevyde, noch in gheen plecken, op lyef ende goet, ende den dyenst te doene ghelych voeren ende naer plochte te doene, ende eet zelste veder te brynen(3), ende veder te leveren datter vech ghenomen ofte vech ghestolen vas, ende <persoonsnaam>de heeren van de weedt</persoonsnaam> och al dat zyelyeden gheanverdt hadden, mosten vederomme in zyne pleche draeghen, ende <persoonsnaam>myn heeren van der weedt</persoonsnaam> hadden de slueters van <locatie>Synte Donaers</locatie> ghenoemen, ende zy mosten ze vederomme gheven. Eet ghemente vas zeere hyerinne verblydt ende menden dat de merste ruse duere vas; maer dye <persoonsnaam>heeren van de weedt </persoonsnaam>vaeren snoeder, wandt alst al by een ghebrocht vas, ende op zyn pleche ghebrocht vas, zoe quam de weedt ofte de heeren van der stadt vederomme, ende zy naemendt toens dat goet al theenen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>12</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hoepe, al te gaedere, ende nyemandt en mochte daer hyet toe zegghen, ofte men zoude hem hudt de stadt ghezeydt hebben met een bryeveken(1).</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-26'>26 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-26'>xxvie octobere, in de zelste maendt</datum>, zoe mosten monsteren alle de poerterye, al met alle wapene, ende men bevalze al te doene goeden vacht, ende groete zorghe te draeghen, ende de steede goet ende ghetrauve te wezen; ende naer de monsterynghe, ghynch eelch thuus, al met vulle waepene ende vlyeghende vendels.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1578-10-26'>Op dezen zelsten dach</datum>, vasser in <locatie>Backerscappelle</locatie>(2) een brudecom ende een bruedt, om daer in de cappelle te trauve, met den prycster ende met een messe, naer houde costume. Als zy met den dyenst beezich vaeren, zoe quamen de soldaden in gheloepen, en dye joucghenze al hudt met den pryestere; deze werdt ghedoet(3).</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-28'>28 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-28'>xxviije octobere</datum>, zoe deden de heeren vander wedt en ghebodt doen, dat men nyet meer en zoude vervoederen te brekenen in de kercken, ofte hyedt(4) daer hudt te nemen, ofte dyevelynghe daer hudt te steelen, op lyef ende goet; dyt ghebot vas ghedaen ter Allen(5) hudt, om dat</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>13</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghemente zeere beroert vas, ende ongherust vas, om vadt te stellen in vreede voer een leesken tyts(1).</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-29'>29 oktober 1578]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-29'>xxixe der zelver maendt</datum>, zoe monsterdenze de reste van de poerterye in vulle vapene met vlyeghende vendelen, elch onder zyn capeteyn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-10-30'>30 oktober 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-30'>xxxe octobere,</datum> zoe presenterde de heeren van der wedt, alle de menysters van <locatie>Brugghe </locatie>den wyn by den presentmerster van der steede.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1578-10-31'>[31 oktober 1578</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-10-31'>xxxie octobre 1578</datum>, zoe vyerter een ghebodt ghedaen ter Allen hudt, dat alle de vrynde pryesters hudt <locatie>Brugghe </locatie>mosten ghaen, tzy creupel ofte manch, veer(2) zy langhe ofte onlanghe ghevuendt hadde, wandt de pryesters dye mussanden(3) huerlyeder al te zeere.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1578-10-31'>  Op den zelsten dach, </datum>vyerdt och met een ghebodt verboeden, dat men gheen messe en zouden doen in gheen cappellen ofte cympel kerk, och gheen messen doen en mochte, op groete corexcie ghestraft te vesen van der weedt, wandt dye ghues vaeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-01'>1 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-01'>le november</datum>, zoe vast(4) dat op Alderheelege dach, zoe ghynghen zommeghe van de soldaden van deen cappelle tot dander, ende van deen cercke tot dander cercke, alzo tot alle cercken van <locatie>Brugghe</locatie>, op de prochecercken naer, om te bezyene of men daer inne messe doen zoude, wandt</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>14</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>een dach van devocyhe vas, ende de guesen vel vysten dat de catelycken op dyen daeghen wel messen zouden doen leesen hudt goeder devocyhe, ende zy lyepen al op een huere hudt, om dat men nyet veraverteren en zoude, ende daer zy vonden messe doende, zy sloughen den pryester van den houtaer ofte zy vylden hem duersteken, ende zy trochen hudt zyn cazule ende zyn abyten, ende zy naemen de clocken(1) ende de mantels van de lyeden dye de hoerden, ende naemen den bouch ende den kylch ende dye hoestye, ende lyepen alzoe achter de straete(2), met den cazulen over aerlyeder hoeft, ende den ander met den bouch in haerlyeder handen, ende dander met de hostye in de handen; alzoe lyepen zy achter straete ghelych zotte, te schymppe van de goede catelyche lyeden, ende deze soldaden droughen al dyt gestoelen goet op <locatie>Groenevoerde</locatie>(3), daer zy de vacht hyelden, eet vas huerlyeder cortegaerde; ende van daerendt droughen zyt tot huerlyeder capeteyn, ende zy ghynghen dan dat verdryncken, en alzoe verdoen; dyt vas al vel ghedaen, de weedt vasser mede te vreden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>15</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-02'>2 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Och op den <datum datum='1578-11-02' when='1578-11-02'>ije dach van november</datum>, ghynghen zom van de soldaden indt <locatie>Heelych Gheesthuus</locatie>, och om eet zelste te doene, om al te nemen dat den pryester en hadde, ende dat hontrendt hem vas; maer de pryester nam zelve den kylch ende vyldeze den soldaet in zyn bachhuus(1) slaen, ende daer vas een wrauve dye een meers hudt trach, ende vylde den soldaet duer steeken, ende zy macte daer een groet gheruchte ende groete beroerte, zoe dat de soldaden met scande loepen, ende de pleche verlaeten; zoe dat zy lyeden daer nyet en costen ghecryghen tot huerlyeder baete; dyt vaeren soldaden van <persoonsnaam>Voutermans </persoonsnaam>volch, de zyde laeken snyder in de <locatie>Breydelstraete</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1578-11-02' when='1578-11-02'>ije dach van november,</datum> naer noene, zoe wyert een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere, hoe dat dye schudden ofte dye soldaden dye alzo gheloepen hadden van deen cercke tot den andere, de kylcken, ende boucken, ende cazulen, ende ander goet ghenoemen hadde, dat zydt ghedaen hadden zonder mynheeren vander wedts weeten, ofte zonder laest van hyemandt; dese trompylyhe deden mynheeren vander weedt slaen, om eet ghemente te stellen(2), wandt eet ghemente vas zeere ontrust. Maer dat zy ghestoelen hadde dat bleef vech, ende men straftenze daer of nyet, wandt heet vas vel dat myn heeren zochten.</l>
					<l></l>
					<l>Op dyt pas, den pryncepaelste menyster, van bynaeme</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>16</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghenaempt <persoonsnaam>Pyeter Daten(</persoonsnaam>1), een hudt gheloepen <persoonsnaam>Carmys broere van <locatie>Ypere</locatie></persoonsnaam>, dese prycte huerlyeder relyzye bynnen <locatie>Brugghe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-03' when='1578-11-03'>3 november 1578]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-03' when='1578-11-03'>iije dach novembre</datum>, zoe quammen te <locatie>Brugghe </locatie>in ghevlucht, machtych veel goedts ende zeere veel vaeghens met buetere, met corne, met kysten, met pachen, ende och dye van <locatie>Vachene</locatie>(2) vluchten och, ende van alle dye quartyeren, met groete vreese van de <persoonsnaam>Paternoster draeghers</persoonsnaam>, dye huerlyeder gheredt macten om te commene in dye quartyeren.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, deden mynheeren zeere wercken an de bolleverchen van der steede.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-06'>6 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-06' when='1578-11-06'>vje dach van novembre</datum>, zoe vasser een gynderaele(3) vergaederynghe in eet <locatie>Scheepen huus</locatie>; de weedthouders ende alle de houde weedthouders ende de dekens; ter cause van den lyberteydt; maer daer an vyerdt nyet ghedaen van ander zaeken, maer den lyberteydt vyerdt daer gesloten ende gheacordert.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1578-11-06' when='1578-11-06'>vje dach van novembre</datum>, zoe quammen quade tydynghe te <locatie>Brugghe</locatie>, hut eet veste(4), van de <persoonsnaam><locatie>Vaelen </locatie></persoonsnaam>ofte <persoonsnaam>Paternoster draghers,</persoonsnaam> dye groete ghereescapt macte om te commen in <locatie>Vlaendere</locatie>, wandt myn heeren van der steede deden op gaen acht hondert poerterye ter vacht, ende men</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>17</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>moste och snavens lucht hut hanghen; men machte groete gheruchte van bynnen de steede, ende men vrochte och zeere an de bollewercken by laste van der weedt.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-07'>7 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-07' when='1578-11-07'>vije van november</datum>, vas ghepubelhyerdt de lyberteyt ter Allen huudt, by laste van myn heeren van der weedt(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-09'>9 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-09' when='1578-11-09'>ixe van november</datum>, quamen vrymde soldaden voer <locatie>Brugghe</locatie>, om in te gheraeken met suptylheydt, maer de poerterye en vylden dat nyet, vreesende van veraderye, ofte van bedroghen te vesen; de vacht vander stadt dye versterchen ende goede zorghe draeghen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-14'>14 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-14' when='1578-11-14'>xiiije november</datum>, vasser een trompylyhe al de staedt duere ghesleghen, dat alle vrymdelynghe, gherstelych en verlych, ende alle vrymde soldaden, dye bynnen dry veeken ghecommen vaeren in de staedt, mosten achter een hudt gaen, voer zonne onderganck, zonder delaey(2) ofte zonder ghenaede(3).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-19'>19 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-19' when='1578-11-19'>xixe november</datum>, vasser een man doet gescoeten an den houch van de <locatie>Vlaemynch straete</locatie>, om dat hy eet woerdt nyet en vylde gheeven an den vacht.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-20'>20 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-20' when='1578-11-20'>xxe dach november</datum>, zoe ghelachgher een wrauve van iiij kynders meyskens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>18</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen, op dat pas, zoe demen(1) alle de clochen of, ende me dedese al te scheepe, ende weel ander kercke goedt och, weel motael(2) al dat zy costen ghecryghen van alle cercken; eet vas huerlyeder alleven leens(3), ock van de cloesters al dat zy costen achter alen; eet vas al ghepact(4).</l>
					<l></l>
					<l>  Och op dat pas, de <persoonsnaam>Paternoster draeghers</persoonsnaam> dye en slyepen nyet(5), wandt zy vaeren te <locatie>Dychmude</locatie>(6), ende deden daer brandtscadt gheghen gheven, ende beroefden daer veele van eet landt, couhen, perden ende alle bersten, ende veel volch.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1578-11-22'>22 november 1578</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1578-11-22'>xxije novembre</datum>, zoe vasser en trompet ghesleghen dye vyste hyemandt heeneghe veraders, men zoudese beschyncken, wandt mynheeren van der weedt hadden wreese datter eeneghe veraders in de stadt van <locatie>Brugghe </locatie>zouden veesen, van dye <persoonsnaam>Paternoster draeghers</persoonsnaam>, dye de stadt zouden leeveren ofte veraen. <persoonsnaam>Capeteyn Balden</persoonsnaam> dye vergaederde zyn volck, och van vreese datter in de stadt zouden vesen viij capeteyhen van de vyanden, ofte ghezeyt van de <locatie>Vaelen</locatie>; de poerterye dye vergaederde och zeere sterch, hudt vreese van een alaerme. Daer trochen weel soldaden hudt <persoonsnaam>Brugghe</persoonsnaam>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>19</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>maer zy vachten hem zeere ontrendt de <locatie>Vaelen </locatie>te commen, och van vreese ghesleghen te zyne.</l>
					<l>[<datum datum='1579-xx-xx'>1579</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1579-06-14' when='1579-06-14'>14 juni 1579</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum datum='1579-06-14' when='1579-06-14'>xiiije dach van junyus 1579</datum>, zoe deden mynheeren een ghebodt ter Allen hudt roepen, dat men van beede de zyden zouden ghenyeten dyenst te doene, om begrepen, dyt vas een zache van lyberteydt, ende noch dat men zouden vyeren alle de zondaghen ende aposteldaghen, ende Onse Wrauve aelf hoest, ende noch ander heelychdachen, ende ten <locatie>vleeshuuse</locatie>, datse zouden houden de houde costume van hoepen te doene ende van vercoepen.</l>
					<l></l>
					<l>  Dyt ghebodt en vyerdt nyet langhe ongherouden(1); men brochte al de zaeken vederomme al of, men vyerdt te vercoepene eet vlees op vyghelyedach(2), op quadetempers, ende alle de vasten duere, ende de lyberteydt en gheduerde nyet langhe, alzoe ghy vel bevynden zuldt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1579-08-18'>18 augustus 1579]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1579-08-18' when='1579-08-18'>xviije dach van hoest 1579</datum>, zoe vas gherecht bynnen <persoonsnaam>Brugghe </persoonsnaam><persoonsnaam>Cornelys Arremare</persoonsnaam>, van de ghuezen, ende belaste van de weedt, ter cause van een kuse dye dat eet ghemente vylde kyesen een cornel; ende desen <persoonsnaam>Cornelys </persoonsnaam>badt voer <persoonsnaam>Balden</persoonsnaam>, ende voer <persoonsnaam>Cornelys Foryn,</persoonsnaam> ende voer de man in de Goude Balance; noch trach huter stadt scretelych <persoonsnaam>Jakys Lameere </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Jeronymus Trompers</persoonsnaam>(3); dese vaeren op een gheldt gesteldt ter Allen hudt, maer zy en creghense nyet eene, ende <persoonsnaam>Maerten Leem</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Brune</persoonsnaam>, dye</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>20</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zondense eet huus vul soldaden, maer zy en bleeven och te <locatie>Brugghe</locatie> nyet(1).</l>
					<l></l>
					<l> <datum when='1579-xx-xx'> In dyt zelste jaer</datum> geschyede butten indt ronde, zulchen afgryselycke brachen dat een man grude dyet dat zach, van huusen, casteelen, pachhoeven ende och scoene kercken, zulcken en rovyne(2) en vas noeyt ghezyen.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-xx-xx'>1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-02-20' when='1580-02-20'>20 februari 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Int <datum datum='1580-02-20'>jaer 1580, op den xxe dach van februaryus</datum>, zoe quamen de <persoonsnaam>Paternoster </persoonsnaam>cnechten te <locatie>Vyve </locatie>ende te <locatie>Tyelt</locatie>(3)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>21</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>om te roeven en branden, ende vanghen de lyeden, vaerduere eet lansvolch nam een groete vlucht, dat een mensche moste veenen, dye dat zacht, vandt eet macte groete coude ende sterche wyndt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-02-24'>24 februari 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-02-24' when='1580-02-24'>xxiiije februaryus</datum>, vaeren de pryesters hudt <locatie>Brugghe </locatie>ghezeydt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-02-25'>25 februari 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-02-25' when='1580-02-25'>xxve</datum>, vaeren hudt <locatie>Brugghe </locatie>ghezeyt de cateolychen al dye zy vel kenden, ende als de cathelycken hudt ghynghen, ende buten der poerten quamen om vecht te trecken, zoe laghender soldaden en vachten op den vech, ende de pylhyerden ende beroefden, ende sloughen dye zelve lyeden dye alzo hudt de staedt gezonde vaeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-02-28' when='1580-02-28'>28 februari 1580</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-02-28' when='1580-02-28'>xxviije</datum>, deden de <persoonsnaam>Paternoster </persoonsnaam>cnechten een groet gevecht op den lanslyeden, ende in de dorpen, van roeven, pylhyeren ende stellen te groete rentzoene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-03-05'>5 maart 1580]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-03-05' when='1580-03-05'>ve van maerte</datum>, zoe geschyede een groete rovyne te <locatie>Hynghelmunstere</locatie>, van een groeten leegher(1) dye onder <persoonsnaam>monsuer de Lanou</persoonsnaam> vaeren. Dezen <persoonsnaam>Lanou </persoonsnaam>droch och en zelver aerme(2), ende deze leegher lach daer om <locatie>Hynghelmunstere</locatie> in te nemen, maer zy vyerde verraest ende op ghesleghen, ende gherunevert, doet gesleghen, ende <persoonsnaam>Lanou </persoonsnaam>ghevanghen, ende zy verlyeten haer ghescodt: dyt vas ghedaen van de <locatie>Vaelen </locatie>ofte <persoonsnaam>Paternoster </persoonsnaam>cnechten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>22</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[13 maart 1580]</l>
					<l></l>
					<l>Op den xiije van maerte, zoe naemen de Vaelen ghevanghe de lanslyeden, de lyeden van de steeden, ende steldenze al te rentzoene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[6 april 1580]</l>
					<l></l>
					<l>Op den vje dach van apryl, in het schoenste van den dach, zoe geschyede een groete ende vervonderlyke herbevynghe, dat de lyede zaeghen op en neer gaen huusen, kercken, torren, ende de straten, ende dye zaeten ofte laghen, besyefen herderycke(1) op ende neer gaen; daer vaeren in vervondert al het volch, dat zy quamen met hoepen op de straete, ende eet en gheduerde nyet langhe, gheen Ave Maria lanch, ende eet en dede och gheen schaede, God zy ghedanch.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den vje dach van april 1580, zoe geschyede een groet techen in de lucht, van een zoe groete roeden vyereghe stryepe(2), dat een vonder vas om zyene.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-05-03'>3 mei 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-05-03' when='1580-05-03'>iije meyhe 1580</datum>, zoe vas de leegher versleghen, ghelych voeren staedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-05-04'>4 mei 1580]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-05-04' when='1580-05-04'>vyerden</datum>, vast och in vesten een aerbevynghe, maer zeer cleene.</l>
					<l></l>
					<l>Op dyt pas, van(3) te <locatie>Tusy </locatie>gheboeren drye kynderen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-05-08'>8 mei 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-05-08' when='1580-05-08'>viije van meye</datum>, begosten messe te doene in zommeghe kercken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-05-24'>24 mei 1580]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-05-24' when='1580-05-24'>xxiiije</datum>, vas messe ghedaen al omme de stadt duere, in alle cercken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>23</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-05-25'>25 mei 1580]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-05-25' when='1580-05-25'>xxve</datum>, vast vederomme verboeden, by lasten van de weedt, want eet speedt hemlyeden te zeere.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-07-04'>4 juli 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-07-04' when='1580-07-04'>iiije julyus 1580</datum>, zoe quam bynnen <locatie>Brugghe</locatie>, de <persoonsnaam>prynce van Condé</persoonsnaam>(1), hudt <locatie>Vrancrycke</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-07-06'>6 juli 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-07-06'>vje</datum>, vertroch de <persoonsnaam>prynce van Condé</persoonsnaam> naer <locatie>Ghendt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-07-07'>7 juli 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-07-07' when='1580-07-07'>vije</datum>, vaeren de <locatie>Vaelen </locatie>op de voet om hyevers groet quaet te doene.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-07-08'>8 juli 1580]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-07-08' when='1580-07-08'>viije</datum>, vaerenze te <locatie>Brugghe</locatie>, ende daer ontrent, zeere beroert, ter cause van de <persoonsnaam>Paternoster </persoonsnaam>draeghers.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-08-03'>3 augustus 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-08-03' when='1580-08-03'>iije augustus</datum>, vas de brache van de Frere vercocht, by de stoche(2).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-08-06'>6 augustus 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-08-06' when='1580-08-06'>vje</datum>, vas vercocht de brache van het <locatie>Bueterhuus</locatie>, op de <locatie>Heyermardt</locatie>, aen de cercke van <locatie>synte Chrystofel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-08-14'>14 augustus 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-08-14' when='1580-08-14'>xiiije</datum>, roefdense noch de cercken, daer noch vadt ghebleven vas, ende zy naemen noch de reste van de clochen, ende men mochter noch gheen messe doen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-09-09'>9 september 1580</datum>]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-09-09' when='1580-09-09'>ixe dach van september 1580</datum>, zoe vas in ghenoemen van de <locatie>Vaelen </locatie>de plaetse ghenaempt <locatie>Bouzyn</locatie>(3).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1580-09-13'>13 september 1580]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1580-09-13' when='1580-09-13'>xiije</datum>, de <locatie>Vaelen </locatie>dye quaemen alyns te naeder, ende zy roefden couhen ende alle de perden, dye zy costen ghecryghen.</l>
					<l></l>
					<l>(Il y a ici une lacune dans le MS.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<pb n='53'/>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>24</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-xx-xx'>1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-05-12'>12 mei 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-05-12' when='1581-05-12'>xije dach van meyhe 1581</datum>, zoe trach hudt <locatie>Brugghe</locatie>, de <locatie>scotten </locatie>naer de leegher te <locatie>Looe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-05-22'>22 mei 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-05-22' when='1581-05-22'>xxije dach van meyhe 1581,</datum> zoe vaeren de <locatie>Vaelen </locatie>te <locatie>Herdenburch </locatie>in <locatie>Vlaeldere</locatie>(1), <persoonsnaam>capeteyn Hecke</persoonsnaam>, ende veele van <locatie>Brugghe</locatie>, ende zy pylhyerdent ende vertrocken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-05-23'>23 mei 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-05-23' when='1581-05-23'>xxiije </datum>zoe naemen de <locatie>Vaelen </locatie>vel drye hondert vaeghens vyctaelde(2), voer <locatie>Doernycke</locatie>, dat vas ghedaen van <locatie>Monteny</locatie>(3).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-05-24'>24 mei 1581</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum datum='1581-05-24' when='1581-05-24'>xxiiije </datum>dach, vasser een ghebodt ghedaen ter Allen hudt, dat elch mochte messe doen in zyn menaeze(4), ende trauven, ende nyet meer dan met cleene vergaederynghe, ende och doepen met leetter volch(5).</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, vyerdt noch gebrochen zommeghe cercken, ende zoe vyerdt och vercocht eet landt, ende huusen, ende renten, van de pryesters.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-02'>2 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-02' when='1581-06-02'>ije dach van vedemaendt</datum>, zoe vasser ghecloncken metter belle, veel landt van eet gheerstelych, ende van de gheerstelyche plaetzen al dat zy costen.</l>
					<l>Op desen tydt, vyerdt och ghebrochen <locatie>Carmys </locatie>cercken, al van spydt ende quaetheyt. Onder tusschen, vyerdt op ghescreven te <locatie>Brugghe </locatie>twee cornetten perden, ende</l>
					<l>vyerden ghenaempt de goeghevylleghe, om de steede te bevaeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>25</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op desen tyt, zoe vylden de <locatie>Vaelen </locatie>dat de lanslyeden zouden commen buten voenen, ende dat zy huerlyeders caemers opzegghen zoude, op peene van huerlyeder goet ofte huusen te verbranden, ende eet vyert alzoe ghedaen. De lanslyeden zeyden huerlyeder caemers op, zom te <locatie>Brugghe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen vyerter de presse(1) ghehouden te <locatie>Colcercke</locatie>, voernoene van den vij tot den viij hueren, voer de boen(2), ende dan vederomme van den ix tot den x, dat vas voer de ghehuude lyeden(3) van der steede.</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-05'>5 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-05' when='1581-06-05'>ve dach van junyus 1581</datum>, zoe vyerdt dat verboeden, dat men nyet meer daer precken en zoude.</l>
					<l>  Op den <datum datum='1581-06-05' when='1581-06-05'>ve dach, och van junyus</datum>, zoe vasser doet gesleghen vyef soldaden van <locatie>Vleys </locatie>volch, te Godts vast ghedaen.</l>
					<l>  Op desen tydt quammen tydynghe hudt de leegher, dat de <persoonsnaam>Ghuezen </persoonsnaam>ghesleghen hadden de <locatie>Vaelen</locatie>, ende dat zyt ghewonnen hadden; maer eet bleech contraryhe, wandt de <locatie>Vaelen </locatie>hadden gesleghen de <persoonsnaam>Ghuezen </persoonsnaam>ende groete scaede daer in ghedaen, vaer omme groete beroerte te <locatie>Brugghe </locatie>vas.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-06'>6 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-06' when='1581-06-06'>vje dach</datum>, quammen tydynghe te <locatie>Brugghe </locatie>dat de <locatie>Vaelen </locatie><locatie>Honscoete</locatie>(4) hadden ghepylhyert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-07'>7 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-07'>vije dach</datum>, quamen de <locatie>Vaelen </locatie>voer de poerten van <locatie>Brugghe</locatie>, ende naemen ghevanghen veel volch ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>26</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>perden, ende de vacht dye schoeter naer, ende de <locatie>Vaelen </locatie>dye scoeten och naer de vacht, ende de poerten vyerden toe ghesloeten, wandt de <locatie>Vaelen </locatie>dye quaemen tot an de poerten, over de zyde van de <locatie>Ghendt poerte</locatie>, <locatie>Catelyne poerte</locatie>, <locatie>Smepoerte.</locatie> Eet macte een groete beroerte bynnen <locatie>Brugghe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1581-06-07' when='1581-06-07'>vije dach</datum>, hudt den hadt(1) dat de <locatie>Vaelen </locatie>dyt voert ghesteldt hadden, ende desen groeten roef ghedaen hadden, zoe ghynch eet coleze(2) van <locatie>Brugghe </locatie>vergaederen, ende zy sloeten een avys op de pryesters; zoe ghebyerdyt datter een trompylyhe ghesleghen vas naernoene, dat men gheen messe doen en zoude in gheen cercken, noch in gheen cloesters, noch in gheen gasthuuzen, noch in gheen ander huuzen, noch in gheen secreten plaetsen de prekene och nyet, nochte doepen, nochte trauwen, dan by den guenen dye mynheeren van der weedt daer toe zouden stellen, nochte gheen vergaederynghe te maeken, ende de pryesters dye bynnen iiij jaeren te <locatie>Brugghe </locatie>zyn, commen vuenen, dye vaeren hudt gheseydt van stonden an, ende och dye zyech, ofte zyech zouden mueghen vorde zyn, dat dye gheen pryesters en mochten by huerlyeder nemen om ghevysenteert te veesen, dan mynersters dye mynheeren daer toe stellen zouden. Dyt ghebot ghereyde de Guesen van Brugghe zeere vel.</l>
					<l>Hyer macte mynheeren van der wedt van huerlyeder</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>27</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>mondt, huerlyeder schytgadt, met reverencyhe ghesproken, voer mynheeren de <persoonsnaam>Ghuezen</persoonsnaam>, wandt op den <datum datum='1581-05-23' when='1581-05-23'>xxiije dach van meyhe</datum>, zoe dedense doen een ghebot ter Allen hudt, dat een hynghelyck mochte messe doen, elch voer zyn menaze, in vadt plecken dat zy, ende trauven met v ofte vj persoenen, ende doepen de kynderen; maer hudt quaetheyt van de <locatie>Vaelen </locatie>dat zy de <persoonsnaam>Ghuesen </persoonsnaam>zoe ghesleghen hadden, vyert dyt ghebodt ghedoen(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-10'>10 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-10'>xe dach van junyus 1581</datum>, zoe hadden de <persoonsnaam>Guezen </persoonsnaam>de <locatie>Jacobtpyne(2) cercke </locatie>ghereedt ghemact, om huerlyeder presse; zoe es ghebuert dat zy op den <datum datum='1581-06-10' when='1561-06-10'>xe junyus</datum> huerlyeder eerste presse deeden in <locatie>Jacoppyne cercke</locatie>; nu hadden zy de <persoonsnaam>Jacoppyne</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Synte Donaes</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Synt Hoeburghe</persoonsnaam>(3), <persoonsnaam>Synt Salvators</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Synt Jacob</persoonsnaam>, ende zy hadden ghenoch ghebt an eene, maer den roef vas goet van alle cercken, wandt daer omme vast(4) al ghedaen(5).</l>
					<l></l>
					<l>  Op desen tydt, zoe brocken zy <locatie>Carmys kercke,</locatie> hudt groete quaetheyt, wandt zy en zochten anders nyet dan cercken roeven ende breken, om huerlyeder baete.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-19'>19 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-19' when='1581-06-19'>xixe dach van junyus</datum>, zoe vasser een ghebodt ter Allen hudt ghedaen, ende met een trompylyhe achter de steede ghesleghen, dat alle de vychmeesters zouden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>28</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>omme gaen van huuse tot huuse, ende vraeghen daer naer elch menagye hoe veel graen dat hadde, ende zoe vyste dye de steede zoude vyllen leeveren ofte veraden, ende dat te kennesse te brynen, dye zoude hebben drye hondert carolys guldens, al vaery een van de zelste veraders, hy zoude meede deelen; dyt ghebot vas te vergheefts ghedaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-06-23'>23 juni 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-06-23' when='1581-06-23'>xxiije dach,</datum> vasser een ghebodt ter Allen hudt ghedaen, een zeeker ghebot van huuzen te vercoepen, ende dat men nyet en zoude zuemmen(1) in de <locatie>Reyhe </locatie>ofte in de westen(2) naer houde costume; als me een ghebot ghedaen heeft zoe en ludt men dye clocke nyet van den eenen(3), maar eet vas sanders dachs <persoonsnaam>Synt Jans</persoonsnaam> dach, den <datum datum='1581-06-25' when='1581-06-25'>xxve dach van junyus</datum>, ende hudt den adt(4) ende nydt van dye mesdach, zoe deden de heeren van der wedt de clocke luden, om dat de lyeden zouden wercken op <persoonsnaam>Synt Jans</persoonsnaam> dach, maer eet en vylde nyet zyn; eet ghemeente en vrochte nyet, maer de <persoonsnaam>Gueze </persoonsnaam>dye vrochten openbaer.</l>
					<l></l>
					<l>  Op desen tyt ghynghen ze veder breken de <locatie>cercke van Syndt Zyllys(</locatie>5) van bynnen, om den roef te hebben; zoe vaeren zy och ghezynt om te breken van bynnen den <locatie>Augustyne cercke</locatie>; noch stondt <locatie>Onse Wrauve cercke lyber</locatie>(6); zy en hadden daer noch nyet an gheverst; zy hebben al de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>29</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>cercken ende cloesters gheschendt dye te Brugghe vaeren, op Onse Wrauve kercke naer.</l>
					<l></l>
					<l>[25 juni 1581]</l>
					<l></l>
					<l>Op den xxve dach, zoe vaeren de Vaelen te Maele ende te Vueghelzanhe; daer vynghen zy veel persoenen, mans en wrauven, ende dochters, ende eet volch quam ter poerten in gheloepen om doet te loepen met menychte, vandt eet vas te Maele kerremesse; den Sarjant maeyoer(1) vas an de Cruus poerte, ende joncker Dycbeen(2), zy zaeghen vonderlych an.</l>
					<l></l>
					<l>  Op desen tydt, mactense een straete commende rondt omme de cercke van de Jacoppyne; ende Onse Wrauve cercke stondt noch ongheschendt.</l>
					<l></l>
					<l>  Ondertusschen vaerense te Brughhe bevrest van de lyeden dye zy hudt ghezeydt hadden, vresende dat zy zouden vallen met de Vaelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[28 juni 1581]</l>
					<l></l>
					<l>Op den<datum datum='1581-06-28'> xxviije dach van junyus,</datum> vaeren te <locatie>Bernem</locatie>(3) dertych Vaelen, ende zy beroefden eet gheheele doerpt, ende zy leyden eet volch al ghevanghen dat zy costen ghecryghen, vaerof de heeren de Guezen zeere vervaerdt vaeren te <locatie>Brugghe</locatie>; ende dye zelste Vaelen vyerden ghevaere de soldaden van <locatie>Ghendt</locatie>, duer eenen lutenandt; maer zy naemen de vlucht.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-06-19'>[19 juni 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-06-19'>Op den xixe </datum>dach van junyus, zoe verloesde prynce van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>30</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Oraengye<locatie> Breeda</locatie>(1), van <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhes </persoonsnaam>volch, dye gherochter inne duer lysten ende laeghen; vaerof dye van <locatie>Anvercpen</locatie> drouve vaeren, ende dye van <locatie>Brugghe </locatie>och, wandt hudt quaetheyt zondense vederomme vel hondert mannen hudt <locatie>Brugghe</locatie> met een bryeveke; dese tydynghe quam te <locatie>Brugghe</locatie> den <datum when='1581-06-29'>xxixe dach van junyus</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1581-07-02'>2 juli 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-02' when='1581-07-02'>ije dach van julyus</datum>, zoe vaeren de Vaelen in veel bleckeryen buter poerte, ende zy roefden ende naemen al eet lynvaet; dye vander staedt vaeren zeere beroert. Op desen tyt, zoe vyerter een trompylyhe ghesleghen alle de stadt duere, dat alle</l>
					<l></l>
					<l>de ghuene die quade vacht ofte onghevyllych zoude waeken, dat men dye zouden zenden met een bryeveken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-04'>4</datum> en <datum datum='1581-07-05'>5 juli 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-04' when='1581-07-04'>iiije</datum> ende den <datum datum='1581-07-05' when='1581-07-05'>ve</datum> dach van julyus, zoe zondense veel catelycken lyeden hudt <locatie>Brugghe</locatie> dye zy best kenden, met een bryeveken; voer zonne onderganch mostense huut <locatie>Brugghe</locatie> zyn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-06'>6 juli 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-06' when='1581-07-06'>vje</datum> julyus, zoe trocken de perden hudt <locatie>Brugghe</locatie>; dye zelste perden dye te <locatie>Brugghe</locatie> opghescreven vaeren, dye trocken naer <locatie>Ghystele</locatie>, om de kercken te breken, ende eet volch te pylhyeren, ende de pryesters dye brochtense scandelych te <locatie>Brugghe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-07'>7 juli 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-07' when='1581-07-07'>vije julius</datum>, zoe trocken dese zelste perden naer <locatie>Hoelem</locatie>(2), ende zy pylhyerden daer och de kercken, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>31</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zy naemen daer och veel goedts, ende zy brochten de pryestere op een perdt te <locatie>Brugghe</locatie>, met zyn cazule an, also hy messe dede; alzoe reeden zy met den pryester duer de staedt; dyt hyelden zy voer een groete vyctoeryhe, maer zy en vysten vadt doen van quaetheyt, om dat de <locatie>Vaelen </locatie>zoe groete vyctoeryhe hadden. De vacht van der poerterye dye ghynch och verzuaeren. Daeromme dese pryestere zaet achter op een peerdt, met de cazule an; een andere perderutere dye brochte de quyespele, ende een ander den kylch, ende een ander eet doezeke van de ostyen, ende zy hadden eet pasebaert(1) voeren an eet hoeft van een peerdt gheanghen, ende zy sloughen de pryester ghelych een hondt om doet te slaene, dat hy ghequest(2) was. In eet incommen van de poerte, zoe ryepen dye soldaden van der wacht, zoe scandelycke als zy costen, den eenen soldaet slouchem(3), den ander dye stach hem, den ander ryep scandelych, ghelych de <persoonsnaam>Joden </persoonsnaam>deden achter Godt Almachtych. Eet vas hut quatheyt al ghedaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-13'>13 juli 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op <persoonsnaam>Synte Margaryetens</persoonsnaam> dach, ofte op den <datum datum='1581-07-13' when='1581-07-13'>xiije dach van julyus</datum>, zoe ghebuerdyt datter in de <locatie>Heezelstraete </locatie>woende een bachere, by de meyskens schoele, dye quaelych zyn vyer bevaerde, zoe dat eet vyer in zyn huus quaem, ende baernende zyn huus of, ende daer den brandt vas; in eet blusschen zoe vyelder een zoldere in, ende zy vyel op vj ofte vij persoenen; den eenen vas zyn been gheheel ghebrocken, eet vas een hoemakere; och dye zyn handen verbrande,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>32</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>noch een scoemaekere, by de <locatie>Heezelbrugghe</locatie>; een <locatie>ytalyaen</locatie> dye vyel te baerste, dat hy bynnen een huere daer naer doet vas; noch een tegheldecker och te baerste, alby doet; een tegheldeckers cnaepe vaest, genaempt <persoonsnaam>Osten</persoonsnaam>, dye vyel och alby doet; noch zynder doet ghebleven in den brandt ende in de braeke v ofte vj persoenen, vaerin datter een overyer(1) vas.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-14'>14 juli 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-14' when='1581-07-14'>xiiije van julyus</datum>, zoe overleedt <persoonsnaam>pater Cornelys</persoonsnaam>, een broere van de Frere cloestere, ende vas begraeven in de <locatie>kercke van Synt Janshuus</locatie>; dyt vas een weerdych ende gheleerdt predycandt, dewelcke vel voerzeydt heeft den tydt zoe zy ghecommen es, ende hy vas gheboeren van <locatie>Dordrecht </locatie>in <locatie>Holandt</locatie>(2).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-23' when='1581-07-23'>23 juli 1581</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-23' when='1581-07-23'>xxiij dach van julyus,</datum> zoe trocken hudt <locatie>Brugghe </locatie>de perderuters dye te <locatie>Brugghe </locatie>in gaeyze vaere, ende trocken naer <locatie>Rouselee</locatie>(3) ende beroefden daer de kercke, ende quamen naer <locatie>Brugghe </locatie>met den budt, ende zy hadden an ghedaen onder huerlyeder, viij cazulen, ende also reeden zy te peerde, ende als zy bynnen de poerte quaemen, zoe gaeven zy de soldaden van der vacht ostyen teetene ende zy schympten zeere.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-07-24'>24 juli 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-07-24' when='1581-07-24'>xxiiij dach julyus</datum>, zoe vast op <persoonsnaam>Synt Jacobs</persoonsnaam> avendt,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>33</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende me dede(1) een ghebot ter Allen hudt, naer costume, van de perdemaerdt, ende myn heeren dye gheboet den clocludere dat hy de clocke zoude luen(2) ten heenen, om dat het ghemente sanderdachs gheen mersdach houden en zoude, om dat zy zouden wercken; maer de poerterye dye catelych vaeren en vrochten nyet, zy en vrachde daer nyet naer(3).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-08-05'>[5 augustus 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-08-05'>Op den ve dach van hoerst,</datum> zoe vasser een ghebot ter Allen hudt ghedaen, dat een hyghelych zoude hem gheredt maecken om eet nachmael te ontfanghen(4), jeghens <datum datum='1581-08-09'>den ixe dach van hoerst</datum>, ende om te bydden dat <persoonsnaam>duc dAllensoen </persoonsnaam>zoude indt landt gheraeken, ende dat zy zouden vyctoryhe hebben jeghens de Vaelen, wandt <locatie>Camerycke</locatie> vas zeere benaudt, wandt <persoonsnaam>de prynse van Parme</persoonsnaam> dy hadder voeren gheleghen xj maenden lanch, <persoonsnaam>de velche prynce van Parme </persoonsnaam>vas doen vertrocken, van <persoonsnaam>duc dAllenzoen </persoonsnaam>in zyn afcommen naer <locatie>Vlaenderen </locatie>met een valschen bryef, gheteckendt met den cuenynck van Spaenhens teckene, maer eet vas vaels, ende dat en vyste den <persoonsnaam>prynce van Parme </persoonsnaam>nyet, zoe vertroch <persoonsnaam>den prynce van Paerme</persoonsnaam> met zyn leeghere, ende lyedt <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam> commen bynnen <locatie>Camerycke, </locatie>met zyn leeghere, ende als <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam> in <locatie>Camerycke</locatie> vas, zoe hyelt hy</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>34</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>voer hem ende voer <locatie>Vranckrycke</locatie>, ende alzo quam <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam> naer <locatie>Vlaendere </locatie>ter asestencyhe van de <persoonsnaam>Ghuesen</persoonsnaam>; maer hy dede och quaden dyenst(1).</l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-08' when='1581-08-08'>8 augustus 1581</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-08' when='1581-08-08'>viije dach van hoerst</datum>, zoe deden myn heeren dachvaerden by de stede garsoen(2), alle de dekens van alle de ambochten, elch met zyn heedt, ende zy vaeren och ghedachvaert, alle dye in steeden dyenst vaeren, ende och</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>35</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>alle de capeteyhen ende alle sarjaenten van der steede, dat zy zouden al commen op den <datum datum='1581-08-09' when='1581-08-09'>ixe dach van hoerst</datum>, vergaderen op den <locatie>Burch </locatie>voer de clocke achte, om alzo te trecken naer de <locatie>cercke van Synt Salvaeters</locatie> prosessevyes(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-08-09'>[9 augustus 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-09' when='1581-08-09'>ixe dach van hoerst</datum>, zoe voer den achten voer den noene, zoe vergaerdense op den <locatie>Burch </locatie>ende in eet <locatie>Scheepen huus</locatie>, alle dese persoenen dye ghedachvaert vaeren, ende als zy by een vaeren vergaedert, zoe ten clocke ix, vertrocken zy van den <locatie>Burch</locatie>, twee ende twee te gaedere, prosesse vyes, naer <locatie>Synt Salvators</locatie> om te hoeren de presse ende te nachmaele. In dese prosessyhe, ghynch voeren de schaebeletters(2), daer naer de stedegarsoen, daer naer de clocludere, daer naer de sarjanten van de camere(3), daer naer de wedt, daer naer de crychraedt, daer naer de capeteynhen, daer naer de sarjanten van de soldaden, daer naer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>36</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>de deekens, elck met zynen heedt; ghy catelycke leet hyer op, vas dyt nyet een schoene prosessche, ende zeere devoedt gheordeneerdt van <persoonsnaam>Capede </persoonsnaam>(Capito)(1) den menyster? Desen bydtdach vas gheordenerdt op den <datum datum='1581-08-09' when='1581-08-09'>ixe dach</datum>, om dat den <datum datum='1581-08-10' when='1581-08-10'>xe dach</datum> vas <persoonsnaam>Synte Lauwereyns</persoonsnaam> dach, om dat zy zouden dan wercken op den heelych dach, ende op den <datum datum='1581-08-09' when='1581-08-09'>ixe dach</datum> ordenerdense den byddach, ende dye te vyeren ghelych den Paesdach, maer de catelyche lyeden dye vrochten secredt op den byddach, ende zy vyerden <persoonsnaam>Synte Lauvereyns</persoonsnaam> dach.</l>
					<l></l>
					<l>  Om te weetene hoe dat dese prosessehe zoe gherust ghedaen vas, zy stelden een capeteyn <persoonsnaam>Vouterman </persoonsnaam>op den <locatie>Buerch</locatie>, daer dese prosessehe vergaederde, met zyn soldaden, ende Herderycke met zyn soldaden op den maerdt, daer zy paserden, ende alle de sarjanten van de soldaden ende van de poerterye, dye bleeven in de kercke tot dat de <persoonsnaam>mynestere Capydo</persoonsnaam>, den fondatuer van desen mesdach, al ghedaen hadde, ende een cornette perden dy reeden al de staedt duere, tot dat ghedaen vas, ende de poerten dye vaeren ghesloeten ronomme de staedt, ende de vacht ende de reste van de soldaden te voet, dye stonden al ronomme de staedt, ende alzo vas eet ghemeente ghedvonghen, ende zoe vyerdt dyt met gheveldt al ghedaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-10'>10 augustus 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-10' when='1581-08-10'>xe dach</datum>, zoe ghynckmen omme vraeghen huter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>37</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>naeme van de consestoryhe, in de procghyhe van Onse Wrauve, om te hebben de meerste voeysen van de prochejaenen, om te ghebrucken <persoonsnaam>Onse Wrauve kercke</persoonsnaam>, om daer in och te pressen, ende zy ghynghen om de voeysen te hebben tot <persoonsnaam>Ghuesen </persoonsnaam>vraeghen, ende dye vaeren vel te vreeden, ende tot cateolycke lyeden, dye en vrachdense nyet, wandt dye en zouden huerlyeder voeyzen nyet ghegheven hebben. Dyt vas de laeste kercke van <locatie>Brugghe </locatie>dye noch onghebroecken vas, ende dese voeysen van huerlyeder ghezynde vaeren overghedreghen, ende de kercke vas huerlyeder ghegheven, van mynheeren van der weedt ende van de crychraedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-15' when='1581-08-15'>15 augutus 1581</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-15' when='1581-08-15'>xve dach van hoes</datum>t, zoe begosten zy van bynne <locatie>Onse Wrauve kercke</locatie> te breken, dat Godts jammer vas om zyene, ende zy dedent al vercoepen al dat zy costen ghecryghen, zy ghynghen daer mede toe, ghelych of zy roefvers ghevest hadden, zoe nydych.</l>
					<l></l>
					<l>  Noch op den zelsten <datum datum='1581-08-15' when='1581-08-15'>xve dach van hoerst</datum>, de heeren van der wedt deden de werchclocke luden; eet vas <persoonsnaam>Onse Wrauve</persoonsnaam> dach aelfhoerst, om dat de lyeden zouden openbaer wercken, maer de catelycken dye hyelden mesdach ter heeren van <persoonsnaam>Onse Lyeve Wrauve</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Voert mynheeren van der wedt bevael op den zelven dach, den clochludere, dat hy zoude zonder meer te vraghene, luden de werckclock op alle heelych daghen, aposteldaghen. Dyt vas ghedaen om al de heelychdaghen te nyete te brynghen; hyer machte mynheeren van der wedt van</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>38</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>huerlyeder mondt, huerlyeder schytgaedt, wandt zy een ghebodt ter Allen hudt deen roppen, een zeeker lybertheyt op den <datum datum='1579-06-14'>xiiije dach van wedemaendt 1579</datum>, ghelych hyer voeren staedt, gheheel contraeryhe in eet jaer <datum datum='1581-xx-xx' when='1581-xx-xx'>1581</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-20'>20 augutus 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-20' when='1581-08-20'>xxe dach van hoerst</datum>, zoe quaem een poerst te <locatie>Brugghe</locatie>, ende brochte an mynheeren van der wedt, tydynghe ende bryeven, hoe dat <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam> vas ghecommen bynnen <locatie>Camerycke</locatie>(1) met groete macht van <locatie>Francoyesen</locatie>, zonder slach of zonder stoedt van de leegher van de <locatie>Vaelen</locatie>, dye daer zoe langhe voeren gheleghen hadde. Dese tydynghe vas vellecomme an mynheeren van der wedt ende an de <persoonsnaam>Ghuesen </persoonsnaam>van <locatie>Brugghe</locatie>; eet scheen dat daer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>39</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>mede al ghevonnen vas met de comste van <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-21'>21 augustus 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-21' when='1581-08-21'>xxje dach</datum>, zoe deden mynheeren de groete clocke luden een huere lanch snoens, van groete blutschaept, van de goede tydynghe, ende van de goede tydynghe dyeder noch quam van den <persoonsnaam>prynse van Orangye</persoonsnaam> dye te <locatie>Anvercpen </locatie>vas.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-21'>22 augustus 1581</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-22' when='1581-08-22'>xxije dach</datum>, zoe deden mynheeren van der wedt de groete clocke luden snoens ende snaevens, twee hueren, ende deden stellen pectonnen ende me schoeter met groet gescodt, ende men schoeter puppen, ende men bedrefveer groete ghenochte, ter cause van de blyde tydynghe van <persoonsnaam>duc dAllensoen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-08-23'>23 augustus 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-08-23' when='1581-08-23'>xxiije dach van hoerst 1581</datum>, zoe deden myn heeren van der wedt een ghebodt ter Allen hudt roppen, dat alle de ghuene dye hudt ghegaen vaeren by huerlyeder vryhe wylle, dat zy mosten veeder in commen, op convyscacyhe van huerlyeder goet, bynnen de termyn tot den <datum datum='1581-09-24' when='1581-09-14'>xiiije dach van september 1581</datum>; maer van dye hudt ghezeydt vaeren en vas nyet vermaendt.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe breken zy <locatie>Onze Wrauve kercke</locatie> van bynnen, om huerlyeder presse daer in te doenene.</l>
					<l></l>
					<l>  Ondertusschen, zoe quammen een guerssche schoel wrauve in de meyskens schoele in de <locatie>Heezel straete</locatie>; de maere ghynch och dat de wrauve cloesters och zouden scheen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-09-02'>2 september 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-09-02' when='1581-09-02'>ije dach van septembere</datum>, zoe vasser een ghebodt ter <locatie>Hallen </locatie>hudt ghedaen, ende gheroepen, den cuenynch</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>40</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van <persoonsnaam>Spaenhe </persoonsnaam>vyandt van dese <locatie>Nederlanden</locatie>, hem al of te gaene, zyn vaepens te nyete te doene, ende een anderen heedt te doene, ende cuenynchs volck te veeren ende te nyete te doene, met goet ende bloet.</l>
					<l></l>
					<l>  Ondertusschen, zoe vas men beezych om te maeken de huuzen te <locatie>Freere</locatie>, ende vyerden alzoe vercocht, ende de groete plaetse daer de kercke ghestaen hadde, vas gheheeten den <locatie>Houdt maerch.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe brockenze of de <locatie>Carmys kercke</locatie> om te roeven ende te vercoepen de brache.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, deden mynheeren monsteren alle de soldaden, ende een anderen heedt doen contraryhe den <persoonsnaam>cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam>, de dye of te gaene ende te vederstaene.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, de <locatie>Vaelen </locatie>bleeven orloghende, ende van dese zyde och, maer dese zyde mochte dyckels(1) loepen.</l>
					<l></l>
					<l>  Ondertusschen, ghynghen hudt huerlyeder cloestere de zusters van <persoonsnaam>Synte Claere</persoonsnaam>, ende ghynghen breeken de <locatie>kercke van Synte Claere </locatie>och om den roef(2).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-02'>2 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-10-02' when='1581-10-02'>ije dach van octobere 1581</datum>, zoe deden myn heeren van der wedt dachvaerden alle de clercken, om heedt te doene den <persoonsnaam>cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam> te loeghenen, ende te vederstaene met goet ende met bloet, ende eet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>41</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l>roems relygye of te gaene(1); maer zy en vyldent dat nyet doen, wandt eet macte een groet beroerte in de stede; wandt <persoonsnaam>Jan Spestael</persoonsnaam> dye moste hudt de stede gaen, op den zelsten dach, voer den zonne ondergaench, om dat hy zeyde lyever hudt de steede te gaene, dan zulken heedt te doene; zoe deden zy hem hut de stede gaen, achter een; ende dander dye zoe stoutelycke nyet en sprocken, dye vaeren in huerlyeder huus ghezeydt, al zoe langhe alst myn heeren ghelyefden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>42</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-03'>3 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-10-03'>derden dach van octobere</datum>, zoe deeden den heedt de stedegarsoens, ende scabeletters, ende de sarjanten van de camere; dese deden heedt hudt vreeze te verleysen huerlyeder ofycyhe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-04'>4 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum when='1581-10-04'>iiije dach van octobere</datum>, zoe deden heedt zommeghe dekens; de eene dedese ende dandere en dedese nyet, zoe ghebuerdyt dat eet ghemeente te zeere beroert vyerdt, duer dat zy zeyden dat zy den cuenynch nyet en vylde loeghenen, ende den heedt nyet doen en zouden, om de laste druepel bloet nyet, lyever hudt de stede te gaene dan dyen heedt te doene; myn heeren dyt zyende en nyet voerder met huerlyeder zaeken gaen, vreesende eenen oploept van het ghemeente.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, naemen de <locatie>Vaelen</locatie> de bueter(1) vaeghens ende de caers(2), ende al dat naer <locatie>Brugghe</locatie> quaem, ende voerdent mede, ende naemen de lyeden ghevanghen, ende deden gheven rentzoen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-06'>6 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-10-06'>vje dach van octobere</datum>, zoe quaem de <persoonsnaam>prynse van Symahy</persoonsnaam>(3) te <locatie>Brugghe</locatie> met zyn wyef ende met den <persoonsnaam>graeve van Zvartzenbuerch</persoonsnaam>(4), ende lach tot <locatie>Uyenlandts</locatie> tuus(5).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>43</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen, zoe vasser een scabeletter gheanghen van<locatie> Brugghe</locatie>, ter cause dat hy hudt gheseydt vas, ende hy trach naer <locatie>Corterycke</locatie>, ende hy ghynch daer dyenen den cuenynch, zoe vaest eens op den <datum datum='1581-10-13' when='1581-10-13'>xiije dach van octobere</datum>, dat hy quam met zyn mede soudaden te <locatie>Ryckevelde</locatie>, by <locatie>Brugghe</locatie>, ende vyerdt daer ghevanghen ende naer <locatie>Brugghe</locatie> ghebrocht, ende zom van zy mede soldaden vyerden verbrandt ende doet ghesleghen, ende zom ontlyependt(1). Dyt vas ghedaen van de soldaden van <locatie>Brugghe</locatie>, ende zy brochten dese scabelettere naer <locatie>Brugghe</locatie>, ende vyert op den <datum datum='1581-10-15' when='1581-10-15'>xve dach van octobere</datum> gheanghen, om dat hy in steeden dyenst gheveest hadden, in den tyeen(2) van de Ghuezen, ende dat hy daer naer den cuenynch dyende.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-11'>11 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-10-11' when='1581-10-11'>xje dach van octobere</datum>, zoe quam te <locatie>Brugghe</locatie> de <persoonsnaam>prynce van Antonhe</persoonsnaam>(3) met cleene staete.</l>
					<l>Op dat pas, zoe vertrach de gheheele leeghere van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>44</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Dunckercke</locatie> naer <locatie>Doernycke,</locatie> wandt eet vas beleydt van de Vaelen zeere sterch.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-10-18'>18 oktober 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-10-18' when='1581-10-18'>xviije dach van octobere</datum>, zoe vertrach hudt <locatie>Brugghe</locatie> naer <locatie>Ghendt</locatie>, den <persoonsnaam>prynce van Orangye</persoonsnaam> met den <persoonsnaam>prynse van Antonhe</persoonsnaam>, om ontzet te doene <locatie>Doernycke</locatie>.</l>
					<l>  Ondertusschen, zoe vylde de <persoonsnaam>prynse van Antonhe</persoonsnaam> met ghevelde in <locatie>Doernycke</locatie> smyten; maer de Vaelen dye belettent hem, ende zy smeten doet veele van zyn volch, zoe dat hy de vlucht nemen moste.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Als den <persoonsnaam>prynce van Antonhe </persoonsnaam>vadt hadde gherust, ende vederomme zyn soldaden in ordene gesteldt hadde, zoe trach hy vederomme met ghevelde naer <locatie>Doernycke</locatie>, om daer bynnen te gheraeken, omdat hy daer gouvernuer of vas, van de staedt ende van het casteel; maer de Vaelen dye belettent hem, ende smeten doet vele van zyn volch, wandt daer vaeren iiij cornetten perderuters ghesconden, ende v vendels voetvolch te nyete ghebrocht, doet ghesleghen, ghevanghen ende ghequest; den leegher van de Vaelen blef noch voer <locatie>Doernycke</locatie> lygghende(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-11-01'>[1 november 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op Alder heelych dach, den <datum datum='1581-11-01' when='1581-11-01'>ie dach van novembere</datum>, zoe moste te <locatie>Brugghe </locatie>de werchclocke laden naer eet ghebodt van der Alle, om dat een hynghelyck wercken zoude, ende een hyghelycke moste zyn vynckel open doen, ende daer vyerdt een messe secretelycke ghedaen in <locatie>Synte Nycolaeus straetze</locatie>; maer dye soldaden haddent bespyet; de soldaden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>45</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>quamen in eet huus ende naemen den kylch ende al dat daer vas, ende zy vylden och neemen clochen mantels(1), maer dat vyert beledt duer eet gheruchte; ende den pryester dye vyerdt van de soldaden gheleedt naer de buermerstere.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1581-11-01' when='1581-11-01'>ie dach van novembere</datum>, zoe vasser een poerter van de staedt op een care(2) ghesteldt met een bryef voer hem gheverst, ende alzoe ter steeden hudt ghedaen, ter cause van de vacht.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-11-03'>3 november 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den<datum datum='1581-11-03' when='1581-11-03'> iije dach van novembere,</datum> zoe vasser een ghebodt ter Allen hudt ghedaen, by laste van der weedt, dat een hyghelycke hem zoude ghereedt maeken jeghens den <datum datum='1581-11-08' when='1581-11-07'>viije dach van novembere</datum>, om te gaene ofte te ontfanghen eet nachmael, ende bydt-dach te houden, ende dyen dach te vyeren, ende gheen werch te doene, noch nyet te vercoepen, noch op de maert nyet te vandelen, op groete boete; dese mestdach es inghesteldt van <persoonsnaam>Cabedo den menyster</persoonsnaam>. Op Alder heelych dach deden zy wercken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1581-11-16'>16 november 1581</datum>]</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1581-11-16' when='1581-11-16'>xvje dach van november</datum>, zoe quamen de Vaelen voer <locatie>Brugghe</locatie> snach, ende scoeten naer de staedt, ende de soldaden van bynnen dye schoeten och zeere, ende de Vaelen van buten dye vyerden te trompen: ‘compt hudt, ghy dobbel guezen;’ ende zye ryepen luude: ‘hen, hen, hy en derf(3) nyet commen; hen, hen, hy es vervaerdt!’ Dyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>46</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hoerende de soldaden van bynnen, zy schoeten der naer met groet ghescoet, ende daer vas een groete beroerte bynder steede, ende eet vasser al in roere, ende de<locatie> Vaelen </locatie>leeden meede ghevanghen al dat zy costen ghecryghen.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zy macten eet <locatie>Prynsen</locatie> of ghereedt jeghens de compste van <persoonsnaam>duc dAllenzon.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen,<locatie> de Vaelen </locatie>bleven lygghende voer <locatie>Doernycke</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1581-11-17'>[17 november 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1581-11-17'> den xvije dach van november,</datum> zoe quamen de Vaelen tot by<locatie> Sluus</locatie> toe, ende macte een alaerme ten<locatie> Damme</locatie>; de soldaden ten <locatie>Damme</locatie> die schoeten zeere, ende zy sloughen den trommele alaerme; de Vaelen dye namen couhen, perden, ende veel volch meede ghevanghen van lans lyeden, ende de Vaelen ryepen an dye van<locatie> Damme</locatie>: ‘Vy zullen hulyeden noch commen bezyen.’</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, quam de tydynghe datter Francoyzen te<locatie> Calys</locatie>(1) ghearyverdt vaeren van <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> volck, vaeromme de Guesen van<locatie> Brugghe</locatie> zeere verblyt vaeren.</l>
					<l></l>
					<l>  Noch quammer een tydynghe, dat de Scotten van<locatie> Meenen</locatie> vaeren duer de valsche(2) leegher ghesmeten, ende gherocht vaeren in<locatie> Camerycke(</locatie>3), vaer in dat de weedt zeere verblydt vas.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>47</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-11-28'>[28 november 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1581-11-28'>den xxviije dach van novembere</datum>, zoe vasser een groete ghenochte bedreven bynnen <locatie>Brugghe</locatie> van vyeren te maeken van pectunnen te stellen, ende van lanterrens hudt te hanghen, ende groete clocke dye lude op <locatie>de Alle</locatie>, ende de Guesen dye luden och in de prochekercken, alzoe langhe als de groete clocke lude; ende zy lude noch een poeze bynnen de achternoene, ende zy presten in de prochecercken; ende op<locatie> de Buese</locatie>(1), daer hynck men hudt te toeghen eet vaepen van <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> ende van <locatie>Hynghelandt.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>  De heeren van der stadt vaeren zeere blyde ende al de Guezen och; ende al van blyscepe dat desen <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> zoude ghetraudt zyn met <persoonsnaam>de coneghynne van<locatie> Hynghelandt,</locatie></persoonsnaam> ende om datter volch in<locatie> Doernycke</locatie> gherocht vas.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe quam de tydynghe dat de Vaelen vederomme voer <locatie>Doernycke </locatie>ghecommen vaeren, ende ghynghen de stadt beschyeten ende beclemmen met groete macht; dyt en ghereyde de heeren van<locatie> Brugghe</locatie> nyet zeere vel ende de Guezen zaeghen och nedervaerdt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-12-02'>[2 december 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-12-02'>Op den ije dach van december, </datum>zoe quam de tydynghe dat de Vaelen te <locatie>Doernycke</locatie> bynnen vaeren gherocht by acordacyhe, ende leefden zeere heerlycke met eet ghemeente, God danch; de soldaden dye ghynghen daer huudt met huerlyeder vulle gheveere, ende de ghemente bleven zyttende, behoudens lyef ende goet, ende dye daer nyet en vylde blyven in de houde relygye cateolyck, dy hadden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>48</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>iij maenden respydt om huerlyeder goet te vercoepen, ende te vertrecken al daer zy vylden. Dye van <locatie>Brugghe</locatie> vaeren zeere verbaest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1581-12-08'>[8 december 1581]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-12-08'>Op den viije dach van december</datum>, zoe quammen duer <locatie>Brugghe</locatie> een groete menychte van Francoyzen, te voet ende merst te perde, vel v cornetten te perde, ende iij vendels voetvolch, met een zeere groete achtergheloept, dat een gru vas(1) om zyene. Dese fransche soldaden en ghelecken gheen soldaden, maer zy ghelecken fyelten(2) ende dyeven, zoe bloet ende zoe nact, zonder cossen, zonder scoen, zonder hemd, met een saeygye ouver huerlyeder hoeft, zonder gheveere, merst zonder rapyer, alzoe passerdense duer de stede, dat eet ghemente ryep achter huerlyeder ‘al galghende(3),’ ende de heeren vaeren bescaempt dat zy de soldaden zaeghen. Dyt vaeren de Francoysen dye de heeren langhe vervacht hadden, vel x maenden langh, om ons vaeders landt te beroeven ende te schenden, ende nyet om veder te slaen de vyandt, wandt zy quaemen te laete, wandt de Vaelen vaeren al in <locatie>Doernycke</locatie> ende stelden daer goede polecye.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe quamen de Vaelen te <locatie>Rouselaeren</locatie>(4) ende te <locatie>Hyseghem</locatie>(5), ende in veel prochein daer ontrent;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>49</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende dye van der staedt van<locatie> Brugghe</locatie> vaeren zeere belaeden(1); dese Vaelen hyelden heurlyeder zeere stylle, ende deeden daer letter quaedt.</l>
					<l><datum datum='1582-xx-xx'>[1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-01'>[1 januari 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-01'>Op den ie dach van janevaryus 1582,</datum> zoe quammer eenen hoept perden van de Vaelen tot <locatie>de Steenbrugghe</locatie>(2), ende xiiij perden van hemlyeden quamen tot voer <locatie>de Ghendt poerte</locatie>, ende zoe met dat ze voer de poerte quamen, zoe quamen daer drye fransche soldaden van <locatie>Eeckeloo,</locatie> ende zy quaemen by melcandere, nyet veetende van melcandere, zoe dat dese Vaelen ofte Malcontenten vermoerde eene van dese Francoyzen, ende dander twee Francoyzen spronghen van den perde ende zuommen duer de veste naer de steede; dye daer doet bleef, dat vas een capeteyn, wandt dese Francoyzen en vysten nyet dat dese xiiij perden vyandt vas; dyt ghebuerde bynnen de banyeren ofte baelhen buten <locatie>de Ghendt poerte</locatie>. De soldaden van bynnen dyt zyende, vyerden te schyetene naer de Vaelen, maer zy vertrocken onghescaet ende ongheschendt; zy trocken naer de <locatie>Pencye</locatie>(3) ende zy bleeven daer vadt lygghende; de maere quam in de steede dat Maelcontenten vaeren. Zoe quammer een groet gheruchte in de staedt onder eet volch, dat om te vervonderen vas van de maeghere ordynancyhe, dat zy bynder steede jeghens melcander lyepen. Daer trocken perden ende voet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>50</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>volch huut <locatie>Brugghe,</locatie> ende <locatie>de poerterye</locatie> dye vergaerde elck onder zyn capeteyn, ende veel volch trocker naer de mueren, om de vyandt te veder staene; dyt gheduerde tot naer de noene, maer daer en vyert nyet ghedaen; de Vaelen dye vertrocken tot <locatie>den Pensee </locatie>toe, ende daer bleeven zy lygghende met den budt, ende dyt zyende mynheeren van der steede, zy vyerden daer inne ongherust ofte vervaert.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-04'>[4 januari 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-04'>Op den iiije dach van janevaryus 1582, </datum>zoe trocken hudt<locatie> Brugghe,</locatie> alle de perden van Scoetten ende Hynghelschen, ende de voetenechten och, vel drye vendels, ende zy hadden perdevolch onboeden van dye Francoyzen, ende voetvolch och, dye te <locatie>Myddelburch </locatie>in <locatie>Vlaenderen</locatie> laeghen, om te gaene met dese perden van <locatie>Brugghe </locatie>ende voet volch naer <locatie>den Pensee</locatie>, om dat in te nemen ofte te verbranden; zoe trocken zy al te zame naer <locatie>den Pencee</locatie>, maer zy en ghynghen nyet toe, wandt zy hadden vreese van de Vaelen; zy vaeren daer ontrendt van snuchtens vroech tot den donckeren nacht, ende zy en costen de Vaelen nyet duynghen, wandt de Vaelen bleven daer op<locatie> de Pensee</locatie> lygghende, zoe alst doncker vas; zoe huerden zy een aerme jonghen ofte een mothatze(1), om eet vyer te steeken in eet nerof, ende eet vyerdt alzoe ghedaen; vaerin veel volch verblydt vas van <locatie>Brugghe;</locatie> zy menden dat <locatie>den Pensee</locatie> brande met al de Vaelen, maer eet bleech anders; zoe quamen alle dese soldaden vederomme al naer <locatie>Brugghe.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>51</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-05'>[5 januari 1582]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1582-01-05'>Op den ve dach van janevaryus,</datum> zoe gaven <persoonsnaam>de heeren van der weedt </persoonsnaam>een ordynancyhe, dat men zoude gaen ofbreken de <locatie>Steenbrugghe</locatie>, ende bezyen of de soldaden nyet en zouden cunnen ghecryghen de <locatie>Pensee</locatie>. De<locatie> brugghe</locatie> vyerdt ghebrocken met v vendels soldaden, op den vje dach van janevaryus, maer zy en costen de <locatie>Pensee </locatie>nyet cryghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-07'>[7 januari 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-07'>Op den vije dach van janevaryus,</datum> zoe mactenze te<locatie> Brugghe</locatie> vederomme een groete gherescapt, om veder te trecken naer <locatie>den Pensee</locatie> om in te nemen, maer zy en costen nyet; maer de Vaelen zelven dye verbrandent zelve, ende zy verlyeten de plecke zelve, maer zy hyelden noch <locatie>Breeda</locatie>(1) ende noch ander plecken daer ontrent, ende de Vaelen bleven te <locatie>Breeda</locatie> ende op dye ander sloeten lygghende.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe quammen een valghe van<persoonsnaam> den prynse van Orangye</persoonsnaam>, dat hy vylde scheen van de lande, wandt zy en vylden doen maer zynen raedt, ende <persoonsnaam>de prynse </persoonsnaam>dede daer of een koucsken maeken; dat quam in openbaere.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe trochen hudt <locatie>Brugghe </locatie>de soldaden te perde ende te voet, ende zy trochen naer de vyandt naer <locatie>Breda </locatie>ende naer de andere sloeten, ende mende de Vaelen van daerendt te verjaghen, maer zy en costen, wandt zy lyeten daer alte veel volchs; zy quamen vederomme.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, <persoonsnaam>de capeteyn van de Vaelen</persoonsnaam> dye op eet<locatie> casteelken te Breeaerde</locatie> lach, vyert een overloepere, wandt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>52</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hy acorderde met de Guezen van <locatie>Brugghe,</locatie> ende hy leeverdyt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-09'>[9 februari 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-01-09'>Op den ixe dach van februarys 1582</datum>, zoe aryverde <persoonsnaam>duc dAllenson </persoonsnaam>te <locatie>Vlyssynghe in Zeelandt</locatie>, ende van daerent troch hy naer <locatie>Anvercpen,</locatie> daer hy zeere vellecomme vas, wandt me bedrefver groete ghenochte, ende men deeder groete corst om hem in te haelen; dyt es den zelsten <persoonsnaam>duc dAllenson, </persoonsnaam><persoonsnaam>de zoene van de conynch van<locatie> Vranckrycke</locatie>,</persoonsnaam> daer de Guesen van de lande zoo zeer naer verlanden(1), wandt zy hadden hem ghecoesen voer eenen cuenynch ende heere van deze <locatie>Nederlanden</locatie>, jeghens d<persoonsnaam>en cuenynch van Spaenhe,</persoonsnaam> ende zy ryepen den cuenynch van Spaenhe vyandt van zyn landt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-02-27'>[27 februari 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-02-27'>Op den xxvije dach van februaryus,</datum> zoe vergaderen de Francoysen te<locatie> Heeckeloo</locatie>, om een leegher te maeken, om veeder te trecken naer de Vaelen.</l>
					<l>  Onder tusschen, zoe vyerter t<locatie>Anvercpen </locatie>gheordynerdt, twee kercken voer de catelycke, om te hebben een maenyere van een lyberteyt, maer daer en mochte nyemandt den dyenst commen hoeren dan dye <persoonsnaam>duc dAllenson </persoonsnaam>heedt ghedaen hadde, ofte dye hem heedt doen vylde, ende loeghennen <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam>, ende houden hem voer vyandt, ende alle zyn anhanghers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-03-18'>[18 maart 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-03-18'>Op den xviije dach van maerte</datum>, zoe vyerdt <persoonsnaam>den prynse van Orangye</persoonsnaam>, t<locatie>Anvercpen</locatie>, doer zyn caeke gescoeten, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>53</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dye dat deede dye vas ter plecke vermoerdt, ende <persoonsnaam>den prynse</persoonsnaam> en hadde gheenen noedt van de lyve(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1582-04-01'>[1 april 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-01'>Op den ie dach van apryl 1582,</datum> zoe vylden<persoonsnaam> de heeren van der weedt </persoonsnaam>vederomme eenen heedt doen doen contraryhe<persoonsnaam> den cuenynch van Spaenhe,</persoonsnaam> al eet ghemeente, nyemandt hut ghenoemen. Eet ghemente deede dyt noeede(2), ende daer vyerdt vederomme een leelycke beroerte onder de ghementen; zy en vylden den heedt nyet doen, zoe dat de heeren wadt statderden(3) den zelven heedt.</l>
					<l></l>
					<l>  Wandt myn heeren vylden dezen heedt ghedaen hebben, of dyese nyet doen en vylden, dye deeden <persoonsnaam>myn heeren van der weedt</persoonsnaam> achter een hudt de steede gaen, ende bynnen drye daghen mosten vezen hudt alle de ghehunygerde landen, ende noch convyskeren huerlyder goet; zoe <persoonsnaam>myn heeren van der weedt</persoonsnaam> deeden dachvaerden alle de houde wethouders, ende de clercken ende ander mannen, om den heedt te doene; maer letter dyese vylden doen; zoe duer de groete ruuse zoe vyerdyt(4) ghestateert.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe quammen een tydynghe dat de Spaenhaerden in <locatie>Commene</locatie> gherocht vaeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-03'>[3 april 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-03'>Op den iiije dach van apryl,</datum> soe quam de tydynghe te<locatie> Brugghe</locatie> dat <persoonsnaam>de prynse van Orangye</persoonsnaam> gestorven vas, dye zoe</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>54</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>veel vonders bedreef in dese landen, ende orloede jeghens de catelycke ende jeghens <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-04'>[4 april 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-04'>Op den iiije dach van apryl</datum>, zoe vast te<locatie> Brugghe </locatie>een gheboen mesdach ter Allen hudt gheroepen, ende daer of een ghebodt ghedaen op <datum datum='1582-03-31'>den lasten dach van maerte,</datum> dat men zoude vyeren <datum datum='1582-04-04'>den iiije dach van apryl,</datum> vasten ende bydden ende gaen te nachmaele, op groete peene. Dyt vas van een werckendach eenen groeten mesdach ghemact, ende op Onse Vrauwe aelf hoerst dach, en ander hoechtyden, mosten de ghementen toech doen ende openbaer vercken; dyt begherde <persoonsnaam>den mynester Capydo</persoonsnaam>, de selste dye de meyskens hadde ghegescylt in de stedtscoele om dat zy nyet en vorden guezen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-06'>[6 april 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-06'>Op den vje dach van apryl,</datum> zoo deden<persoonsnaam> de heeren van de weedt </persoonsnaam>vederomme dachvaerden, om den zelsten heedt te doene, veel rycke ende deghelycke(1) ghemeene mannen, ende veele en vylden den heedt nyet doen, dye vaeren in huerlyeder huus gheseydt tot alder stondt.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1582-04-06'>Op den zelsten vje dach van apryl, </datum>zoe naemen de Vaelen xv vaeghens met vyctaelhye af, dye naer<locatie> Meenen </locatie>vylden ryden, ende sloughen veel Guesen doedt; zoe datter te <locatie>Meenen </locatie>nyet in en gherochte.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1582-04-06'> Noch op den vje dach van apryl, </datum>zoe vertrocken hudt <locatie>Brugghe</locatie> iij vendels Hyngelschen, dye te<locatie> Brugghe </locatie>gheleeghen hadde, ende trocken om leegher te vergaerne te <locatie>Echeloo</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>55</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen, lyedten de heeren den heedt vaere, om dat eet ghemeente dye nyet doen en vylden, maer de Guesen de deeden den heedt zeere gheerne, ende dye mynheeren in huerlyeder huus gheseydt hadden, die vyerden ontsleghen ende ghynghen vederomme hudt.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, quamen een tydynghe dat de Vaelen <locatie>Camercy</locatie>(1) in hadden ghenomen, ende <locatie>Leens</locatie>(2) och, ende dat de Vaelen och <locatie>Camerycke </locatie>zeere bedvonghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-22'>[22 april 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-04-22'>Op den xxije dach van apryl,</datum> zoe quam de gheheele leegher van de Vaelen voor <locatie>Houdenaerde,</locatie> om dat met ghevelde in te neemen.</l>
					<l>  Onder tusschen, quammer een tydynghe dat dat Guesen gherocht vaeren met veraderye in <locatie>Aelst.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-06'>[6 mei 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-06'>Op den vje dach van meyhe</datum>, zoe vasser ghesyen merst in den noorden, een sterre met eenen groeten stert, ende eet vas laete eer zy huer vertoechde, ontrendt den myddernacht, gheduerende een aelf maenschyn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-10'>[10 mei 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-10'>Op den xe dach van meyhe</datum>, vaest te <locatie>Brugghe</locatie> een gheordynerden byddach onder de Guesen, gheboen van <persoonsnaam>Capydo</persoonsnaam>, mesdach tot de noene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-14'>[14 mei 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-14'>Op den xiiije dach van meyhe,</datum> zoe vaest een jenderaele monsterynghe van de poerterye, elck met zyn vulle vaepen(3).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-26'>[26 mei 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-05-26'>Op den xxvje dach van meyhe,</datum> zoe moesten <persoonsnaam>de Selle broers</persoonsnaam> hudt <locatie>huerlyeder clooster </locatie>gaen, by laste van der</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>56</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>weedt, ende de heeren steldere in verlycke persoenen, zom van huerlyeder secten(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-01'>[1 juni 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-01'>Op den ie dach van junius, </datum>zoe deden vederomme de wedt dachvaerden de porterye om den zelsten heedt te doene; daer ghynghen veel poorters hudt<locatie> Brugghe </locatie>dye den heedt nyet doen en vylden; eet vas een druch om syene, dat de catelycken zoe in benauheydt vas, ende och de pryesters, dat men meer volcht zach in bedruchheyt dan in blyschepe; maer de Guesen dye vaeren zeere blyde, zom dye deden den heedt, ende zom nyet, daer vasser veele hudt ghezeydt; eet vas een druch om syene, ende als de hudt ghezeyde catelycken buten de poerten quamen om te vertrecken, zoe laghen zom van de soldaden, ende dye pylhyerden ende sloughen ende questen de zelste hudtghezeyde catelycke lyeden.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoo quammer noch volch ind<locatie>t landt</locatie>, om de Staten te dyenen, Francoyzen, Scotten ende Hynghelschen, ende zy vaeren al in dyenste ghenoemen, ende zeere vellecomme.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='132'/>
			<pb n='133'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>57</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-13'>[13 juni 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-13'>Op den xiije dach van junyus, </datum>zoe vasser een ghebodt ter <locatie>Hallen</locatie> hudt ghedaen, dat me nyet droncke dryncke en mochte, noch dat de soldaden van der stadt ende van dese zyde nyet en mochten malcanderen ghevanghen neemen, de Guesen jeghens de Vaelen, om te renzoenneren, maer al doet slaen zonder ghenade, ende dat me zoude de vynchels(1) open doen, ende toech doen, ende gheen helychghe daeghen vyeren, dan op dye helychghe daeghen de vynchels open doen en wercken.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1582-06-13'> Op den xiije dach van junyus, </datum>zoe vaeren prynse volck om <locatie>Rysele</locatie> in te nemen met veraderye, maer zy mysten, ende mosten vertrecken, ende zy lyetender veel volchs dye doet gesleghen vaeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-15'>[15 juni 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-15'>Op den xve dach van junyus</datum>, zoe vaeren de prynse soldaden voer <locatie>Corterycke</locatie>, ende ghemact aerlyeder ghereedtscaept om te beclemmen, ende mendent alzoe in te nemen met de veraders van bynnen; maer eet ghemente vyerdyt ghevaere van bynnen, ende zy smetent al om varde(2) de leeren ende aldat daer vas, zoe dat de veraderye nyet en vylde voertgaen. De prynse soldaden mosten aftrecken en met scande loepen.</l>
					<l></l>
					<l>  Noch bleeven de Vaelen voer <locatie>Houdenaerde</locatie> lygghende, zy haddender nu vel twee maenden en aelf voeren gheleghen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='134'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1582-06-30'>[30 juni 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-30'>Op den xxxe dach van junyus, </datum>zoe vasser een claere sterre in de lucht ghezyen, op den myddach in de claere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>58</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>lucht, wandt eet vas claere zonneschyn, ende zy scheen boeven de claerheydt van de lucht, dat mese(1) sach staen claer boven den dach.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-05'>[5 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-05'>Op den ve dach van julyus 1582</datum>, zoe trochen de Vaelen in <locatie>Houdenaerde</locatie> met acordacyhe, duer dat, dat zydt zoe hadden bescoeten, ende bestordt ende ghemyndt, ende zy haddet zeere benaeudt ende groet gheveldt op ghedaen, zoe dat dye van <locatie>Hoedenaerde</locatie> nyet langher en costen ghehouden van dat groete overlast ende gheveldt van de Vaelen, ende in eet laste zo acorderden zy te saeme, de staedt met de Vaelen, van armoede ende van benauheyt, ende dye van <locatie>Houdenaerde </locatie>vervachten och ontsedt te hebben van <persoonsnaam>de prynse,</persoonsnaam> maer de prynse leegher en dorstender nyet an commen an de Vaele leegher, dye voer <locatie>Houdenaerde</locatie> lach, ende de prynse leegher lach onder<locatie> Ghendt</locatie>, nyet verder van melcandere, ende zy en dorsten gheen ontzeet doen, dye arme lyeden van <locatie>Houdenaerde;</locatie> zoe vervonnen de Vaelen <locatie>Houdenaerde</locatie>. Ten ghereyde de Guezen nyet, want zy creghen vrede; dye van <locatie>Houdenaerde</locatie> leeden groete benauheyt ende armoede van spyze, van onruste van waeken, van vreese van delvynghe, van eet beschyeten, van eet bestormen; zoe van benaudtheydt acorderden zy behoudens lyef ende goet, maer zy mosten gheven een groete nomber gheldt, ende zy mosten betaelen hoefghelt, ende de kynders och, ende alzo gherochte <persoonsnaam>de cuenynch </persoonsnaam>an<locatie> Houdenaerde</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<pb n='137'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>59</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-17'>[17 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-17'>Op den xvije dach van julyus,</datum> zoe quam <persoonsnaam>de prynse van Oranzye</persoonsnaam>, ende de<persoonsnaam> duc dAllenzon</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>de jonghe graeve van Herghermondt</persoonsnaam>(1), ende <persoonsnaam>de prynse van Pynoe</persoonsnaam>(2), ende noch alle de heedelen van huerlyeder hoeve, quamen te <locatie>Brugghe </locatie>bynnen, om huerlyeder raedt ende hoef te houdene.</l>
					<l></l>
					<l>  Voerdt, jeghens dese comste vas groete reperacyhe ghedaen van al datter vervallen vas; ende <persoonsnaam>de cuenynck</persoonsnaam> vaepene vas alomme hudt ghedaen, ende d<persoonsnaam>uc dAllenzon</persoonsnaam> vaepen vasser in ghesteldt; noch op <locatie>de platse van het Prynsenhoef </locatie>vaeren vyel pectonnen ghestelt, om snaevens te doen branden; noch voer<locatie> eet Prynsenhoef</locatie> vasser een groote leelyhe(3) gesteldt, ende snaevens vas die leelyhe vul keerssen in beckens ghesteldt, ende een devyse daer boeven op; voert commende naer <locatie>de Munte,</locatie> ende eet vaepen van <persoonsnaam>den cuenynck </persoonsnaam>dat voer <locatie>de Munte </locatie>stondt, vas och af ghevorcpen, ende <persoonsnaam>duc dAllenzon </persoonsnaam>vaepen vasser in gesteldt; ende noch voer <locatie>de Munte</locatie> vas ghemact een vyefhouck vul torsen, ende vyef beckens ende och een devyse; voert, op de myddel van <locatie>de Mardt</locatie>, vas een scypt ghesteldt op een groete maerst vul puppen(4), ende daer in veel catten ende veel buspoer, ende als snaevens daer in eet vyer ghesteken vas, zoe vloeghen al dye puppen al barnende daerhut, ende dat poer byerd och te branden, ende de catten dye vyerden och te branden alyns, ende dye macten zoe groeten ghetyer dat vonder vas om hoeren, wandt zy en costen eet vyer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<pb n='140'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>60</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nyet ontsprynghen, duer dat zy met cetens ghebonden vaeren; dit vas te bedyenen dat de Ghuesen vel vylden alle de catelycken verbranden ende te nyete doen. Ende <locatie>op de vyer houcken van de Mardt</locatie> stonden ghemact een vyefhouck, ende daer op stonden pectonnen snavens te branden; noch op <locatie>den Burch </locatie>stondt een marst gheheel verselvert en dye stondt vul beckens ende kerssen, ende beneden stondt de trauve(1), te vetene twee aermen, ende dye hadden melcanderen byder handt, ende deen aerme vas eet vaepen van<locatie> Vrancherycke</locatie>, ende dander aerme vas eet vaepen van <locatie>Brugghe</locatie>, ende in de myddel van deze twee handen stondt een herte, ende in dat herte in de myddel stondt een leelyhe, dat vas een tecken dat de Ghuezen toens hadden een frans herte, en boven dat herte stondt och een devyse, zegghende ‘een getrauve herte;’ voerdt, voer eet Vrye(2) stondt och een vyefhouck ghemact; dat vas een dobbel vyefhouck, al vul torsen ende lycht, ende daer stondt dyerghelycke an van een trauve; de dycferencyhe vas dat in de eene aerme stondt eet vaepen van de Vrye; voert, op <locatie>de Braembergh</locatie>(3) stondt och een dobbel vyefhouck, och met torsen ende pectonnen, ende och een devyse daer an. Voert, op <locatie>de torre van de Alle</locatie>, den leeu hadde in zyn claeuven een standaert, ende in de standaert stondt het vaepen van<persoonsnaam> duc dAllenzoen, </persoonsnaam>ende onder den leeu, op den apel, vas een vyel(4) dat draeyde, ende eet vas vul kerssen ende lycht, ende noch rondtomme</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='141'/>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>61</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>de torre </locatie>an de vensters hynghen vul lanterryns, ende men schoeter hudt de torre puppen, ende de groete clocke dye lude drye poezen byn dyen dach; ende op<locatie> de Heezelbrugghe </locatie>stondt och een vyefhouck, ende daerop stonden och pectonnen, ende a<locatie>chter Synte Jacops kercke, an de fonteynhe,</locatie> stondt och een vyefhouck, dye stondt och vul torsen snavens en branden; dyt vas de feerste als<persoonsnaam> duc dAllenzon</persoonsnaam> incommen vas, snavens.</l>
					<l></l>
					<l>  Voerdt, als hy inquam duer <locatie>de Cruuspoerte</locatie>, zoe stonden alle de ambochten met torsen op beede zyden van de straeten, ende de torsen vaeren ten costen van de ambochten, ende tursschen dese torsen stonden de poerterye met huerlyeder vulle vaepen, ende <locatie>op de Mardt, </locatie>stonden de vyef vendels Francoeyzen, ende voert de poerterye op beede de zyden van de straeten, van <locatie>de Cruuspoerte </locatie>tot <locatie>eet Prynsenhof </locatie>toe, ende de heeren van der wedt dye haelden hem in, ende de heedelen van der stadt och; <persoonsnaam>deze heedelen van der staedt vaeren de zoenen van Claeys(1) Colve ende de Brecous(2), </persoonsnaam>ende noch hynghelsche vrymde coeplyeden, ende de capeteynhen van de poerterye, ende noch veel vrymden mannen, want eet heedeldom van <locatie>Brugghe </locatie>vas al hudt ghezonden ende verjaecht, om dat zy met <persoonsnaam>onze cuenynck van Spaenhe</persoonsnaam> vaeren. Alzoe vas <persoonsnaam>duc dAllenzon</persoonsnaam> ingheaelt bynnen <locatie>Brugghe(</locatie>3).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>62</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-17'>[17 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-17'>Op den xvije dach van julyus,</datum> zoe vyerden de heeren van<locatie> Brugghe</locatie> veravertert van <locatie>Anverpen</locatie>, dat te <locatie>Brugghe in eet hof </locatie>vaeren veraders, dye de staedt van <locatie>Brugghe </locatie>zouden veraden, met noch ander veraders stychen zy op anden hadden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-21'>[21 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-21'>Op den xxje dach der zesten maendt</datum>, zoe vaeren ghevangen de zelste veraders van den hoeve van<persoonsnaam> duc dAllenzon</persoonsnaam>(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='146'/>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>63</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-22'>[22 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-22'>Op den xxije dach van julyus,</datum> zoe ghynck <persoonsnaam>de prynse van Orangye,</persoonsnaam> met <persoonsnaam>den zoene van den graeve van Herghermondt</persoonsnaam>, naer Synte Donaes met groete staete, ende ontfynch daer eet nachmael openbaer.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-28'>[28 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-28'>Op den xxviije dach van julyus,</datum> zoe vyerter een van de veraders ghepyndt, ende hy verkende van veel quaedt; eet vas <persoonsnaam>een hytalyaen ghenaempt Francysco Baza.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-29'>[29 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-29'>Op den xxixe dach van julyus,</datum> heeft den zelfsten<persoonsnaam> Francysco Baza</persoonsnaam> vederomme verkendt zyn quaedt, ende dat zelste onderteckendt dat vaerachtych vas.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1582-07-30'>[30 juli 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-07-30'>Op den xxxe julyus,</datum> smorghens ten zeevenen, heeft <persoonsnaam>deze Francysco</persoonsnaam> hem zelven eet leeven ghenoemen met een pennemers, een stecke in zyn buck ende dander in zyn slynker borst; ende <datum datum='1582-07-31'>den lasten der maendt,</datum> vas hy, doet zynde, noch by den buel gherecht.</l>
					<l></l>
					<l>  Voerdt, als<persoonsnaam> duc dAlenzoen </persoonsnaam>in <locatie>eet Prynsenhoef</locatie> ghezeten vas, zoe ghynch hy messe laeten doen <locatie>in zyn capelle bynnen den hoeve, in Cueninchs capelle,</locatie> en eet ghemeente dyt zyende, begoste huerlyeder te verstouten om de messe te gaen hoeren, ende vele ghyngen messe hoeren; ende alle daghe allynste meer, zoe dat<locatie> de capelle</locatie> ende de zaele te cleene vas. <persoonsnaam>De heeren van der wedt</persoonsnaam> dyt zyende, ende de Guezen meede, vyerden zeere graem in huerlyeder zyn(1), ende zeere vervaerdt, dochte dat dyt een quaede mondt ofte quaede maere maeken zoude in de staedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-03'>[3 augustus 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-03'>Op den iije dach van hoest,</datum> vasser een trompylyhe ghe-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>64</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>slegen alle de staedt duere, by laste van der wedt, ende zonder weten ende zonder laest van <persoonsnaam>duc dAllençon, </persoonsnaam>dat nyemandt en zouden hem vervoerderen messe te gaen hoeren in <locatie>eet Prynsenhoef,</locatie> cleen noch groedt. Zoe dyt ghedaen zynde, eet ghemeente ghynch noch kycken om zyn Alteze te zyene naer <locatie>de capelle</locatie> gaen, ofte hem te zyene van <locatie>de cappelle </locatie>commende, ofte hem te zyene heetene; zoe ghebuerdyt dat dye van <locatie>den hoeve, te vetene van de cappelle,</locatie> de pryesters, ofte van de heedelmannen, ofte van de alle burgyers, dye vrachden jeghens eet ghemeente of zy vylden messe hoeren; eet ghemeente zeyde ‘jaen(1),’ ende zy hoerden alzoe de messe. By zulcken myddele vyerdyt eet ghemeente veeder stoudt ende hoerden vederomme de messe. De heeren dyt zyende, zonden soldaden ofte spyen in eet of, om te byspyene ofte in ghescryefte te nemen vye dat de messe ghehoerdt hadde; ende dye zy costen bekennen, <persoonsnaam>de heeren zanter(2) een steede-gaerçoen</persoonsnaam> om te dachvaerden voer myn heeren, ende daer vaeren zy gheveesen in de boete van vyef pondt groete, ende de zommeghe dye scoene sproeken ofte dyet nyet vel en hadden, dye mosten gheven de aelve boete, ende die nyet en hadden, mosten een pondt groete, ofte men zoude huerlyeder goet hebben vercocht, ende dye gheen myddel en hadden om de boete te betaelen achter een, dye lyemen(3) op de vanghenesse tot dat de boete betaeldt vas. Noch als deze soldaden ofte spyen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>65</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>indt Prynsen of quamen, de pryesters ende de heedel mannen, ende de alle burgyers van datse dese ghevaere vyerden, dedense hudt den hoeve gaen, met goetheyt ofte met quaetheyt; nu hoeze(1) de tweedrachtycheyt tusschen eet of ende myn heeren van der steede hadden [gezien], dye van <locatie>den hoeve </locatie>vylden het ghemeente in de messe hebben, ende <persoonsnaam>de heeren van der weedt en vyldenser</persoonsnaam> niet hebben; ommers(2) by deze maenyere creghen de heeren van der steede eet ghelt van eet ghemente.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Voerdt, op<datum datum='1582-08-15'> Onze Vrauve aelf hoest, </datum>zoe dede den Alteze een zynghende messe doen met zeere schoene muzyka ende met schaelmeyhen. Eet ghemente vas zeere ghevyerdt om deze messe te hoeren, wandt men in <locatie>Brugghe </locatie>in drye jaer gheene ghedaen en hadde. Daer vaeren sanghers van der steede toe begroedt, ende zy ghynghender by laste van<locatie> den hoeve</locatie>, ende eet ghemeente verstoute hen vederomme om desen dyenst te zyene ende te hoeren, wandt eet ghemeente hadde eet oft met hemlyeden; <locatie>de capelle in eet Prynsenof</locatie> daer me den dyenst deede dye vyerdt vuel, ende de zaele och; al hadde <locatie>de cappelle </locatie>zoe groet ghevest als de Vrydach maerdt, zoe vasser volcks genoch. Nu als de messe ghedaen vas, ende <persoonsnaam>duc dAllenson </persoonsnaam>hudt <locatie>de cappelle </locatie>ghegaen vas, om naer de camere daer hy heeten mosten, zoe quam daer de sarjaendt maeyoer staen <locatie>voer de cappelduere,</locatie> ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<pb n='154'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>66</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>den doeven <persoonsnaam>Merryvoerde </persoonsnaam>met <persoonsnaam>Goerys van Erssche</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Izaeck Matyn</persoonsnaam>(1), om de lyeden te techennen dye den dyenst ghehoerdt hadden; eet ghemente dyt zyende, dat zy gheteckendt zouden veesen, zy begosten een beroerte te maeken; zoe quaem hudt <locatie>de cappelle </locatie>den bychtvaedere van zyn Alteze, ende dye ghynch zeere kyven ende groet quaedt spreken jeghens d<persoonsnaam>en sarjaendt maeyhoer</persoonsnaam>; ende zoe deze melcanderen zeere stranhe toe sprocken, om dyt tecken vylle eet ghemente vyel met <persoonsnaam>den heere van den hoeve</persoonsnaam>; zoe den heere vecht ghynch(2), zoe vaest vadt ghestylt; zoe <persoonsnaam>den sarjandt maeyhoer </persoonsnaam>hem omme kerde, vrachde hy jeghens een ambochsman vadt heere dat dat vas, dye zoe stoutelycke jeghens hem sprach; den ambochsman anvoerde ende zeyde: ‘Het moet een meerder heere veesen dan ghy zyt, vracht dat een ander;’ <persoonsnaam>den sarjandt maeyhoer</persoonsnaam> deze anvoerde zeere quaelych naem ende drech(3) den ambochsman met zyn vyndere(4) ende zeyde: ‘Ic zal hu dat te veten doen, compt daer buten.’</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen quammer een soldaet hudt <locatie>de cappelle</locatie>, dye den dyenst och ghehoerdt hadde; desen <persoonsnaam>sarjandt maeyhoer</persoonsnaam> vylde desen soldaet och teckenen in zyn tafelbouch, ende hy vrachde den soldaet naer zyn naeme; den soldaet dyt zyende trach zyn rapyer hudt om te steeken naer<persoonsnaam> den sarjandt maeyhoer</persoonsnaam>; eet ghemente dat zyende, vyel met den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='155'/>
			<pb n='156'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>67</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>soldaet; zoe reeser een groete beroerte; men ryeper al: ‘Slaet doet;’ zoe elch vas gevyerdt om <persoonsnaam>den sarjandt Vynckelmaen</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Merryvoerde</persoonsnaam> met dander, te nyete te doene; hadden zy nyet lychtelych gerumpt, zy hadden ter platse ghebleven ende doet gesleghen geverst; zoe yndt loepen(1), zoe crecht <persoonsnaam>Merryvoerde</persoonsnaam> in eet portael van de zaele een vuerst in zy bachhus, dat hy langhe verbonden gaen moste; zoe vaerst dyt een groete beroerte dat een gru vas om zyene. Nu als <persoonsnaam>den sarjandt mayhoer Vynckelman</persoonsnaam> buten <locatie>den hoeve </locatie>quam, ende eet ghemente al hudt <locatie>eet Prynsenof</locatie> scheeden, ende elch tuus ghynch, zoe hadde <persoonsnaam>den sarjaendt mayhoer</persoonsnaam> in zyn hoeghen den zelfsten ambochsman, dye hy van te voeren voer <locatie>de cappelle</locatie> ghevracht hadde wadt heere dat dat vas dye zoe stoutelycke hem toe sprack, ende den hambochsman zeyde: ‘Eet moet een merder heere zyn dan ghy, naer dat hy hu alzoe stoutelyche toe spryck.’ <persoonsnaam>Maeyhoer</persoonsnaam> naem dyt qualycke of van den ambochsman, ende vrachde terstondt naer den naeme van desen ambochsman; zoe vasser eene dye zeyde: ‘Hy heedt <persoonsnaam>Guillaeme Weydts</persoonsnaam>.’ Zoe buten <locatie>den hoeve</locatie> commende, hadde hy den zelfsten ambochsman in dhoeghe, ende nam hem ghevanghen zelve in persoene met <persoonsnaam>Merryvoerde</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Goerys van Herssche</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>Hyzach Matyn</persoonsnaam>, ende leyden desen man alzoe ghevanghen tot in<locatie> de Alve Amandt straete.</locatie> Zoe zeyde <persoonsnaam>den maeyhoer</persoonsnaam> jeghens zyn cnaepe: ‘Gaet, haelt den sloeter van den troch.’ Den ghevanghenden dyt hoerde pensde: ‘Hoe zal ic dyt ont-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='157'/>
			<pb n='158'/>
			<pb n='159'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>68</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gaen?’ Ende hy zeyde: ‘Ic en vyl in dye stynkende houch nyet gaen, maer lecht my ghevanghen op Cuenynchs vanghenesse.’ Met dese voerden zoe scoedt den ghevanghenden man in <locatie>Synt Amandt straete in een huus ghenaempt de Roese</locatie>, tot in de cuckene toe, ende den man dye ghevanghen vas loec(1) de cuecken duere toe, ende mende hem alzoe te salveeren, ofte <persoonsnaam>den maeyhoer</persoonsnaam> alzoe te vreeden te stellen met zyn lyef te verzekeren, ende daer voeren te stelten zeeker ende borghe tallen tyden te comparerenne als<persoonsnaam> den maeyhoer</persoonsnaam> belyeft.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>  Den maeyhoer </persoonsnaam>en vas nyet te vreeden met dese voerden, maer crech de cucken duere hoepen met ghevelde, ende de duere dye brach duer de cracht dye ze deden van buten. Als <persoonsnaam>den maeyhoer</persoonsnaam> aldus hudt <locatie>eet hof</locatie> met schande moste loepen, zoe met dye zelste gramscaep gherochte hy in de cuckene, ende zyn valsche conplycyhe och, ende in de cuckene commende, hudt dat groete spydt, nam<persoonsnaam> den maeyhoer</persoonsnaam> zyn ponhaerdt ende meende daer desen ghevanghende man te vermoerden, ende stach ende slouch naer den man ghelych of me een hondt te nyete vylde brynnen. Den ghevanghenden man dyt zyende, dat hy daer alzoe zoude vermoerdt vorden, zoe desen man dye keerde de steeken ende de slaeghen met zyn mantele ende met zyn aerme, dy och ghequest vas van den ponjaerdt, ende och een questhuere in zyn hoeft, een vonde tot de scuetele van eet hoeft(2); toe den man alzoe overvallen zynde, duer dat hy</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='160'/>
			<pb n='161'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>69</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gheen gheverre en hadde nyet scherpers dan zyn tanden, zoe zeyde den ghevanghe man jeghens<persoonsnaam> maeyhoer</persoonsnaam>: ‘Houdt op van stecken, vyldt ghy myn vughen ende vermoerden ten onghelyche? staet stylle, ghy zuldt myn vermoerden; leedt my lyever ghevanghen;’ ende zoe stondt hy stylle van slaen ende steeken. Noch boeven dat desen ghevanghenden man zoe ten onghelycke ghequerst vas, zoe staeken zy hem ten huusen hudt ghelych een prye, de traeppen van den huuse van boeven neer, om de lenden te breken. Als den ghevanghen quam al bloende op de straet, zoe trocken zy hem naer <locatie>eet ghevanghenhuus van den Cuenynch</locatie>, presendt al eet ghemente, ende <persoonsnaam>den maeyhoer </persoonsnaam>vas zoe graem dat hy nyet een voerdt en coste spreken, nochte den ghevanghenden man en lyet hy och nyet een voerdt spreken, van quaetheyt. Als zy <locatie>op den Burch</locatie> quaemen,<locatie> an de steeghere van den Steen</locatie>, zoe ryep het ghemente an den ghevanghen: ‘Vaer omme zydt ghy ghevanghen?’ den ghevanghen keerden hem omme, ende ryep: ‘Ic en weedt dat nyet!’ Zoe ryep d<persoonsnaam>en sarjaendt maeyhoer</persoonsnaam>: ‘Om dat hy heeft gheroepen in<locatie> eet Prynsen hof:</locatie> Slaet doet!’ Den ghevanghenden ryep vederomme: ‘Ghy lyechtter omme!’ <persoonsnaam>Den maeyhoer</persoonsnaam> ryep vederomme: ‘Zuyecht(1), ghy zult heer twee hueren an een gaelghe hanghen;’ ende noch vasser een van zyn allebaergyers(2), dye ryep och: ‘Ghy hebt ommers gheroepen slaet doet!’ Den ghevanghenden ryep vederomme: ‘Ghy lyechter och an duer huuen(3) aels;’</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='162'/>
			<pb n='163'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>70</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='164'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>ommers dy macte een groet gheruchte, dat <persoonsnaam>maeyhoer</persoonsnaam> met zyn conplycyhe vreese crecht dat eet ghemente zoude hem partye ghevallen hebben; zoe dreeven zy den ghevanghende met ghevelde boeven, zonder cause ofte recht, dan alleene hudt om zyn torne ten onghelycke te breeken, hudt quaetheyt dat hy moste loepen huudt eet Prynsen of, ende hudt quaetheyt vylden den ghevanghende legghen in <locatie>Synte Pyeters kercke</locatie>, onder een steeghere, in een gaedt dat daer staedt; eet stancker ghelych een prye; dat vas gheheeten <locatie>den Troch</locatie>. Als nu den ghevanghenden boven vas, zoe vasser een merster doen commen om den ghevanghenden te vermaecken. <datum datum='1582-08-xx'>Sanders dachs</datum>, alsme dyt stych zoude goet gaen maeken, zoe zeyden zy zelve dat hydt nyet gheroepen en hadde; zoe vas hy daer by huerlyeder woerdt ten onghelycke ghevanghen, maer zy leyden hem een ander vaels stych op den aels, dat hy zoude gheroepen: ‘Men vyndt heeren boeven heeren;’ ende noch en costen zy dat vals stych nyet doen blycken, ende alzoe verlaeghen zy in huerlyeder zaeken, ende alzoe vyerdt desen ghevanghende ontsleghen, op den derden dach, zonder lasten ofte costeloers ende scaedeloes; maer daer vaerender ghevanghen dye mosten gheeven v pondt groete, om dat zy de messe ghehoerdt hadden; desen ghevanghenden man vas een poertere ende eet vas een cleermaekere.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-19'>[19 augustus 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-19'>Voerdt op den xixe dach van augustus,</datum> zoe track hudt<locatie> Brugghe</locatie> <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>de prynse van Orangye</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>den prynse van Pynoe</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>den soene van de graeve van</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='165'/>
			<pb n='166'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>71</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Herghermondt</persoonsnaam>, ende al eet gheheele hoef naer <locatie>Ghendt </locatie>ende alzoe naer <locatie>Hanvercpen</locatie>(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-29'>[29 augustus 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-29'>Op den xxixe dach van hoerst,</datum> zoe schuerden(2) de Vaelen de leegher van Orranhe ontrendt <locatie>Ypere.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-30'>[30 augustus 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-30'>Op den xxxe dach van hoerst, </datum>vas ghehoudden eenen bydt dach, gheordyneerdt ghelych den Paersdach, ghevyerdt belaest van <persoonsnaam>Capydo</persoonsnaam>, om dat zy zouden mueghen cryghen vyctoeryhe.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='167'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Onder tusschen brack de leegher op van<persoonsnaam> de prynse,</persoonsnaam> ende gynghen lygghen in duversche steeden.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, quam de tydynghe dat dye van<locatie> Ypere</locatie> hudt zeyden alle de ghuene dye de in acht nyet en hadden om huerlyeder vyetaelhe in te doene voer v maenden; doen ghynghender veele hudte, dat jammer vas om zyene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-09-14'>[14 september 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-09-14'>Op den xiiije van septembre,</datum> zo moste <locatie>de Wyngaert</locatie> rumen van eet cleene houte bruxken tot <locatie>de Coepoerte</locatie> toe, ende de Baghynen quamen al in de voerplaetse by laste <persoonsnaam>van der weedt,</persoonsnaam> ende daerin quamen wuenen <persoonsnaam>de Bellenaers</persoonsnaam>(3).</l>
					<l></l>
					<l><locatie>In Synte Claere</locatie>(4) quamen och voenen vrymde lyeden van versten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-11-05'>[5 november 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-11-05'>Op den ve van november, </datum>vasser een ghebodt ter Allen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='168'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>72</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hudt ghedaen, dat een hyghelych zouden wercken ende zyn wynckels open doen, ende den coepman och zouden toeghen ende vercoepen op alle de mersdaegen, ofte op alle de heleghe daeghen, ende dat op groete corexcyhe van myne heeren.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, duanck(1)<persoonsnaam> de prynse van Paerme</persoonsnaam> over te commen<locatie> Nynnoeve</locatie>, <locatie>Luevene</locatie>, <locatie>Steenvycke</locatie>(2).</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-12-02'>[2 december 1582]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='169'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1582-12-02'>Op den ije van december</datum>, zoe passerden de Francoyesen vederomme voerby <locatie>Brugghe</locatie> ende daer duere de steede, dye vederomme nyeve ghecommen hudt <locatie>Vrancrycke</locatie> ten dyenste van <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam>, met veel groete hoefden hudt<locatie> Vranckrycke</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe reeffer een groeten dyeren tydt van alle goede, merst van hetelycke vaere.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, de Vaelen naemen in <locatie>Lydtkercke</locatie>(3), ende de Vaelen laeghen voer <locatie>Aelst </locatie>ende voer <locatie>Meehen</locatie>(4), en de Spaenhaerden voer <locatie>Camerycke.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-12-15'>[15 december 1582]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-12-15'>Op den xve dach van decembere,</datum> vyerdt ter Allen hudt een gheboet ghedaen, dat gheen backers, noch nyemandt heel en zoude mueghen backen eeneghe cantelynghen noch gheen couken, ende dat een hyghelych zouden mueghen backen ende dat broet vercoepen onder de Alle, onder de galderye, alle broet, zonder canstelynch ende coucken, op groete corexcyhe(5).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='170'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>73</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-xx-xx'>[1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-10'>[10 januari 1583]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='171'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-10'>Op den xe dach van janevaryus 1583</datum>, zoe quam in <locatie>Brugghe </locatie>v vendels Francoyzen, zonder laest ofte weten van <persoonsnaam>myn heeren van der weedt(</persoonsnaam>1), wandt de Francoyzen van bynnen dye hadden de vacht an<locatie> de Smeepoerte,</locatie> ende dye lyetenze in commen, ende als zy in quamen, zoe quam d<persoonsnaam>en sarjaendt maeyhoer Vynckelman </persoonsnaam>hemlyeden theeghen, ende hy mendeze alzo duer de steede gheleedt te hebben, ghelych hy ghevuene vas te doene op ander tyden, de soldaden an deen zyde in te laetene, ende dander zyde hudt te leyden; maer als zy op <locatie>de mardt </locatie>quamen, zoe stonden zy al stylle ende en vylden nyet voerdere gaen, ofte men zoudense betaelen; maer dat en vas de mennynghe(2) nyet, wandt zy zochten och <locatie>den Buerch</locatie> in te nemen, maer daer vas een man dye de duere toe sloet van <locatie>den ommeganch van Synte Donaes</locatie>, ende <locatie>den Burch</locatie> vas bevaerdt van een vendel ghegagyerde soldaden van der stede, dye huelden den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='172'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='173'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>74</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Burch</locatie> vry, datter ghen Francoysen daer op en costen gheraeken, ende de huefversten van deze soldaden ofte Francoysen dye gherochte in colegye, en dye vyerdt daer in ghehouden, ende de vyef vendels Francoyzen dye langhe te<locatie> Brugghe</locatie> gheleeghen hadde, dyt zyende dat deze Francoysen<locatie> den Burch</locatie> nyet en costen cryeghen, zoe ghynghen zy al op de Buese ende dye bescranschen ende sterch maeken, ende zy vergaederen daer al by melcanderen, ende zy menden al zoe de stede in ghenoemen te hebben; maer de ghemente die ghynghen sterstondt in vaepen met de zeeven ghegagyerde soldaden van der stadt, ende toens zoe quammer ordynancye hudt eet coleegye, dat d<persoonsnaam>en sarjaendt maeyhoer </persoonsnaam>zoude commanderen de vyef vendels Francoyzen dye op <locatie>de Buerse</locatie> bescraenst laeghen, met dye Francoyzen dye alzoe in ghecommen vaeren in de staedt by veraderye, te vertrecken van stonden an hudt de staedt, ofte men zoudeze doen vertrecken by een ander myddele; wandt eet ghemente vas ghezyndt met de ghegagyerde soldaden van der staedt, dat mese al doedt slaen zoude, maer hudt groete vreese zyn zy met een styleycheyt vertrocken, wandt zy vaeren al scherp ghelaeden ende zy hadden al de mondt vul loedt om te schyeten, ende zy ryepen: ‘Vyve la myssa,’ ende menden alzoe eet ghemente overvallen te hebben ende de staedt alzoe in ghenomen te hebben voer<persoonsnaam> duc dAllenson,</persoonsnaam> maer zye(1) eet vas een faute, zy mosten der hudt gaen, aldat fraensch vas, met scaende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='174'/>
			<pb n='175'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>75</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-10'>Op desen zelsten dach, den xe van januaryus</datum> vas, deden zy och anslach op<locatie> Dunckercke</locatie>, dat creghen zy by dye myddele, ende op <locatie>Berghe</locatie>(1), <locatie>Dychmude</locatie>, <locatie>Vulvoerde</locatie>(2), <locatie>Dermonde</locatie>, <locatie>Aelst </locatie>ende <locatie>Anvercpen,</locatie> maer daer gheschyede een groete moerdt, zoe dat<persoonsnaam> duc dAllenson</persoonsnaam> moste vluchten, wandt de poerterye dye sloch doet alle de Francoysen dye nyet en costen zuemmen ofte vechloepen, zoe bleven merstere de poerterye van <locatie>Antverpen,</locatie> ende <persoonsnaam>de prynse van Orangye </persoonsnaam>vasser och presendt bynnen <locatie>Antverpen</locatie>, maer hy en trach hem dat niet an. De Francoyzen bedreven dyt spyl al op een vercoeren maendach, eet vas al op een dach ghedaen, maer t<locatie>Anverpen</locatie> en te<locatie> Brugghe</locatie> hadden zy faute. Hyer rers(3) en groete envye tusschen de Staeten ende de ghementen van de lande jeghens <persoonsnaam>duc dAllenson.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-17'>[17 januari 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-17'>Op den xvije dach van janevaryus 1583,</datum> zoe vaerst gheboeden eenen byddach te houden, ghelych den heeleghen Paschen dach, bynnen<locatie> Brugghe.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='176'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1583-01-18'>[18 januari 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-01-18'>Op den xviije dach dach van janevaryus 1583</datum>, zoe vasser een wrauve gheleeghen, ende eet kyndt vyerdt daer kersten gedaen <locatie>op eet hoechstych(4), achter de Sceppers scaere</locatie>, ende de pryester vas ghevacht van soldaden, ende dye soldaden ghynghen den pryester an, ende zy sloeghen den pryester zyn leen te baste, dat hy qualych gaen coste, ende zy naemen zyn mantele; ende noch de goede lyeden dye trochen den pryester in huus hudt huerlyeder anden, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='177'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>76</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>staeken hem in de camere daer de wrauve van kynde lach, wandt zy zochten hem noch boven in zelste huus ende<locatie> in de ghebuers huusen </locatie>om hem doet te slaene; maer zy en costen hem nyet vynden, wandt zy en zochten hem nyet in de camer daer de wrauve lach van kynde.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, vasser een groete beroerte t<locatie>Anverpen</locatie>, dat <persoonsnaam>den prynse van Orangye</persoonsnaam> vylde vederomme acorderen met <persoonsnaam>duc dAllenson;</persoonsnaam> maer eet ghemente en vylde dat nyet, zy verleyden <persoonsnaam>den prynse </persoonsnaam>om dat hy ghezyndt vas te acorderen vederomme met <persoonsnaam>den verradere duc dAllenson,</persoonsnaam> ende de Staeten van Orangye dye vaeren och vel ghezyndt om met hem te acorderen, maer de ghemente van de steden en vylden dat nyet, om zyn veraderye; vylle maer eet ghemente ryep al: ‘Vy vyllen lyever acorderen met de Vaelen;’ wandt eet ghemente van alle de steden dye verlanden(1) zeere om te wetene met vyen(2) de heeren ofte de Staten zouden acorderen, wandt alle de copmanscapt dye stondt stylle, ende dye nernynghe(3) dye verghynch, ende eet vyerdt groete dyerentydt van alle goede: eet corne xij st. de maete, de buetere v st. vj groete de steen, eet houdt xviij st. tondert eet vleels viij groete eet pondt van couhenvlees, de kerne melck iiij groete de stoept, de heyeren iij st. eet vyventuyns(4); dese dyeren tydt gheduerde noch lanch, ende eet staerf och te <locatie>Brugghe </locatie>zeere van veel duversche zycten: van de quade camerganch, van<locatie> Synt Gheete-</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='178'/>
			<pb n='179'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>77</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='180'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ruut zyecte, ghenaempt de nyeuve zycte, ende och merst van de perste. De lyeden storven zoe zeere, datter begoste een carre met een belle te ryden achter de stede, om de doeden te voeren buter de staedt, dat<locatie> alle de kerckhoeven </locatie>te cleene vyerden; dese sterte(1) gheduerde langhe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-02-20'>[20 februari 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-02-20'>Op den xxe dach van februaryus,</datum> zoe vasser te<locatie> Brugghe </locatie>ghebrocht veel kernemelch hut Olandt, om dat zy ghynch ghelden v groete de stoept.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-03-07'>[7 maart 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-03-07'>Op den vije dach van maerte,</datum> vasser gheordynerdt vederomme te gheven den xe pennynch, ende eet ghemente vyerdt ongherust om te geven, duer dat me ghegheven hadde vyer jaer den xe pennynch, ende daer iiij jaer den ve pennynch, ende nu vederomme een jaer den xe pennynch, wand <datum datum='1573-xx-xx'>het jaer 73,</datum> <datum datum='1574-xx-xx'>74</datum>, <datum datum='1575-xx-xx'>75</datum>, <datum datum='1576-xx-xx'>76, </datum>vas ghegheven den xe pennynch, ende eet jaer<datum datum='1577-xx-xx'> 77,</datum> <datum datum='1578-xx-xx'>78</datum>,<datum datum='1579-xx-xx'> 79</datum>,<datum datum='1580-xx-xx'> 80</datum>, vas ghegheven den ve pennynch, ende desen ve pennynch vyerdt gheaeldt met ghevelde, ende vyerdt onghevyllych van eet ghemente betaelt duer de groete tachjacye(2).</l>
					<l></l>
					<l>  Voerdt, van de acordacye van de Staten ende van <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> dye en ghynch nyet voerdt, wandt <persoonsnaam>duc dAllenson </persoonsnaam>dye en acorderde maer, om dat hy zyn scatten en juveelen in zyn handen cryghen zoude, dye hy bynnen <locatie>Anverpen</locatie> hadde, ende als hy zyn scatten ende juveelen hadde, zoe lyet hy de Staeten vaeren, ende<persoonsnaam> duc dAllenson</persoonsnaam> vylde commen naer <locatie>Duchmude</locatie>, om zyn hof daer te houden, maer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='181'/>
			<pb n='182'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>78</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Ghendt </locatie>ende<locatie> Brugghe</locatie> ende <locatie>Ypere </locatie>en vylde hem gheen passaenghe verleenen. Voerdt, <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> vyerdt vederomme te veracorderen met de Staten, om dese</l>
					<l></l>
					<l>zelste passaeghye te hebben naer <locatie>Dunckercke</locatie>(1); ende zy verlenden hem de passagye duer eet noerde, op condycyhe dat hy zoude vederomme in anden leveren alle de steden dye zyne <locatie>fransche</locatie> soldaden inghenomen hadde, op <datum datum='1583-01-10'>de xe van janevaryus</datum>, op eenen vercoeren maendach, alleene op<locatie> Dunckercke</locatie>(2). Naer dat vas alzoe gheacordert, ende daer vyerdt en <locatie>brugghe ghemact tusschen Sluus en Damme</locatie> om zyn pascaenghye; zoe de boeren dyt zyende, zyn ghecommen ende hebben de brugghe verbrandt ende de verchlyeden verjaecht, op<datum datum='1583-04-01'> ie apryl 1583.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-03'>[3 april 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-03'>Op den iije apryl 1583</datum>, zoe zyn de boeren onboeden in de camere van<locatie> Brugghe</locatie>, om dat zy zouden ghedoeghen zyn passagye; de boeren hebben ghezeydt: ‘Vy zullenze al doet slaen;’ ende de boeren dye presenterden te gheven 300 pondt, om dat myn dye passagyen zouden veranderen; boven dyen de vacht van de porterye versterchte zeere.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1583-04-03'>Op den zelsten dach, </datum>zoe zyn vederomme hudt<locatie> Brugghe </locatie>ghezeydt x pryersters, by laste van der wedt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='183'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-07'>[7 april 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-07'>Op den vije apryl,</datum> zoe passerde <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> duer <locatie>Eeckloe</locatie>(3), ende alzoe van buten de stede omme van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='184'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>79</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Brugghe </locatie>over <locatie>de Vasselynch brugghe</locatie>, ende en nam gheen passaeyghe duer het noerde, dan alzoe duer <locatie>Synte Mychyels </locatie>naer <locatie>Houdenbuerch,</locatie> ende van daerendt naer <locatie>Dunckercke</locatie>(1); ende daer trochen hudt<locatie> Brugghe </locatie>soldaten, ende hudt <locatie>Damme</locatie>, ende hudt <locatie>Ghendt</locatie>, om te <locatie>Dychmude</locatie> in te gaene, om daer te gaen lygghen, ende de Francoeysen zoudense verlaeten volghende de acordacyhe by de Staeten alzoe ghedaen, dat hy zoud leeveren alle de steden in de Staten handen. Maer als zy daer quamen, de <locatie>Francoeyzen </locatie>en vyldender nyet hudtgaen, voer dat zy ten vulle vaere betaeldt; zoe vaeren belaeden de Staeten, dat zy huerlyeder soldaden daer nyet en cryghen en costen, ende zoe trach hudt <locatie>Brugghe </locatie>een vendele poerterye naer <locatie>Damme</locatie>, om<locatie> Damme</locatie> te bevaeren; eet eerste vendel vas <persoonsnaam>Francoyes Domenyckele,</persoonsnaam> ende byn dyen tydt dat <persoonsnaam>duc dAllenson </persoonsnaam>op de reyse vas, zoe vergaerde te <locatie>Loe vel </locatie>x dusent Maelcontenten, och om huerlyeder stychen hudt te rechten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-07'>  Op den vije apryl</datum>, zoe quamen de Maelcontenten op<locatie> de Leyhe</locatie>, ende naemen daer op zommeghe plaetsen de vacht ende steldenze te rentzoene.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='185'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-15'>[15 april 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-04-15'>Op den xve dach van apryl,</datum> zoe verlyeten <locatie>de Francoysen</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='186'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='187'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>80</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Dychmude</locatie> zeere ghepylhyerdt ende benaeudt de porterye, dat een claghen vas, ende zoe ghynghen bynnen <locatie>Dychmude</locatie> lygghen de State soldaten, ende een vendel van <locatie>Ghendt, </locatie>een vendel van <locatie>Slus,</locatie> een vendel van<locatie> Damme</locatie>, ende <persoonsnaam>capeteyn Merryvoerde van<locatie> Brugghe,</locatie></persoonsnaam> ende de Francoyezen hyelden sterch <locatie>Dunkercke.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-22'>[22 mei 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-22'>Op den xxije dach van meyhe</datum>, zoe quamen <locatie>de Vaelen</locatie> noch eens naer <locatie>de Leyhe</locatie> om te pylhyeren; zoe quamen zy over by<locatie> de Ghevaers brugghe(</locatie>1) met stroe scheepen, onde zy vermoerden de vacht ende veel boeren, ende zy pylhyerden zeere ende roefden veel goedts tot by <locatie>Hoelem</locatie>(2) ende<locatie> Knesselaere</locatie>; zy namen couhen, perden, ende de boeren leyden zy ghevanghen, dat een gru vas om hoeren, ende zy naemen een scrance in, dye an <locatie>de Leyhe </locatie>stondt, ende verbranden een huus, dat nyeve ghemact vas, om de cortegarde te houden van de soldaden; dye cortegaerde verbrande daer met eenen man dye daer in vas, dye de vacht hyeldt jeghens <locatie>de Vaelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-25'>[25 mei 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-25'>Op den xxve dach van meyhe,</datum> zoe mosten vederomme hudt<locatie> de cloestere van de Sellebroers</locatie> gaen de zelste hudt gheloepen Sellebroers, met de gheheele complycyhe dye de wedt zelve daer in ghestelt hadden; vederomme deden de weedt de zelste conplychyhe hudt gaen op lyef ende goedt, en den hudt gheloepen Sellebroere, huerlyeder hoeft ende merster, wandt hy vylde och veeze een roede merster, ende hy ghynch och met een roede; deze zelste moste ter steden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='188'/>
			<pb n='189'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>81</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hudt gaen voer den zonne onderganch, ofte <persoonsnaam>myn heeren van der weedt </persoonsnaam>zouden hem hebben doen duerschyeten op <locatie>den Buerch,</locatie> om huerlyeder quaedt boers leeven ende om huerlyeder quaedt regemendt, ende om de snoetheyt dye zy met de zyeken deden, ende om de groete onghestycheyt van dye ghebuers, dat zy och veel vullycheyt ende zommeghe zaeken op de straete vyerpen om een steede te bederven. Om dese rabauwen zoe mosten dye goede mannen, dye houde Sellebroers, huerlyeder covendt laeten, ende mosten daer hudt gaen huerlyeder covendt, dat jammer vas om zyene. Zoe hebben <persoonsnaam>de weedt</persoonsnaam> dyt cloestere ghegeven den <persoonsnaam>mynester van de Bogaerde</persoonsnaam>, om dat hydt zoude verhueren om huerlyeder daer mede te behelpen, want <persoonsnaam>de mynesters van de Bogaerde</persoonsnaam> dye claechden dat zy nyet ghenoech en hadden om te leeven, zoe vas huerlyeder deze plaetse ghelaeten om huerlyeder te helpen; daer de schoele van te voeren ghenoch hadde ende ryche vas, vyerdt nu alzoe bedorven ende gesconden van valsche Luterjanen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-26'>[26 en </datum><datum datum='1583-05-27'>27 mei 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-26'>Op den xxvje ende xxvije dach van meyhe,</datum> zoe quamen de <locatie>Vaelen</locatie>, 500 sterch, vederomme naer <locatie>de Leye,</locatie> en zy roefden al dat zy costen ghecryghen, ende zy verbranden veel husen ende dorpen, ende och<locatie> Lychtervelde</locatie> vas beroeft ende zom verbrand, de lanslyeden ghevanghen, gherenzoennert, dat een gru vas om zyene.</l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen zey men van een contrach van eenen paeys, daer nyet of en quam. Onder tusschen zey men och dat <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> ve-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='190'/>
			<pb n='191'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='192'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>82</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>deromme zoude commen te <locatie>Brugghe </locatie>zyn hof houden, dat de Staten vederomme veracordert zouden vesen met hem, ende dat den paeys ghemact vas tusschen hem ende de Staten al dat ghebleken heft, wandt men heeft zyn vapenen voer eet Prynsen of vederomme op gherecht ende gemact, dat eet ghemente vervondert vas om dat hy zulchs morder stych ghedaen hadde jeghens huerlyeder, ende noch gaen vederomme met hem acorderen ende an nemen voer huerlyeder hoeft.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-29'>[29 mei 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-05-29'>Op den xxixe dach van meyhe,</datum> zoe vasser een ghebodt ter Allen hudt ghedaen, dat men zouden houden d<datum datum='1583-05-30'>en xxxe dach van meyhe </datum>eenen byddach, ende dat men nyet wercken en zoude, by laste van <persoonsnaam>den mynester Capydo</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> van der weedt</persoonsnaam>, om dat eet landt zoude in ruste gheraeken, ghelyck in houden tyden gheverst hadde; deze byddach vervonderde zeere eet ghemente, omdat eet den tweede Schynschen dach(1) vas, ende omdat zy och mersdaghen macten, wandt zy zeyden dat dye heylychdaghen vaeren inghezedt van menschen, ende zelven macten zy van huerlyeder byddach een mesdach, ende en ys dat nyet in zettynghe van menschen dat de Luterjaenen in zetten, van mersdagen maeken de werckende dagen ende byddagen? Alzoe zyn de Luterjanen al contraeryhe de Heeleghe Kercke in alle zaeken, een hyghelycke mach hem vel van de Luterjaenen vachten, wandt zy en dueghen nyet.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='193'/>
			<pb n='194'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>83</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op den zelsten tydt, <datum datum='1583-05-26'>gheduerende van den xxvje </datum><datum datum='1583-05-29'>tot den xxixe dach van meyhe 1583</datum><datum datum='1583-05-26'>,</datum> zoe vasser een groete beroerte t<locatie>Anwercpen, </locatie>ter cause hoe dat <persoonsnaam>de prynse van Oranzye</persoonsnaam> vylde een waeter delven<locatie> van het casteel tot in de zee commende,</locatie> zoe haddy daer mueghen en laeten ende hudt laeten, ende zelve mueghen hudt vaeren halst hy(1) ghevyldt hadde; maer eet ghemente dyt ghevaere vordende, heeft terstondt in vaepen ghescoeten ende vederomme eet ghedelf doen vullen, ende zy hebben <persoonsnaam>de prynse van Oranze </persoonsnaam>vederomme hudt zyn castel gheleedt, ende hebben hem in de staedt gheleydt, hudt vreeze dat hy huerlyeder ontloepen zoude.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-03'>[3 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-03'>Op den iije dach van junyus</datum>, zoe quamen de <locatie>Vaelen </locatie>voer <locatie>Toroudt</locatie> aldaer ontrendt, ende gherochten in <locatie>Toroudt</locatie> met ghevelde, wandt de lanslyden dye hyelden de vacht ende zy hadden och stercke bollewercken ghemact jeghens de <locatie>Vaelen</locatie>; maer de <locatie>Vaelen </locatie>dyt zyende, zy hebben een bollewerch met ghevelde in ghenoemen, ende dan de vacht vermoerdt dye op eet bollewerch vaeren, ende dye daerop de vacht hyelden, ende voert bynnen de gheele prochye hebben zyt al vermoerdt al dat zy costen ghecryghen bynnen ende buten, ende dat coste in tydts loepen dye hadden goet. <locatie>De Vaelen</locatie> hebbent beroeft ende ghepylhyert al dat zy hebben cunnen ghecryghen buten ende bynnen: gheldt, juvelen, cleeren, couhen, perden, scaepen, zuynen, lam-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='195'/>
			<pb n='196'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>84</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='197'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>mers; alzoe mactense dye gheheelen houch rum, ende de lanslyeden quamen ghevlucht naer <locatie>Brugghe,</locatie> dat een jammer vas om zyene.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-05'>[5 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-05'>Op den ve dach van junyus,</datum> zoe vyerter versleghen een groete leghere dye hudt<locatie> Francrycke</locatie> ghecommen vas met vel 300 vaeghens met vyctaelhe, om <locatie>Camerycke</locatie> te vytalhyeren; maer de Vaelen dyt hoerende dat dese leegher nedervaers quam, zoe hebben zy derrevaerst ghetrocken met iiij dusendt perden, ende zy hebben dese <locatie>fransche</locatie> leegher vervolcht ende beleydt, datter nyet een mensche nochte vaeghen bynnen<locatie> Cameryche</locatie> en costen gheraeken, wandt zy vyerden al zeere by doet ghesleghen, ende alle de vaeghens dye vyerden ghenoemen van de <locatie>Vaelen </locatie>ofte Maelcontenten ghenaempt; ende de reste van de <locatie>Francoysen</locatie> dye naemen de vluecht in een groete stercte dye noch met de<locatie> Francoysen</locatie> vas, om huerlyeder daer in te bevaeren, ende de Maelcontenten te ontloepen. Maer de <locatie>Vaelen</locatie> dye lyepen zoe ras achter de <locatie>Francoysen</locatie> om te slaene ende vechtende, zoe dat de<locatie> Vaelen</locatie> och mede in de sterckte lyepen, ende de <locatie>Vaelen</locatie> vyerden merster van de sterckte, ende daer op dye sterckte gheschyede de merste moerdt van de <locatie>Francoysen</locatie>; noch vonnen de <locatie>Vaelen</locatie> ij sterchte daerby, ende zoe bleven de <locatie>Vaelen </locatie>noch ontrendt <locatie>Camerycke</locatie>, ende zoe vyerdt dyt convoey te nyete ghebrocht van de Maelcontenten; dese leegher vas vel van tyen duusendt<locatie> Francoyzen</locatie> sterch ter hulpe van de Guesen; dyt aldus gheschyende, de Guezen zaeghen met nuesen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='198'/>
			<pb n='199'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>85</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-07'>[7 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-07'>Op den vije junyus</datum>, zoe quamen de <locatie>Vaelen </locatie>vederomme naer <locatie>Toroudt</locatie> ende in alle de plecken daer ontrendt, ende zy beroefden de lanslyeden vederomme op een nyeu(1), ende vermoerde al dat zy costen ghecryghen, dat een gru ende een jaemmer vas om hoeren, ende zy macten eet gheheele landt ruum ende lyber, datter nyemandt ghebouhen en costen; ende <locatie>Ypere </locatie>vas zeere benaeudt, ende te<locatie> Meenen</locatie> vas och een groete beroerte, wandt<persoonsnaam> den cornel van<locatie> Meenen</locatie></persoonsnaam> vas doet ghesleghen van zyn heeghen soldaten, ter cause van de betalynghe, dat hy eet gheldt van de soldaten ontfynch ende nyet en betaelde, zoe datter een alaerme quaem onder huerlyeder dat zy melcanderen vermoerden, ende daer gheschyeder een groete moerdt onder de soldaden, ende zy verdroughen och groete aermoede. De prynse Guezen menden vel in <locatie>Meenen</locatie> gherocht te hebben duer dese tweedrachtycheyt, maer eet en vylde alzoe nyet vesen, eet vyel huerlyeder contraryhe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-09'>[9 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-09'>Op den ixe dach van junyus,</datum> zoe ghebuerde boven <locatie>Anvercpen</locatie>, te <locatie>Roesbeke,</locatie> een groete slaech, zoe dat de<locatie> Vaelen </locatie>ende de <locatie>Spanjaerden </locatie>te gaedere sloughen, om jeghens de leeghere van de Staten van <locatie>Holandt</locatie>; ende de leeghere van de Staten dye vyerdt gheheel versleghen ende verstroeydt; de <locatie>Scotten</locatie> ende de <locatie>Hynghelschen </locatie>dye vyerden al doet ghesleghen, ende de<locatie> Francoyzen</locatie> naemen de vlucht; zoe vyerdt de Guezen leegher geschuerdt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='200'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1583-06-26'>[26 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-26'>Op den xxvje dach van junyus</datum>, zoe vasser te <locatie>Brugghe</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='201'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>86</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>een inderaele vergaederynghe van alle de houde wedthouders, hoefmannen ende alle notabelen, ende och alle de deekens van de ambochten, ter cause van den ve pennynch op een nyeu te ghevene, vyef jaeren lanch, ende och om<persoonsnaam> duc dAllenson </persoonsnaam>vederomme an te nemen, ende om alzoe <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam> hudt zyn landt te houden, wandt dye zouch ons te verjaeghen. Maer dye deekens veele en consenterdent nyet, ende eet macte ecn groete beroerte onder het ghemente. Onder tusschen dat deze rochgelynghe aldus stondt, zoe trach<persoonsnaam> duc dAllenzon</persoonsnaam> met een styllecheyt naer <locatie>Vranckrycke</locatie>, ende lyet vij vyndels van zyn <locatie>Francoyzen</locatie> in <locatie>Dunkercke</locatie>(1), om dat vel te bevaeren, ende voer hem te houden. De Guezen ende de Staeten dyt zyende dat hy alzoe vas schympende met hemlyeden, ende alzoe duere vas ghetrocken met een styllycheyt, zoe hebben de Staten vederomme een ander hoeft ghecoesen, dat vas de zoene van <persoonsnaam>ducke dAscodt, ghenaempt de prynse van Symahy</persoonsnaam>(2), om</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='202'/>
			<pb n='203'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>87</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>de landen te regyeren jeghens <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhe.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-30'>[30 juni 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-30'>Op den lasten dach van junyus</datum>, zoe vyerdt beleeghert<locatie> Dnnkercke</locatie> van<persoonsnaam> de prynze van Parme </persoonsnaam>met de Vaelen zeere sterch, eet schyndt dat zy beyden tot dat <persoonsnaam>duc dAllenson</persoonsnaam> vertrochen vas, zoe hy vech vas, zoe quam de leegher voer.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-07'>[7 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-07'>Op den vij dach van julyus</datum>, zoe quam bynnen <locatie>Brugghe</locatie> <persoonsnaam>ducke dAscot zoene, ghenaempt den prynse van Symaehy, als gouverneur van de lande</persoonsnaam>, voer de Guezen in de plecke van <persoonsnaam>duc dAllenson,</persoonsnaam> ende vyerdt ghelozyert in eet of van <locatie>Pythem</locatie>(1). Onder tusschen quammen tydynghen dat de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='204'/>
			<pb n='205'/>
			<pb n='206'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>88</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vaelen ontrent <locatie>Dunckerke</locatie> zeere roefden, couhen ende perden, ende dat<locatie> Dunckercke</locatie> vas sterch beleeghert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-11'>[11 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-11'>Op den xje dach van julyus,</datum> zoe trach vederomme vech<persoonsnaam> ons gouverneur den prynse van Symahy </persoonsnaam>naer <locatie>Ghendt,</locatie> met groete aerste, snavens naer het lucken van de poerte. Noch bleeven de <locatie>Vaelen l</locatie>ygghende voer <locatie>Dunckercke,</locatie> met groete maecht, ende zy benauden zeere alle de steden daer ontrent<locatie>, Berghe</locatie>, <locatie>Nyepoert, </locatie><locatie>Dychmude</locatie>, <locatie>Ypere, </locatie><locatie>Meenhe</locatie>, ende<locatie> och eet platte landt</locatie>(1); noch bleeven de Staten ende heeren van de lande ende de weethouders van alle steden heeven hardt ende quaet van opynyhe, zy en vylden niet acorderen met de Vaelen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-14'>[14 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-14'>Op den xiiije dach van julyus</datum>, zoe vasser een ghebodt met een trompyllyhe omme de staedt ghesleghen, dat alle de pryesters dye in de staedt vaeren, vrymde ende inghezyeten, dat zy zouden compareren voer myn heeren van der wedt<datum datum='1583-07-15'>, sanderdachs, op den xve dach der zelsten maendt</datum>, ten vij hueren voer de noene, in coleegye; ende dese pryesters dye comparenden ten zelsten ghezeyden daghe ende huere. Zoe vas daer den inghezeeten bevoelen dat zy zouden blyven in de staedt, maer zy en mochten gheen messe doen in gheen plaetzen, noch gheen kynders doepen, noch nyet tranwen, op lyef straef; ende de vrymde pryesters dye vaeren hudt ghezeydt ende hudt de staedt ghezonden och op lyefstraf. Broeders, anzyet eens desen lyberteyt van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='207'/>
			<pb n='208'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>89</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Calvynys</persoonsnaam> ende de duecht van zyn decypelen, ende gheeft daer of sentencyhe in hu herte.</l>
					<l>  Onder tusschen deden zy eet loedt of van den ommeganch van <locatie>Synte Donaers kercke</locatie>; zy haddent al van doene ende zy hebbent al ghebrech; dach ende nacht pendense(1) vaer zy mochten dat roeven ende steelen, nyet van huerlyeder goet, maer van eet goet van de gynderaele poorters; ende zy hebben dezen roef van loede ghezonden naer<locatie> Hynghelandt</locatie>, met meer ander gestoelen goeden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-16'>[16 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-16'>Op den xvje dach van hoymandt,</datum> zoe trocken de Vaelen in <locatie>Dunckercke</locatie> duer een apontemendt, wandt de <locatie>Vaelen </locatie>dye haddent gheheel hoepen gheschoeten, dat een gru vas, wandt op de waetercandt hadden zy een groete bresse hoepen ghescoeten, datter vel vaeghens en perden in ghekeeren zouden hebben; de borghers dyt zyende ende de <locatie>fransche </locatie>soldaten dye <persoonsnaam>den duc dAllenson </persoonsnaam>te<locatie> Dunckercke </locatie>ghelaeten hadde, zy zaeghen vel dat zydt nyet en costen langher ghehouden, zoe hebben zy te gaedere gheaccordert, duer de groete benautheyt dye zy zaeghen voer hoeghen ende de groete macht van de <locatie>Vaelen</locatie>, hyer duere apontyerdense met vryenschaep met melcanderen, om te behouden lyef ende goet, zoe en laeghen de <locatie>Vaelen </locatie>maer xvj daeghen voer<locatie> Dunckercke</locatie>; ende de <locatie>Vaelen </locatie>zonden terstondt drye arauten(2) naer <locatie>Nyepoert,</locatie> om te vetene of zy vylden overcommen met vryenschaep, ofte dat zy zouden och moeten metter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='209'/>
			<pb n='210'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>90</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>macht daer voeren commen; dye van <locatie>Nyepoert </locatie>hebben ter anvoerde ghegheven dat zy zouden huerlyeder beste doen, ende zy onboeden om noch mer soldaden te <locatie>Brugghe</locatie>, om noch sterch te houden jeghens de Vaelen ofte jeghens<persoonsnaam> de cuenynch.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='211'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-16'>  Op desen tyt</datum>, zoe rumden de lanslyeden al hudt eet noerde, van vrese van de <locatie>Vaelen</locatie>, met al huerlyeder goet, cleeren, juwelen, couhen, perden, calvers, zuynnen ende alle bersten, ende alle goed, ende och de wrauven met de kynders, te vaeghen, te perde, te voet, rycke ende aerme, dat een benauheyt vas om zyene; jae dat een mensche vel zoude sterven de doet, dye de benautheyt zacht van de aerme lyeden, dye ghevlucht quaemen ende nyet en vysten vaer in gaen; zom bleven slaepende op de straete, ende zy bleven op de straete, ende zy bleven vuenende ende slaepende; jae, daer storvender vele op de straete van aermoede; ende in de galderye van de Alle laeghen zy van een hende tot eet dander hende vul, ende van bynnen in de Alle dyerghelycke al vul, ghelych oft een gaersthuus gheverst hadde; zy laeghen daer ghelych bersten in hoey, in stroey, ende zom laeghen bloet op de steenen; zoe datter vele van armoede, van onghemach, van zyckten, van camerganch, och van de perste, dat een mensche morsten veenen dve dat zacht, de groete benauheyt van alle menschen.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-07-16'> Op desen zelsten tydt </datum>vaeren mynheeren van der wedt, ende de Guezen van <locatie>Brugghe,</locatie> zeere benaeudt ende verbaerst ende vervaerdt, wandt zy zonden huerlyeder goet al</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='212'/>
			<pb n='213'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>91</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>over eet vaetere naer<locatie> Zeelandt</locatie> ende naer <locatie>Holandt </locatie>om vel bevaerdt te vesen, ende zy zondent och naer <locatie>Hynghelandt</locatie>; by daghe ende by nachte rumden zy ende deden huerlieder goet te schepe, zoe vele dat een vonder vas om zyene; eet scheen dat de gheheele werleyt(1) verhusde ofte eet scheen een duxtrucxcyhe te vesen van de gheheele werleydt; ende daer trochen veel mans ende wrauwen met de kynders mede wech, ende al hudt vreeze van de<locatie> Vaelen, </locatie>dat de <locatie>Vaelen</locatie> zouden och voer <locatie>Brugghe </locatie>ghecommen hebben ofte de stadt zouden hebben commen och belegheren, wandt de Guesen van <locatie>Brugghe</locatie> en stonden nyet vel met de <locatie>Vaelen</locatie> ende met <persoonsnaam>den cuenynch van Spaenhe</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1583-07-16'>Op den zelsten tydt </datum>rumden de reste van de lanslyeden hudt eet noerde, veel zeerder dan van te voeren, wandt eet rumde al, daer en bleef nyet te rummen, noch menschen noch bersten, ende och al het goet; zoe rumde ende vlucht eet geheele noerden, wandt het wyerdt de lanslyeden al ghestoelen, buten of bynnen, buten van de <locatie>Vaelen </locatie>ende bynnen van de soldaden, dat een claghen vas om hoeren ende om zyene, eet verlyes ende de scaede dye de lanslyeden hadde; ende zy en vysten nyet vaer met de bersten gaen, vele dyese vercochten om daer by te leeven, ende zy gaeven de bersten goeden coept, dat een vonder vas; eene goede berste gaeven zy voer xxv schel. gr., dat eene goede melcoe vas; ende eene dye maer reedelycke en vas dye vas ghegheven voer xv sch. gr., ende alzoe alle bersten nave-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='214'/>
			<pb n='215'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>92</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='216'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>nante; maer de foraegye vas dyere; ende dese vlucht van de lanslyeden vas vel merder ende derlycher om zyene dan de voergaende, dat Godts claeghelyche vas om zyene de armoede ende de benautheyt van alle menschen; daer storven meer menschen op de straete, dan der hyer voertydts, om Godts vylle, gynghen; alle daghe drough men doeden van de straete om te begraven; de benautheyt en es nyet schryvelyche dye men zach, ende myn heeren mochten al vel zyen, zy en dedender anders nyet toe; zy zaghen de lyeden cryschen ende roupen, dat Godts claghen vas om hoeren ende om zyene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-17'>[17 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-17'>Op den xvije dach van hoeymaendt,</datum> zoe quaem <locatie>Berghe </locatie>over, met apontemente, met de <locatie>Vaelen,</locatie> ende met <persoonsnaam>de cuenynch.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-19'>[19 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-19'>Op den xixe dach van hoeymandt 1583</datum>, zoe quamen de <locatie>Vaelen</locatie> voer<locatie> Nyepoert</locatie> met de gheheele macht, wandt zy nyet over commen en vylden met vryenscaept. De Guesen van <locatie>Brugghe</locatie> dyt hoerende, vyerden zeere benaeudt, want zy hebben by daghe ende by nachte hyer te<locatie> Brugghe </locatie>huerlyeder goedt te schepe ghedaen, om naer <locatie>Zeelandt,</locatie> en naer <locatie>Olandt</locatie>, ende naer <locatie>Hynghelandt,</locatie> naer <locatie>Ghendt</locatie>, naer <locatie>Anvercpen</locatie>, dat een vonder vas om zyene, ende veele van de Guesen zyn mede ghevluecht ende vech gheloepen; ende van vervaertheyt, zoe hebben myn heeren van der stede begherdt vrymde soldaden in de steede, <locatie>Scotten</locatie> ende<locatie> Hynghelschen</locatie>, om eet ghemente te duynghen, x ofte xij vendels, om dat myn heeren vel zoude bevaerdt zyn; maer de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='217'/>
			<pb n='218'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>93</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghementen ende de ghegagyerde van der stede dye en vyldent nyet ghedoeghen; dyt machte een groete gheruchte in de steede.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-20'>[20 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-20'>Op den xxe dach van hoeymaendt,</datum> zoe trochen hudt<locatie> Brugghe</locatie> ij cornette perden, een cornetten Scotten ende een cornetten van <locatie>Vaetervlyet, </locatie>te gaedere; zy trocken naer <locatie>Jabeke ofte daer omtrent,</locatie> ende zy quamen vederomme voer de noene inne, ende zy brochten vel vj Maelcontenten ghevanghen met de ghequersten, en zy quamen in de staedt met de groete ghenochte; zoe naer quamen de <locatie>Vaelen </locatie>de stede, zy quamen tot de poerte toe, ende naemen al dat zy costen ghecryghen ende ghedraghen, ende zy leeden eet volch ghevanghen; dyt machte een groete beroerte in de stede. De Vaelen dye bleven altoes noch voer <locatie>Nyepoert </locatie>lygghende.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-07-20'> Op den xxe dach van hoeymaendt</datum>, zoe vasser een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere; zoe vye(1) in de staedt ghecommen vaere bynnen iij maenden [errewaerts], ende macht nyet en hadde voer drye maenden vyctaelhe in te doene, zy vrymde ofte andere, dat zy moste ter steden hudt gaen bynnen iij daeghen, ende noch zoe vye bryeven ontfanghen zoude van de<locatie> Vaelen</locatie>, dat men dye zelste bryeven an <persoonsnaam>mynheeren van der weedt</persoonsnaam> brynghen zoude, op groete corexcyhe daer of ghestraeft te vesen; ende noch alle de ghuene dye vederomme nyeve boemen ofte aghen gheplandt hebben, dat zy zouden de zelveste vederomme of</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='219'/>
			<pb n='220'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>94</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='221'/>
			<p>
				<lg>
					<l>cappen, of<persoonsnaam> mynheeren zaelt</persoonsnaam>(1) gheven voer een pylaese, tot twee duusent voeten buten de poerte, in eet ronde van de staedt, ende de heeren deeden och vysenteren ronomme de staedt oft alzoe ghedaen vas; men ghynch och omme de staedt van huuse tot huuse, om te weten of elch voerzyen vas voer iij maenden vyctaelhe; dye nyet voerzyen en vaeren, dye belasten mynheeren dat zy huerlyeder zouden voerzyen voer iij maenden, ende dye de maecht nyet en hadden, dye vyldenze ter steden hudt doen gaen, by lasten van <persoonsnaam>mynheeren van der wedt,</persoonsnaam> ende de vacht ghynch verstercken van de soldaten ende van de poerterye, hudt vreese van de <locatie>Vaelen</locatie>, ende de poerterye vas zeere te onvrede op mynheeren, om dat zy noch vylden vrymde soldaten in brynghen.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1583-07-20'>Op den xxe dach van hoeymaendt,</datum> zoe quaem <persoonsnaam>den nyeven gouverneur vederomme te <locatie>Brugghe</locatie>, ghenaempt den prynse van Symahy,</persoonsnaam> ende hy quaem van<locatie> Ghendt;</locatie> toens vaeren de Ghuesen vederomme zeere vel ghemoet, ende hy brochte met hem vel vij ofte viij vendels vremde soldaden, om te <locatie>Brugghe</locatie> met hem in te commen; maer de ghemente ende de soldaden van de staedt dye en vyldent nyet ghedoeghen dat zy in quaemen; dyt vas om een comocyhe te maeckene in de stede, ende eet ghemente en vylde gheen in hebbe; om de laste man, zoe bleven den zelste soldaten buten de stede; maer myn heeren van der stede dye vaeren zoe zeere ghevyerdt om vrymde soldaten in te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='222'/>
			<pb n='223'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>95</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hebben, jae, daer vaerender van de heeren dye zoeren dat zy zouden vrymde soldaten in brynghen, al zoudt hem lyeden costen eet lyef. Noch bleven<locatie> de Vaelen</locatie> voer <locatie>Nyepoert </locatie>lygghende, ende eet volch vluchte zeere, veel zeerder dan van te voeren, dat een gru vas om zyene; al cryschende, al roupende van benauheyt, van alle canten.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, machten dye van<locatie> Brugghe </locatie>sterchten, ende zy machten huerlyeder ghereedt om jeghens de Vaelen te stellen met ghevelde.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-07-20'> Op den zelsten tydt, </datum>lyeten myn heeren van <locatie>Brugghe</locatie> in commen, een cornetten perden groene rocken, om bedt bevaerdt te zyne, ofte om te bedt vrymde soldaden in te cryghen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-24'>[24 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-24'>Op den xxiiije dach van hoeymaendt 1583, </datum>zoe quam<locatie> Nyepoerdt </locatie>over met <locatie>de Vaelen</locatie>, met acordacyhe behoudens lyef ende goet; <persoonsnaam>myn heeren van der wedt</persoonsnaam> ende de Guesen van <locatie>Brugghe </locatie>vaeren zeeren drouve dat zy altoes verloesen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='224'/>
			<p>
				<lg>
					<l> <datum datum='1583-07-24'> Op den zelsten tyt, </datum>lyeten <persoonsnaam>myn heeren van der wedt</persoonsnaam> in commen een cornetten perden, noch al om beet bevaerdt te veesen; eet ghemente dyt zyende, vas zeere verbaerst ende dochte vel dat menheeren zoude alzo eet ghemente bedryeghen.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-07-24'> Op den xxiiije dach van hoeymaendt, </datum>zoe onboeden myn heeren van der stede, by den raet van<persoonsnaam> den prynse van Symahy</persoonsnaam>, om alle de soldaden hudt <locatie>Meenene,</locatie> ende dat zy <locatie>Meenene</locatie> ghehel verlaeten zoude ende dat zy op de staende voet zouden te<locatie> Brugghe</locatie> in commen; dyt vas jeghens den</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='225'/>
			<pb n='226'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>96</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghementens vylle ende eet veradelyche ghedaen, wandt de heeren van der stede hadden eet ghemeente beloeft met eenen heedt, ghen vrymde soldaten in te laetene ofte in <locatie>Brugghe</locatie> te brynghen, wandt de heeren hadden jeghens eet ghemente ghezeydt: ‘In vy vrymde soldaden in <locatie>Brugghe</locatie> bryngen, vermoert ons;’ ende <persoonsnaam>den sarjaendt maeyhoer </persoonsnaam>dye hadde och jeghens eet ghemente ghezeyt: ‘Inder vrymde soldaten in <locatie>Brugghe</locatie> commen, duerschyet my;’ daer vaeren ock van <persoonsnaam>de heeren van der wedt</persoonsnaam>, dye zoeren op huerlyeder deel hemelrycke, datter gheen vrymde soldaten in<locatie> Brugghe</locatie> commen en zoude, ende eet ghemente dyt hoerende, vasser in gherust; maer zoe ghy leest, zy hebben anders ghedaen; zy brochten in <locatie>Brugghe </locatie>xix vendels Scotten hudt<locatie> Meenen;</locatie> ende zy lyeten<locatie> Meenen</locatie> in zulker vorme, alst vas sterch, ende zy lyetender alle de vyctaelhe, vel voer ix maenden, ende eet ghescoet bleefver och al, ende als de Scotten hudt <locatie>Meenen </locatie>ghynghen, zoe quammen de Vaelen inne, ende dye hyeldent voer de cuenynch ende zy blevender in lygghende. Als dese xix vendels <locatie>Scotten</locatie> in <locatie>Brugghe </locatie>quaemen, eet macte een groete beroerte onder eet ghemente. De heeren hadden de zelste twe cornetten perden, dy zy van te voeren och in ghelaeten hadde, doen in vaepen gaen ende te perde doen zytten, ende dese perden bestelden zommeghe straeten, ende zy bestelden och de Maerdt, ende daer stondt och een cornette perden <locatie>op den Braemberch</locatie> ende de perden van der staedt, ghenaempt de goede ghevylleghe, dye vaeren och in roere, ende dye reeden te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='227'/>
			<pb n='228'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>97</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>perde rondtomme de staedt, al om eet ghemente te duynghen. Eet ghemente vas zeere verbaerst als zy dyt gheruchte ende dyt groet gheveldt zaeghen, eet ghemente moste huerlyeder pacencyhe hebben. Als zy op <locatie>de Maert</locatie> vaeren, toens gaef eet ghemente de moet verloeren, wandt zy vel zaeghen dat zy van de heeren ende van de Luterjaenen veraden vaeren.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, zoe trochen de<locatie> Vaelen</locatie> voer <locatie>Ostende</locatie>, ende vrachden huerlyeder of zy vylden overcommen met goede ghevyllygheyt; zy hebben ghezeydt: ‘Vy hebben crudt ende loedt ghenoch.’ De <locatie>Vaelen </locatie>dyt hoerende, zy hebben altoes blyven lygghende daer ontrent, tot alderstondt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='229'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1583-07-24'>Op desen zelsten tydt</datum>, zoe deden<persoonsnaam> mynheeren van der weedt</persoonsnaam> zommeghe zusters hudt huerlyeder plaetse gaen, om deze vrymde perderuters in te lygghene, ende om de vrymde <locatie>Scotten</locatie> van <locatie>Meenen</locatie> och in te lygghen; de aerme zusters mostendt och becoepen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-25'>[25 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-25'>Op den xxve dach van julyus, </datum>zoe vasser een trompylyhe alomme de staedt ghesleghen, dat alle de pryesters, zy vrymde ofte in gheboeren, dye onder de tzeeventych jaeren zyn, mosten al hudt de staedt gaen, op groete corexcyhe; de pryesters morstent och becoepen, daer en ghynch niemandt vry. Dyt vas al ghedaen hudt groete vervaertheyt ende groete snoetheyt van de Guesen.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, de lanslyeden vluchten vederomme zeere van bynnen ende och van buten, dat een gru vas om zyene</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='230'/>
			<pb n='231'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>98</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>de groete benaeuheyt ende de groete scaede van de lyeden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-25'>  Op dezen selsten tydt, </datum>ghynch men vederomme kercken breken ende eet loedt al af doen van zommeghe kercken, pryncepaelycke van<locatie> de kercke van Lysseweghe</locatie>, ende zy naemen al dat zy costen ghecryghen.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1583-07-25'>Op den zelsten xxve dach van julyus, </datum>zoe quamer een trompylyhe te <locatie>Brugghe</locatie>, ghecleedt in roedt verveel(1), van <persoonsnaam>den prynse van Parma</persoonsnaam>, om te vetene of dye van <locatie>Brugghe </locatie>vylden och overcommen met vryenscaept, maer mynheeren ende de capiteynhen en vaeren van gheene zynne; dese trompylyhe vyerdt gheleydt naer <persoonsnaam>den prynse van Symahy,</persoonsnaam> ende deze trompylyhe vas in de staedt tot<datum datum='1583-07-26'> sanderdachs; </datum>toens reedt hy veder omme met deze bochscaept wech. Eet ghemeente vas zeere tonvrede dat de heeren gheen paeys maeken en vylden; eet ghemeente ryep al om paeys, duer dat zy gheen nerynghe en hadde. De heeren dyt hoerende, dat eet ghemeente gheneghen vas om paeys te macken, zy vaeren zeere graem daeromme, wandt <persoonsnaam>de zoene van Brusaeu dye capeteyn vas</persoonsnaam>, dye zeyde: ‘Men behoerter vi of vii van deze paeysmaekers an een galghe te hanghen ofte te duer schyeten ende te nyete te doenen.’ Bezyet nu vel, catelycken, of de Guesen gheen goede lyeden en zyn; vandt zy gheenen paeys en begherden, ende ryepen altoes overludt: ‘Lyever turxs dan paeps,’ ende screven dyt op huerlyeder rondasse(2) met gouden letteren.</l>
					<l></l>
					<l>Onder tusschen, vluchtenze zeere van <locatie>alle ghevesten </locatie>van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='232'/>
			<pb n='233'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='234'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>99</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>buten ende van bynnen, de porterye rumde och zeere, dat eene benauheyt vas om zyene de droufheyt van de lyeden, want de Vaelen dye quamen voer <locatie>Hoerstende</locatie> met de gheheele maecht ende zy spreyden al eet gheheele landt duere, tot<locatie> Blancheberghe </locatie>toe, ende naemen<locatie> eet Ambocht</locatie>(1), in ende zy lyepen op eet landt tot <locatie>Synte Pyeters ten dycke</locatie>, tot <locatie>Dudzeele</locatie>, tot <locatie>Hoerskercke</locatie>(2) toe. Dyt macte een groete ruse in de stede; daer quamen och xix Spanaerden en Vaelen lyggen op een sterch opperof by <locatie>Hoerskerke</locatie>; maer dese soldaden met de perden van der staedt, die haeldenze van daerryndt met ghevelde, ende zy brochtenze te <locatie>Brugghe </locatie>ghevanghen met groete blytscaept. Deze Vaelen machten eet landt zeere benaeudt ende de stede in groete beroerte; als de Vaelen eet landt aldus beroeft ende ghepylhyert hadde ende groete schaede ghedaen hadde in de bersten, dyt gheduerde vel vj ofte vij daghen, zoe brocken zy vederomme op van voer <locatie>Ostende </locatie>ende van dyt gheheele gheverste, ende zy trochen met de gheheele maecht voer <locatie>Dychmude</locatie>, ende zy lyeten alzoe<locatie> Ostende</locatie> lygghen tot op een ander tydt ende bleeven alzoe leghervys lygghende voer<locatie> Dychmude</locatie>, op <datum datum='1583-07-26'>den xxvje dach van julyus 1583.</datum></l>
					<l></l>
					<l>  Alzoe de Vaelen opbroecken ende ghynghen lygghen leghervys voer <locatie>Dychmude</locatie> op den <datum datum='1583-07-26'>xxvje dach van junyus,</datum> zoe vaeren de Guezen van <locatie>Brugghe</locatie> ende<persoonsnaam> de heeren van der weedt </persoonsnaam>zeere verblydt om dat zy <locatie>Ostende </locatie>verlaeten hadde; de Guezen en vysten wadt zegghen van blydtschaept,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='235'/>
			<pb n='236'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>100</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zy zeyden dat de Vaelen mosten oppevaerst trecken, dat <persoonsnaam>Casemyerys</persoonsnaam>(1) met zyn volch in eet landt quaem, ende den <persoonsnaam>cuenynch van Averne (?)</persoonsnaam> och met zyn volch, vaeren ghecommen van boeven in <locatie>Hertoys</locatie>(2), ende vermoerdent ende verbrandent daer al; noch zeyden zy och dat zydt daer nyet langher houden en costen van eet waetere; noch zeyden zy dat zy de stede nyet en zoude hebben cunnen ghecryghen, om dat daer in lach <persoonsnaam>capeteyn Styefbeen</persoonsnaam>(3); daerop vaeren vel gherust de heeren van <locatie>Brugghe</locatie>, ende dese zaeken vaeren al lueghene dat zy zeyden, alzoe dat bleeck dat de Vaelen trocken voer <locatie>Dychmude</locatie>, ende en vas gheenen noedt dat zy in<locatie> Hertoys</locatie> trocken, wandt daer gheen paertye en quaem.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-29'>[29 juli 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-29'>Op den xxixe dach van julyus,</datum> quaemen de Vaelen ende<persoonsnaam> de prynse van Parma </persoonsnaam>met den gheheelen leeghere voer<locatie> Ypere,</locatie> ende <persoonsnaam>den prynse van Parma</persoonsnaam> dye zondt zyn trompylyhe in<locatie> Ypere</locatie>, om te vetene of zy vylden overcommen met vryenscaept ofte nyet; de heeren ende de soldaden van<locatie> Ypere </locatie>dy den trompylyhe hadden hoeren spreken, zy leyden toens den trompylyhe onder de galghe, ende zy naemen den bryef ende zy naegheldese an de gaelghe, ende zy zeyden jeghens den trompylyhe: ‘In ghy hyer meer compt ofte een van u complycyhe, men zal hem an dese gaelghe hanghen.’ Den trompylyhe dye ghynch alzoe duere zyn botscaept doen. <persoonsnaam>Den prynse </persoonsnaam>dyt hoerende met de Vaelen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='237'/>
			<pb n='238'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>101</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghynghen stercke leegher voeren legghen ende bollewerken ende och een groete catte(1); eet ghereyden de Guesen van<locatie> Brugghe</locatie> vel om dat dye van <locatie>Ypere </locatie>zoe sterch hyelden jeghens de Vaelen, ende noch zeyden zy dat <persoonsnaam>den prynse van Parma</persoonsnaam> met de Vaelen nyet en zouden cunnen ghedynghen ofte ghevynnen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-07-30'>[30 juli 1583]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='239'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1583-07-30'>Op den xxxe dach van julyus,</datum> zoe vasser een gheboet ter Allen hudt ghedaen, dat men zoude<datum datum='1583-08-03'> den iije dach van hoerst </datum>houden eenen byddach, ende dye vyeren ghelych den heeleghen zondach, om te hebben vyctoryhe jeghens de Vaelen, ende dat zy mochten bevrydt vorden van de spaensche tyranden. Dyt ghebot vas ghedaen by laste van <persoonsnaam>den mynester Capydo </persoonsnaam>ende by <persoonsnaam>consent van der wedt</persoonsnaam> gheordyneert in eet colezye; dyt en es och gheen mersdach ghemact van menschen, maer van Luterjaenen.</l>
					<l></l>
					<l>  Op dyt pas, gynghen <persoonsnaam>de heeren van der weedt</persoonsnaam> de poerterye ofte de caetelyche hudt zenden, ende als de goede mannen hudt ghynghen, zoe deden myn heeren de zommeghe vederomme thuus blyven; eet scheen dat myn heeren raesende dul vaeren, dat ze nyet en vysten wadt ze deden ofte laeten moste; de goede caetelyche lyeden vaeren van alle te vreden, de heeren ende de Guesen dye veetendt altydt de papen ende de papauven, dat zy gheen vyctoryhe en hadden, maer eet en vas zeekers de pryesters ende de cateolyche nyet, wandt zy hyelden heurlyeder stylle ghe-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='240'/>
			<pb n='241'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>102</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>noech, maer eet belyefde Godt alzoe te doene heeren ende te doene veranderen by zynder gracyhe.</l>
					<l>  Onder tusschen, quam de tydynghe te <locatie>Brugghe</locatie> dat de Vaelen van voer <locatie>Ypere</locatie> vertrochen vaeren; de Guesen vaeren zeeren blyde van dese tydynghe, maer eet bleech anders, wandt on toens maer eerst leegher om goet voer<locatie> Ypere </locatie>legghen in drye quaertyeren; dyt en ghereyde vederomme myn heeren van <locatie>Brugghe </locatie>nyet, als zy dyt hoerde metter vaerheydt zegghen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-01'>[1 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-01'>Op den ie dach van hoerst, </datum>zoe quaem de tydynghe dat over ghecommen vas in anden van <persoonsnaam>den prynse van Parma </persoonsnaam><locatie>Dychmude</locatie>, met apontemente ende met zekere acordacyhe, och behoudens lyef ende goet, ende dat de soldaden zouden hudt gaen met huerlyeder vulle gheverre. Dese tydynghe quam te<locatie> Brugghe</locatie> ende eet machte een groete gheruchte, ende de heeren ende de Guesen van <locatie>Brugghe</locatie> hadden <persoonsnaam>capeteyn Merryvoerde </persoonsnaam>in<locatie> Dychmude </locatie>gheleydt, om dat hydt vel bevaren zoude ende langhe houden zoude jeghens de Vaelen. <persoonsnaam>Desen capeteyn Merryvoerde</persoonsnaam> vas van<locatie> Brugghe </locatie>gheboeren, ende hy hadde te<locatie> Brugghe</locatie> zyn volch op ghescreven, ende hy hadde langhe de stadt van <locatie>Brugghe </locatie>helpen bevaeren, ende veel schelmerye ghedaen met <persoonsnaam>den sarjandt maeyhoer Vynckelman</persoonsnaam>, ende om dat hy zulcken fraeyhen capenteyn vas, zoe hebben mynheeren van der stadt hem in<locatie> Dychmude </locatie>gheleydt, om vel bevaerdt te zyne, maer hy gaef de staedt te lycht over, wandt de Vaelen en vaerender maer voeren ghecommen, als hy de staedt over gaef; dyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='242'/>
			<pb n='243'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>103</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>macte een groete gheruchte bynnen<locatie> Brugghe</locatie>; men ghyncker alle de soldaden doen vaeken dye in de staedt vaeren, ende alle den nacht in roere, ende alle de perden och dye in de stede vaere; men drouchgher groete zorghe van vaeken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-01'>  Op desen zelsten nacht </datum>vaeren gherecht v Scotten op den Maerdt, om dat zy te <locatie>Meenen </locatie>huerlyeder capeteyn ofte cornel vermoert hadde, om de betaelynghe, vylle dat hy de gaeyze(1) ontfynch ende de soldaden nyet en gaef.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='244'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-02'>[2 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-02'>Op den ije dach van augustus, </datum>zoe quamen in<locatie> Brugghe</locatie> alle de lyeden dye in <locatie>Dychmude</locatie> nyet en vylde blyven by de Vaelen; dyt vaeren och al Guezen dye vervaerdt vaeren, want den mynester dye quam och in den hoept onder de bende; al dyt volch vas te <locatie>Brugghe</locatie> vellecom, my eet scheenen al fyelten te zyne; zy ryepen och ter poerten dat alle de papauven schult vas, om dat zy vylden paeys maeken met de Vaelen; dy mosten de cateolycken och hoeren.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-08-02'> Op den zelsten ije dach, </datum>zoe drouch men de borghers bryevekens, om dat zy zouden gheldt leenen elch naer zynen staedt, den eenen iij pondt, den anderen v pondt, den anderen viij pondt, den andcren x pondt, den anderen xvj pondt, alzoe elch naer zynen staedt, op den voedt by laste van <persoonsnaam>de heeren van der wedt</persoonsnaam>(2).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='245'/>
			<pb n='246'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>104</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-03'>[3 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-03'>Op den iije van augustus,</datum> zoe quam de tydynghe te<locatie> Brugghe </locatie>dat Vuerne och over ghecommen vas met de Vaelen, met goede apontemente, behoudens lyef ende goet, ende dat de soldaden zouden hudt gaen met huerlyeder vulle gheverre; dyt vas vederomme een groete benaeuheyt voer eet magystraet en voer de mynester, wandt zy vyerden och zeere graem; zy begosten te preken dat men behoerden v ofte vj capeteynhen te hanghen, om dat zy de steden zoe op gaeven; zy creghen och vreeze dat zy och loepen zoude, ende zy prycten och dat men behoerde v ofte vj honderd soldaden op te hanghen, omdat zy jeghens de Vaelen anders nyet en sloughen.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-08-03'> Op den zelsten iije dach,</datum> zoe quam <persoonsnaam>Merryvoerde</persoonsnaam> te<locatie> Brugghe </locatie>bynnen met zyn soldaden; maer de heeren ende de soldaden van der stede dye vyldenze doet slaen ofte doe schyeten met groet ghescoet; men lyedt <persoonsnaam>capiteyn Merryvoerde</persoonsnaam> in <locatie>Brugghe </locatie>commen met groete gheruchte.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-04'>[4 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-04'>Op den iiije dach van augustus</datum>, zoe quaem den scotschen capeteyn dye te <locatie>Vuerenne </locatie>gheleghen hadde och naer <locatie>Brugghe</locatie> met zyn soldaden; deze en vaeren och nyet vellecomme: de heeren ende de Ghuezen vyerden zeere benaeudt om dat dese steeden alzoe over quaemen; men lyet och dese twee capeteynhen in de staedt commen, ende daer vyerden iij capeteynhen ghevanghen: den heenen vas <persoonsnaam>capeteyn Merryvoerde</persoonsnaam>, ende een scotsche capeteyn, ende <persoonsnaam>capeteyn Vyntere</persoonsnaam>, om dat zy zoe quaden dyenst ghedaen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='247'/>
			<pb n='248'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>105</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hadde. Myn heeren vylden zegghen dat zy met den vyandt sheens(1) hadden gheverst. <datum datum='1583-08-04'>Op den zelsten dach </datum>vasser een trompylyhe alle de staedt duere ghesleghen, dat alle de soldaden zouden hudt de stede gaen dye hudt<locatie> Nyepoert </locatie>ghecommen vaeren, op den aels(2), om dat zy de staedt van <locatie>Nyepoert</locatie> alzoe over ghegheven hadden, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='249'/>
			<p>
				<lg>
					<l>alle dy vrymde soldaten vyerden ghecasert ende de capeteynhen ghevanghen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-05'>[5 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-05'>Op den ve dach van augustus,</datum> zoe vasser een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere, dat alle de vrymde soldaten mosten hudt<locatie> Brugghe </locatie>gaen op staende voet dye in <locatie>Brugghe </locatie>vaeren, ende dye in gheen gaernezoene en zyn och, op den aels ofte ghedoet te zyne.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-06'>[6 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-06'>Op den vje dach van augustus,</datum> zoe vyerter een trompylyhe ghesleghen alle de stadt duere, dat elch zoude den xe pennynch op brynen dye verachterdt vaeren, op groete corexcyhe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-07'>[7 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-07'>Op den vije dach van augustus, </datum>zoe vyerter een ghebot ghedaen met een trompylyhe alle de staedt duere, dat elch zoude op brynghen de leenynghe dye noch nyet opghebrocht en vaeren schyer en avendt, ofte men zoudense zenden eet huus vul soldaeten, ende vercoepen van den gheresten goede tot de vulle betaelynghe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-09'>[9 augustus 1583]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='250'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1583-08-09'>Op den ixe dach van augustus,</datum> zoe vasser een monsterynghe ghedaen van alle de soldaten dye in <locatie>Brugghe</locatie> vaeren,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='251'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>106</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende men gaefse betaelynghe met eet ghelt van de lennynghe van eet ghemente. Bezyet nu vaermede myn heeren de soldaten betaelt, ofte dyt goet ghelt es of nyet; om de soldaten te betaelen, myn heeren dye creghendt al daer zy costen, tzy recht of onrecht.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-09'>  Op desen zelsten tydt,</datum> ghynghen de heeren nyeve soldaten op scryven te <locatie>Brugghe,</locatie> om dat de soldaten van <locatie>Nyepoert</locatie>, van <locatie>Vuerne,</locatie> van <locatie>Dychmude,</locatie> ghecassert vaeren, ter cause dat zy de steeden zoe lychte over ghegheven hadden in handen van de Vaelen.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, quammer veel volch van <locatie>Brugghe</locatie> vederomme thussevaerdt van dye ghevlucht vaeren in <locatie>Zeelandt</locatie>, duer dat <persoonsnaam>den prynse van Oranghye</persoonsnaam> huerlyeder goet dede arysteren in <locatie>Zeelandt </locatie>ende in <locatie>Hollandt;</locatie> eet en ghyncher nyet vel, wandt eet volch moste veel gheldt gheven om huerlyeder goet veder te hebben; elch moste gheven naer zyn verde, eet goet vyert in<locatie> Zeelandt</locatie> ende in <locatie>Hollandt </locatie>ontpach, ende eet vyert och veele ghestoelen ende gheroeft, ende vermoerdt op den wecht op de zee; eet scheen al verbuert te vesen, zoe dat in alle canten de soldaten zoe roefden ende stoelen dye Ghuesen soldaten; de lyeden ryepen ende cresschen, dat een gru vas om zyene vaer zy ghynghen, vaer de catelycken lyeden stonden om vluchten, eet vas al omme quaedt, wandt <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>dye dede noch te<locatie> Brugghe </locatie>een nyeu vendel soldaten op scryven tot zynder dyenste.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-07'>[7 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-07'>Och op den zelsten vije dach van augustu</datum>s, zoe haelden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='252'/>
			<pb n='253'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>107</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zy noch eet loet van <locatie>de kercke van Lysseweghe, </locatie>ende zy brochtent al te <locatie>Brugghe,</locatie> by laste <persoonsnaam>van der wedt</persoonsnaam>, wandt zy haddent al ghebrech.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-09'>[9 augustus 1583]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='254'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1583-08-09'>Op den zelsten ixe dach van augustus,</datum> zoe vasser een trommele al omme de staedt ghesleghen, datter gheen soldaden en mochten buten gaen om roeven ofte stelen eet goet van de lanslyden, op de galghe, noch hudt gaen zonder paspoert, op ghelyche straffe.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-08-09'> Op den zelsten ixe dach van augustus, </datum>zoe trocken hudt <locatie>Brugghe</locatie> v vendels soldaten om te <locatie>Hyppere</locatie> in te gheraeken, want zy volch van doenen hadden; maer deze v vendels soldaden en costen bynnen <locatie>Hypere </locatie>nyet gheraeken, wandt op <datum datum='1583-08-10'>den xe dach der zelster maendt</datum>, quamen vel een hondert soldaden ghevlucht  naer<locatie> Brugghe</locatie>, den eenen nyet vetende van den ander; zoe en vysten zy och nyet van huerlyeder capeteyn. Men vyldese och te <locatie>Brugghe</locatie> nyet in laeten, om dat zy huerlyeder capeteyn nyet ghevolcht en hadden; <persoonsnaam>den sarjaendt maeyhoer Vynckelman</persoonsnaam> dye haeldese noch bynder staedt, ende hy dede huerlyeder gheverre aflegghen bynder poerte, om dat zy nyet bedt zorghe ghedreghen hadden, wandt het vas een schande voer de soldaden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-09'>  Op den zelsten tyt, </datum>quam in stede<persoonsnaam> capeteyn Styfbeen, ghenaempt Mychyel van Vyve</persoonsnaam>; hy quaem van<locatie> Orstende</locatie> met zyn soldaden, om te trecken naer <locatie>Sluus</locatie>, om daer te lygghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-09'>Op den zelsten ixe dach van augustus, </datum>zoe vertrach hudt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='255'/>
			<pb n='256'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>108</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Brugghe</locatie> <persoonsnaam>den prynce van Symahy </persoonsnaam>met de heeren van<locatie> Brugghe, </locatie>ende<persoonsnaam> deze capeteyn Styfbeen</persoonsnaam> dye trach och mede, ende een cornette perderutters ghelverocken, ende trocken alzoe tsaemen naer<locatie> Sluus</locatie> om daer de weedt te vermaeken; als zy te <locatie>Sluus</locatie> bynnen vaeren, zoe onboeden zy den capeteyn van <locatie>het casteel,</locatie> dat hy zoude commen spreeken jeghens <persoonsnaam>den prynse van Symahy</persoonsnaam> ende jeghens mynheeren. Den capeteyn dye quam hudt <locatie>zyn castel in Sluus:</locatie> als hy by de heeren quaem, de heeren die deeden hem daer een bryeveken scryven an zyn soldaden, dat zy zouden op de voedt commen hudt <locatie>eet castel,</locatie> ende zy deedent; ende zy leyden daer op eet castel, dezen zelsten<persoonsnaam> capeteyn Styfbeen</persoonsnaam> om bedt bevaerdt te zyne. Alsdan dyt alzoe ghedaen vas ende de weedt och vermact vas, zoe zyn de heeren vederomme met <persoonsnaam>den prynse </persoonsnaam>naer <locatie>Brugghe </locatie>ghecommen, ende alzoe betrauden zy malcandere quaelych(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-12'>[12 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-12'>Op den xije dach van augustus, </datum>zoe vyerter een trompelyhe ghesleghen alle de staedt duere, dat alle de soldaden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='257'/>
			<pb n='258'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>109</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dye van <locatie>Yperen</locatie> ghecommen vaeren ofte dye huerlyeder capeteyn nyet ghevolcht en hadde, dat zy mosten op de voedt vertrecken hudt de stede, ende volghen huerlyeder capeteyn, op de galghe(1), ende de soldaden en vysten nyet beter; zy vertrachen in Godts ghelee.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen zach men zulcken groete aermoede van alle dat ghevlucht volch, dat een verscrych vas van de groete benautheyt ende aermoede, dat zy nyet en vysten vaer in gaen om heeten ofte om dryncken ofte om slaepen, zy bleven slaepende op de straete ghelych een berste.<locatie> Eet Synt-Jans huus </locatie>vas och vul zyeken; de kercken dye vaeren merst al ghebrocken ende vercocht, de zelste kercken dyeder vaeren blyven staende, daer prycten zy ynne; ende vas huerlyeder de kercke te groet daer zy in prycten, zy macten daer in turf oucken ende schueren, daerme alle manyeren van vruchten in leydt van eet landt, ende me daster(2) och inne; zoe bleef den aermen ghevluchten altyt verjaecht, ende mosten blyvende op de straete; dyt vaeren de vruchten van de Guezen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='259'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-28'>[28 augustus 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-08-28'>Op den xxviije dach van augustus, </datum>zoe vasser iij ofte iiij persoenen ontrendt vuenende de Vrydach maert, dye daer <datum datum='1583-08-28'>ten zelsten daghe </datum>op de Vrydach maerdt deden maeken een groete langhe loegye van deylhen(3), om dese aerme zyeken ghevluchten lyeden in te legghen, hudt groete compassyhe,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='260'/>
			<pb n='261'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>110</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>wandt als eet reynde, de aerme lyeden vyerden zoe naedt dat Godts claeghelych vas; daeromme vas dat huus daer ghemact by <locatie>de Zudtzandt brugghe</locatie> ande straete, ende voer dyt huus vas ghesteldt een busse om de aellemoessen in te steeken ten profyte van dese ghevluchte lyeden; dyt vas ghedaen hudt goeder herten, wandt myn heeren van der weedt hyer voeren gheen zorghe en droughen, dan of dyt gheen menschen gheverst en hadde; de lyeden storven op de straeten ghelych bersten; de Godtshuusen vaeren vuel, de galderye ende de Alle vas vul bynnen, en de plaetse van de Alle vas vul; de boeghen onder de Vaeteralle(1) vas vul, onder de Craene vas vul, <locatie>Synte Crystoffels kercke</locatie> vas vul, <locatie>Synte Pyeters kerche</locatie> vas vul, <locatie>Synte Nycolaeus huus </locatie>vas vul ende <locatie>de capelle </locatie>och, de gheheele pandt vas vul, ende alzoe vas vul alle de huusen ende alle de straeten van der staedt van alle dye ghevluchte lyeden, eet scheen te vesen een onderganck van de gheheele weerlyt; onder dyt volch, ende och onder de borghers van der staedt, rynnerde een groete zycte van camerganck van Synte Ghetterhudt zytte, ghenaempt de nyeuve zycte, ende och de perste zeere; ende de carre dye reedt noch achter de staedt, om de doeden lyeden op te raepen ende om wech te voeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='262'/>
			<pb n='263'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>111</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1583-08-28'>den zelsten xxviije dach van augustus</datum>, vasser doet ghevonden snuchtens op de straete vj persoenen, van benauheyt dat zy gheenen thuus en hadden; eene vas ghevonden voer <locatie>Groenevoerde</locatie>, eene an <locatie>de verst Vleeshuus,</locatie> eene op d<locatie>e Vrydachmaerdt,</locatie> eene an <locatie>de Craene</locatie>, eene voer <locatie>de Wateralle</locatie>, eene alf leevende ende alf doet ghevonden achter<locatie> eet verst Vleshuus </locatie>op de straete, ende vas ghedreghen in ent<locatie> heelych Ghersthuus,</locatie> ende hys daer terstondt ghestorven; de heeren van der staedt en vaeren nyet belaeden in dese zaeken, maer eet ghemente stont melcanderen by; de heeren hadden zoe veele te doene met roeven ende stelen van kercken goeden, dat de reste verloeren ghynck.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, bleven de Vaelen lygghende voer <locatie>Ypere</locatie> zeere machtych, ende haddender stercke bolle vercken voeren ghemaect om te benauven, maer dye van <locatie>Ypere</locatie> bleeven heeven quaedt en vylden met goetheyt nyet overcommen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1853-08-28'>  Op den zelsten xxviije dach van Augustus,</datum> broch men in <locatie>Brugghe </locatie>ghevanghen xiij Maelcontenten met groete blydtschaept; eet scheen da tzy alle de Vaelen in brochten van de leghere; ende bynnen desen zelsten tydt, zoe broch men vel in <locatie>Brugghe </locatie>xxx vaeghens ghelaeden met loedt, dye zy gheroeft hadden op <locatie>de kercken van Blancheberghe</locatie> ende van daer ontrendt; dyt vas ghedaen by den lasten van de heeren van der staedt ende van der wedt, wandt zy haddent ghebrech, zy en lyeten nyet daer zy hyet</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='264'/>
			<pb n='265'/>
			<pb n='266'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>112</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vysten om stelen ofte om roeven; daertoe vaeren zy alle vroeme soldaten, maer om jeghens de vyaendt vaerendt aerme scaepen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-09-01'>[1 september 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-09-01'>Op den ie dach van septembere</datum>, zoe quaem <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>te <locatie>Brugghe</locatie> bynnen, van <locatie>Ghendt</locatie>, met zyn huuswrauve, om de wedt te vermackene; ende <persoonsnaam>de heeren van der wedt</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>de capeteynhen van de ghegagyerde</persoonsnaam>, dye deden dachvaerden ende vergaederen de poerterye ende de soldaten, om hun in te haelen, ende de poerterye met de soldaden stonden van <locatie>de poerte tot zyn palaeys </locatie>toe, over beede de zyden van de straete, ende de perde ruters dye quaemen met hem in, ende alle<persoonsnaam> de capeteynhen van de ghegagyerde</persoonsnaam> soldaten dye quaemen och mede te perde, ende alzoe vas hy in gheaelt, ghelycme plochte in te aellen<persoonsnaam> den prynse van Orangye</persoonsnaam>, met groete heeren; ende <datum datum='1583-09-02'>den ije dach der zelster maendt,</datum> vas de wedt van <locatie>Brugghe </locatie>vermaect, naer oude costume; noch bleeven de Vaelen lygghende voer<locatie> Ypere </locatie>zeere sterch.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-09-01'> Op desen zelsten tydt</datum>, quaem de tydynghe te<locatie> Brugghe </locatie>dat te<locatie> Doernycke </locatie>ghecommen vas<persoonsnaam> den hertoghe van Savoeyzen,</persoonsnaam> met groeten macht van soldaten voor de Vaelen ende voer <persoonsnaam>de cuenynch van <locatie>Spaenhen</persoonsnaam>.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1583-10-08'>8 oktober 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-08'>Op den viije dach van octobere</datum>, zoe vaeren de Vaclen <locatie>voer de poerten van Brugghe, </locatie>ende naemen daer veel bersten, vel drye hondert, ende naemen ghevanghen veel lyeden ende sloughender vele doet, ende zy ghynghen alzoe met den budt duere naer de leghere; dye van <locatie>Brugghe</locatie> vaeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='267'/>
			<pb n='268'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>113</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zeere belaeden; maer de Vaelen dye bleven altydt lygghende voer <locatie>Ypere.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen rynnerde(1) de perste zoe zeere onder de poerterye ende de vrymde lyeden, ende onder de lanslyeden dye ghevlucht vaeren, dat een gru vas om zyene ende om hoeren; de lyeden storven zoe zeere in alle huuzen, op alle straeten, in alle canten, op alle plaetsen, dat derlycke vas om hoeren, zoe datter op desen tydt, bynnen den termyn van viij maenden, zyn ghestorven bynnen<locatie> Brugghe</locatie> van de perste ende van ander haesteghe zykten vel tachtentych dusendt persoenen onder mans, ende vrauven, ende jonghe dochters, ende jonchmans, zonder de cleene kynders; God ghedyncke de zyelen. Leest over alle gheloeveghe zyelen een Paternoster ende een Ave Marya.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='269'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-14'>[14 oktober 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-14'>Op den xiiije dach van octobere,</datum> zoe deden <persoonsnaam>de heeren van der wedt </persoonsnaam>vergaederen alle de soldaden van de ghegagyerde, ende deen partye vas ghesteldt<locatie> op den Maerdt,</locatie> ende noch een partye <locatie>op den Burch,</locatie> ende noch een partye <locatie>op den Frere plaetze</locatie>, daer de houde kercke op stondt, ende daer naer vas ghenaempt dese zelste plaetze <locatie>den Houdtmaerdt</locatie>, ende dyt scheen te zyne eene groete monsterynghe; maer als zy by een vaeren in vaepen, zoe ghynghen <persoonsnaam>de heeren van der wedt </persoonsnaam>bryevekens hudt zenden om de goede catelyche lyeden hudt te zenden tot een wychtych toe, ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='270'/>
			<pb n='271'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>114</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>mosten hudt gaen op de staende voet, ende als dese goede catelyche lyeden buten der poerten quaemen, zoe vaerender soldaten hudt <locatie>Brugghe </locatie>ghetrocken, ende laeghen op duversche veeghen, en vachten om dese lyeden te roeven ende te pylhyeren met ghevelde.</l>
					<l></l>
					<l>Dyt zyn de persoenen dye ghepylhyert vaeren:</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jaekys Aghe,</persoonsnaam> ghepylhyert op den vech van <locatie>Damme</locatie> ende duer zyn aerm ghesteken(1).</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Saerlys(2) Schyl,</persoonsnaam> ghepylhyert.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Dynne, twee ghebroers</persoonsnaam> in de dry Pectonnen, ende ontsleghen van zyn dyenst.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Francoys de Graete.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Jansnhens.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='272'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Mynheere van Bellevaere</persoonsnaam>, ende vas och ghepylhyert.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Heynghe </persoonsnaam>vas ghepylhyert onder <locatie>Damme</locatie> met zyne zuene.</l>
					<l></l>
					<l>De man op <locatie>het Naeyhuus</locatie> met zyn zuene(3).</l>
					<l></l>
					<l>  Hoe de reste voeren, dat veedt Godt. Dyt zyn goede Guezen, zy zonden de lyeden hudt de staedt dye catelych vaeren, ende boven dyen, dye vaeren zy ghepylhyert ende ghequest.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1853-10-14'>Op desen tydt </datum>vaeren deze lyeden al hudt ghezonden zonder wetene vaeromme, ende deze soldaden stonden al-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='273'/>
			<pb n='274'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>115</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dus vergaedert, om dat eet gemeente nyet roeren en zoude nochte gheen oploep maeken en zoude.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-15'>[15 october 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-15'>Op den xve dach van octobere,</datum> zoe vasser een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere, dat alle de pryesters dye in de staedt vaeren, dat zy zouden hudt de staedt gaen op de voedt, van wadt staeten ofte van vadt quaeleyteyt dat zy zyn, och zonder zegghen de cause vaeromme. Dyt zyn och goede Guezen; vacht huerlyeder vel, catelychen, van de Guesen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='275'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-18'>[18 october 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-18'>Op den xviije dach van octobere,</datum> zoe vasser een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere, dat elch zoude zyn huusen buten ende zyn casteelen doen afbreken, ende doen of cappen alle de boemen ende aghen, een aelf myle verre buter stadt, op pene eet zelste te gheven voer pylaghye, ende voert dat men zoude hoch by daghe op de torre van de Alle vacht stellen, om als zy zouden de vyaendt zyen commen naer de staedt, om dat zy zouden de cloche al een boerdt slaen, ende als dyt zoude ghebueren, dat een hyghelyche nyet daer in en zoude verschyeten, tzy by daghe ofte by naechte, ende dat alle de laenslyeden zouden in steden bryngen alle goeden ende och alle vyctaelhe, bynnen den termyn van twee daeghen, op pene van pylhye, ende dat elch hem zoude voerzyen voer iij maenden vyctaelhe, alle poerters, ende dye bynder stede vaeren voenachtych.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-10-18'> Op desen zelsten dach, </datum>zoe quamen de Maelcontenten te <locatie>Eeckeloe </locatie>ende dat gheheele landt duere, tot onder <locatie>Sluus </locatie>toe, alzoe commende naer <locatie>Brugghe</locatie> naer <locatie>de Leyhe</locatie>, ende</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='276'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>116</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='277'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>alzoe naer de leeghere voer <locatie>Ypere</locatie>; zy roefdent ende pylhyerdent eet landt, dat een gru vas om hoeren van alle goeden, och van alle bersten; zy noemen vel iij duusendt bersten, vedt ende maeghere, zuynen, scaepen, couhen, perden; dyt vas een gru om hoeren, ende zy leefden zoe haerdt met de lyeden dat jammer vas.</l>
					<l></l>
					<l>  En de lanslyeden dye quaemen vederomme naer de staedt ghevlucht, dat een gru vas om zyene, dat de aerme lyeden alzoe sueckelde achter de straete van aermoede; een mensche moeste veene dyeze zach in zulchen benauheyt; dyt macte een groete ruse in de stede. De Vaelen bleven noch voer <locatie>Ypere </locatie>lygghende; een deel van de Vaelen de bleven op huerlyeder bollewercken lygghende, ende zy lyettendt alzoe dye van <locatie>Ypere</locatie> lusten, ende voerdt de gheheele leeghere van de Vaelen dye vas in eet landt ghecommen, ende zy bleven <locatie>Eeckeloe </locatie>houdende, ende zy naemen och in <locatie>Myddelburch in Vlaenderen,</locatie> ende deden daer hudt <locatie>eet casteel </locatie>gaen de Gueze soldaten met ghevelde, ende zy lyeten de Guezen hudt gaen zonder gheverre ende zonder nyet mede te draeghen, ende zoe bleven de Vaelen och op <locatie>dat casteel </locatie>lygghende, ende noch naemen de Vaelen och in eet <locatie>Zaes van Ghendt</locatie>(1), och met ghevelde, ende zy gherochten alzoe <locatie>in het landt van Vaesen</locatie>(2), met acordaeyhe, ende cregen daer indt<locatie> eet landt van Vaesen </locatie>alle de dorpen ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='278'/>
			<pb n='279'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>117</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>alle de cleene steekens, al met vryenschaept, ende de Vaelen dye quaemen alle daeghe voer de staedt van <locatie>Brugghe</locatie> ende naemen al dat zy costen ghecryghen, datter nyemandt en mochte vry buten de poerte gaen, of hy vas ghepylhyert ofte hy vas vermoerdt, ofte hy vas ghevanghen van de Vaelen.</l>
					<l></l>
					<l>  Alzoe deden zy och voer <locatie>Damme </locatie>ende alzoe och voer<locatie> Sluus:</locatie> zy quaemen och over de vaerden tot <locatie>op de vaerdt van Sluus,</locatie> daer roefden zy och ende vermoerden de lyeden; alzoe ghynghen de Vaelen och lygghen onder <locatie>Ghendt</locatie> op alle de prochyen, datter nyemandt te <locatie>Ghendt </locatie>en coste gheraeken zonder doet ghesleghen ofte ghevanghen te vesen: aldus benauden de Vaelen eet gheheele landt; dyt macte een groete dyerte bynnen <locatie>Brugghe</locatie> ende een groete benautheyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-18'>  Op desen zelsten tydt,</datum> vasser een trompylyhe ghesleghen alle de staedt duere, dat een yghelyche hem zoude vorzyen van vyctaelhe voer vj maenden; voert alle de lanslyeden dye bynnen een jaer zyn commen vuenen in de staedt, dat zy zouden huerlyeder och voerzyen van vyctaelhe voer vj maenden, ende dye de macht nyet en hadden om dat te doene, dat zy mosten achter een hudt de stede gaen her de zonne onderganch, op groete corexcyhe<persoonsnaam> van der wedt.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-10-18'>  Op desen zelsten tydt,</datum> ghynghen hudt <locatie>Brugghe</locatie> merst alle de soldaten dye vylden, om te gaen pylhyeren, ende te razeren, ende te gaen branden, buten alle de huusagyen dye noch stonden, huusen, schueren, casteelen, boemen, aghen,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='280'/>
			<pb n='281'/>
			<pb n='282'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>118</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende alzoe vyerdt al te nyete ghebrocht; eet scheen een duxtruxcyhe te vesen van de gheheele verlydt, zoe dat elck ghelaeden in quaem, dat een vonder vas om zyene.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1583-10-18'> Op desen zelsten tydt, </datum>zoe vyerdyt een groete dyerste van alle goede, ende daer rynnerde een groete zycte, ende een groete perste zoe zeere, dat een gru vas om zyene; jae, zoe zeere, dat de carre noch morste omme de staedt ryden om de doeden, ende an de carre hynch een belle, om dat elch mocht hoeren vaneer de carre quam, ende elch dye doeden hadden dye mochtense daer op legghen, ende dese carre vas ij ofte iij keyren vul doeden op een dach, ende dese carre voerde vel xx ofte xxx doeden te gaedere; zy vyerden ghevoerdt merst op<locatie> eet Madeleine veldt</locatie> in een groete pydt, ende als dye pydt vul vas, zoe mactede zy een andere pydt, noch nyet temyn en vyerter begraeven bynder stede op alle kerckhoven, dat eelch dede begraeven zynen vryendt, zoe veele dat de kerchoeven te cleene vaeren, ende morsten och groete pytten maeken op de kerckhoeven, ende men ley vel xxx ofte xl doeden in elcken pydt; zy tastense daer op melcanderen ghelych men bochen ofte hondt op een tassen zoude, om datter zoe letter plaetse vas op de kerkhoeven om de doeden te begraeven, ende eet gheduurde langhe; elch verloes zynen vryendt, eet vas een zaeke om veenen; de benautheydt dyemen zaech over alle menschen, ende de dyerste dye rees och allyns te zeerder, merst in eet graen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-09'>[9 november 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-09'>Op den ixe dach van november,</datum> zoe vasser een gheboedt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='283'/>
			<pb n='284'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>119</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ter Allen hudt ghedaen, dat men zouden houden, <datum datum='1583-11-10'>op synte Maertens avendt, den xe dach van der zelster maendt</datum>, eenen byddach, gheordynerdt van <persoonsnaam>Capedo den mynester</persoonsnaam>, ende dye vyeren ghelych de Paersdach, ende Synte Maertens dach moeten wercken. Zyn dyt nyet quaede Guesen?</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='285'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-11'>[11 november 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-11'>Op den xie dach van novembere, op Synte Maertens dach</datum>, zoe trochen hudt <locatie>Brugghe</locatie> veel soldaten, ende menden een coers ghedaen te hebben op <locatie>Dychmude</locatie>, ende op <locatie>Ypere</locatie>, ende op<locatie> eet casteel te Vassenaere,</locatie> met groet ghescoet, maer zy mysten alomme, zoe vas den byddach voer nyet gheordynerdt; noch deden myn heeren alle de meulen vallen slychten dye buten laeghen ter bevaerynghe van de staedt; by eet ghemente mostet al doen, ende de delvers vaeren dycvyels ghejaecht van de Vaelen; <persoonsnaam>myn heeren van der wedt</persoonsnaam> dyt al zyende, bleven altydts heeven quaedt ende boers, vyelle naemen de vluecht van de borghyers hudter staedt, de nerrynghe dye verghynch zeere bynder staedt; de lyeden dye clachden zeere van de benautheyt dyeder vas.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-29'>[29 november 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-29'>Op den xxix dach van november, </datum>zoe quamen de Vaelen voer <locatie>de Ghendtpoerte</locatie> ende naemen daer veel bersten, couhen, perden, zuynen, scaepen, ende naemen de lyeden ghevanghen ende zy sloughender doedt iiij ofte v persoenen, ende zy querstender veele, ende dyt macte een groete gheruchte in de stede, ende de Vaelen deeden noch dychwyels loepen de delvers naer de steede, ende de delvers dye lyetent al achter, hudt vreeze van ghevanghen te veesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-11-29'>Op desen zelsten tydt</datum>, vyerdt <locatie>Ypere</locatie> ghevyctalhyert te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='286'/>
			<pb n='287'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>120</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>aelse van aventurhyers, van buetere, caers ende ander zaeken, wandt <locatie>Ypere</locatie> vas in groete benauheyt van vyctaelhe; ende de Vaelen dye laeghen voer <locatie>Ypere</locatie>, ende als zy dyt ghevaere vyerden, zoe sloughen zy deze vyctalhyers doet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-12-01'>[1 december 1583]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-12-01'>Op den ie dach van december</datum>, zoo quaemen de Vaelen voer<locatie> de Cruspoerte </locatie>met iiij cornetten perden, ende zy naemen veel bersten, couhen en perden ende veel scaepen, dat een vonder vas om hoeren, ende zy naemen veel lyeden ghevanghen ende zy macte een groete beroerte in de stede; de Scotten trocken hudt <locatie>Brugghe</locatie>, maer zy en dorsten nyet an gaen; zy quamen naer de stede veeder omme gheloepen ghelych haezen, ende de Vaelen achter tot by de poerte toe, ende dye van de stede dye scoeten daer naer met groet gescoet, maer dye van der stede scoeten een perdt doet van de Scotten, in stede van te schyeten in de Vaelen, ende alle reyze datter een scoete hudt de stede ghescoeten vas met groet ghescoet, zoe ryepen de Vaelen een ‘jaeu’ eenen ‘jaeu,’ ende eet vas avendt heer zy vertrocken van daerynt. Zy roefden ende zy brandent al dat zy costen, ende zy leedent al mede al dat zy costen ghecryghen. Ende <persoonsnaam>de prynse van Symahy</persoonsnaam> dye zacht dyt spyl al an, maer letter vyerter toe ghedaen; ende alzoe de Vaelen vertrocken van voer <locatie>de Cruspoerte,</locatie> zo trocken zy naer <locatie>de Smepoerte</locatie>, ende naemen daer och de bersten, couhen ende perden, ende de scaepen, en och veel lyeden naemen zy ghevanghen, ende alzoe leedent zy al mede naer de leeghere dye noch voer<locatie> Ypere</locatie> lach, omdat dye van <locatie>Ypere</locatie> nyet over commen en vylde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='288'/>
			<pb n='289'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>121</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-12-16'>[16 december 1583]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='290'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-12-16'>Op den xvie dach van decembere</datum>, zoe bleven <locatie>de poerten van Brugghe</locatie> ghesloten, ter cause van een convoey dat men ghereedt macte van perden, om naer <locatie>Ypere</locatie>(1) te trecken met ghevelde; de ghegagyerde capeteynhen dye ghynghen al de staedt deure, ende zy haelden alomme de perden hudt de huusen van de lyeden met ghewelde, ende zy leydenze al in<locatie> eet Prynsen of, </locatie>om daer ghereedt te maeken vel tot v hondert toe, ende zy machtenze ghereedt, zom ghelaeden met corne, ende dander met duversche vyctuaelhe, ende zy meende alzoe te perde ende te voet met dese ghelaede perden ende met de vyctaelhe in<locatie> Ypere</locatie> te smyten met gheveld; maer de Vaelen dye droughen goeden vacht, ende zy smetendt al of. Zoe vast vederomme snaevens in de stadt groete beroerte, om dat eet convoey of ghesleghen vas, ende om datter zoe veel soldaten doet gesleghen vaeren ende om eet verlies van alle de vyctaelhe. Zoe begosten zy vederomme met mandekens ten alze te vyctaelhyeren, ende zy gherochten in <locatie>Ypere</locatie> met dese mandekens tot ij ofte iij maelen; maer dye Vaelen dye vachtense, eens dat zy meenden duere te gheraeken vel met v mannen, ghelaeden met duversche vyctaelhe; maer de Vaelen dye sloughenze och eens al of, ende merst al doet, ende zoms ghevanghen;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='291'/>
			<pb n='292'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>122</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nyemandt en dorste daer mer gaen naer<locatie> Ypere</locatie> om te vyctalhyeren.<locatie> Ypere</locatie> hyeldyt noch sterch met quaetheydt; zy zonden hudt <locatie>Ypere</locatie> iiij hondert persoenne, ende de kynderen hyelden zy bynnen, ende zy zoeren dat zy zouden lyever de kynderen heeten, dan dat zy over commen zoude in de ghenaede van <persoonsnaam>den cuenynch.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-xx-xx'>[1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-09'>[9 januari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-09'>Op den ixe dach van janevaryus xve lxxxiiij,</datum> zoe verbrande<locatie> de kercke van de Vyngaerde bynnen Brugghe,</locatie> duer een mysschyef van eens kersse, dye quaelych bevaerdt vas, wandt de kercke lach vul vruchten ende vul corne, ende by nachte slyeper lanslyeden och ynne, dye in <locatie>Brugghe</locatie> ghevlucht vaeren, ende eene van de dye bevaerde de kersse quaelyck, zoe dat al brande.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-11'>[11 januari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-11'>Op den xie dach van janevaryus 1584</datum>, vasser een alaerme bynnen <locatie>Brugghe,</locatie> ter cause dat de Vaelen quamen al by de staedt, voer <locatie>de Smepoerte</locatie>, ende de Scotten dye trocken hudt, maer zy quaemen aerst vederomme in, ende daer vaeren ij Scotten doet ghesleghen van de Vaelen, recht<locatie> buten de Smeepoerte.</locatie></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1584-01-11'> Op desen zelsten tyt,</datum> naemen de Vaelen eet maerschypt van<locatie> Damme</locatie>, ende <persoonsnaam>den Balhuus wyf</persoonsnaam> dye vas och in eet scypt, ende dye leedenze mede met huerlyden. Noch bleven de Vaelen lygghende voer<locatie> Ypere</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='293'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-14'>[14 januari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-14'>Op den xiiije dach van janevaryus xve lxxxiiij, </datum>zoe deden de heeren van <locatie>Brugghe </locatie>vederomme aresteren alle de vaeghens ende de perden, om gheredt te maeken een convoey om <locatie>Ypere</locatie> vederomme te vyctalhyeren met ghevelde, met</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='294'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>123</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>bueter, caers ende corne ende wyn ende ander goedynghe, ende het convoey vertrach hudt <locatie>Brugghe</locatie> naer<locatie> Ypere</locatie> vel met lx vaeghens ende ij vendels voetvolch ende met v cornetten perden; maer als zy quamen <locatie>aen Spaenjaerdts beke, drye ofte iiij mylen buten Brugghe</locatie>, zy en costen nyet voerdere gheraeken van eet groete waetere, ende daer versmoerdender vj, ende zy kerden vederomme naer <locatie>Brugghe</locatie> met scaende.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-14'>  Op desen tydt, </datum>vyerdt ghevanghen te <locatie>Brugghe</locatie> <persoonsnaam>de capeteyn van de Ghelve</persoonsnaam> rocken ende<persoonsnaam> de capeteyn van de Scotten, ghenaempt capeteyn Bruers</persoonsnaam>, ter cause van een convoey dat naer <locatie>Ypere</locatie> troch. De heeren vylden zegghen dat huerlyeder schuldt vas dat zy met eet convoey nyet in <locatie>Ypere</locatie> en gherochte; dese ij capeteynhen zeyden dat eet waetere te groet vas om te passeren, ende dat nyet mueghelycke en vas bynnen <locatie>Ypere</locatie> te gheraeken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='295'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-28'>[28 januari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-28'>Op den xxviije dach van janevaryus xve lxxxiiij, </datum>zoe ryepen de Scotten gheldt bynnen <locatie>Brugghe</locatie>, ende vylden een groete beroerte maeken bynder staedt; maer daer vyerdt groete zorghe ghedreghen van dander soldaten ende van de poerterye, ende daer vas ghehouden och goeden vaecht; maer eet macte een zoe groeten ruse in de staedt, wandt eet ghemente hadde groete vrese dat zy een pyllaeze ghedaen zouden hebben voer huerlyeder betaelynghe, maer eet vyerdt ghemyddelt by zeeker myddelen datter nyet ghedaen en vyerdt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-01-28'>Op desen tyt, </datum>quam de tydynghe te<locatie> Brugghe</locatie> dat de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='296'/>
			<pb n='297'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>124</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vaelen met de Spanjaerden te gaedere hadden inghenoemen iij steden in <locatie>Olandt,</locatie> ende datter <persoonsnaam>den prynse van Orangye </persoonsnaam>vederomme veel volck op scref in<locatie> Olandt,</locatie> om vederomme te gaen orloghen jeghens <locatie>dese landen van Hertoeys</locatie>; ende daer quam och tydynghe datter vel ix dusendt Spanjaerden vaeren ghecommen in <locatie>Vryeslandt.</locatie> Dyt en ghereyden dye Guesen van <locatie>Brugghe</locatie> nyet. Noch bleven de Vaelen voer <locatie>Ypere</locatie> lygghende ende voer <locatie>Ghendt,</locatie> ende <locatie>Ghendt</locatie> vyerdt och zeere besloten, datter nyemandt hudt noch in en coste gheraeken van de Vaelen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-02'>[2 februari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-02'>Op den ije dach van februaryus, </datum>zoe quam de tydynghe dat de Vaelen hadde de soldaten van de droechte (?) ghesleghen hadde, ende de Vaelen dye deden daer eenen roef ende zy sloughen daer vel soldaten doedt van<persoonsnaam> Voutermans</persoonsnaam> volch.</l>
					<l> <datum datum='1584-02-02'> Op desen zelsten tydt, </datum>zonden de heeren van<locatie> Brugghe</locatie> soldaten hudt, een groet ghedel om te gaen verbranden<locatie> eet Casandt </locatie>ende al datter in vas, ende zy hebben alzoe ghedaen; zy verbranden alle de huuzen ende schueren mette vruchten daer inne, dat een claeghe vas om hoeren.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1584-02-02'>Op desen tyt, </datum>ghynch hudt <locatie>Brugghe</locatie> een cleen convoey naer<locatie> Ypere </locatie>met vyctaelhe, maer zy vyerden al doet ghesleghen van de Vaelen, dat vel vas beclaecht van de Guesen van <locatie>Brugghe</locatie>(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='298'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>[<datum datum='1584-02-10'>10,</datum> <datum datum='1584-02-11'>11</datum> en <datum datum='1584-02-12'>12 februari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1584-02-10'>xe</datum>, ende op den <datum datum='1584-02-11'>xie</datum>, ende op den <datum datum='1584-02-12'>xije</datum> dach</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='299'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>125</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van februaryus, zoe vyerter een trompylyhe ghesleghen al omme de staedt, dat alle de perden dye in<locatie> Brugghe</locatie> zyn, datse zouden commen in<locatie> eet Baghynof,</locatie> om aldaer op ghescreven te zyne, ende de heeren dye deden daer teckenen elck perdt met een B; ende elck perdt moster commen, goet perdt ofte quaedt, zulch alst vas, op groete corexcyhe van myn heeren. Dye van<locatie> Ypere</locatie> bleven heeven quaedt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='300'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-14'>[14 februari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-14'>Op den xiiije dach van februaryus xve lxxxviiij, </datum>zoe vasser een trompylyhe ghesleghen, dat alle de perden ende de vaeghens dye gheteckent vaeren, datse zouden commen vergaederen op <locatie>de Frere plaetse,</locatie> op peene van confescasyhe de perden ende de vaeghens, ende boven dyen noch x ghuldens, ende als zy <locatie>op den Houdtmaerdt </locatie>vergaedert vaeren, zoe deden de heeren een convoey gheredt maeken, om naer <locatie>Ypere;</locatie> ende dyt convoey vyerdt gheredt ghemaect; daer vyerdt ghemeten op de Alle iiije hoedt corne, voerdt alle manyere van vyctaelhe: bueter, caers, zoudt, kerssen, zeepe, olyhe, wyes(1), arynch, wyn, dyt vas ghezonden naer<locatie> Ypere</locatie> met groete menychte van soldaten, wandt hut elcke companhye vasser ghenoemen xx mannen; zoe zyn alle de vaeghens ghelaeden gheverst ende de perden; zoe stondt dyt convoey gheredt om te vertrecken; och de boeren perden mosten och mede.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1584-02-14'>Op den xiiije dach februaryus,</datum> in der nacht, zoe hys hudt <locatie>Brugghe</locatie> ghetrocken dyt groete convoey naer<locatie> Ypere</locatie>, maer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='301'/>
			<pb n='302'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>126</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>als dyt convoey al by <locatie>Ypere</locatie> quaem, zoe quaemen de Vaelen huerlyeder an om dese vyctaelhe of te smyten, ende dese vochten zeere om duere te gheraeken, wandt zy al by de staedt van<locatie> Ypere </locatie>vaeren; maer de Vaelen dye voervyelen huerlyeder met ghevelde, ende zy naemen de vyctaelhe of ende sloughen merst al doet, letter vasser ghevanghen dat een claghen vas; maer van eet groete convoey en gerochte nyet in <locatie>Ypere;</locatie> dye ghevanghen vaeren, morsten gheven groedt rensoen. Dyt convoey macte een groete beroerte in de staedt van dat groete verlyes; daer bleven ontrendt doet ve soldaten, daer bleven lx vaeghens van de lyeden, ende de boereperden, ende alle de vyctaelhe; daer vas groete droufheyt bynnen <locatie>Brugghe</locatie> in eet verlyesen van elch zynen vryendt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-14'>  Op desen zelsten tyt,</datum> zoe quamen de Vaelen met dye van <locatie>Brugghe</locatie> gecken, dat zy zouden vyllen mer zenden, ende quamen voer de staedt spelen op de dutsche pype, by nachte, ende ryepen: ‘Gramesys, gramesys(1), ende vy bedancken hu van eet convoey dat ghy ons ghezonden hebt; zendt ons noch mer.’ Dyt convoey vas ghezonden by lasten van<persoonsnaam> den prynze van Symahy</persoonsnaam>. Als dyt alzoe ghebuert vas, zoe vylde <persoonsnaam>de prynse van Symahy</persoonsnaam> vederomme een convoey ghezonden hebben naer Ypere, al zoude hy zyn lyf daer an gheanghen hebben, ende hy vylde den xe man hudt <locatie>Brugghe</locatie> hebben. Dyt macte och een groete ruse in de staedt, de ghemeenten vaeren och al in roere ende zeere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='303'/>
			<pb n='304'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>127</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>belaeden; maer Godt heeft dat beledt, wandt daer reers een ander spyl dat naerder ghynch.</l>
					<l>  Zoe ghebuerdyt dat<persoonsnaam> den prynze van Symahy</persoonsnaam> ghynch met alle zyn garde ende met veel volch van soldaden naer <locatie>Sluus</locatie>, maer als zy te <locatie>Slus</locatie> voer de staedt quamen, zoe vas de staedt ghesloeten, ende zy en vylden daer nyemandt in laeten, ende zy scoeten in zyn volch met groedt ghescoet, ende zy ryepen: ‘Gheldt, gheldt,’ van overe de mueren; zoe moste <persoonsnaam>de prynze van Symahy </persoonsnaam>ende zyn volch, te voet ende te perde, met aerste naer<locatie> Brugghe,</locatie> ende zoe <persoonsnaam>den prynze van Symahy</persoonsnaam> oplychte zyn volch, om te keeren naer <locatie>Brugghe</locatie>, zoe ryepen dye van <locatie>Sluus</locatie>: ‘Ghelt, ghelt, Orangye, Orangye,’ wandt zy op <locatie>Brugghe</locatie> nyet en betraude, om dat zy gheen betalynghe en deden, dye van<locatie> Sluus</locatie> hyelden alle de schepen gheabanden dye naer <locatie>Brugghe</locatie> vylden commen, ende wye de heeren van <locatie>Brugghe </locatie>zonden naer <locatie>Sluus</locatie>, zy hyeldense al ghevanghen; dye van <locatie>Ostende</locatie>, dye deden och alzoe ende vyelden gheldt hebben, ende dye van <locatie>Damme</locatie>, dye deden och alzoe ende vyelden och gheldt hebben(1). Dyt bleef</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='305'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='306'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>128</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>aldus staende ende macte een groete ruze in de staedt, ende eene groete dyerte heesser gheresen van alle heetelyche vaere. <locatie>Ypere</locatie> bleef noch alzoe staende belegherdt, ende de Maelcontenten dye rynhenerde zeere ontrent de staedt van <locatie>Brugghe</locatie>, te voet ende te perde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1585-02-15'>[15 februari 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1585-02-15'>Op den xve dach van februaryhus xve lxxxiiij</datum>, zoe vasser een gheboet ten Allen hudt ghedaen, dat men zoude gaen om pondt gheldt, van elcken pondt van huere een stuvere, voer een alf jaer ghedurende, ende dat me moste dat gheven zonder apel(1) ofte daer toe zegghen, op groete pene,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='307'/>
			<pb n='308'/>
			<pb n='309'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>129</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende noch vasser och geroepen, als op<datum datum='1584-02-29'> den xxixe dach der zelver maendt,</datum> dat men zouden houden eenen byddach gheordynerdt by sloettuer<persoonsnaam> Capido</persoonsnaam>, nyet te werckene, dyen dach te vyeren ghelych den Paersdach, om vyctoryhe te hebben jeghens den vyandt.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1584-02-15'>Op dezen tydt,</datum> vyert <persoonsnaam>Vouterman</persoonsnaam> ghecasseerdt en alle zyn soldaten; dyt vas een schender van pryesters ende van de kercken, ende alle zyn soldaten och, dye de pryesters groet schympt deden, mer dan al dandere.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-09'>[9 maart 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-09'>Op den ix maerte, </datum>vasser een trompylyhe ghesleghen alomme de staedt, dat me zoude de kercken al rumen ende hudele maeken van alle vrucht en corne, stroey, raf ende van alle vullycheydt, op groete pene.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen vyerdt de zaeken ghemyddelt van <locatie>Sluus</locatie> ende van <locatie>Damme, </locatie>behoudens huerlyeder te betaelene, ende alle zaeken vyerdt indt goede ghebrocht voer een tydt.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen quaemen de Vaelen zeere voer de staedt, ende benauden de staedt zeere met roeven ende met doet slaen, dat een vonder vas; voerdt zoe begosten de heeren jeghens melcanderen te bateren, <persoonsnaam>de prynse van Symahy </persoonsnaam>jeghens de wedt om te acorderen met de Vaelen; <persoonsnaam>de prynse</persoonsnaam> ende eet ghemente vylde vel met de Vaelen acorderen ende<persoonsnaam> de wedt</persoonsnaam> en vylden nyet, dan zy vyelden blyven met <persoonsnaam>den prynse van Orangye</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>de prynse van Orangye</persoonsnaam> vylde in alle steden Francoysen in hebben; dyt macte een groete ruse in de staedt, wandt eet ghemente vas de orloeghe moede duer de groete benautheydt.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='310'/>
			<pb n='311'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>130</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-19'>[19 maart 1584]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='312'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1584-03-19'>Op den xixe(1) dach van maerte,</datum> zoe vasser te<locatie> Brugghe</locatie> een jenderaele vergaederynghe van alle houde wedthouders ende alle de zuaerdekens(2), ter cause van dese acordacyhe, wandt dye van <locatie>Ghendt</locatie> ende dye van<locatie> Ypere</locatie> vylden herst acorderen, ende als deze dekens ende wedthouders dyt vertoech ghehoerdt hadden, eet ghereyde huerlyeder vel, ende ryepen al ghelych: ‘Lyever met de Vaelen dan met de Francoysen,’ ende aldus ghynck deze zaeken voerdt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-11'>[11 maart 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-11'>Op den xje dach van maerte, </datum>zoe ghynghen de dekens vederomme indt colegye, ende begherden copye te hebben van dat vertoch om huerlyeder seposten(3) te vertoeghene,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='313'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>131</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='314'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ende zy begherden och an de heeren dat de poerterye dach ende naecht mochten vaeken an de poerten, ende eet vyerdt huerlyeder gheconsentert, ende noch begherde de dekens te hebben een sluetere van de kysste daer de poertslueters in ghesloten vaeren by nachte, de dekens eene ende <persoonsnaam>de prynse van Symahy</persoonsnaam> eene, ende <persoonsnaam>de wedt </persoonsnaam>eene, ende eet vyerdt huerlyeder alzoe gheconsenterdt. Dyt vas ghedaen omdat er gheen veraderye omme gaen en zoude; zoe stondt dyt aldus vadt stylle, ende als dyt aldus in termynaecyhe vadt ghestaen hadde, <persoonsnaam>de prynse van Symahy</persoonsnaam> dye drouch goede zorghe om de zaeken ten fynen te brynen, wandt hy hadde met hem eet gheheele ghemente, zonder de Ghuezen, wandt eet goede ghemente ryep al paeys, maer de wedt ende de capeteynhen, ende <persoonsnaam>den sarjaendt maeyhoer</persoonsnaam> met zyn complycyhe, dye hadden vadt anders op anden, alzoe ghy hoeren zult. Met deze acordacyhe deden veel steeden<locatie>, Ghendt</locatie>, <locatie>Brugghe,</locatie> <locatie>Ypere, </locatie>maer <locatie>Sluus </locatie>en vylde nyet mede doen, dat en vylde met <persoonsnaam>den cuenynch </persoonsnaam>niet over commen, maer eet hyelyedt(1) met <persoonsnaam>den prynse van Orangye</persoonsnaam>; maer<locatie> Damme</locatie> dede met <locatie>Brugghe</locatie> ende noch veel ander steden,<locatie> Brusele</locatie>, <locatie>Mechele</locatie><locatie>, Dermonde, </locatie><locatie>Anvercpen</locatie>, met ghevelde; maer <locatie>Zeelandt</locatie> ende<locatie> Olandt </locatie>dat en vylde ock niet overcommen met <persoonsnaam>den cuenynch</persoonsnaam>, maer vyldyt och houden met <persoonsnaam>den cuenynch</persoonsnaam>s vyandt, ghenaempt <persoonsnaam>den prynse van Orangye</persoonsnaam>(2).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>132</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-20'>[20 maart 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-20'>Op den xx dach van maerte </datum>trocken hudt <locatie>Brugghe </locatie><persoonsnaam>Gryze</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Caroen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den houden Brusaeu</persoonsnaam>, ende corst daer naer <persoonsnaam>den sarjaendt maeyhoer Vynckelman,</persoonsnaam> ende noch troch hudt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='315'/>
			<pb n='316'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='317'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>133</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Brugghe</locatie> <persoonsnaam>Joers</persoonsnaam> <persoonsnaam>Brusaeu de jonghe</persoonsnaam>, al by laeste van<persoonsnaam> den prynse van Symahy</persoonsnaam>, heer zy meer veraderye bynnen <locatie>Brugghe </locatie>deden; deze trocken al in <locatie>Sluus</locatie>, ende als zy te <locatie>Sluus</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='318'/>
			<pb n='319'/>
			<pb n='320'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>134</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vaeren, menden noch met een dobbelheydt bedreven te hebben; maer Godt en vylde dat nyet, wandt de zaeken vyerden<persoonsnaam> den prynse van Symahy</persoonsnaam> ghescreven hoedt zoude in zyn werck ghegaen hebben. Deze hudt ghezeyde hoefden menden vederomme in<locatie> Brugghe </locatie>gebrocht te hebben xviij vendels Francoyzen, ofte zoe veele soldaten van<persoonsnaam> den prynse van Orangye</persoonsnaam>, om <persoonsnaam>den prynse van Symahy</persoonsnaam> an den als te brynen ende och alle de catelycke mede, want zy hadden de staedt ghegheven voer een pylaegye, wadt een groete moerdt hadde dat gheverst, hadden zyt dat cunnen vulbrynnen; ende zom van de capeteynhen dye noch bynder stede vaeren, hadden mede gheteckendt om dat zelst veraders stych te helpen vulbrynnen met de hulpe van buten ende van bynnen; zoe zeere vaeren deze jeghens de paeys, maer spryncepael vas daer jeghens <persoonsnaam>een capeteyn, ghenaempt Ghuillaeme Ranx</persoonsnaam>(1), dye hadde vermeten<persoonsnaam> den prynse van Symahy</persoonsnaam> te leveren doet ofte levende; deze veraderye vas gheordynerdt te vulbrynene(2) op <datum datum='1584-03-18'>den xviije dach van maerte xvc lxxxiiij,</datum> in den nacht. Deze hudt ghezeyde heeren vaeren gheacordert met de capeteynhen ende met<persoonsnaam> de wedt </persoonsnaam>van <locatie>Brugghe,</locatie> ende met <persoonsnaam>den hoefman van de poerte,</persoonsnaam> ende alzoe menden zy <locatie>Brugghe</locatie> overvallen te hebben met ghevelde; maer dyt vyerdt beledt by Godts gracyhe, wandt eet vyerdt <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>al ghescreven, ende <persoonsnaam>den prynse van Symahy</persoonsnaam> en sluerde daer nyet langhe op, wandt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='321'/>
			<pb n='322'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='323'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>135</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zyne lyef hynch daer an, ende het lyef och ende goedt van alle de catelycken ghemente, wandt zy menden met alle de prynsensoldaten ofte Francoysen op<datum datum='1584-03-18'> dye nacht</datum> in<locatie> Brugghe</locatie> ghecommen te hebben, en al doet ghesleghen te hebben, <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>ende alle de catelycken, ende dan de stede ghepylhyerdt(1).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-28'>[28 maart 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-28'>Op den zelsten xxviije dach van maerte</datum>, als dyt zoud</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='324'/>
			<pb n='325'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>136</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hebben ghescheyt, zoe trach <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>naer <locatie>eet colegye, </locatie>ende als hy <locatie>op den houch van den Maerdt </locatie>quam, voer <locatie>de Breydelstraete</locatie>, om naer<locatie> den Buerch</locatie> te gaene, zoe ryep hy den capeteyn van de poerterye dye de vacht hadde in <locatie>eet vachhuus op de Maerdt,</locatie> ende hy sprach hem v ofte vj voerden in zyn hoere, ende <persoonsnaam>den prynse</persoonsnaam> ghynch alzoe met zyn gaerde naer <locatie>den Buerch</locatie>, ende den capeteyn ghynch alzoe veder naer zyn vacht, op<locatie> den Maerdt</locatie>, ende hy dede voetstaens zyn volch al scherpt laen ende stelde dobbel scaervaech op alle zyden; eet volch dyt zyende, vyerdt zeere ongherust ende deden al huerlyeder vynchels toe sluten, ende vresden een groete beroerte, wandt zy nyet en vysten vadtter omme ghynch; ende als<persoonsnaam> den prynse van Symahy </persoonsnaam>alzoe quam op <locatie>den Burch </locatie>om naer <locatie>eet schepen huus</locatie> te gaene, zoe sprach hy noch voer<locatie> eet schepen huus</locatie> v ofte vj persoenen, dye hy vel kende, in huerlyeder hoere, ende belasteze och waette(1), ende alzoe ghynch <persoonsnaam>den prynse</persoonsnaam> in <locatie>eet colegye van Brugghe</locatie>, ende als hy in<locatie> eet colegye</locatie> quam, ontrendt ofte tusschen den x ende den xj, zoe vraechde hy jeghens<persoonsnaam> de wedt</persoonsnaam> dye daer zaedt of zy lyeden al by een vaeren; zy antvoerden ende zeyden: ‘Jae;’ zoe sprach vederomme <persoonsnaam>den prynse </persoonsnaam>jeghens <persoonsnaam>de wedt</persoonsnaam>: ‘Ich hebbe nu langhe ghenoch in vochdye gheverst, ic vyl nu myn zelf gaen vesen.’ Ende<persoonsnaam> den prynse</persoonsnaam> dye vyste zyn beschedt, zoe trach<persoonsnaam> den prynse</persoonsnaam> hudt <locatie>eet colegye</locatie> ende ghynch zytten in<locatie> de vyerscaere</locatie>, ende <persoonsnaam>de wedt </persoonsnaam>dyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='326'/>
			<pb n='327'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>137</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zyende en vyste vadt zegghen ofte pensen, zoe trach<persoonsnaam> den prynse </persoonsnaam>een bryef hudt zyn zaech, ende hy dede <persoonsnaam>de wedt </persoonsnaam>al naer by hem zydtten naer costume, als me <persoonsnaam>eenen nyeven wedt </persoonsnaam>gaedt hudt rouppen; als zy alzoe zaeten, zoe ghynch <persoonsnaam>den prynse van Symahy </persoonsnaam>zyn bryef leesen, ende hy ghynch daer <persoonsnaam>de wedt </persoonsnaam>vermaken, ende hy lasse zelve daer al hudt by naeme ende toenaeme<persoonsnaam> de nyeve wedt</persoonsnaam> dye hy daer in hebben vylde(1); <persoonsnaam>de houde wedt</persoonsnaam> dyt zyende, vaeren zeere verbaerst ende zy en dorsten nyet zegghen daer jeghens, ende <persoonsnaam>den nyeven wedt </persoonsnaam>dye vyerdt ghedachvaerdt om te zueeren ofte heedt te doene naer houde costume,<persoonsnaam> den cuenynck van <locatie>Spaenhe</locatie></persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>den prynse</persoonsnaam>, ende de Kersten ofte roemsche relygye voeren te staene; ende<persoonsnaam> den prynse van Symahy </persoonsnaam>dye belaste zyn garde dye daer presendt vas, dat zy zouden houden vaecht, ende dat zy zouden draghen goede zorghe voer zyns persoens, wandt hy in mydden van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='328'/>
			<pb n='329'/>
			<pb n='330'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>138</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>zyn vyanden vas; ende als dyt alzoe ghedaen vas, zoe dede <persoonsnaam>de prynse </persoonsnaam>varst legghen beede <persoonsnaam>de ofghezette burchmersters, ghenaempt Jakys Casenbroet ende Pyeter Domenyckele</persoonsnaam>(1), ter cause van dye veraderye dye zy op handen hadde, ende als dyt alzoe ghedaen vas, zoe ghynch <persoonsnaam>den prynse</persoonsnaam> thuse vaerdere; ende byn dyen zelsten daghe vyerter noch veele ghevanghen, vij ofte viij capeteynhen, och ter cause van de veraderye; aldus ghynch desen dach duere met een groete beroerte, maer de groete veraderye vyerter mede ontecht ende beleedt, Godt danch; noch vasser een capeteyn te <locatie>zoukene</locatie>, ende zy deden veele om hem te vyndene.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-31'>[31 maart 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-03-31'>Op den xxxje dach van maerte, </datum>zoe vasser een trompylyhe alomme de stadt ghesleghen, zoe vye dat <persoonsnaam>deze capeteyn Guillaeme Ranx</persoonsnaam> huust ofte hoest, ofte dat hyemandt vyste vaer hy vaere ende nyet de kennesse en brochte, zoude ghestraeft zyn zonder ghenaede, ofte zoe vye vyste vaer hy vaere, ofte vye hem ter voerschynne brochte, dye zoude hebben iiijc ghuldens.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1584-03-31'> Op den zelsten xxxje dach van maerte</datum>, zoe vasser een ghebodt ter Allen hudt ghedaen, dat nyemandt en zoude nyemandt te naer spreken ofte met melcanderen schympen van vadt relygye dat zy zyn, noch gheen lyedekens ofte refereynhen maeken ofte zynghen en zoude, te schympe van deen ofte dandere, op groete corexcyhe; dyt ghereyde eet ghemente zeere vel, wandt op<datum datum='1584-xx-xx'> den Paesschen dach</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='331'/>
			<pb n='332'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>139</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende alle de mesdaeghen duere, vyerter schoenen dyenst ghedaen in de cloesters openbaer; dyt vas vederomme eet beghynzel van de catelycke kercke, ende nyemandt en zeyde daer jeghens, wandt<persoonsnaam> de wedt</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> den prynse</persoonsnaam> dye begherdyt vel, maer veel Ghuezen dye barsten dat zy dyt morsten laeten ghedoeghen. Onder tusschen lyepende veele vech van de Guezen naer <locatie>Hoelandt</locatie>; onder tusschen trocken veel lanslyeden buten om naer huerlyeder goet te zyene, maer zy en kendyt eet landt nyet dat zoe vervyldert vas, ende de huuzen ende schueren al verbrandt, dat Godts claghelych vas. Onder tusschen zoe ghynghen de Vaelen huudt ende in te <locatie>Brugghe,</locatie> ende dye van <locatie>Brugghe</locatie> och in de steden van de Vaelen, vry ende vranch; dyt vas al een tecken van paeys met <persoonsnaam>den cuenynch</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-03'>[3 april 1584]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='333'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1584-04-03'>Op den iije dach van apryl,</datum> zoe trocken hudt <locatie>Brugghe</locatie> de comysaeryen van het Brugsche ende van den Wrye naer <locatie>Doernycke</locatie>(1), om den paeys te slutene; wandt daer vas de gynderaele vergaederynghe van de Vaelen ende van alle de steden die met apontemente over commen vylde, vaerof dat eet ghemente zeere verblydt vas. Onder tusschen vas los ghelaeten <persoonsnaam>Pyeter Domenyckele, den afghezetten burchmerstere,</persoonsnaam> ende noch vasser zom van huerlyeder bedde gheaeldt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-03'>Op dy zelst pas,</datum> vas ock los ghelaeten den ofghezetten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='334'/>
			<pb n='335'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>140</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>burmerstere Casenbroedt,</persoonsnaam> ende vas in zyn huus ghezeydt met gaerden ende goeden vacht, tot alder stondt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-09'>[9 april 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-09'>Op den ixe dach van apryl,</datum> zoe vasser een ghebodt met een trompylyhe alomme de staedt ghesleghen, dat men zoude statteren van messe te doene ende van preken, angaende eet roems relygye, tot alder stondt, tot merder verzekerynghe van den paeys, omdat eet ghemente groete vergaderynghe macte; dat en costen de Guezen nyet verdraeghen dat eet ghemente zoe zeere te kercke ghynch.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen lyepen veel Ghuezen vech naer<locatie> Hoelandt</locatie>, ende veel mynesters och, wandt zy zaeghen vel dat paeys vorden zoude, ende de Vaelen quamen hudt ende in<locatie> Brugghe </locatie>alzoe zy vylden, ende eet volch hudt <locatie>Brugghe</locatie> trach och al daer zy vylden in de valsche quartyeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-10'>[10 april 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-10'>Op den xe dach van apryl,</datum> zoe quam overe<locatie> Ypere</locatie>(1) in de Vaelen handen met apontemente, duer groete benauheyt ende groete aermoede, behoudens lyef ende goet, maer dye van<locatie> Ypere</locatie> mosten betaelen de Vaelen dye in de scraens laeghen vj maenden gaeyze(2). De benaudtheyt van <locatie>Ypere</locatie> vas groedt, zoe groedt dat eet quaelych scryvelecke en es.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-13'>[13 april 1584]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='336'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-04-13'>Op den xiije dach van apryl,</datum> zoe vasser te<locatie> Brugghe </locatie>een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='337'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>141</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghynderaele vergaderynghe met alle de dekens, ende huerlyeder vas vertocht van <persoonsnaam>de heeren van de wedt,</persoonsnaam> eenen bryef dye<persoonsnaam> den prynse</persoonsnaam> hyer ghezonden hadde, alzoe zy zeyden, om eet ghemente te vertoeghen en van eet ghemente een aftrech te doen cryghen van den paeys; zoe hebben<persoonsnaam> de heeren van der wedt</persoonsnaam> desen bryef ghelesen ende vertoecht eet gynderaele vergaderynghe, ende daer stondt in, hoe dat deze stede met deze acordacyhe vel mochte verbuerdt zyn, ende dat eet ghemente vel mochte ghedyncken de groete tyerannye van <persoonsnaam>den cuenynch van <locatie>Spaenhe</locatie></persoonsnaam> ende van zyn inkezycyhe(1), ende van alle de groete taxcacyhe ende van alle groete versmaeyheyt van alle zyn soldaten, ende dat eet ghemente nyet haerstych en zoude zyn om den paeys te maeken, want men vervacht zeere veele Francoyzen; ende zy vertochden daer zaeken dye gheschyedt vaeren over ije ende iije ende iiije ende ve jaeren, al tot scande van d<persoonsnaam>en cuenynck, </persoonsnaam>ende zy betochden dyt alle by scryeftuere, hoe datter eene ende zulche gheverst hadde op deze werlydt dye duversche tyeranhye bedreven hadde contraryhe<persoonsnaam> Calvyn</persoonsnaam>; dy vas al vertocht eet ghemente, om dat zy een aftrech cryghen zoude van den paeys; maer de tyerannye van de Luterjaenen ende van <locatie>Calvyn</locatie>, daerof en zeyden zy nyet, de velche tyerannye al te boven gaedt.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1584-04-13'> Op den zelsten dach</datum>, vasser noch vertocht dat men zoude gaen om pondt gheldt, van eelch poendt groete dat men een huus huerde een stuevere, ende men zouder omme gaen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='338'/>
			<pb n='339'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>142</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>achter een, ende men moste och gheven ij maenden ghereedt. Eet vas lastych voer eet ghemente, Godt betert!</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='340'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-05-01'>[1 mei 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-05-01'>Op den ie dach van meye,</datum> zoe vasser vederomme een gynderaele vergaderynghe van de houde wedthouders ende alle de dekens, ende vas vertocht vederomme van den paeys, ende het vyerdt daer gheconsentert dat me paeys maeken zoude, Godt danch, maer gheen lybertyt, noch gheen vrymde soldaten te nemen in de staedt; eet ghemente begherde vel den paeys.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1584-05-01'>Op den zelsten ie dach van meyhe</datum>, zoe vasser een ghebodt met een trompylyhe ghesleghen, dat men zoude alle de meshoepen op raepen, elch voer zyn duere, op groete boete, wandt men vervachte<persoonsnaam> den duche dAscot</persoonsnaam>(1),<datum datum='1584-05-02'> op den ije dach van meyhe</datum> commende in de staedt.</l>
					<l> <datum datum='1584-05-01'> Op den ie dach van meyhe</datum>, zoe vasser in de nyeuve camere van <locatie>Brugghe </locatie>hudt gheanghen de figuere van <persoonsnaam>den cuenynch van <locatie>Spaenhe</locatie></persoonsnaam>, dat voer de ghemente een vonder vas om zyene, ende in<locatie> eet Prynsen of</locatie> vas vederomme <persoonsnaam>duc dAllençon</persoonsnaam> vaepen hudt ghedaen, om te stellen eet vaepen van<persoonsnaam> den cuenynch van <locatie>Spaenhe,</locatie></persoonsnaam> tvelche och een groete veranderynghe vas. De Guezen vaeren zeere verbaerst in dese zaeken.</l>
					<l></l>
					<l>  Noch ghebodt <persoonsnaam>den prynse van Symahy,</persoonsnaam> dat men zouden houden een ghemeenen byddach, ende bydden om een goeden paeys, ende om eet ghemeene velvaerdt van de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='341'/>
			<pb n='342'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>143</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>lande, ende dat mese zoude houden op <datum datum='1584-05-02'>den ije dach van meyhe.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-05-03'>[3 mei 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-05-03'>Op den iije dach van meyhe</datum>, zoe vas <persoonsnaam>duc dAscodt </persoonsnaam>te <locatie>Brugghe</locatie> in gheaeldt met groete triomfe, ende nu bedrefver groete ghenoechte; de Scotten dye bevaerden <locatie>eet Prynsen of,</locatie> ende de borghers dye haelden hem in, ende <persoonsnaam>de prynse van Symahy </persoonsnaam>dye quam neffens hem ghereden in goude laeke, ende met de nobelesse van de staedt, ende vaner hy iiij daghen in staedt gheverst hadde, zoe vyerden de ghegagyerde soldaten ghecascerdt, ende vyert met een trompelyhe alle vrymde soldaten hudt de staedt ghezeydt(1), ende zy trocken al naer <locatie>Sluus,</locatie> mydtscaedere dat <locatie>Sluus</locatie>, en <locatie>Ostende</locatie>, ende <locatie>Ghendt </locatie>nyet en vylde overcommen met den paeys.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-05-25'>[25 mei 1584]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='343'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1584-05-25'>Op den xxve dach van meyhe</datum>, zoe vas den paeys te <locatie>Brugghe</locatie> hudt gheroepen met groete ghenochte, ende men dede alomme bynnen <locatie>Brugghe </locatie>groete treomfe ende groete blyscaept(2).</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1584-05-25'>Op desen zelsten tydt,</datum> mosten de Guesen verlaeten huerlyeder kercken, ende trocken veele al hudt<locatie> Brugghe,</locatie> ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='344'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>144</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>men ghynch alomme de kercken zuveren van de stronte ende van de onnutteycheyt dye daer in vas, zoe vul hadden zy huerlyeder kercke ghehouden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='345'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Onder tusschen, quaemen thuus veele lyeden dye hudt ghezeydt vaeren van de</l>
					<l></l>
					<l>Guesen, gherstelych ende werlych, <persoonsnaam>den Busschopt van<locatie> Brugghe</locatie>,</persoonsnaam> <persoonsnaam>den abt van den</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Eecouthe</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den abt van der Doest,</persoonsnaam> ende veele andere persoenen; dyt en ghereyden de</l>
					<l></l>
					<l>Guesen nyet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-07'>[7 juni 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-07'>Op den vije dach van junyus,</datum> zoe vas<locatie> de kercke van Synte Donaes </locatie>ghevydt van <persoonsnaam>den Busscopt van <locatie>Brugghe,</locatie></persoonsnaam> met groeten dyenste ende scoene messe, ende daer vas veel volchs om den dyenst te hoeren, ende elch ambocht moste zyn capelle vederomme op rechten, ende men dede groete reparacyhe in alle kercken; dyt es eet hende van de Ghuesen bynnen <locatie>Brugghe</locatie>. Godt zy ghedanch dat hy ons daerof verlost heeft; al screvych noch zoe veele, zoe en zoudych de snoetheyt, ende de vullycheyt, ende de groete dyeverye, ende de groete lueghens, ende eet groete bedroch, ende de groete veraderye, ende van de groete mutterye, ende van de groete schelmerye dye zy voerstelden, ten es ten vullen nyet scryvelych. Vacht hulyeden vel, Broeders, van<persoonsnaam> Calvyn;</persoonsnaam> lyever te sterven dan ghuers vorden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-05'>[5 juli 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-05'>Op den ve dach van julyus, </datum>zoe vaeren ghecaserdt de Scotten, ende men betaeldese al op, ende men zanse(1) met een trompylyhe ter steden hudt, ende zy trochen och hudt <locatie>Brugghe </locatie>naer <locatie>Sluus</locatie>; wandt zy en vylden <persoonsnaam>den cuenynch</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='346'/>
			<pb n='347'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>145</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nyet dyenen; daeromme vas eet ghemente zeere blyde om dat zy van de lasten ontslegghen vaeren. Men vervachte och<persoonsnaam> de prynse van Parme</persoonsnaam> te<locatie> Brugghe,</locatie> om goede polecye te stellene; men macte och ghereedt <locatie>de Jacopyne kercke</locatie> <locatie>den hoeghen houtaer,</locatie> ende <locatie>Onse Wrauve kercke,</locatie> ende <locatie>Synt Salvators,</locatie> ende <locatie>Synt Jacobts,</locatie> ende <locatie>Synte Hoeburghe</locatie>, om te vyenen(1) ende om dyenst daer in te doene.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, mosten de Guesen scheeden van huerlyeder gherstelyche goede, landt ende renten ende huusen dat zy ghecocht hadden, ende mosten scheen van alle gherstelyche goede dat vyndelycke vas, dyt mosten zy al ghenyeten ende verlyesen al dat zy daervoeren ghegheven hadden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-14'>[14 juni 1584]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='348'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1584-06-14'>Op den xiiije dach van junyus</datum>, zoe vas <locatie>de kercke van Synt Salvaters</locatie> ghevydt met groete feeste, van <persoonsnaam>den Busscopt, </persoonsnaam>ende vas zeere behanghen met tapytps.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-17'>[17 juni 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-17'>Op den xvije dach van junyus, </datum>zoe vas eet eerste sermoen ghedaen catelych in <locatie>de kercke van Synt Salvaters</locatie>, ende op dyen dach nyevers el(2); daer vas zoe vel volch dat de kercke te cleene vas.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-17'>  Op desen zelsten tydt, </datum>vas te <locatie>Brugghe </locatie>een groete dyerste in alle zaeken, pryncepael in hetelycke vaere; een pondt buetere gaelt xvj stuvers, een maete terve dat schoene vas om zaeyhen, gaelt iij pondt groete de maete, ende eet ghemeene goedt van terve gaelt de maete ij pondt ende</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='349'/>
			<pb n='350'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>146</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>v schellynghe, ende de revelaere ende rugghe xxxij schellynghen, ende dye goet vas gaelt xxxv schellynghen ende xxxvj schellynghen, ende gherste xxvj schellynghen, ende bouchheedt gaelt de maete xxviij schellynghe, ende de perdeboenen dyer ghelyche; een xxv heyhers xxviij stuvers, eet vleers ix stuvers pondt, een pondt caers van<locatie> Hoelandt</locatie> vij stuvers pondt, een stoept kerne melch v groete, ende alzoe in alle goede navenante, en hondert vasseel ofte hechen houdt gaelt xviij schellynghen. Deze dyerste ghedyerde langhe alby de iij jaeren en half; de menschen haeten doede honden ende catten, levende en doet, men vanch ten hende in <locatie>Brugghe</locatie> gheen honden noch catten, de lyeden haeten broedt van draef gemact; zy haeten och olyen, ghenaempt kacoucken, ende zy haeten de dermen van de vys ende de vellen van de paelynch, ende noch storven veele persoenen van honghere; dyt vas een groete benautheyt om zyene, maer ten henden van desen tydt zoe sandt Godt een groete veranderynghe in alle zaeken, Godt danch; op een martdach slouch of het goet xiiij schellynghe op de maete(1).</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, vasser ghezeyt van een apontement van<locatie> Ghendt,</locatie> dat zy zouden apontyeren met <persoonsnaam>den prynse van Parma,</persoonsnaam> ende begherden te commen in de ghenade van <persoonsnaam>den cuenynch van <locatie>Spaenhe</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-17'>Op desen zelsten tydt,</datum> dye van <locatie>Ostende </locatie>ende van <locatie>Sluus</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='351'/>
			<pb n='352'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>147</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>branden al of eet gheheele landt, pryncepael in het noerde, dat claghelych vas om zyene(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='353'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1584-06-19'>[19 juni 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-06-19'>Op den xxixe dach van junyus, </datum>zoe quam in<locatie> Brugghe</locatie> <persoonsnaam>den prynse van Parma,</persoonsnaam> met groete ghenochte ende groete blydscaept, ende met groete heere; de poerterye dye haelden hem in met vulle vaepene ende de hedelen van der staedt, ende als hy voer de poerte quam, zoe stondt van buten an de poerte een toech van letteren, ende als hy op <locatie>de Vrydach mardt </locatie>quam, zoe stont daer een toech al vul becken om snavens te vyeren, ende alzoe commende duer <locatie>de Steen straete</locatie> voer <locatie>het Tymmerlyen huus,</locatie> stondt een schoenen toech van een poerte, ende daerop een schoenen toech, ende alzoe commende naer <locatie>de Maerdt</locatie>, vaerop dat stonden veel schoene toeghen, ende alzoe commende naer <locatie>eet Prynzen of,</locatie> zoe stondt daer een schoenen toech van drye poerten, ende daer op stonden veel schoene maechden ende schoene muzyke op alle instrumenten, ende toe-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='354'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='355'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>148</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ghen van duversche persoenagyen, ende voer <locatie>eet Prynsen of </locatie>stondt een nyeu vaepen van <persoonsnaam>den cuenynch, </persoonsnaam>ende daer hudt quam ghespronghen wyn, ghelych een sprynghende fonteynhe, ende alzoe vyerdt<persoonsnaam> den prynze van Parma</persoonsnaam> ontfanghen<persoonsnaam> van der weedt </persoonsnaam>van <locatie>Brugghe</locatie>, ende de prynse quam met veel edelen ende met v vendelen soldaten ende iij cornetten perden, merst Spanaerden. Eet ghemente hadde eet groete ghenochte in zyn comste, ende<persoonsnaam> den prynse</persoonsnaam> dye bemynde eet ghemente, om dat zy overghecommen vaeren zonder moute, ende <persoonsnaam>de heeren van der wedt </persoonsnaam>deden hem groeten touf ende bevesen hem groete heere, ende men bedreefver groete blyscaept ende groete vyerynghe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-01'>[1 juli 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-01'>Op den ie dach van julyus</datum>, zoe vasser noch merder ghenochte ende merder vyerynghe ghedaen op alle platsen dan van te voeren, en al ter heeren van zyne comste.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[3 juli 1584]</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-03'>Op den iije dach van julyus xve lxxxiiij, </datum>zoe vertrach <persoonsnaam>den prynse van Parma </persoonsnaam>hudt de staedt van <locatie>Brugghe</locatie> met alle zyn soldaten, ende trach naer de leghere voer <locatie>Ghendt</locatie>, ende dede daer<locatie> Ghendt</locatie> noch stercke belegheren ende bebollewercken, ende als hy dat ghedaen hadde, zoe quam hem noch by viij dusendt Spanjaerden, ende zoe ghynch hy hedt gheheele landt beleggen, <locatie>Anvercpen</locatie> ende alle de steden, ende quamen al in benautheyt, ende hy duanch och <locatie>Anvercpen </locatie>met ghevelde, ende moste commen in zyn handen duer beduanch.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1684-07-03'>  Op den zelsten tydt </datum>quammen tydynghe te <locatie>Brugghe </locatie>dat<persoonsnaam> den prynse van Orangye </persoonsnaam>duerscoeten vas van een van zyn volch dye by hem vaeren.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='356'/>
			<pb n='357'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>149</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-15'>[15 juli 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-15'>Op den xve dach van julyus, </datum>zoe vas <locatie>de kercke van Onse Wrauve</locatie> ghevyedt van<persoonsnaam> den Buscopt </persoonsnaam>met een blyscaept ende met een groete reverencyhe, ende vas zeere moey ghemact, ende vas vel schoene ghemact ende gheschuerdt van de stronte ende van de vullycheyt, dat ze zoe vul vullycheyt lach, ende alle dynghen of ghetrocken, ende eet motael van de zarken ghedaen, eet scheen datter al dyeven in gheverst hadden, dat de kercke zoe ghesconden ende ghedusterverdt vas van yzer en loedt, ende al vech ghedreghen ghelych ghuezen al doen.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1584-07-15'> Op desen tydt,</datum> ghynghen hudt en in de staedt van <locatie>Brugghe</locatie> cuenynchs volch ende zyn soldaten, ende cochten daer al dat zy van doene hadde, ende daer en vas gheen zuaerycheyt mer dan dat de Guesen dyt quaelych costen verdraeghen, wandt dyt vas huerlyeder een groete rouvynne(1).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='358'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Onder tusschen, quam <locatie>Dermonde </locatie>over met apontemente ende me lude de groete clocke te <locatie>Brugghe</locatie> van blyscaept; ende noch wan<persoonsnaam> de prynse</persoonsnaam> <locatie>een plaetse ghenaempt den Doel</locatie> met ghevelde, ende bedref groete cracht op eet waetere ende benaude zeere <locatie>Anvercpen</locatie>, ende noch bleven zy lygghende al voer <locatie>Ghendt, </locatie>ende <locatie>Ghendt</locatie> vyerdt zeere benaeudt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-08-25'>[25 augustus 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-08-25'>Op den xxve dach van augustus 1584,</datum> zoe vyerdt <locatie>de kercke van den Eechoute</locatie> ghevyedt och van <persoonsnaam>den Buscopt(</persoonsnaam>2).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='359'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='360'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>150</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-08-16'>[16 augustus 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-08-16'>Op den xvje dach van augustus,</datum> dyt pondt beoerde voeren ghesteldt te vesen, zoe vas ghedreghen de eerste prosessyhe gynderael bynnen<locatie> Brugghe</locatie> zeere devoedt, daer vaeren vel ve torsen; zy vaeren omme ghedreghen om eet velvaert van den lande, ende daer ghynch zoe veel volchs meede, dat gru vas om zyene.</l>
					<l><datum datum='1584-08-16'>  Op desen zelsten dach,</datum> zoe lude de groete clocke op de Alle van blyscaept, omdat <persoonsnaam>den prynse van Parma</persoonsnaam> hadde over ghenoemen <locatie>Vulvoerde </locatie>met apontemente; eet vas blyde om hoeren, ende<locatie> Ghendt</locatie> vyerdt zeere benaeudt, ende men zeyde van een apontemendt van<locatie> Ghendt,</locatie> ende dat <locatie>Ghendt </locatie>begherde over te commen in de ghenaede van<locatie> den prynse van Parma; </locatie>maer eet ghynch qualyck voerdt, om dat huerlyeder apontemendt zuaer vas, om dat zy hadden ghevest de ruse van eet landt.</l>
					<l></l>
					<l>  Onder tusschen, de Ghuese vaeren zeere ghequeldt dat zy mosten scheen van huusen, renten ende landt, ende mosten op brynghen alle gherstelycke goeden dat noch al in vesen vas; zy vaeren hyeromme zeere quaedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-09-18'>[18 september 1584]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-09-18'>Op den xviije dach van september</datum>, zoe ludeme de groete clocke te <locatie>Brugghe </locatie>ten ij hueren, ende ten vj hueren, ende ten viij hueren, van blyscaept dat <locatie>Ghendt</locatie> over ghecommen vas in de handen van<persoonsnaam> den cuenynch</persoonsnaam>(1) hudt groete benauheyt, ende huerlyeder apontemendt vas in te nemen ij dusendt soldaten op huerlyeder buese, tot dat <locatie>eet casteel</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='361'/>
			<pb n='362'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>151</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vederomme op ghemact vas, och op huerlyeder buese, ende och een tonne goudts, ende dat zy zouden verlyesen huerlyeder prevelegyen; den hoeghen raedt zoude vesen te<locatie> Brugghe, </locatie>ende dye van<locatie> Brugghe</locatie> zouden te <locatie>Ghendt</locatie> gaen vermaeken de wedt, ende zy mosten consenteren de Leyhe te laeten delven. Zy hebben dat al vel gheconsentert, maer naer der handt hebben dye van <locatie>Ghendt</locatie> dese zaeken al of gheloepen met groete scaetten ende groete ghyeften te gheven, ende groete presentacyhen te presenteren, al zoe men och zecht dat dye van <locatie>Ghendt</locatie> hebben eenen gouden kysdaem in <locatie>de Leyhe </locatie>ghescoeten, zoe hebbynt dye van <locatie>Ghendt </locatie>al vercreghen met groete scaetten.</l>
					<l></l>
					<l>Ich laete hyer myn scryven, om dat ic ben tot eet keeren van den tydt, ende om dat wy hebben vederomme de kercken. God zy ghedanck, dye ons de gracyhe heeft verlendt.</l>
					<l></l>
					<l>  Vyldt ghy meer beschedt weten, ghy zult dat vynden in een cronycke in corte dye ze vercoepen met den almenaken; daer in zult ghy vynden och veel vonders ende veel notabele zaecken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='363'/>
			<pb n='364'/>
			<pb n='365'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
