<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1587_Iepe_Anon - Chronique d'Ypres, contenant le récit des évènements, qui s'y sont passés à l'époque des troubles religieux (1567- 1587)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[afbeelding]</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Chronijcke van <locatie>IJpre</locatie></l>
					<l>van de Jaeren</l>
					<l><datum when='1567-xx-xx'>1567</datum> a <datum when='1587-xx-xx'>1587</datum></l>
					<l>behelsende</l>
					<l>een deel der vreedheden,</l>
					<l>buijten spoorigheden</l>
					<l>en godloosheden</l>
					<l>die</l>
					<l>ten tijde van</l>
					<l>de</l>
					<l>geuserije</l>
					<l>aen de kercken, en Roomsch catholijke</l>
					<l>wierd<hi rend='subscript:true;'>n</hi> aengedaen</l>
					<l>door</l>
					<l>de</l>
					<l>secretarissen van de calvijnsche</l>
					<l>Leere,</l>
					<l>Huijgenootten genaemt.</l>
					<l>een vriend heeft mij t&apos;manuscript toebe¬</l>
					<l>trauwt met oorlof is deeze copie voor mij</l>
					<l>uijtgeschreven.</l>
					<l>=<persoonsnaam>W.H.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>h fr</l>
					<l>getrocken uyt</l>
					<l>de al oudere</l>
					<l>cronyk van</l>
					<l>@@@ der</l>
					<l>raete die den</l>
					<l>troubels van</l>
					<l>De Jure </l>
					<l>in velg heeft</l>
					<l>bygewoont</l>
					<l>@</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>1</pagenumber>.</l>
					<l>Op den <datum when='1567-08-15'>15 Ougst</datum></l>
					<l><datum when='1567-08-15'>1567</datum></l>
					<l>wesende glorieusen feestdagh van de hemelvaert van de Alderheijlighste</l>
					<l>Maghet ende Moeder Godts Maria, sijn de Beeld-stormers eerst gevallen in de</l>
					<l>voorgheborgten van <locatie>Ipre</locatie> beroovende, ende alle de beelden der heijlighe brekende,</l>
					<l>in de <locatie>parochie kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans</locatie>, in de <locatie>parochie kercke van onse lieve vrauwe</locatie></l>
					<l><locatie>gheseijdt te Brielen</locatie>, de <locatie>kercke van de Paters Augustynen</locatie>, ende van de rijcke</l>
					<l>Claeren; ende niet tegenstaende dat de stadtspoorten toegehouden wierden, om te</l>
					<l>letten wien daer uijt of inginck, soo wierden sij evenwel in de Stadt gelaten, door de</l>
					<l>menigte van de Geusen ende Calvijns ghesinde Borghers, die voor hun de</l>
					<l><locatie>Boesinge poorte</locatie> opendoende, quaemen als ongetoomde oubeeren ingedrongen,</l>
					<l>als ghesworen ingeloopen ende als helsche draken inghevloghen</l>
					<l>metter vlucht reghelrecht naer de <locatie>hooftkercke van den H. Martinus</locatie>, de</l>
					<l>welcke sij aenstonds met eenen furieusen oploop als ghetergde leeuwen</l>
					<l>hebben bestormt, een jgelijk aen &apos;t werk vallende hebben eenige met ledders (die sij</l>
					<l>in de kercke vonden staen) de meuren gebrocken, sommige met tauwen, alle</l>
					<l>staende beelden van onse lieve heere ende syn heijligen ter aerde getrocken,</l>
					<l>biechtstoelen ende predickt stoel, ende alle andere cieraden der kercke gheschonden,</l>
					<l>ende hebben opengeslegen alle de kisten ende kassen, het silverwerck ende alle</l>
					<l>costelijckheijd daer uijtgenomen, verbrandende alle de boucken, ende</l>
					<l>ontblootende alle de authaeren van hunne ghewijde cleederen, alles met soo groote</l>
					<l>vrijmoedigheijd, sonder ontsagh van Priesters, nogh overheijd, al of uijt wettelijcken</l>
					<l>last, ende bevel der ghemeente, als gheheurde knechten aldaer gesonden;</l>
					<l>waerom hier naer hebben sij alle de boucken van de bijbliotheke des Bisdoms</l>
					<l>in brande ghesteken, ende alle de priesterlijke kleederen ten hoope gesmeten</l>
					<l>in de Clooster poorte om de selve oock aldaer te verbranden.</l>
					<l>T&apos; is ghebeurt dat den heer <persoonsnaam>Balduinus van Isere</persoonsnaam> die alsdan in de <locatie>Cloosterpoorte</locatie></l>
					<l>woonde, wesende Capellaen ende Coster van de Choor, dese siende tot sijn leedwesen,</l>
					<l>alle de priesterlijke ornamenten op een hoop om die te verbranden, soo heeft hij</l>
					<l>(terwijl daer niemand bij en was) aenghesien, ende met haesten van den hoop </l>
					<l>ghenomen heeft eene costelijke coorcappe, die vol fijne peirels een Bisschop</l>
					<l>van <locatie>Terrouanen</locatie> aen sijn Capijttel voor desen ghegeven hadde, welcken Bisschop</l>
					<l>daer naer is Paus gheworden. Deselve choorcappe die rust noch tegenwoordigh</l>
					<l>in de sacristie van de Canonicken, met de selfste choorcappe daer alle</l>
					<l>Bisschoppen van <locatie>Ipre</locatie> mede hunne intrede doen, wordende nerghens</l>
					<l>toe anders ghebruijckt.</l>
					<l>De ketters dan alle dese ornamenten in de <locatie>Cloosterpoorte</locatie> verbrandt hebbende, sijn</l>
					<l>sij met de selve dulligheijdt naer ande kercken ende cloosters gheloopen, ende aldaer den</l>
					<l>selven handen ernemende, ende ziende dat alles hun wel gheluckte, hebben </l>
					<l>de stoutigheijdt ghenomen van noch meerder boosheijdt ende goddeloosheijdt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>2</pagenumber>.</l>
					<l>te bestaen dese beeldstormerie ende scheindinghe der kercken ende cloosters</l>
					<l>heeft den geheelen dagh ghedeurt; terwijlen de Borghers eensdeels verbaest</l>
					<l>ende verslaghen stonden, meenende dat sij geen menschen voor oogen hadden,</l>
					<l>maer helsche duijvels vermondt in menschelijke gedaente, sommige waeren</l>
					<l>verblijdt, siende dat nu volbraght was t&apos;gene dat sij dickwils te vooren</l>
					<l>hadden gedacht ende ghewenscht.</l>
					<l>Het Magistraet ende overheijdt der Stadt en bethoonder oock geen meerder</l>
					<l>sorghvuldigheijd, t&apos;sij dat hun desen onverwachten inval het verstandt ende</l>
					<l>wijsheijd benam, of dat zij te vooren van alles ghewaerschauwt sijnde,</l>
					<l>al willens in hun huijsen bleven, t&apos;is immers seker dat elck het sekerste</l>
					<l>was om t ongeluck t&apos;ontgaen doch sonder eenig bedencken van raedt of</l>
					<l>middelen bij te brenghen, want elck smeedt sijn duere toe, uijt vreese, in de</l>
					<l>foele ende ketterschen geloop ofte gheplundert, ofte mishandelt, ofte </l>
					<l>vermoort te woorden.</l>
					<l>Want als sij de <locatie>kercke van onse vrauwe ten Brielen</locatie> beweldighden hebben</l>
					<l>sij aldaer ghevanghen <persoonsnaam>veronica Paelings</persoonsnaam> wesende den Pastoors maerte, ende</l>
					<l>haer bedwonghen te segghen, waer dat den pastoors silverwerck was, maer sij</l>
					<l>seggende dat sij het niet en wiste, hebben sij haer met de beenen aen de solder</l>
					<l>ghehangen ende haer cleederen die sij aen hadde in brande ghesteken ende</l>
					<l>laten hangen; maer corts naer dat sij vertrocken waeren is den brandt van</l>
					<l>haer cleederen uijtgegaen, ende bleef daer hanghen tot s&apos;ander daeghs</l>
					<l>alser volck van t&apos;gebuerte haer hoorende lamenteren toeginghen ende</l>
					<l>vonder haer hangen met een been mits het ander been los gheghaen was,</l>
					<l>ende ruste en steunende met haer handen op den grond welcke gebueren</l>
					<l>haer aenstonds afdeden.</l>
					<l>Item nevens het <locatie>clooster Augustinen buijten de Elverdijngpoorte</locatie> hadde</l>
					<l>een borger boven sijn duere een schoon capelleken met een onse vrauwe</l>
					<l>beeldt daer in, die hij dickwils pareerde, de ketters commende met sabels</l>
					<l>om dit beeldt in stucken te cappen, wilde dien borger met schoone woorden dat</l>
					<l>beletten, maer sij hebben den man overdood gheslaghen, sijn huijs gheplundert,</l>
					<l>ende sijne vrauwe die siek te bedde lagh, hebben sij uijt den bedde ghesleept,</l>
					<l>ende haer ghebonden op den rugge van eenen ezel, die daer bochten liep, en</l>
					<l>dan de ezel weghgejaegt die lange met die zieke vrauwe op sijn rugge</l>
					<l>herwaerts ende d&apos;herrewaerts liep, tot dat sij van den ezel vielt, ende</l>
					<l>door Imandt in huijs wierdt ghenomen.</l>
					<l>Item als sij de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Pieters</locatie> hebben berooft daer stond op het</l>
					<l>kerckhof aen de noordsijde van den torre een groot crucifix met het beeldt</l>
					<l>van onsen heere daer aen, de Geusen clommen met leederen naer het beeldt</l>
					<l>om een coorde aen het hals van het beeld te doen ende alsoo het beeld af te</l>
					<l>trecken, ende daer in stucken te breken, de coorde nu vastgemaeckt sijnde</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>3</pagenumber>.</l>
					<l>trocken sij met alle gheweldt om het beeld af te krijgen, maer het groot</l>
					<l>crucifix door ouderdom gheheel rot, dus soo sij meenden het beeld af te trecken,</l>
					<l>soo viel seffens gheheel t&apos;erwijs op hun ribben, waer af sij met vieren</l>
					<l>grootelycx gequest wierden, ende eenen des anderen daghs stierft.</l>
					<l>In dese beelstormerije sijn sij gloopen naer de Nonnekens van het <locatie>clooster</locatie></l>
					<l><locatie>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Catharina</locatie>, die alsdan maer met drien thuijs en waeren, de</l>
					<l>andere hadden hun in borghers huijsen moghelijck versteken, in die bende</l>
					<l>die daer naer toeliepen waeren derthien vrauwmenschen mede, seker</l>
					<l>al hoeren en deugenieten die met den trop liepen om den buijdt, ver¬</l>
					<l>hopende aldaer in dit vrauw clooster eenige vrauwe habijten te</l>
					<l>profijteren, terwijlen dat de mans alle de ornamenten en beelden</l>
					<l>etc. van de capelle beroofden ende schonden, liepen dese derthien</l>
					<l>vrauwen in de camers daer sij dese drije nonnekens vastcrepen, ende</l>
					<l>niet tegenstaende uijtter nature de vrauwen een meerder eerbaer schaemte</l>
					<l>hebben als de mans, dese 13 canaillen nochtans onbeschaemder als de</l>
					<l>mans selve, deden alle de drije nonnekens hunne cleederen afstroppen</l>
					<l>tot hun hemde toe, ende naer alles afgestropt te hebben, jaegden deselve</l>
					<l>al slaende met rijshoudt ten achterpoorte uijt, welcke achterpoorte</l>
					<l>rechte comt voor het zaelhof, ende dwonghen dese nonnen soo naekt</l>
					<l>als sij waeren door het water van de <locatie>riviere het Iperken</locatie> te gaen,</l>
					<l>om te commen op de straete, dese hoeren daer mede nogh niet te vrede</l>
					<l>sijnde, hadden in het straetje van t selve clooster, van een devote</l>
					<l>dochter (die daer in een huijseken woonde, en dickwils voor de nonnen</l>
					<l>van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Catharina clooster</locatie> eenige diensten of bodschappen dede) haer</l>
					<l>duere open gebroken door hulpe van de mans, dat vrauwgespuijs daer</l>
					<l>in springhende, was die dochter van benauwtheijdt in haer cleen</l>
					<l>herreken geloopen, sij liepen haer achter, grepen haer vast, ende</l>
					<l>wederom soo onbeschaemt als te vooren deden haer alles afstroppen</l>
					<l>tot haer hemde toe, ende om noch meer met haer te schimpen</l>
					<l>bestreeken haer naekt lichaem met brandt olie die sij daer in</l>
					<l>een canne vonden, sneden haer pluijme bedde open ende schudden</l>
					<l>alle de pluijmen uijt, ende wentelden haer daer in, soo dat sij geheel</l>
					<l>in pluijmen stondt, die bleven aen die olie plaken, aldus heeft haer</l>
					<l>het gebuerte des anderen daegs smorghens gevonden liggende in een</l>
					<l>heete cortse gecregen door de benauwdheijdt.</l>
					<l>Desen ongeluckigen ende in alle eeuwen beweenelijken dagh</l>
					<l>van dese beeldstormerie geeijndight sijnde, sijn alle de helsche</l>
					<l>monsters met een grooten buijdt gelaeden sijnde, uyt de stadt</l>
					<l>naer <locatie>d&apos;Abdie van de nonnen bosschen</locatie> boven het hooge op den</l>
					<l>wegh van <locatie>Beselaer</locatie> getrocken, aldaer hebben sij de kerckduere</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>4</pagenumber>.</l>
					<l>doorschoten om daer in te graeken, ende deselve van alles berooft dat sij vonden,</l>
					<l>sij bracken op den autaer het Tabernakel ofte Sacramentshuijseken, de</l>
					<l>wassen keirssen smeten sij int&apos;vier, ende ruijneerden soo de kercke van alle</l>
					<l>cieraet ende ornamenten, dat sij niet anders gheleek als een open ende</l>
					<l>vervallen beestestal.</l>
					<l>Als men des anderdaeghs alle de kercken in de stadt gijnck besichtigen,</l>
					<l>men viel bij naer in onmacht van verbaestheijd; ons herte scheurde van</l>
					<l>druckt, siende in alle kercken niet een stuck geheel, alles overhoop</l>
					<l>gebrocken ende gheschonden, soo dat men daer qualijck conde door passeeren,</l>
					<l>door de groote hoopen van gebrooken beelden, schilderien, tafereelen,</l>
					<l>autaeren, biegststoelen, sitsels, cassen, ende menigvuldighe kerckelijcke</l>
					<l>ornamenten, die onse godvreesende voorouders over menighe jaeren met</l>
					<l>groote ontcosten, tot glorie van godt hadden doen stichten, soo hadden</l>
					<l>die goddeloose gueusen op eenen dagh alleen (al of sij van de klauwen</l>
					<l>der duijvelen hadden gheholpen gheweest) alles teenemael geschonden,</l>
					<l>bedorven, ende gedestrueert.</l>
					<l>Anno <datum when='1566-10-xx'>1566 in 8bre</datum> heeft de <persoonsnaam>gouvernante Margarete</persoonsnaam> de inlandsche</l>
					<l>troupen doen vermeederen ende die ghesonden naer alle de provincien</l>
					<l>ende steden, om den voortgnck van de beeldstormerie te beletten,</l>
					<l>binnen <locatie>Ipre</locatie> quaem een tamelijck guarnisoen van nieuwe gewerfde</l>
					<l>inlandsche soldaeten, onder het commandement van den heer</l>
					<l><persoonsnaam>valentianus de Pardien heere van la Motte</persoonsnaam>, als wanneer binnen <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>scherp ondersouck is ghedaen gheweest naer alle de guesche Ministers.</l>
					<l>Anno <datum when='1567-xx-xx'>1567</datum> de dagh heuren waeren soo cleijn dat een baes metser maer</l>
					<l>en won 6 stuijvers ende eenen knecht vier stuijvers en een baes</l>
					<l>timmerman 9 stuijvers, ende een knecht vier stuijvers daeghs.</l>
					<l>Anno <datum when='1567-02-02'>1567 op den 2 februarij</datum> wierd binnen <locatie>Ipre</locatie> met cracht</l>
					<l>ende ghewelt nauwkuerigh ondersoucht ghedaen waer dat de geusen</l>
					<l>in verscheijde borghers huijsen geussche predicatien deden, ende alle</l>
					<l>de huijsen wierden afgebroken ende de bewoonders wierden uijt de</l>
					<l>stadt gejaegt, onder dese warender drije huijsen nevens malkanderen,</l>
					<l>soo dat men al binnen van &apos;t een huijs in &apos;t ander conde gaen; dese</l>
					<l>stonden <locatie>in de handt strate bij de marckt</locatie> naer den westen, achter het</l>
					<l><locatie>houckt huijs</locatie>, welcke plaetse meer als hondert jaeren naer afbre¬</l>
					<l>kinghe der selve is een woeste erfve gebleven; daer wierden oock</l>
					<l>toen afgebroken t&apos;eijnden de <locatie>tegelstraete</locatie> d&apos;welck nu noch is woeste</l>
					<l>erfve gebleven bij het <locatie>schailjen huijs</locatie> niet verre van het <locatie>hospitael</locatie></l>
					<l><locatie>van de militaire</locatie>, oock een in de <locatie>vleeschauwers straete</locatie> naer de</l>
					<l>zuijdzijde ontrent het <locatie>tuchthuijs</locatie>, oock een bij de <locatie>meese-poorte</locatie> recht</l>
					<l>voor de batterie bij het <locatie>Iperken</locatie> ontrent het jegenwoordigh magasijn</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>5</pagenumber>.</l>
					<l>Daer wierd oock</l>
					<l>een</l>
					<l>afgebroken op de selve plaetse daer nu het <locatie>duijvelhuijs</locatie></l>
					<l>staet, ende daerom naer der hand het <locatie>duijvelhuijs</locatie> genaemt wierd om</l>
					<l>dat aldaer een Domini van de Calvinisten door schoone woorden ende</l>
					<l>beloften van ryckdommen overwon een seker <persoonsnaam>Elena tauwers</persoonsnaam>, jonge</l>
					<l>dochter van 33 jaeren oudt, de welcke afgesworen hebbende de</l>
					<l>roomsche religie ende de Calijnische seckte aenveert op hope van</l>
					<l>een borse gelt van seshondert pattacons; maer den selven avond den</l>
					<l>Domini willende haer gebruijcken voor sijn wijf ofte concubijne, ende</l>
					<l><persoonsnaam>Elena</persoonsnaam> dat geensints begeerende, ende den Domini haer door ghewelt ver¬</l>
					<l>cracht hebbende, heeft die dochter den selven nacht terwyl den</l>
					<l>Domini bij haer sliep, hem met een mes den hals afgesneden, waer</l>
					<l>door ontdeckt wierd dat aldaer een Domini woonde; dat selve huijs</l>
					<l>volgens ordonantie afghebroken sijnde, heeft sig op die woeste erfve</l>
					<l>bij der nacht altijdt een spook verthoont, die men seijde den Duijvel</l>
					<l>te sijn, ja selfs als naderhandt aldaer een huijs wierd ghebauwt, sagh</l>
					<l>men dickwils dat spook uijt den solder venster kijcken, waer dat</l>
					<l>huijs den name kreegh ende nu noch behoudt van <locatie>Duijvelhuijs</locatie>,</l>
					<l>welken name door gheheel het landt bekent is. daer wierden oock</l>
					<l>drij huijsen afgebroken in de voorsteden, twee op <locatie>brielen</locatie> ende een</l>
					<l>op <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Jans</locatie>, alwaer de ketters hunne predicatie ende geussche</l>
					<l>diensten hadden ghedaen.</l>
					<l>Anno <datum when='1567-05-02'>1567 op den 2 Meije</datum> waeren binnen <locatie>Ipre</locatie> twee Calvynis¬</l>
					<l>ten ministers betrapt, die in de stadt, ende in de voorstede kettersche</l>
					<l>leeringe hadden ghepredickt, dese wierden aenstonds afghehaelt,</l>
					<l>ende in de vangenesse gesteken door de inlandsche soldaeten die</l>
					<l>alhier in guarnisoen laghen, den eenen was genaemt <persoonsnaam>Nicasius</persoonsnaam>, ende</l>
					<l>den anderen <persoonsnaam>Petrus Danthenis</persoonsnaam> eenen vuylen appostaet van een treffelijk</l>
					<l>order, dese alle beijde wierden op de groote marckt aen een galghe ghehangen,</l>
					<l>waer door het ghemeente die meest geus ghesint waren in oproer</l>
					<l>sijn gerocht, ende sij maekten een grauwsaeme tumulte, soo datter</l>
					<l>naer dat sij opghehanghen waren, op de marckt ende in de straeten,</l>
					<l>seer dapper wierd ghevochten, tusschen de geusgesinde borgers ende</l>
					<l>de inlandsche soldaeten, maer het guarnisoen ten eijnde meester sijnde,</l>
					<l>bleven veele van de geussche borgers doodt, waer door de ander geusen</l>
					<l>een schrick kregen.</l>
					<l>Anno <datum when='1567-12-24'>1567 op den kerstnacht</datum> hebben de geusen een quade bende</l>
					<l>van moordenaers ghemaekt, ende geheel <locatie>Westvlaenderen</locatie> doorloopen,</l>
					<l>alwaer sij veele pastors ende priesters ghevanghen ende vermoord</l>
					<l>hebben, onder andere hebben sij den pastor van <locatie>reninghelst</locatie></l>
					<l>d&apos;heere <persoonsnaam>Joos de Hughe</persoonsnaam> zoone f<hi rend='superscript:true;'>s</hi> <persoonsnaam>Steven</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Clara</persoonsnaam> - - -</l>
					<l>met</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>6</pagenumber>.</l>
					<l>twee priesters sijne assissen te weten <persoonsnaam>Daniel van der Stichele</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam> ende</l>
					<l><persoonsnaam>Joanna Walwein</persoonsnaam> gheboortigh van <locatie>Ipre</locatie>, ende <persoonsnaam>Sander</persoonsnaam> - - - f<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. <persoonsnaam>Ivo</persoonsnaam> en</l>
					<l><persoonsnaam>Anna Mortier</persoonsnaam>, dese hebben sij gebonden als moordenaers, ende gesleept</l>
					<l>door <locatie>Lokere</locatie> ende <locatie>draijnoutre</locatie>, in een bosch tusschen <locatie>Belle</locatie> ende <locatie>Nieuw¬</locatie></l>
					<l><locatie>kercke</locatie>, ende toen dese altijdt standvastigh bleven in de heijlige Room¬</l>
					<l>sche catholijke ende Apostolijke Religie, hebben sij dese drij h. mannen</l>
					<l>onghenadelijck vermoort, wiens doode lichaemen sij in&apos;t geseijde bosch</l>
					<l>voor de beesten lieten ligghen. <datum datum='1568-01-xx'>14 daghen naer dien</datum> wasser een baes</l>
					<l>timmerman binnen <locatie>Ipre</locatie> met name <persoonsnaam>Anselmus de Necker</persoonsnaam> den welcken</l>
					<l>in dat selfste bosch gijnck met een boer om een grooten dicken boom</l>
					<l>te soucken noodigh tot sijn timmerwerck, alwaer sij ghevonden hebben</l>
					<l>dese drij vermoorde lichaemen de welcke wierden op eenen waghen</l>
					<l>gheleijdt naer <locatie>Reninghelst</locatie> gevoert, ende in de kercke voor den hooghen</l>
					<l>autaer wierden sij met alle eere begraven. Corts naer dien sijn de</l>
					<l>Monicken van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans de welcke woonden in de commanderie van</l>
					<l><locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Antonius Capelle</locatie>, nevens <locatie>Belle</locatie>, binnen <locatie>Ipre</locatie> ghecommen ghevlucht </l>
					<l>sijnde, latende hun clooster in de genade der geusen, alwaer sij te</l>
					<l>vooren met gheweld hadden inghebroken met handboomen, halle¬</l>
					<l>baerden ende pijcken, ende alsoo de kercke van alle cieraet berooft,</l>
					<l>brekende ende schendende dat sij conden, alle cruijcen ende beelden,</l>
					<l>kerck habijten ende autaeren onteerende, de Reliquien der H.,</l>
					<l>selfs het alderheijligste sacrament hebben sij met de voeten verplettert,</l>
					<l>stelende al het goedt ende huijsraedt dat sij vonden.</l>
					<l>Op desen tijdt wierdt ghevanghen eenen vermaerden moordenaer met</l>
					<l>name <persoonsnaam>Hans Camberlijnck</persoonsnaam>, die het hooft ende leijsman was van</l>
					<l>eene groote bende roovers, van de welcke elfve nevens hem ontrent</l>
					<l><locatie>caester</locatie> sijn ghevanghen geweest, ende binnen de stadt van <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>ghebracht, van de welcke drije obstinaet in hunne ketterie</l>
					<l>blijvende, in sonden door justitie gestorven sijn, eenen van dese drije</l>
					<l>den welcken op de marckt levendigh verbrandt wierdt, was</l>
					<l>overtuijgt met sijne eijghen handen 18 priesters vermoort te</l>
					<l>hebben, de ander 8, onder de welcke was den geseijden <persoonsnaam>Hans</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Camberlinck</persoonsnaam>, sijn met berouwt van hunne sonden in &apos;t roomsch</l>
					<l>geloove door justitie gestorven; dan sijn de Monicken van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans de welcke binnen <locatie>Ipre</locatie> ghevlucht waeren wederom</l>
					<l>gaen woonen in <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Antonius Capelle</locatie> bij de stadt van <locatie>Belle</locatie></l>
					<l>tot het jaer <datum when='1572-xx-xx'>1572</datum>.</l>
					<l>Anno <datum when='1567-xx-xx'>1567</datum> hebben de besittelingen van <locatie>Ipre</locatie> achterhaelt</l>
					<l>dat de Geusen in een speelhof bij <locatie>zillebeke</locatie>, aldaer hun geuske</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>7</pagenumber>.</l>
					<l>kercke gherouden, ende ketterschen dienst ghedaen hadden, ende noch in&apos;t</l>
					<l>heimelijck deden, soo hebben sij eenen capiteijn ghesonden met 50 mannen</l>
					<l>de welcke dese geussche kercke tot den gronde toe hebben afghebroken.</l>
					<l>desen Capiteijn van <locatie>Ipre</locatie> gijnck corts naer dien naer <locatie>Brugghe</locatie>, van daer</l>
					<l>naer <locatie>ghendt</locatie>, alwaer hij in de <locatie>herberghe de Sterre op de Koorne marckt</locatie></l>
					<l>een capiteijn van <locatie>ghendt</locatie>, met name <persoonsnaam>capiteijn Boesse</persoonsnaam>, met meer ander</l>
					<l>vondt, ende sigh aldaer beroemde, sittende met hun aen tafel dat hij de</l>
					<l>geussche kercke van <locatie>Ipre</locatie> hadde afghebroken, verwijttende aen den</l>
					<l><persoonsnaam>capiteijn Boesse</persoonsnaam> ende sijn volck hunne lafhertigheijdt, omdat den</l>
					<l>geusschen tempel buijten ghendt sij niet hadden afghebroken, ende</l>
					<l>hij presenteerde hun den geheelen geusschen tempel, op de prochie van</l>
					<l><locatie>Roijghem</locatie>, voor 700 guldens te vercoopen ende dat sij des anderdaeghs</l>
					<l>ten thien uren, dien tempel souden ter aerde werpen, of bij faute van dies</l>
					<l>100 guldens soude hij verbueren, den geusschen <persoonsnaam>Capiteijn Boesse</persoonsnaam>, docht</l>
					<l>dat het hun tot schande soude strecken, dat de <locatie>Iperlijnghen</locatie> den tempel</l>
					<l>buijten <locatie>ghendt</locatie> souden afbreken; daerom sonder yedt te seggen is sandersdaghs</l>
					<l>met sijn vendel volck buijten de <locatie>Brugschepoorte</locatie> getrocken, ende sij</l>
					<l>hebben den geusschen tempel op <locatie>Roijghem</locatie> ganschelijck afghebroken,</l>
					<l>aldus wierden de geussche tempels voor dienen tydt overal ter neergheleydt.</l>
					<l>Anno <datum when='1570-06-24'>1570 op den 24 Junii</datum> wesende S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans dagh wasser eenen</l>
					<l><persoonsnaam>Albert Sooij M<hi rend='superscript:true;'>re</hi>. Backer</persoonsnaam>, den welcken woonde ontrent <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans kercke</locatie></l>
					<l>in de voorstadt van <locatie>Ipre</locatie>, by der nacht besigh sijnde met de kercke</l>
					<l>(ten versouke van den coster) te helpen pareeren met sijnen zoone</l>
					<l>ende knecht, latende alleene thuijs sijne vrouwe ende dochter, op dien</l>
					<l>selven naght tusschen een en twee uren hebben een deel guesen die overal</l>
					<l>te lande afliepen, langst sijn achterdeure inghebroken, eenighe liepen</l>
					<l>naer de camer daer de dochter sliep, andere daer de vrouwe sliep, de welcke</l>
					<l>sij handen ende beenen ghebonden hebbende, dreijgdens soo sij riepen ofte</l>
					<l>schreeuwden met eenen deghen te doorsteken, terwylen de andere al het</l>
					<l>broodt ende koucken dat den backer in sijnen wijnckel hadde al in</l>
					<l>socken ghesteken hadden, ende dan openbekende alle de kassen ende</l>
					<l>coffers, namen alle hunne cleederen, linwaet, silverwerck, goudewerck,</l>
					<l>en t&apos;geld, alle de hinnen ende kiekens in &apos;t hinnekot, alle het gesouten</l>
					<l>vleesch uijt de stande alle het bille ende beroockt uijt de schauwe,</l>
					<l>al het koorn ende gebult meel ende blomme, ende dan t&apos;vier in den</l>
					<l>oven stekende, smeten in den brandende oven de vogel hutte met den</l>
					<l>vogel een groot crucifix van coper, en een schoon capelleken met het</l>
					<l>beeld van onse vrauwe, dan slepten sij de moeder ende de dochter, soo</l>
					<l>ghebonden, als gheseijd is, smeetense in elck eenen grooten backers troch</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>8</pagenumber>.</l>
					<l>in de backerie, dan namen sij alle de beddijnghen, ende de pluijmen bedden</l>
					<l>opensnijdende hebben sij de pluijmen ghesmeten in den troch daer de moeder</l>
					<l>ende dochter lagh, ende vonden een groote pulle met brandt olie, ende</l>
					<l>gooten die boven de pluijmen, soodat de pluijmen door de vettigheijdt van</l>
					<l>d&apos;olie aen het hemde ende vleesch plackten van de moeder ende dochter,</l>
					<l>die door vreese van doorsteken te werden niet een woordt en dorsten</l>
					<l>spreken, naer al dat is die quade bende geusen met den buijdt wegghegaen,</l>
					<l>nauwelijcx waeren sij vertrocken als den backer met sijnen zone de</l>
					<l>voordeure inquamen, ende ziende alles overheijnde gesmeten en al het</l>
					<l>broodt uijt den wijnckel, riep naer sijn vrauwe wien heeft&apos;er hier</l>
					<l>geweest, wij sijn bestolen, de vrouwe ende de dochter den mans stemme</l>
					<l>kennende, riepen naer hem, dus vond den backer sijn vrauw ende dochter</l>
					<l>gewentelt in de pluijmen ghebonden aen handen ende voeten ende alle</l>
					<l>sijn goedt, gelt, ende kleederen ghenomen.</l>
					<l>Anno <datum when='1571-xx-xx'>1571</datum> is geschiedt de laeste destructie van die groote <locatie>Abdie van</locatie></l>
					<l><locatie>de nonnen Bosschen</locatie> woonende boven t&apos;hooge, op den wegh van <locatie>Becelaere</locatie>,</l>
					<l>door een bende geussche walssche boeren, ten tijde als Mevrauwe <persoonsnaam>Louise</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Lespijnoij Abdesse</persoonsnaam> was, volgens de beschrijvinge van deselve Mevrauwe</l>
					<l>t&apos;welck jegenwoordigh memorial noch rust in de archiven van het</l>
					<l>ghesegt clooster, van de welcke ik dese copie hebbe ontfangen, volgens</l>
					<l>het origineel van Mevrauw selfs geschreven, dit volgende sijn</l>
					<l>haer eijgen woorden.</l>
					<l>Op den <datum when='1571-10-10'>10<hi rend='superscript:true;'>de</hi> dagh van 8bre 1571</datum> quaemen eenen groopen hoop waelschen</l>
					<l>boeren die in&apos;t houdt ende t&apos;bosch van <locatie>Ipre</locatie> laghen wel met 50 ofte</l>
					<l>100 die in ons convent van buijten ende binnen beleijden ende sij</l>
					<l>maekten een groot gat met fortse ende cracht van Isere ende houten</l>
					<l>handboomen, aen de westzijde van ons convent, sij staken een</l>
					<l>jongh knechtjen daer in om d&apos;achter poorte open te doen die ghesloten</l>
					<l>was, en braken het slot open, ende quamen in met groote hoopen,</l>
					<l>brekende de glasenvensters, en sommighe met isere haumessen ende</l>
					<l>handboomen en rapieren, brekende alle de deuren ende garderoben,</l>
					<l>tafels, bufetten, laen, coffers, groot ende cleen, en al watter ghesloten</l>
					<l>was op alle camers. In d&apos;Abdesses logist namen sij al datter was,</l>
					<l>habijten, lijnwaet, 34 paer slaeplakens die meest als nieuwe waren</l>
					<l>ghemaekt sedert dat d&apos;eerste geusen Anno <datum when='1566-xx-xx'>1566</datum> geplundert hadden,</l>
					<l>sij namen oock onse witte ende swarte overslops, ende al het linwaet</l>
					<l>dat wij gewonelijck draghen, sij namen al dat ik in mijn huijs hadde,</l>
					<l>niet anders behoudende dan mijn selven, sij liepen met tortsen</l>
					<l>ende brandende keirssen, daer seven ofte acht die mij groot gheweldt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>9</pagenumber>.</l>
					<l>deden, om al het silverwerck van het clooster te hebben, ende om noch meer</l>
					<l>gelt te connen crijgen, als sij alreede ghevonden hadden, sij sleepten mij</l>
					<l>bij mijnen keerle twee alve camers verre, sij sloughen mij op mijn hooft,</l>
					<l>ende sij van haere handen ende rapieren soo menighen slagh op mijnen</l>
					<l>slijnckeren arm genough om in stucken te breken, Maer Godt den heere</l>
					<l>bracht den slagh, soodat hij niet ghebroken en was, maer ick hebbe</l>
					<l>hem moeten doen meesteren, sij gaven mij eenen slagh aen mijn slijnckel</l>
					<l>tempel, dat mijn ooge uijtghevallen hadde, hadde men daer niet naer</l>
					<l>ghesien, Ick kreeg noch eenen slagh met een Isere op mijn borst, genough</l>
					<l>betoonende dat sij mij dooden wilden, Godt sij ghelooft dat Ik mijn eere</l>
					<l>ende leven behield, ende hadden sij niet eene burse met 14 ponden</l>
					<l>grooten ghevonden die in een groote tafel lach, sij hadden mij</l>
					<l>vermoort, sij namen 13 silvere lepels en croesen, sij braken mijn</l>
					<l>drijncke kanne om het silvere decksel te hebben, in de costerie in</l>
					<l>de kercke namen sij de cijborie met het H. Sacrament en twee</l>
					<l>kelcken, oock een silvere cruijs met het peijsberdelken, de dwalen</l>
					<l>van den autaer met twee alben, sij verquisteden alle de wasse keirssen,</l>
					<l>sij keerden dan wederom naer mijn slaep-camer ende sij namen al dat</l>
					<l>Ik hadde, tafereelen goude ende andere costelijcke gordels, goude</l>
					<l>mauwen, carcanten van den hals, vijf goude rijnghen, die al toebe¬</l>
					<l>hoorden aen mijn nichte van <locatie>dermonde</locatie>, ende alles wat Ik hier van</l>
					<l>haer hadde in bewaernesse. van mij namen sij vijf goude rijnghen</l>
					<l>en alle mijn pareersels, de ijghelaere ygelen die alle veele weirdt waeren,</l>
					<l>oock mijn signet alle sorten van specerien, en al dat Ik in mijn</l>
					<l>huijs hadde, sij braken mijn comptoir open ende alle camers het</l>
					<l>scheen dat het den laesten dach voor ons was, sij braeken de nieuwe</l>
					<l>kerck duere, den dompter duere, ende in het convent meest alle de</l>
					<l>dueren, de trijsooren ende tafels namen sij al om te breken, maer God lof</l>
					<l>sij en hadden den tijdt niet om den dompter te winnen, mits dat men</l>
					<l>tweemael schuijffelde, sij hadden gesien ende ghehoordt een knecht</l>
					<l>van ons pachters van verre uijtgaen, waerdoor sij bevreest waren</l>
					<l>dus sijn onse kerckhabijten, ende onse Religieusen die weghgeloopen</l>
					<l>waren wederomme ghecommen, God lof wij sijn naer <datum when='1571-11-01'>alderheijligen</datum></l>
					<l><datum when='1571-11-01'>dagh</datum> vertrockgen naer <locatie>Ipre</locatie>, en op <datum datum='1571-11-10'>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens avondt</datum> waeren</l>
					<l>onse religieusen nonnekens te saemen binnen <locatie>Ipre</locatie>, ende wij</l>
					<l>de eerste maeltijdt te saemen binnen <locatie>Ipre</locatie>, ende deden ons beste</l>
					<l>te goeder, al schoon ons logist cleijn was, doch wij waeren</l>
					<l>t&apos;samen met de susterkens, dat sijn leeke Nonnen met 18 in</l>
					<l>getal, God sij van alles gelooft, tot hier toe sijnt d&apos;eijghen</l>
					<l>woorden van Mevrauwe <persoonsnaam>Louise de Lespijnoij</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>10</pagenumber>.</l>
					<l>Anno <datum when='1573-05-xx'>1573. In de maendt van Meij</datum> heeft mijnheer <persoonsnaam>Cornelis Coorenhuijs</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>hooghbailliu der stadt Ipre</persoonsnaam> ende d&apos;h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>francois van hautte</persoonsnaam> als vooght van stad,</l>
					<l>met kennisse van d&apos;andere wethouders opghestelt een borghelijcke wachte,</l>
					<l>bestaende in eenen Provoost met 30 voetgangers ende thien ruyters, om</l>
					<l>ghedeurigh buijten de stadts poorten in de naest omligghende prochien ende</l>
					<l>hofsteden, te beletten ende te vangen eene bende geussche boeren, die</l>
					<l>sigh onthielden in de bosschen op den wegh van <locatie>Ipre</locatie> naer <locatie>Meenen</locatie>,</l>
					<l>alwaer sij menighen mensch afgeset ende vermoort hebben, de buijten¬</l>
					<l>staende cloosters geplundert, ende sommige vermoort.</l>
					<l>Nota het was seker oock dat dese geusse boerebende die het <locatie>clooster van</locatie></l>
					<l><locatie>de Nonnenbosschen</locatie> gheplundert hadden, <datum when='1573-05-24'>op den 24 dito</datum> een boere meijssen</l>
					<l>ontrent <locatie>sillebeke</locatie> bij de riviere commende met twee suelen soete-melck</l>
					<l>die sij ghemolken hadde, hebben de geussche boeren haer vaest gegrepen,</l>
					<l>droncken al die melck uijt, ende haer alles afgestropt hebbende tot op</l>
					<l>haer hemde, hebben haer aen eenen lindeboom opgehangen, ende het jock</l>
					<l>met de twee ijdel suelen op haer schouderen gheleijt, eenen jongen van</l>
					<l>verre dit gesien hebbende, ende weghvluchtende, ontmoete de borgerlijke</l>
					<l>wachte ende verhaelde wat hij gesien hadde, ende vond dese bende</l>
					<l>tusschen het hout, alwaer tegen malkanderen seer sterck gevochten</l>
					<l>hebben, dogh ten eijnde soo wierden de boeren gevangen, maer een deel</l>
					<l>namp de vlucht, en soo men meende dese ghevangen in de stadt te brengen,</l>
					<l>sijn met de ghevulchte een ander bende toegecommen, die de gevangene</l>
					<l>hebben afgenomen ende de borgerlijke wachte met verlies van elf</l>
					<l>mannen heeft moeten de vlucht nemen.</l>
					<l>Anno <datum when='1574-xx-xx'>1574</datum> ende eenighe jaeren te vooren voor ten tijdt van den</l>
					<l>oorloge tusschen den Coninck van <locatie>Spaignen</locatie> ende de staeten van <locatie>holland</locatie></l>
					<l>was het binnen de stadt van <locatie>Ipre</locatie> ende in alle d&apos;omliggende steden ende</l>
					<l>dorpen, en omliggende plaetsen, een uijtnemende goedtcoop leven ende alles</l>
					<l>op soo leeghen prijs (mits het gelt seer schaers was) dat men een vet</l>
					<l>schaep vercochte voor 18 a 20 stuijvers, en vette koeije voor 60 a 70 stuijvers,</l>
					<l>eenen stoop bier met een fagoot voor eenen stuijver, een pijpe ofte virteel</l>
					<l>wijn voor dertigh stuijvers, ende alle soorten naer advenante, een baes metser</l>
					<l>ofte timmerman won maer vijf stuijvers daeghs, ende eenen knecht vier</l>
					<l>stuijvers, een raedtsheer uyt den Raedt van <locatie>Vlaenderen</locatie> vocherende in </l>
					<l>eenighe affairens en won maer naer taxatie 30 stuijvers daeghs, soodat den</l>
					<l>inlandschen oorloghe in ons <locatie>nederland</locatie> veroorsaekte dat ons Vaderlandt</l>
					<l>door het uytnemende goedcoop leven, dat het als een paradijs en gulde</l>
					<l>eeuwe scheen te wesen, in welcken tijdt een jegelijck, selfs de werklieden</l>
					<l>rijck ende weeldigh met hun huijsgesin konden leven; Ja daer en was</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>11</pagenumber>.</l>
					<l>bij na geenen eenen werckman, of het huijs daer hy in woonde behoorde</l>
					<l>hem toe, ende sat met wijn ende bier in den kelder. maer t&apos;sedert</l>
					<l>d&apos;opcomste van de ketterie t&apos;is al of Godt de maledictie over ons</l>
					<l>vaderland ghesonden hadde, het welcke wij op dese onse tijden genough¬</l>
					<l>saem gevoelen.</l>
					<l>Op den <datum when='1578-07-22'>22 Julij 1578</datum>, quamen onverhoedts voor de stadt een</l>
					<l>machtigh leger van geussche rebellen <locatie>ghentenaers</locatie>, ende meer ander bij</l>
					<l>gevoughde ghespuijs, onder den naem van malcontenten de stadt van</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> belegheren, de stadt van <locatie>Ipre</locatie> was alsdan onvoorsien van</l>
					<l>besettelijngen, alias garnisoen, soo dat de borgers alleen met t&apos;toe¬</l>
					<l>sluijten der poorten de stadt moesten beschermen, terwyl onder de</l>
					<l>borgers noch al veel waeren die de ketters ende rebellen voor en stonden,</l>
					<l>ende hun (was het niet in&apos;t openbaer t&apos;was in&apos;t heymelijck) seer</l>
					<l>genegen waren, men begonde van wederzijden seer gheweldigh te</l>
					<l>vechten, den vijandt de stadt bestormende ende de borgers de stadt</l>
					<l>beschermende, dit soo drije daeghen ghedeurt hebbende, ende de borgers van</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> siende dat sij hun stadt niet langer en conden teghen houden,</l>
					<l>hebben geradigh gevonden liever met een redelijck accoort de stadt over</l>
					<l>te gheven als d### stormerhandt ingenomen sijnde in gevaer van doodt</l>
					<l>ghesmeten ende teenemael gheplundert te sijn, dus hebben sij op den <datum when='1578-07-24'>24</datum></l>
					<l><datum when='1578-07-24'>Julij</datum> het appel gheslagen, ende versocht de stadt over te gheven op</l>
					<l>eerlijcke artijcklen, de geussche rebellen onder het bevel van hunnen</l>
					<l>veldtoversten Bouclé daer over verblijdt sijnde, hebben hun geconsenteert</l>
					<l>al sulcke artickelen op te stellen als sij souden geraedigh vinden, ende</l>
					<l>dat sij daer souden sien of de selve hun wel aenstonden ofte niet. daer</l>
					<l>wierdt besloten ende beraemt de volghende artiekelen, de welcke door</l>
					<l>vier gedeputeerde, te weten door <persoonsnaam>Nicolaus Uutenhove hooghbailliu</persoonsnaam>,</l>
					<l>ende <persoonsnaam>Coolaert van Lichtervelde Vooght</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Guillielmus van den</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Kerckhove voorschepen</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Marcus de Wilde</persoonsnaam>, wierden overgelevert.</l>
					<l>Artijckelen</l>
					<l>van de capitulatie der Stadt Ipre op den <datum when='1578-07-24'>24 Julij 1578</datum></l>
					<l>1.</l>
					<l>Dat een Iegenlijck soude moghen vrij ende vranck blijven elck in sijn</l>
					<l>religie, soo hij voor Godt soude willen verantwoorden, ende dat soodanigh</l>
					<l>dat d&apos;een den anderen geen beletsel soude doen, maer elck, t&apos;sij</l>
					<l>geestelijck of wereldlijck, t&apos;sijne met vrede ende ruste soude moghen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>12</pagenumber>.</l>
					<l>besitten.</l>
					<l>2.</l>
					<l>Dat een jder soo catholyck als ghereformeert elck hunne religie publijckelijk</l>
					<l>soude moghen oeffenen, maer wijdt verscheijnden van malkanderen, om</l>
					<l>elckander niet te beletten, soo in diensten, predicatien, bedijnghen, sanghen,</l>
					<l>dopsels, nachtmalen, begravingen, hauwelijcken, scholen, ende ander</l>
					<l>saeken.</l>
					<l>3. </l>
					<l>Dat men niemant en sal praemen, in het openbaer ofte in het heijmelijck,</l>
					<l>in de borghers huijsen van religie te veranderen, elck-anderen niet te</l>
					<l>lasteren, beschimpen, beroepen, noch door de predicatie, noch disputen,</l>
					<l>noch doer liedekens.</l>
					<l>4.</l>
					<l>Dat alle geestelijcke of andere sullen vrijelijck ende sonder hindernesse</l>
					<l>sullen moghen hunne goederen gebruijcken, thienden ende andere voordeelen,</l>
					<l>sonder invervolght, nochte aengesproken te worden.</l>
					<l>5.</l>
					<l>Dat men de kercken sal ghelyck verdeelen, op dat noch d&apos;een religie</l>
					<l>noch d&apos;ander niet al de groote, en d&apos;ander niet al de cleene en souden</l>
					<l>hebben, maer dat de catholijcken souden gepriviligeert sijn de groote</l>
					<l><locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens</locatie> te besitten.</l>
					<l>6.</l>
					<l>Dat men gheen onderscheijdt van religie en soude aensien in het</l>
					<l>bedienen van eenighe officien, maer dat het Magistraet alleenelijck</l>
					<l>souden bestaen uijt roomsche belijders.</l>
					<l>7.</l>
					<l>Dat de roomsche catholijken sullen moghen publijckelijck hunne</l>
					<l>processien, ommegangen, ende andere diensten doen naer gewoonte.</l>
					<l>8.</l>
					<l>Nopende de executie, soo wel de civile als criminele justicie, sal elck</l>
					<l>moghen gedragen naer de uijtsprake van de weth.</l>
					<l>9.</l>
					<l>Dat alle de Borghers souden moghen alle hun krijgsgeweir moghen</l>
					<l>blyven houden, ende de sleutels der stadt, om de poorten op gestelde</l>
					<l>ure te openen ende te sluijten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>13</pagenumber>.</l>
					<l>Alle dese ende andere artijckelen hebben de vijanden aenstondts aen¬</l>
					<l>veert ende wierden onderteekent door hunnen veldtoversten. ond<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</l>
					<l><persoonsnaam>Bouclé</persoonsnaam>.</l>
					<l>Maer soo haest als dese verraders langts de <locatie>torroutpoorte</locatie> ende</l>
					<l><locatie>boesingh poorte</locatie> binnen <locatie>Ipre</locatie> gecommen waren, en hebben sij niet met</l>
					<l>al van alle dese artijckelen onderhouden, want sij verthoonden hun</l>
					<l>aensicht als briesschende leeuwen ende deden seffens de Borghers hunne</l>
					<l>wapens overleveren, ende dan vielen sij overhoop, ende elck om het</l>
					<l>s&apos;eerste aen het rooven, ende plunderen van kercken ende kloosters</l>
					<l>uijtwerckende al wat een bloedgierigh ghemoedt tegen de roomsche</l>
					<l>catholijcke kan versinnen, de Borghers desen mineedighen</l>
					<l>aenslagh aensiende, waren soo verbaest of elck van den donder</l>
					<l>geslaghen hadde gheweest, staende verplet verbaest, niet wetende wat</l>
					<l>aenvanghen, sonder geest, en sonder raedt, ten eijnden elck vluchte in</l>
					<l>sijn huijs om sigh selven ende t&apos;sijne te behouden ende te beschudden.</l>
					<l>Ick sal nu dan hunne goddeloose kerckschenderien ende beeldstormende</l>
					<l>daden elck in&apos;t besonder voor ooghen stellen, ghelijck den ghedenckweir¬</l>
					<l>dighen heer <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> ons beschreven heeft als alles selve</l>
					<l>gheroort ende ghesien te hebben.</l>
					<l>Alvooren het <locatie>convent der paters Predickheeren</locatie> wierd overvallen</l>
					<l>van de ketters, met hun musquet op de borst van alle de Religieusen</l>
					<l>doende alsoo alle de sleutels overleggen, hun jagendende met 1000 schel¬</l>
					<l>woorden uijt hun convent ende uijt de stadt, dan doorliep een groote</l>
					<l>bende hun kercke ende clooster, alles roovende dat sy vonden, ende</l>
					<l>de reste in duijsent stucken slaende, besonderlijck alle de beelden</l>
					<l>ende autaeren, sij droncken al het bier uijt den kelder ende den</l>
					<l>wijn al die sij vonden, sij aten alle de spijse op ende maekten de</l>
					<l>predickheers kercke ende clooster ghelijck een open scheure.</l>
					<l>Sij bespronghen het <locatie>Clooster van de grauwe broers</locatie> de welcke woon¬</l>
					<l>den achter <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters kercke</locatie>, daer nu de rijcke Claren woonen aldan</l>
					<l>hebben sij die Religieusen geslagen, gesmeten, sommighe gewont, ende</l>
					<l>al te samen uijt hun Clooster ende stadt gejaegt, alles opsm##rende</l>
					<l>dat sy vonden, sij roofden oock al het silverwerck, coper en tin,</l>
					<l>bedden en linwaet etc. ende het onse lieve vrauwe beeld dat de</l>
					<l>boven de poorte stondt hebben sij met sabels in stukken ghecapt</l>
					<l>ende alles gedestrueert.</l>
					<l>het <locatie>Clooster van de Eerw<hi rend='superscript:true;'>e</hi>. P.P. Augustinen</locatie> staende in de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>14</pagenumber></l>
					<l>voorste buijten de <locatie>Elverdijngh-poorte</locatie> langst het nu genaemt <locatie>Augustine</locatie></l>
					<l><locatie>straetje</locatie>, terwijlen dese Religieuse in den choor besigh waren in den</l>
					<l>goddelijcken dienst, hebben die goddeloose kettersche bouven als een</l>
					<l>opcommende furieuse zee met een uijtsterste geweldt het clooster inghe¬</l>
					<l>varen, ende alle de paters met slaen en stooten uijt de kercke op de</l>
					<l>vlucht gedreven schietende achter hun hielen, ende dan met furie</l>
					<l>al watter in de kercke was in stucken gheslegen, autaeren, sittens,</l>
					<l>biechtstoelens, beelden etc., sij hebben de H. hostien onder de voeten</l>
					<l>gestampt, alle het silverwerck ende kandelaeren ghenomen, van</l>
					<l>daer sijn sij in het convent alles op gaen smeeren ende uijtdrincken</l>
					<l>dat sij vonden, soodat sij roolden als beesten langst den vloer, ende</l>
					<l>van dronkenschap aldaer bleven slaepen. t&apos;sanderdaghs de heete</l>
					<l>dampen van den dranck wat verteert sijnde, d&apos;oogen en waren</l>
					<l>nauwelijcx open of sij begonsten seffens alle de kassen open te slaen,</l>
					<l>roofden al het gelt, silver, coper, tin, linwaet, beddinghen ende</l>
					<l>soo voorts, ende vervoerden alles naer de stadt, ende in het publyck</l>
					<l>venditie vercoopende, ende lieten de kercke ende clooster teenemael</l>
					<l>berooft, geschonden, gebroken ende geruineert ende ten lesten afgebroken.</l>
					<l>De P.P. Carmelitten die woonden op <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans kerckhof</locatie> in de voor¬</l>
					<l>ste buijten de <locatie>Dixmuijd-poorte</locatie>, ende den meerderen deel waren in de</l>
					<l>stadt gecommen, doch de geusen hebben drije paters carmelijten gevan¬</l>
					<l>ghen genomen die zeer vierrighlijck de catholijcke religie voor en</l>
					<l>stonden door hunne ghedeurighe predicatie ende goede vermaninghe,</l>
					<l>onder andere was den eenen ghenaemt <persoonsnaam>Basilius</persoonsnaam> die noch maer Diaken</l>
					<l>en was, die sij onthooft hebben, en sijn lichaem buyten de stadt</l>
					<l>op een gestelt, noijt rave ofte ander vogel heeft hem durven raken.</l>
					<l>Den tweeden was <persoonsnaam>henricus Turck</persoonsnaam> die sij hebben aen eenen boom</l>
					<l>gebonden ende sijn armen en beenen gebroken, en dan met een</l>
					<l>musquet doorschoten, ende soo alf doodt verlaten, maer is door de</l>
					<l>catholijcken verlost geweest, ende heeft noch daernaer tot <locatie>Nieuwpoort</locatie></l>
					<l>(alswanneer de stadt nu wederom was catholyck gewoorden)</l>
					<l>gepridickt, voorts wordt hij naderhand met pijcken en sweerden</l>
					<l>(uijt haet tot de religie) vermoort niet verre van Ipre. den</l>
					<l>derden <persoonsnaam>Pater Ægidius Coussaert</persoonsnaam> geboortigh van <locatie>Ipre</locatie>, die</l>
					<l>naer vele lijden het ontsnapt is, en binnen burburgh door sijn </l>
					<l>vierige sermoenen het volck inde religie heeft doen volherden,</l>
					<l>alswanneer de stadt was wederom catholijck geworden aengaende</l>
					<l>het clooster dat wierd teenemael afgebroken, ende de kercke tot</l>
					<l>den gront toe teenemael gedemolieert.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>15</pagenumber>.</l>
					<l>De P.P. Recolecten, door veele bidden en schoone spreken wierden uyt gedooghsaem¬</l>
					<l>heijdt in de stadt gelaeten, op conditie ende uijterlijck bevel van de straten der stadt</l>
					<l>te vaghen, ende alle vuijligheijdt buyten de stadt te voeren, op pene van wegh</l>
					<l>gejaegt te worden, men sagh dagelijcx die weerdige mannen met waghens,</l>
					<l>bessems, en spaijen langst alle de straeten der stadt ghaen om alle vuij¬</l>
					<l>ligheijdt op te rapen ende wegh te voeren levende een arm leven, mits</l>
					<l>sij van alles onvoorsien waren, ende niemandt hun niet en gaf, dan alleene¬</l>
					<l>lijck eenighe goede vrienden, ende dat nogh in het heijmelijck.</l>
					<l>Alle de weirelijcke Priesters, Pastors, Canonicken hadden hun ten deele</l>
					<l>versteken, ende den meestendeel waren uijt de stadt gevlucht, al die</l>
					<l>men vondt wierden onweerdighlijck mishandelt ende ten poorten uytgejaeght.</l>
					<l>D&apos;<locatie>Abdie van de rijcke Claeren</locatie> staende in de voorste langst den wegh,</l>
					<l>tusschen de nu staende <locatie>dolphijn-poorte</locatie> ende <locatie>auwer-poorte</locatie>, hebben de geusen</l>
					<l>met alle colere bespronghen de onoosele ende eenvoudighe ja godtmin¬</l>
					<l>nende zielen, van die nonnekens waren elck op hunne celle alswanneer</l>
					<l>die schelmen die vermaledijde landstroopers met alle gewelt het slot open</l>
					<l>braken, de nonnekens als verstroijde schapen herwaerts ende derwaerts</l>
					<l>loopende van schrick, niet wetende waer belenden, wierden aengetast,</l>
					<l>onbetaemelijck mishandelt, besonderlijck de jongste, die moesten het</l>
					<l>meeste gheweldt onderstaen, de oude wierden wierden ghesleghen, geschupt,</l>
					<l>gesleept, gestooten van de trappen, ter eijnden altemael ten convente</l>
					<l>uytgejaeght als een deel gejaeghde schaepen van den wolf. dan begaven</l>
					<l>die grijpvogels sigh om alles aen te tasten, alle buffetten, cassen ende</l>
					<l>kisten slougen sij open roovende alle dingen die gelt weirdigh waren,</l>
					<l>ende in de kercke hebben sij in stucken geslaegen alle de ornamenten,</l>
					<l>den orgel, sittens, schilderien, autaeren, beelden der heijlige etc.</l>
					<l>ende hebben ten eijnden het gheheel clooster gedestrueert.</l>
					<l>De Beggijnen wierden met soo groote bende geusroovende gespuijs</l>
					<l>overvallen als van eenen swarm helsche bien, de nonnekens waren van</l>
					<l>benauwtheijdt in de groote camer van de Overste ofte de groote Jouffrauwe</l>
					<l>sijnde een oude ghedaeghde Jouffrauwe bij een vergadert, hopende door</l>
					<l>schoone spreken, de furie der boeven met offer van gelt te ontgaen,</l>
					<l>dese camer gevonden sijnde riepen de geusen, Sa alau gij sotte</l>
					<l>beggijnen gij moetter aen, neemt elck een man, of gij moet hanghen,</l>
					<l>de groote Jouffrauwe begonst met schoone woorden haer harange</l>
					<l>te maken om die vreede tijgers te versoenen, maer sij en wierdt niet</l>
					<l>aenhoort, men vloogh op de nonnen met roers ende hallebaerden als</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>16</pagenumber>.</l>
					<l>grijpvogels op eenen onoosel duijven, de jongste nonnekens hadden in desen</l>
					<l>oploop oock al den argsten knoop af te bijtten, d&apos;een sluerde eene nonne naer</l>
					<l>een camer, een ander bachten, een derde op de plaetse daer sij stonden deselve</l>
					<l>onbeschaemdelijck mishandelende, Ja daer heeft een beggijntien in het</l>
					<l>geburte twee daeghen daernaer gevonden geweest in een vertreck moeder</l>
					<l>naekt ontkleedt, die haer van schaemte en vreese aldaaer versteken</l>
					<l>hadde, naer dat sij hunne handen ontcommen was; de geusen makten</l>
					<l>aldaer goeden buijdt want daer waren alsdan veele rijcke dochters</l>
					<l>ondere: al het geldt, silver, copper, en tin, linwaet, bedden, maltrassen,</l>
					<l>sargien, lakens, cleers, ende meubels etc. wierd al gerooft, de reste</l>
					<l>gehouden, en in stucken geslagen, van gelijcke hunne capelle ofte</l>
					<l>cleijn kerkxken, ende dan al de nonnen die men vinde conde ter</l>
					<l>stede uijtgejaeght.</l>
					<l>De grauwe Nonnen wierden oock al niet gespaert, want hun Clooster</l>
					<l>deuren gesloten sijnde, wierdt met geweldt van handboomen in</l>
					<l>stucken gebroken, een deel van de nonnen waren alreede langst de</l>
					<l>achterpoorte uijtgevlucht met al dat sij draghen conden, maer de in¬</l>
					<l>drijngende ketters liepen ahter op de straete grepense vast, namen alles</l>
					<l>af ende scheurden hunne kleederen van hun lijf, ende die in&apos;t convent</l>
					<l>vast gegrepen waren, wierden met tauwen aen den hals naer den hof</l>
					<l>gesleept, hunne cleederen afgestropt tot de woussen ende schoenen</l>
					<l>van de voeten, ende alsoo aen de boomen ghebonden ende met</l>
					<l>wissen van de boomen gegeeselt, ende ten eijnde al wegh gejaegt,</l>
					<l>dan vielen sij aen het rooven, ende clommen boven op de camers,</l>
					<l>vonden aldaer een nonne die haer versteken hadde, dese werd bij den</l>
					<l>haire gesleept, gesleghen met een hallebaerde op haer borst dat sij in</l>
					<l>onmacht achterovergevallen sijnde meenden dat sij doodt was en lieten</l>
					<l>haer aldus ligghen, terwijlen plunderden sij al wat sij vonden, geldt,</l>
					<l>silver, copper en tin, beddijnghe, lijnwaet etc. smeeten het al uijt</l>
					<l>de vensters, terwijl een ander het al op eenen waghen laede ende</l>
					<l>weghvoerde om venditie wijs te vercoopen al voor een kleijnen prijs,</l>
					<l>dan sloughen sij in stukken alle de ornamenten der kercke. de</l>
					<l>gequeste nonne tot haer selven gecommen sijnde vint haer alleen</l>
					<l>van alles berooft, haer lichaem swart ende blauwt geslegen, gaet</l>
					<l>met den avondt uijt het geruineert clooster ende verstackt haer by</l>
					<l>haer vrienden.</l>
					<l>De Nonnen van het <locatie>belle</locatie> Godtshuijs als oock die van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans</locatie></l>
					<l>Godtshuijs, naer veele versmaedheden ende mishandelijnghen, wierden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>17</pagenumber>.</l>
					<l>oock verjaegt, van alles berooft ende geplundert tot den laesten lepel toe, ende</l>
					<l>hunne kercke bestormt ende geschonden.</l>
					<l>De Nonnen van <locatie>onse lieve vrauwe Godtshuijs op de groote marckt</locatie></l>
					<l>wierden oock verjaeght, men roofde oock alles, soo in de kercke als in&apos;t gast¬</l>
					<l>huijs van alles dat men vondt, ende de zieken bleven wel twee daghen</l>
					<l>sonder besorght te sijn van de vrauwen die de ketters aldaer gestelt hadden,</l>
					<l>veele zieken die gaen conden liepen ten Gasthuijse uijt.</l>
					<l>De swarte susters of Nonnen en vaerden van de beste niet want een</l>
					<l>groote bende hun clooster oploopende, hebben sommighe nonnen ontkleedt</l>
					<l>ende door de wissen gejaeght, dan altemael ten convente ende Stadt</l>
					<l>uijtgejaeght, geheel hun convent ende kercke van alles beroovende,</l>
					<l>soo van geldt, silver, copper, tin, beddijnghen, linwaet, meubels etc.</l>
					<l>ende dat met sulck eene onghehoorde Stoutigheijdt al of sij hier mede</l>
					<l>aen godt een offerande deden.</l>
					<l>De Susters van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Catharina de welcke woonden daer nu de</l>
					<l>Capucijnen woonen, waren Canonickersse regulier van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Augustinus</l>
					<l>order, en waeren maer met acht nonnen, maer rijcke, dese hebben</l>
					<l>vele te lijden gehadt, want de ketters hun clooster invarende ende</l>
					<l>verleckert aldaer goeden buijdt te vinden, hebben alle de nonnen</l>
					<l>vast gegrepen en gesloten in een camer, ter wijlen sij alles beroofden</l>
					<l>watter was, ende den buijdt was soo groot, dat sij met drije wagens</l>
					<l>het selve qualijck conden vervoeren, om des anderdaghs venditiewijs</l>
					<l>op de groote marckt voor het stadthuijs te vercoopen, alles nu weghge¬</l>
					<l>voert sijnde, soo praemden sij de nonnen om te seggen waer dat sij t&apos;</l>
					<l>geldt en silverwerck versteken hadden, soo hebben sij eene met name</l>
					<l><persoonsnaam>suster cicilia Winnebroot</persoonsnaam> nackt ontkleedt in een camer alleen, ende</l>
					<l>met de handen om hoogh aen het mantelhoudt van de schauwe gebonden,</l>
					<l>ende in den heert vier ghemaekt soo dat haer lichaem gebraden wierdt,</l>
					<l>ende ter wijlen sij haer selven gedeurigh omdraijde om den brandt te</l>
					<l>ontvluchten, gooten sij van vooren altijdt water op haer, alsnu op</l>
					<l>haer borsten als nu op haeren rugghe, volgens dat sij haer keerde</l>
					<l>om haer meer tormenten aen te doen, dit spel nu wel een ure ge¬</l>
					<l>duert hebbende en siende dat sij qualijck wierd, hebben haer met een</l>
					<l>mes den buijck open ghesneden, ende aldus doodt sijnde, bachten in den</l>
					<l>hof gedolven, gelijck een doode katte sonder linwaet of doodtkiste.</l>
					<l>met de andere seven nonnen hebben sij den geheelen dagh gedaen</l>
					<l>dat sij wilden, ende dan weghgejaeght met bevel van uijt de stadt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>18</pagenumber>.</l>
					<l>te vertrecken op pene van opgehangen te worden.</l>
					<l>Geheel de stadt van <locatie>Ipre</locatie> segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> in dese kerckschendinghe</l>
					<l>ende plunderinghe van alle de geestelijcke goederen, scheen als gansch ommege¬</l>
					<l>keert, elck bleef stillekens in sijn huijs met gesloten deuren uijt vreese van</l>
					<l>mishandelt, gerooft, ofte vermort te woorden, alleen de Borgers die het</l>
					<l>venijn ingesogen hadden, en de soo men segt hunnen rock hadden gekeert,</l>
					<l>dese waeren stout en staken het hooft in de locht, en speelden den haen,</l>
					<l>veele liepen met dereste der kercken ende cloosters berooven ende plunderen,</l>
					<l>uijt ijver naer den buijdt ende gelijcker wys men het goudt maer en kendt</l>
					<l>als het geproeft woordt door het vier, ende eenen goeden waer en vriendt in</l>
					<l>den noodt ende de goede Christenen in de vervolghinge, soo heeft men binnen</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> oock alsdan gesien dat men menighvuldighe mannen en vrauwen</l>
					<l>die men meende goede Christenen te wesen, seffens d&apos;hencke naer den wint</l>
					<l>hebben gehanghen en het geloove verlaeten ende ketters sijn geworden,</l>
					<l>sommige om te behouden wat sij hadden, andere om met de gereformeerde</l>
					<l>een concubijne of meer te houden, andere om een officie te becommen, ende</l>
					<l>soo voorts soo dat men bij veele menschen bedroghen was, ende noijt</l>
					<l>soude van al sulcke gepeijst hebben dat sij soo geveijnst ende</l>
					<l>onstantvastigh waeren in het geloove.</l>
					<l>Op den <datum when='xxxx-07-26'>26</datum>, <datum when='xxxx-07-28'>27</datum>, en <datum when='xxxx-07-28'>28 Julij dito</datum> hebben de gueske malcontenten</l>
					<l>de clocken uijt <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Maertens torre</locatie> gedaen, van ghelijcke die van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi></locatie></l>
					<l><locatie>Pieters</locatie>, van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclois</locatie>, de schellekens van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jacobs</locatie> ende van alle</l>
					<l>de kercken der Stadt <locatie>Ipre</locatie>, van ghelijcke alle de clocken van de</l>
					<l>kercken in de voorsteden, soo van <locatie>onse lieve vrauwe ten Brielen</locatie></l>
					<l>ende van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans kercke</locatie> welcke twee kercken de ketters hebben</l>
					<l>ter aerde geworpen ende gedemolieert om met de materialen van</l>
					<l>de selve twee kercken ende van de Augustijnen, ende rijcke</l>
					<l>claren nieuwe fortificatien ende bolwercken aen de stadts buij¬</l>
					<l>ten vestinghen te maeken, ende aldus de stadt te verstercken;</l>
					<l>alle de geseijde afgenomen clocken hebben sij naer <locatie>ghendt</locatie> doen</l>
					<l>voeren, om aldaer canons af te gieten, ende alle de ornamenten</l>
					<l>ende kerckelijcke goederen, die sij binnen <locatie>Ipre</locatie> vendictiewijs</l>
					<l>vercochten, wierd voor soo cleijnen prijs vercocht, dat het</l>
					<l>ongeloovelijck is. Ick hebbe segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> in sulck</l>
					<l>eene venditie gecocht drije magnificke choorkappen voor</l>
					<l>priester diaken ende subdiaken, van hemels blauwen damast,</l>
					<l>met goude en silvere geborduerde bloemmen en fijne canten,</l>
					<l>voor den prijs van neghen schellingen, de welcke ik daernaer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>19</pagenumber></l>
					<l>vereert hebben aen den autaer van <locatie>O.L.V. van Thuijne</locatie>, als de stadt</l>
					<l>wederom catholijck wierdt.</l>
					<l>In den coopdagh die de ketters ghehouden hebben van alle de goederen</l>
					<l>van het <locatie>clooster der grauwe broeders</locatie>, heeft den heere <persoonsnaam>Arnoldus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bosluijt</persoonsnaam> (onder ander dinghen) aldaer gecocht eene groote geschreven</l>
					<l>Cronijcke, welcke boven de hondert jaren geschreven was, behel¬</l>
					<l>sende veele besonderheden die binnen de stadt van <locatie>Ipre</locatie> selfs lange</l>
					<l>voor de geboorte Christi geschiedt waren, verclarende haer eerste</l>
					<l>fondatie door de koninghen van <locatie>Belgis</locatie>, ik segt den heer <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Raeve</persoonsnaam> dese geschreven cronijcke, ten huijse van den heer <locatie>Bosluijt</locatie></l>
					<l>gesien hebbende, mijn herte vlamde om die af te coopen mits ik van</l>
					<l>overlanghen tijdt in den sin hadde gehadt, ende alreede begonst</l>
					<l>hadde, eene cronijcke te maeken van alle de besonderheden, die</l>
					<l>binnen de stadt van <locatie>Ipre</locatie> van haer aldereeste fondatie gevonden</l>
					<l>moghen wesen, mogelijcx door de troubeltijden ende destructien, die</l>
					<l>dickwils alle oude gedachtenessen vernietighen, ende ick nu dese</l>
					<l>schoone cronijcke van <locatie>ipre</locatie>, gecocht uijt het afgenomen goed van de</l>
					<l>grauwe broeders hebbe alle middelen ingespannen om de selve cronijcke</l>
					<l>afte coopen; de huijsvrauwe van Mheer <persoonsnaam>Arnoldus Bosluijt</persoonsnaam> met</l>
					<l>name <persoonsnaam>Tecla Rijcksaseijs</persoonsnaam> wesende mijne nichte, dese hebbe ik met</l>
					<l>schoone woorden trachten te bewilligen, dat sij haeren man soude</l>
					<l>aenraeden, dat hij aen mij de geseijde cronijcke soude willen</l>
					<l>vercoopen, want ik hadde te vooren het selve hem gevraegt, ende hij hadde</l>
					<l>het alreede geweijgert. Mijne nichte seijde van gelijcke dat sij desen bouck</l>
					<l>in geender manieren van haer en wilde ontmacken. Ik seght <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam> betoovert sijnde om desen te hebben, hebbe daer vooren geoffert</l>
					<l>eene Reliquie van de h: goddelieve in silver beslaghen de welcke ik in</l>
					<l>den selfsten coopdagh van d&apos;afgenomen effecten der grauwebroers gecocht</l>
					<l>hadde, ende alsoo hebbe ik (als in mangelinge) de geseijde oude ende groote</l>
					<l>cronijke van <locatie>Ipre</locatie> becommen, om daer mede met verloop van tijdt mijn</l>
					<l>begonst werckt te connen voltrekken.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-07-29'>1578 op den 29 Julij</datum> wierdt binnen <locatie>Ipre</locatie> s morghens een geschil¬</l>
					<l>derde pasquille geplackt gevonden aen het pellarijn verthoonende de</l>
					<l>geesselinge ende t&apos;brandmerck van <persoonsnaam>Jan calvijn</persoonsnaam> in de stadt van <locatie>Noijon</locatie></l>
					<l>met sijnen naem daer onder. Item het mirakel van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>, hoe</l>
					<l>dat op sijn versoek een man sigh doodt gebaerde, en toen <persoonsnaam>Calvijn</persoonsnaam></l>
					<l>meende desen te doen opstaen, maer hij bleef waerelijck doodt, den stieker van</l>
					<l>dese hebben de guesen te gelde gestelt, maer noijt gevonden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>20</pagenumber>.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-08-xx'>1578. In &apos;t begin van ousgtmaent</datum> sijnder een deel geussche <locatie>hollandsche</locatie></l>
					<l>soldaeten uijt <locatie>Ipre</locatie> van het garnisoen naer <locatie>Belle</locatie> vertrocken, alwaer dat sij ter</l>
					<l>seven uren smorgens het <locatie>clooster van de monicken van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans</locatie> hebben besprongen</l>
					<l>die woonden in de <locatie>capelle van St Antonius Eremijt</locatie>, alwaer sij de mueren</l>
					<l>ende poorten hebben opgeloopen, roovende alle de camers en comptoiren, uijt</l>
					<l>de welcke sij hebben weghgedragen al wat hun aenstondt, soo in &apos;t huijsgesin</l>
					<l>als in de Kercke, tot dat sij ten drije uren naer middag vertrocken sijn ende</l>
					<l>wederom naer <locatie>Ipre</locatie> gekeert met den geroofden buijdt, ende dit was de</l>
					<l>tweede beroovinghe van <locatie>S. Antonius Capelle</locatie>. maer op <datum when='1578-xx-xx'>O.H. hemelvaert</datum></l>
					<l><datum when='1578-xx-xx'>dagh</datum> vertrocken uyt de poorte dan genaemt de <locatie>tempelpoorte</locatie> ontrent den</l>
					<l>noene twalf welgewapende geusche ruijters, wederom naer <locatie>Belle</locatie> toe,</l>
					<l>alwaer sij ten twee uren naer noene het <locatie>clooster van de Monicken</locatie></l>
					<l><locatie>van St Jans</locatie> wederom fortseerden ende binnen de 24 uren dat sij daer</l>
					<l>letten, beroofden en stolen sij al wat weghdragelijck was, dese hebben</l>
					<l>de autaeren ontheijlight, de reliquien uijtgetroken ende misbruijckt,</l>
					<l>de graven van d&apos;overledene opengebroken, ende de lichamen daer</l>
					<l>uijt getroken. Onder andere was over acht dagen te vooren aldaer </l>
					<l>begraven een jonge dochter met name <persoonsnaam>Veronica Marten</persoonsnaam> f.<hi rend='superscript:true;'>te</hi> <persoonsnaam>Andries</persoonsnaam></l>
					<l>ende <persoonsnaam>Josinne ..</persoonsnaam> van <locatie>Ipre</locatie> van geboorte, de welcke over</l>
					<l>een maent om de moetwilligheijdt der ketters te ontgaen, met</l>
					<l>consent van haer ouders was van <locatie>Ipre</locatie> naer <locatie>Belle</locatie> gaen woonen,</l>
					<l>ende aldaer corts gestorven, was over acht daghen soo &apos;t geseydt is</l>
					<l>in <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius capelle</locatie> begraven. de geusen dit lijck vindende</l>
					<l>hebben het berooft van sijn doodtcleed en van &apos;t hemde, ende</l>
					<l>van een paer cleene goude ooringen die sij aenhadde. dan hebben de</l>
					<l>geusen met  dat nackt lichaem den spot gehouden, het aenschijn was</l>
					<l>noch bleusende roodt: eene van de ruijters hadde in een weede daer</l>
					<l>ontrent eenen ezel sien loopen, sij gaen dien ezel vangen en binden</l>
					<l>die nackte dochter (die doodt was) scherdeling op den ezel, ende</l>
					<l>jaegden den ezel ten hove waert in, deese beeste dwaelt aldaer met</l>
					<l>dit doodt lichaem op sijnen rugge gebonden herwaert ende d&apos;herwaert.</l>
					<l>Op den selven tijdt was jouffrauwe <persoonsnaam>van der doende</persoonsnaam>, huijsvrauwe van d&apos;heer</l>
					<l><persoonsnaam>Richardus van gaver</persoonsnaam> f.<hi rend='superscript:true;'>us</hi> <persoonsnaam>Olivier</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Isabelle Bellechiere</persoonsnaam> met haer</l>
					<l>maerte uijt <locatie>ipre</locatie> gekommen, ende was daer ontrent een cleijn boeren</l>
					<l>huijscken gegaen, alwaer eenen sekeren <persoonsnaam>Steven Peene</persoonsnaam> woonde, den</l>
					<l>welcken sigh geneerde met sijnen ezel om belsche caes naer <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>te brijngen, wiens vrauwe met name <persoonsnaam>stevelijne beun</persoonsnaam> gewent was</l>
					<l>voor d&apos;een en voor d&apos;ander voester kinders op te voeden; dese jouffrauwe</l>
					<l><persoonsnaam>van der doende</persoonsnaam> mits sij swangher was van seven maenden was aldaer</l>
					<l>gecommen om met <persoonsnaam>stevelijne</persoonsnaam> over een te commen, om haere aenstaende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>21</pagenumber>.</l>
					<l>vrucht aen <persoonsnaam>stevelijne</persoonsnaam> te voersteren te geven; ondertusschen is &apos;t gebeurt dat</l>
					<l>den ezel alwaer die doode dochter opgebonden sat, just den ezel van</l>
					<l><persoonsnaam>steven peene</persoonsnaam> was, den welcken met die doode vrecht gelaeden in de voor¬</l>
					<l>deure van &apos;t huijs gekommen is. ende mits de deure te leege van cossijne</l>
					<l>was, soo trock den ezel om binnen te graeken soo straf dat het doodt</l>
					<l>lichaem niet meer en conde rechte blijven sitten, maer achter over</l>
					<l>den ezel viel, den ezel quam dan met dat naeckt doodt lichaem</l>
					<l>recht in de keucken, waer af elck verschricte ende aldermeest dese</l>
					<l>jouffrauwe <persoonsnaam>van der doende</persoonsnaam>, de welcke van verschieten den aerbeijdt</l>
					<l>creeg, ende eer dat avont was een lijck wierd, en s&apos;anderdaghs op</l>
					<l>eenen waghen ten huijse van haren man binnen <locatie>Ipre</locatie> gebracht wierdt,</l>
					<l>al sulcke schandaleuse ende goddeloose daden hebben de geusen uijtge¬</l>
					<l>vrocht, soodat sij de doode lichaemen niet gerust in het graf en lieten rusten,</l>
					<l>maer deselve uijt den grave trocken, ende daer mede den spot hielden</l>
					<l>selfs tot naedeel van andere menschen, voorwaer eene daedt de welcke</l>
					<l>vervlouckelijk is; want t&apos;is meerder quaet eenen dooden te mishandelen,</l>
					<l>als eenen levenden, omdat den dooden sigh niet verweeren noch</l>
					<l>niemandt geen leedt doen en cant. het doodt lichaem van</l>
					<l><persoonsnaam>veronica maerten</persoonsnaam> van den huijsman <persoonsnaam>steven peene</persoonsnaam> los gemaeckt</l>
					<l>sijnde, heeft hij in een boere lade (alias) coffer hetselve naer</l>
					<l><locatie>belle</locatie> gevoert, het welck op het kerckhof aldaer wierd begraven.</l>
					<l>Twee à drije weken naer dien, sijnder wederom uijt het garni¬</l>
					<l>soen van <locatie>Ipre</locatie> achthien soldaeten en twalf ondeugende vrauwen</l>
					<l>misschien een deel geussche soldaetenhoeren naer <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius</locatie></l>
					<l><locatie>capelle</locatie> getrocken, alwaer sij seven daghen ende seven nachten</l>
					<l>bleven, aldaer verteerende in eten en drijncken alle de provijande</l>
					<l>het gene de voorgaende beeldstormers gelaten hadden, sij namen alle de</l>
					<l>beddijnghen, decksels, slaeplakens, tin ende aerdewerck, sij roofden</l>
					<l>alle de boucken, soo van den <persoonsnaam>Prelaet heer Jan van der heijde</persoonsnaam>, als van</l>
					<l>Monicken en van de kercke. sij hebben afgeslaghen alle de sloten van</l>
					<l>den huijse, de metaelen pijlaeren met al wat daeran kleefde, waer</l>
					<l>mede de <locatie>capelle van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius</locatie> verciert was oock afgestolen, t welcke</l>
					<l>al aen de cooplieden van hun soorte (die uijt <locatie>Ipre</locatie> expres hun opvolgden)</l>
					<l>voor eenen cleenen prijs ende alt voor nieten vercoochten. binnen die</l>
					<l>daghen dat sij met hun hoeren aldaer vertoefden, en alle goddeloosheijdt</l>
					<l>bedreven, is&apos;t gebeurt dat eenen soldaet den welcken van sijne</l>
					<l>concubijne bij der nacht eenigh geld gestolen was, dat hy dese</l>
					<l>ellendige naer over doodt geslegen te hebben, heeft levendigh ge¬</l>
					<l>dolven in den selven put in <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius capelle</locatie> alwaer de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>22</pagenumber>.</l>
					<l>voorgaende ketters, het doodt lichaem van <persoonsnaam>Veronica Marten</persoonsnaam> uytgedolven</l>
					<l>hadden, eene van dese beeldstormers hadde uijt de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Anto¬</locatie></l>
					<l><locatie>nius capelle</locatie> gerooft eene choorkappe van groen fluweel, van de welcke</l>
					<l>hij dede voor hem maeken een keuvel, welken keuvel hij sommige</l>
					<l>daghen aendede; t&apos;is gebeurt dat hij met dit keuvel bekleedt</l>
					<l>sijnde, noijt en mochte bij het vier gaen, want t&apos;sij waer hij was</l>
					<l>dien keuvel trock hem altijdt in &apos;t vier, evens een gelijck den</l>
					<l>seijlsteen het ijser naer sigh toe treckt. <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> ver¬</l>
					<l>haelt dat hij desen ketter met desen keuvel becleedt sijnde vondt</l>
					<l>in de <locatie>hostelrie genaemt den hert in de Klierstrate</locatie> alwaer hij</l>
					<l>binnen den toogh in de keucken den genever dronk terwijlen</l>
					<l>de weirdinne een groot vier maekte om een schapen schouder</l>
					<l>te braden, en siet het vier nu in volle brandt sijnde, wierd hij</l>
					<l>op het vier getrocken, soodat sijn hair, koussen en schoen en</l>
					<l>beede sijn handen verbrandt waeren, maar dien groenen fluweelen</l>
					<l>keuvel en was in &apos;t minste niet geschoupert, en hadden wij (de welcke</l>
					<l>daer ontrent stonden en hem saghen als eenen blixem in het vier</l>
					<l>vliegen) met haesten hem daer niet uijtgetrocken, hij conde geheel</l>
					<l>verbrandt geweest hebben.</l>
					<l>Waer over den ketter soo vergrauwt wierdt, dat hij al vloecken</l>
					<l>en lasteren den keuvel aftrock, en seijde dien vermaledijden paep¬</l>
					<l>schen tooverkeuvel, en sal mij niet meer tergen, so wien wilt hem</l>
					<l>coopen, waer over <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> een pinte genever presenteerde,</l>
					<l>en daer vooren cochte, het welcke d&apos;heer <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, als</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> naderhand wederom catholijck was, gegeven heeft om een onse</l>
					<l>vrouwe kleedt te maeken in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Maertens</locatie>.</l>
					<l>In de maenden van <datum when='xxxx-09-xx'>September</datum> en <datum when='xxxx-10-xx'>October</datum> hebben de geusen het <locatie>clooster</locatie></l>
					<l><locatie>der Monicken van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jans</locatie> met de <locatie>capelle van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius bij Belle</locatie>,</l>
					<l>met kappen en haweelen en andere instrumenten ganschelijck</l>
					<l>afgebrocken, soo datter niet en bleeft dan de mueren van de kercke,</l>
					<l>en een stuk van de huijsinghe, roovende al wat van eenighe weerde</l>
					<l>was, iser, loot, houdt solderboom, de balcken, tegels, brijcken, de</l>
					<l>schuere stallijnghe, de brauwerie met haer ketels, en gereedschap,</l>
					<l>ja de gespannen van de daken, hebben sij afgetrocken, binnen <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>gebracht en vercocht. Dit was de laste ruine van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Antonius</locatie></l>
					<l><locatie>capelle bij Belle</locatie>, ende is alsoo geruineert gebleven tot het jaer <datum when='1598-xx-xx'>1598</datum></l>
					<l>als wanneer den <persoonsnaam>Artshertogh Albertus</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Isabella</persoonsnaam> op het versouck</l>
					<l>van d&apos;heer <persoonsnaam>Jan de Bur laesten Prelaet van de St Jans heeren</persoonsnaam> de</l>
					<l>translatie van hun clooster voor eeuwige residentie, binnen <locatie>Iper</locatie> dede</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>23</pagenumber>.</l>
					<l>in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclais</locatie> binnen <locatie>Ipre</locatie>.</l>
					<l>Nota op den <datum when='1578-07-23'>23 julij 1578</datum> daeghs voordat de stadt van <locatie>Ipre</locatie> aen</l>
					<l>de ketters, onder den name van Malcontenten bij accorde, (soo hier</l>
					<l>boven beschreven is) wierd overgelevert, hebben verscheijde godtvruchtige</l>
					<l>persoonen, eenighe beelden en costelijcke ornamenten tot versekeringhe</l>
					<l>in het stille gevlucht, ende verborgen ten huijse van sommige godt¬</l>
					<l>vruchtighe borghers, op de welcke men goede betrouwen hadde, dat sij</l>
					<l>standtvastigh in hun roomsch geloove souden volherden, ende dese</l>
					<l>voorsichtigheijdt was wonderlijck prijsbaer, om dieswille dat men</l>
					<l>alreede beproeft ende ondervonden hadde; de moedwillige boosaerdigheijdt</l>
					<l>van de geusen, de welcke eenen doodelijcken haet ghetoont hadden</l>
					<l>op alle de beelden ende ornamenten van onse kercken, op desen avond</l>
					<l>in den donckeren seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> wierd mij in handen gestelt</l>
					<l>eene kiste met verscheijde kerckelijcke goederen van den autaer</l>
					<l>van O.L.V. van <locatie>Thuijne</locatie> uijt de <locatie>kercke van de Paters Recolecten</locatie>,</l>
					<l>welcke kiste ick daernaer, seght <persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam> onder den dorpel</l>
					<l>van mijne keuckendeure begraven hebbe uijt vreese van betrapt</l>
					<l>ende aengeklaeght te sijne. -----  misschien was in die kiste</l>
					<l>het miraculeus beeld van O.L.V. van <locatie>Thuijne</locatie> (immers <persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam></l>
					<l>en maekt geen mentie wat in die kiste verborghen was) op den selven</l>
					<l>avondt (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) hebben twee godtvruchtige mannen</l>
					<l>te weten <persoonsnaam>Godefroij Ramant</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Marcus Lauwerie</persoonsnaam> het oudt beeld</l>
					<l>van O.L.V. van <locatie>Alsemberghe</locatie> met eenighe costelijcke ornamenten</l>
					<l>gevlucht, t&apos;selve draghende op eene beirie, al of het eenen sieken</l>
					<l>hadde gheweest naer het huijs van <persoonsnaam>Alexander Florentin</persoonsnaam> in huijwe¬</l>
					<l>lijck wesende met <persoonsnaam>Janneken Schouteeten</persoonsnaam> woonende op de</l>
					<l><locatie>groote marckt</locatie> bij naer recht over de hooghwacht sijnde van</l>
					<l>de <locatie>hondtstraete</locatie> naer den westen het vijfde huijs, genaemt den</l>
					<l><locatie>gouden cop</locatie>, welck beeldt op dese beirie daer een maltrasse op</l>
					<l>lagh gedeckt met lakens ende sargie, in het geseijd huijs gebracht</l>
					<l>gestelt wierdt in een verborghen plaetse op eenen autaerken</l>
					<l>ende bewaert wierdt tot dat de stadt wederom aen den Coninck</l>
					<l>van <locatie>Spaignen</locatie> was, als wanneer de gildebroeders van <locatie>Alsember¬</locatie></l>
					<l><locatie>ghe</locatie> (niet tegenstaende dat hunne gilde door ketterie t eenemael</l>
					<l>vervallen was, ende geene oeffeninge der selve en deden) het</l>
					<l>geseydt beeldt van Maria van <locatie>Alsemberghe</locatie> hunne weerdige</l>
					<l>patronesse in de maend van <datum when='1584-04-xx'>April 1584</datum> van uijt den <locatie>gouden cop</locatie></l>
					<l>met de geestelijcheijdt van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclais processiewijs gedregen</l>
					<l>hebben naer de <locatie>kerck van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclais</locatie>, alwaer het jegenwoordigh</l>
					<l>noch geeert wordt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>24</pagenumber>.</l>
					<l>Nota in desen ellendighen tijdt is het binnen <locatie>ipre</locatie> oock gebeurt dat een</l>
					<l>eerbare dochter genaemt <persoonsnaam>Pelogia</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>a</hi> <persoonsnaam>Maerten van den Bussche</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Joanna</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Sanders</persoonsnaam> woonende in de <locatie>wullestrate</locatie> ontrent de <locatie>brauwerie van Meenen</locatie>, sijnde</l>
					<l>een devote dochter onder den derden regel van den h. Dominicus, blijvende</l>
					<l>gecleedt gaen in het swart, als wanneer eenen schoenmaeker met name</l>
					<l><persoonsnaam>Daniel</persoonsnaam> ---- alreede geus bekeert sijnde, om met dese <persoonsnaam>Pelagia</persoonsnaam> te spotten,</l>
					<l>naer haer te vrijen gonck, maer sij weijgerde sijn onbeleeft versouck mits</l>
					<l>sij volghens haer belofte niet van sinne en was te trauwen, desen</l>
					<l>schoenmaeker uijt spijt van dese weijgeringhe gaet aen de geussche</l>
					<l>overheijdt aenklagen, dat in de <locatie>vullestrate</locatie> (noemende het huijs van</l>
					<l><persoonsnaam>Pelagia</persoonsnaam>) een jongen predickheer woonende in de kleedinghe van een</l>
					<l>dibbeken om niet gekent te woorden, den welcken in het heijmelijck</l>
					<l>de Roomsch gesindene onderwees, ende de gereformeerde religie vervlouckte.</l>
					<l>op dese aenklaginge woordt <persoonsnaam>Pelagia</persoonsnaam> snachts uijt haer huijs gehaelt,</l>
					<l>ende gesteken in de vangenisse ende afnemende haere borse vinden daer in</l>
					<l>een pater noster, waer door sij noch meer versekert scheenen in</l>
					<l>hunne meeninge dat sij een pater predickheer was, sij gaen haer</l>
					<l>over met duijsende schelwoorden en dreijghen haer te sullen ophanghen,</l>
					<l>wel versekert sijnde (soo sij seijden) dat sij vercleedt in desen schijn</l>
					<l>van vrouwe cleederen, de gereformeerde religie tegensprack, dese</l>
					<l>dochter van hunne dreijgementen verschrickt sijnde, kreeg aenstonds</l>
					<l>de korssen ende stierf drij daeghen daernaer, als wanneer de geusen,</l>
					<l>naer haer doodt bevonden dat sij een dochter was, de welcke sij s&apos;¬</l>
					<l>avonds hebben begraven op het <locatie>kerckhof van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jacob</locatie> ---- dese</l>
					<l>dochter segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> was edel van acht quartieren,</l>
					<l>te weten d&apos;Edeldom van <persoonsnaam>Lanusij</persoonsnaam> <datum when='1536-xx-xx'>1536</datum>, met <persoonsnaam>Carpentier</persoonsnaam>; <datum when='1567-xx-xx'>1567</datum>,</l>
					<l>met <persoonsnaam>Bauverij</persoonsnaam> <datum when='1429-xx-xx'>1429</datum>, met <persoonsnaam>van den Broucke</persoonsnaam> <datum when='1499-xx-xx'>1499</datum>, met <persoonsnaam>van der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Steene</persoonsnaam> <datum when='1522-xx-xx'>1522</datum>, met <persoonsnaam>Sanders</persoonsnaam> <datum when='1557-xx-xx'>1557</datum>, met <persoonsnaam>Mesdagh</persoonsnaam> <datum when='1462-xx-xx'>1462</datum>.</l>
					<l>Beschrijvinge</l>
					<l>Van geussche processie tot spot der Roomsche Kercke.</l>
					<l><datum when='xxxx-08-xx'>Op den avondt voor den eersten Sondagh van Ougst</datum> op welcken dagh</l>
					<l>de borghers van <locatie>Ipre</locatie> pleegden den Thuijndagh te vieren, ter gedachtenisse</l>
					<l>der miraculeuse verlossinge van den Stadt ten jaere <datum when='1383-xx-xx'>1383</datum> door den</l>
					<l>besonderen bijstandt van de alderh: Maget Maria onder den eertijtel</l>
					<l>van Thuijne, gelijck wij in het eerste deel vermelt hebben, op desen</l>
					<l>avondt segt d&apos;heer <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, hebben de ketters geradigh</l>
					<l>gevonden eene processie op te stellen tot spot van Godt, van Godts Moeder,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>25</pagenumber>.</l>
					<l>ende van alle sijne heijlighen, ende tot meerder spijt van de Roomsch</l>
					<l>gesinde die noch binnen <locatie>Ipre</locatie> woonden, sij hebben op den Thuijn</l>
					<l>dag avond rondom de Stadt doen uyt trommelen, datter morghen</l>
					<l>ten neghen uren eene generale processie sal geschieden op de wyse</l>
					<l>der paepsche, daer ider soo catholijck als gereformeert toe begroet wierdt</l>
					<l>om se te vereeren ende bij te woonen.</l>
					<l>DEN THUIJNDAGH verschenen sijnde geheel de stadt was uytgelaeten</l>
					<l>om dese nieuwe forme van processie te aenschouwen, in plaetse dat dese</l>
					<l>processie gelijck bij de Roomsche soude beginnen ende eijndighen in de kercke,</l>
					<l>de bespottelijcke processie was vergadert op de halle, ende quaem de groote</l>
					<l>halle trappen af meestendeel al vermonbt in paters, in nonnen, soo</l>
					<l>met casuijffels ende coorcappen (al gestolen uijt de kercke) dese beschim¬</l>
					<l>pelijcke processie nu gaende beginnen in paetse van clocken te luijden,</l>
					<l>alle de tamboers van geheel het garnisoen slougen den trommel,</l>
					<l>den eersten die de groote halle trappen afdaelde, was eenen vercleedt</l>
					<l>in eenen priester, met eenen grooten schoonen standaert die sij genomen</l>
					<l>hadden uijt de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters</locatie>, desen standaert verbeelde aen</l>
					<l>d&apos;een zijde de alderh: Drijvuldigheijdt, ende aen d&apos;ander zijde onsen</l>
					<l>heere, die aen S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieter de sleutels gaf, desen standaert wierd opgevolght</l>
					<l>van een groot deel dertel vrouwvolck alf gecleedt gelijck nonnen van</l>
					<l>alle orders, hebbende van onder maer een kort rocxken aen die qualijck</l>
					<l>tot de knien quam, rondom behanghen in coppere bellen, die geduerigh</l>
					<l>kloncken als sij voortgijnghen, soo dat het scheen eenen gedeurigen</l>
					<l>carrilion te wesen, ende alle dese gemaekte nonnen gijngen langst</l>
					<l>de straten al denzen en heijpelen op het feestelijck spelen van eene</l>
					<l>fluete, achter dese gefassioneerde ende ongewijdde nonnen, volgde</l>
					<l>dan eenen met een cruijs aen het welcke in plaetse van een beeld</l>
					<l>van onsen heere, hincker eenen netsack aen met een levende katte</l>
					<l>daerin, die haer muijle uijtstack, met aen d&apos;een zijde een hallebaerde</l>
					<l>en aen d&apos;andere zijde eenen bessem, om een ricolecte cruijs naer te</l>
					<l>poussen. dit cruijs wierd opgevolgt van een groote bende gecleedt</l>
					<l>in paters van alle soorten van orders, sommighe met paternosters</l>
					<l>gemaekt van uijtgeblasen eijers, blomstoolkens, orangeappels, com¬</l>
					<l>commers etc. andere met musquetten, kneuvels, ende sabels aen, andere</l>
					<l>met fleuten en violons etc. achter dese volgden een deel in priesters,</l>
					<l>met lancien die sij drougen als flambeeuwen, in het midden der pro¬</l>
					<l>cessie waerender thien of twalf paer die met twee nonnen (slechts</l>
					<l>met een hemde aen) een tafelken droughen met gebroken beelden</l>
					<l>der heijligen daerop, sommighe beelden sonder hooft, en somige sonder</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>26</pagenumber>.</l>
					<l>neuse etc. ende dese schoone maegden die dese beelden drougen hadden elck</l>
					<l>een schoone croone van bloemen op t&apos;hooft, ende dat maer alleene in&apos;t hemde</l>
					<l>sonder rockx, sonder voorschoot, sonder coussen, alleenelijk met pattouf¬</l>
					<l>fels, soodat men met het waijen van de wint van dese heijlige</l>
					<l>maeghden hun billen sagh, het welcke een groote devotie veroorsaekt,</l>
					<l>maer dese devotie was goedt om te peijsen op Venus ende Cupido. dan</l>
					<l>volgden eenige met choorcappen, met casuijffels met diakens ende</l>
					<l>subdiakens, dragende groote boucken in hunne handen, de welcke</l>
					<l>songhen de geuske psalmen, dese daijversche processie wierd opgevolght,</l>
					<l>ende gesloten gelijck het latijns spreckwoort seght. <hi rend='underlined:true;'>post reliquos omnes</hi>, </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>sequitur venerabilis honos</hi>. dat is. <hi rend='underlined:true;'>naer alle de eerlycke, volght het</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>weirdigste</hi>, ende dat was op forme van eenen triumphalen waghen,</l>
					<l>voortgetrocken wel van 60 dertel meijssens, op dien waghen stondt</l>
					<l>een cleijn tafelken ende daer lagh een groot dijck vet vrauwmensch</l>
					<l>met haren buijck daer op die tafel gebonden alliggen, om niet af</l>
					<l>te vallen in haer hemde met het gat bloot, ende boven haer wasser</l>
					<l>eenen crans van bloemmen met een stemme in groote letters,</l>
					<l>waerop geschreven stondt, aensiet de reliquie van de maeght van</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> ende dese naekte reliquie wierd achtervolght van bij duijsen¬</l>
					<l>de menschen die lachten ende gabberden als een garen marckt, ende</l>
					<l>dit was het eijnde van die schoone Thuijndagsche processie.</l>
					<l>Als ick lagh uijt mijne venster (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) om de</l>
					<l>processie te sien aenkommen, ende dat ick dese schandaleuse reliquie</l>
					<l>sagh opcommen, ik wierd soo ontselt al of ik de korssen op mijn lijf</l>
					<l>hadde gekregen, dus ik trock mij jnnewaerts van schaemte ende van</l>
					<l>droefheijdt in mijn gemoedt, ende Ik badt godt dat hij believen dese</l>
					<l>goddeloose bende te straffen, die soo met alle heijlige ceremonien den</l>
					<l>spot hielden, ende Ick wenschte dat godts genadige handt ons soude</l>
					<l>verlossen van al dat boos ende goddeloos ketters gespuijs.</l>
					<l>Dese abominable processie en was geen quartier heurs voor myn deure</l>
					<l>gepasseert (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) of aenstonds word de sonne die te</l>
					<l>vooren helder scheen met doncker wolcken overtrocken, ende het begonste</l>
					<l>soo vreeselijck te weerlichten ende te donderen ende soo weldigh te</l>
					<l>regenen, dat men soude geseijdt hebben de weereld gaet vergaen in water,</l>
					<l>daer door dese processie van malkander scheurde, souckende elck een</l>
					<l>gadt om in &apos;t drooghe te schuijlen. de argste van al was die naeckte</l>
					<l>reliquie kasse, die aen de tafel gebonden sijnde om niet af te vallen</l>
					<l>ende de tafel aen den wagen met haer bloote reliquie casse, dienen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>27</pagenumber>.</l>
					<l>slagh reghen moest onderstaen, want van haestigheijd en hadde niemandt</l>
					<l>sorge gehad om haer los te maeken, dus als die slaghvlaege naer een</l>
					<l>groote alf ure voorbij was ende dat men die reliquie casse gijnck</l>
					<l>los maeken, sij was even gelijck als ijmandt die door de vaert</l>
					<l>gesleep was, Ik laete mij voorstaen dat gedient heeft voor eene</l>
					<l>straffe van Godt.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-08-08'>1578 op den 8 Ougst</datum> hebben de geussche rebellen binnen</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> de weth vernieuwt ende aengestelt die van hun gesintheijdt</l>
					<l>waren, dat is degene die mede ketters waeren, ende de roomsche</l>
					<l>Religie hadden verlaten onder dese hebben sij aenghesteldt</l>
					<l>Voor eerst</l>
					<l>D&apos;heer <persoonsnaam>Hector van de Woestijne Voogt</persoonsnaam>     <persoonsnaam>Gelein Everaert</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Guill: van den Kerckhove</persoonsnaam> </l>
					<l><persoonsnaam>Joris van der Meersch</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Marcus de Wilde</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Vroede</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joos Langsaem</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Charles de Corte</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gelein van der Meersch</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gillis de la Baije</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Laureins Thijbaut</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolais Bommaer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gillis Hannoot</persoonsnaam>  Ende</l>
					<l><persoonsnaam>Christiaen Rijckebusch</persoonsnaam></l>
					<l>Anno <datum when='1578-09-10'>1578 op den 10 September</datum> arriveerde binnen de stadt van</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> den <persoonsnaam>Artshertogh Mathias</persoonsnaam> die de rebelle staten des lands</l>
					<l>met eenige duijsende <locatie>franschen</locatie> in het <locatie>Nederlandt</locatie> geroepen hadden</l>
					<l>om het selve te regieren, sij waeren van <persoonsnaam>Don Jean van Oostenrijck</persoonsnaam></l>
					<l>die van den coninck gestelt was afgevallen, hij wierd binnen <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>van de Calvijns gesinde eerelijck ontfangen als Gouverneur der</l>
					<l><locatie>Nederlanden</locatie>.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-09-28'>1578 op den 28 September</datum> quamen binnen <locatie>Ipre</locatie> noch twee</l>
					<l>regimenten van die rebelle geusen, om al watter noch resterende</l>
					<l>was in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens</locatie> te vernietigen ende te rooven,</l>
					<l>maer hebben niet anders gevonden als de marbere tombe, die in den</l>
					<l>choor stondt van <persoonsnaam>Robertus de Bethunia eertydts grave van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Vlaenderen</persoonsnaam>, welcke schoone tombe sij in duijsent stucken hebben</l>
					<l>geslagen, soodat sij de doode niet en conden gerust laeten.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-10-01'>1578 op den eersten October</datum> is overleden <persoonsnaam>Don Jean van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Oostenrijck Gouveneur generael der Spaensche Nederlanden</persoonsnaam> ende</l>
					<l>hij wierdt begraven binnen de stadt van <locatie>Namur</locatie> in de <locatie>Cathedrale</locatie></l>
					<l><locatie>kercke</locatie> voor den hooghen autaer. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>28</pagenumber>.</l>
					<l>Op desen tijdt wierdt voor Gouverneur generael der <locatie>Spaensche</locatie></l>
					<l><locatie>nederlanden</locatie> aengestelt <persoonsnaam>Alexander Farnesius hertogh van Parma</persoonsnaam></l>
					<l>zone van <persoonsnaam>Otavio hertogh van Parma</persoonsnaam> ende van <persoonsnaam>Margriete van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Oostenrijck</persoonsnaam> dochter van <persoonsnaam>Carol den V. keijser van Roome</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ende Grave van Vlaenderen</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Farnesius Gouverneur generael der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Spaensche Nederlanden</persoonsnaam>.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-10-01'>1578 Op den eersten october</datum> wierd door den <persoonsnaam>Gouverneur Bouclé</persoonsnaam></l>
					<l>rontom de stadt gepubliceert, dat alle persoonen die eenige versteken</l>
					<l>ofte verborghen paepsche kerckgoederen hadden, deselve moesten</l>
					<l>overleveren, op de boete van 100 guldens ende lijfstaffe naer den heijs</l>
					<l>van saeke, ende soo jemandt wiste dat ergens dusdanighe goederen</l>
					<l>verborghen sijn die &apos;t selve sal aenbrengen, sal de helft van de boete</l>
					<l>profiteren ende geloont woorden met een lucrative bedieninge</l>
					<l>ofte officie.</l>
					<l>Als ik (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) dese publicatie hoorde ik was</l>
					<l>seer beducht, want Ik hadde in mijn huijs in bewaernesse eene</l>
					<l>geheele kiste van costelijcke ende achtbare saeken van den autaer</l>
					<l>van O.L.V. van Thuijne die wij voor &apos;t belegh uijt de <locatie>kercke van</locatie></l>
					<l><locatie>de Paters Ricolecten</locatie> gevluchdt hadden (misschien was oock daerin</l>
					<l>het miraculeus beeld van O.L.V. Thuijne) Ik hebbe bij der nacht</l>
					<l>met mijn huijsvrauwe in mijn huijs tegen de zulle van mijne</l>
					<l>keuckenduere eenen grooten put gedolven, en de kiste daer in </l>
					<l>begraven, ende den put en de pavement stilleken wederom</l>
					<l>toegedaen, daer alles gebleven is tot dat de stadt wederom catholijck</l>
					<l>gewoorden was.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-10-30'>1578 op den 30 October</datum> heeft de gereformeerde overheijdt</l>
					<l>binnen <locatie>Ipre</locatie> de vier parochiale kercken voorsien van nieuwe pastors,</l>
					<l>die al geussche ministers waren, om aldaer op alle sondaghen hunnen</l>
					<l>gereformeerden kerckdienst te doen; men dede de kercken suijveren</l>
					<l>ende alle de stucken van de gebroken beelden (die noch overhoop </l>
					<l>laghen) uijt de kercke draghen, ende de stucken en spaenderen</l>
					<l>van de gebrocken autaeren, biechtstoelen, sittens etc. vercoopen</l>
					<l>om te branden.</l>
					<l>In de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens</locatie> wierd gestelt voor pastor</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>29</pagenumber>.</l>
					<l>eenen Domini genaemt <persoonsnaam>Jacob van Blijenbergh</persoonsnaam> geboortig van <locatie>Amster</locatie></l>
					<l><locatie>dam</locatie> die soo men seijde hadde Clercq geweest van den <persoonsnaam>Gouverneur</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bouclé</persoonsnaam>.</l>
					<l>Op de Prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Niclais wierd gestelt voor Pastor den <persoonsnaam>Domini</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Cappen Rotlain</persoonsnaam> geboortig van <locatie>den haeg</locatie> die getrouwt met eene van </l>
					<l>de Maerten van den <persoonsnaam>Gouverneur Bouclé</persoonsnaam>.</l>
					<l>Op de Prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters wierd gestelt voor Pastor eenen</l>
					<l>Domini genaemt <persoonsnaam>Coeraet Muijlen</persoonsnaam> gebortig van <locatie>Thiel</locatie> die Postellion</l>
					<l>geweest hadde van den <persoonsnaam>Prince van Oraignen</persoonsnaam>.</l>
					<l>Op de Prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jacob wierd gestelt voor Pastor den <persoonsnaam>Domini</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joris Rietmost</persoonsnaam> geboortig van <locatie>Sluijs</locatie> ende wever van sijn ambacht.</l>
					<l>Anno <datum when='1578-12-22'>1578 op den 22 December</datum> wierd binnen <locatie>Jpre</locatie> den door¬</l>
					<l>luchtigen heer <persoonsnaam>henricus de Codt</persoonsnaam> woonende aen de <locatie>Oost zijde van de</locatie></l>
					<l><locatie>zuijtstraete, van de Marckt afkommende het achtste huijs</locatie> van</l>
					<l>de ketters gevanghen, omdat hij in&apos;t boven geheijde huijs, in een</l>
					<l>verborghen camer door den godtvruchtigen <persoonsnaam>Boudewijn Dijseren</persoonsnaam></l>
					<l>hadde laten het Roomsch geloove predicken, desen <persoonsnaam>Boudewijn</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dijseren</persoonsnaam> was voor desen capellaen geweest van den Choor</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens, ende was ten versoucke van sijne hooghweerdigheijd</l>
					<l><persoonsnaam>Martinus Rijthovius</persoonsnaam> in de stadt gebleven gaende onbekent in</l>
					<l>gemeene slechte borghers cleederen, om de roomsche catholijcken</l>
					<l>soo verre als het doendelijck was bij te staen, ende in het geloove</l>
					<l>te verstercken. Dese heijmelijcke predicatie was aldaer ontdeckt</l>
					<l>door een slecht hooft van een dienstmaerte met name <persoonsnaam>Coleta</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Grootman</persoonsnaam> de welcke uijt haeren dienst gescheeden was omte </l>
					<l>trauwen met een geusken sergeant, die alhier in garnisoen</l>
					<l>lagh ende haeren rock omgekeert hebbende, dat is ketters</l>
					<l>geworden sijnde, was in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t.  </hi>Niclais</locatie> bij den</l>
					<l>geusken Domini getrauwt.</l>
					<l>Om dese beschuldinghe wierd <persoonsnaam>henricus de Codt</persoonsnaam> snachts van</l>
					<l>sijn bedde gehaelt met een wachte van 48 soldaeten, in de </l>
					<l>gevangenesse gesteken, ende des anderdaghs met eene gelijcke</l>
					<l>wachte gevoert naer <locatie>Ghendt</locatie>, ende aldaer in het huijs van</l>
					<l>den heer <persoonsnaam>van Rijhove</persoonsnaam> bij onsen <persoonsnaam>bisschop Rijthovius</persoonsnaam>, den</l>
					<l>bisschop van <locatie>Brugghe</locatie>, onsen hoogbailliu, ende veele anderen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>30</pagenumber>.</l>
					<l>heeren gevanghen geset, ende dagh en nacht met een stercke wachte</l>
					<l>bewaert. sijne huijsvrauwe <persoonsnaam>Veronica Provoost</persoonsnaam> vluchte des anderdaeghs</l>
					<l>met haer kinders uijt de stadt ende ghijnck woonen naer <locatie>Atrecht</locatie>, alle</l>
					<l>sijne goederen wierden van de ketters aengeslegen ende verbuert, ende</l>
					<l>men heeft alles wat hem toebehoorde venditiewijs vercocht ten</l>
					<l>voordeele van den <persoonsnaam>Prince van Oraigne</persoonsnaam> ende de staten van <locatie>holland</locatie>.</l>
					<l>Anno <datum when='1579-xx-xx'>1579</datum> hebben de Calvinisten binnen <locatie>Ipre</locatie> onder elckanderen</l>
					<l>geresolveert van met vreugde teekens ende triumphe den gebortdagh</l>
					<l>te vieren van hunnen fondateur dien fameusen gesant Godts ende</l>
					<l>propheet dien H. vader <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>, den welcken was binnen</l>
					<l>de stadt van <locatie>Noijon</locatie>, in <locatie>vranckerijck</locatie> op den <datum when='1509-07-10'>10 Julij 1509</datum>. sijnen</l>
					<l>vader was genaemt geweest <persoonsnaam>Geraert Chauvin</persoonsnaam>, maer desen val¬</l>
					<l>schen propheet heeft daer naer sijnen naem verandert in <persoonsnaam>Calvijn</persoonsnaam>,</l>
					<l>sijne moeder was <persoonsnaam>Jannetie Fraüce - - - </persoonsnaam> </l>
					<l>om desen grooten</l>
					<l>geboortdagh te vieren hebben d&apos;opperhoofden der geusen d&apos;hoofden</l>
					<l>bijeen gesteken ende beraemt om desen geboortdagh op het treffe¬</l>
					<l>lyckste te vieren, tot meerder aensien van hun wangeloof, ende</l>
					<l>om met de paepsche den spot te houden, de welcke nu onder hun</l>
					<l>tijrannig bedwanck waren, bij naer gelijck eertijds de kinders</l>
					<l>van Israel onder de slavernie van Egipten waren, een groot</l>
					<l>deel rijcke heeren gaven hunne namen op om d&apos;oncosten</l>
					<l>te betaelen, men resolveerde van door den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Domini van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens Jacob van Bleijenberg</persoonsnaam> een lof sermoen te laeten</l>
					<l>predicken, een treffelijck wierwerck op te stellen ende een costelijcke</l>
					<l>maeltijdt, daer waren oock een groot deel Jouffrauwen die op</l>
					<l>hun eijgen borse tot meerder glorie van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>s geboortdagh</l>
					<l>oock iedt wilden oprechten, daer wierd door geheel de stadt uijtgebelt</l>
					<l>dat een ider daeghs voor den geboortdag alle voorlanden, steendammen,</l>
					<l>ende straeten soude vaegen ende suijveren, daer wierd op de groote</l>
					<l>marckt een casteel gemaeckt van pampier op ramen gespannen,</l>
					<l>het welcke thien voeten breedt, en dertigh voeten langh was,</l>
					<l>met aen elck eijnde een groote deure, daer boven in&apos;t midden</l>
					<l>een viercanten thoren met een spitsche naelde ende een cruijs</l>
					<l>daer op gestelt, op dit casteel waeren geschildert verscheijde</l>
					<l>Pausen, eenige oude vaders, paters ende nonnen van alle orders,</l>
					<l>den Coninck van <locatie>Spaignen</locatie> was geschildert op d&apos;een deure, ende</l>
					<l>den Keijser op d&apos;ander deure, boven de twee deuren wasser</l>
					<l>in groote letters te lesen</l>
					<l>Dit is de paepsche kerck</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>31</pagenumber>.</l>
					<l>Boven d&apos;een kerckdeure stondt geschildert een onse lieve vrauwe beeldt,</l>
					<l>ende onder haer voeten stonden dese woorden te lesen</l>
					<l>Dit is maijken timmermans.</l>
					<l>Aldus spottende met de H. Maghet, en boven de andere deure stondt</l>
					<l>afgebeelt eenen paus, verbeeldende onse moeder de h. kercke, onder</l>
					<l>wiens voeten te lesen was.</l>
					<l>Dit is den Antechrist.</l>
					<l>Rondtom als onder een gallerie was er een wimpel ofte slange</l>
					<l>waer in te lesen stonden dese woorden</l>
					<l>Dit duijvels casteel sal door de geboorte van</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam> voor de duijvels vliegen.</l>
					<l>Maer op de leet voor de groote <locatie>kerckdeure van sinte Maertens</locatie> wierdt</l>
					<l>er opgerecht een triumphel poorte, met in&apos;t midden daer in geschildert</l>
					<l>een groot beeld van hunnen propheet <persoonsnaam>Joannes Calvin</persoonsnaam>, onder de</l>
					<l>schilderie van het portrait van <persoonsnaam>Joannes Calvin</persoonsnaam> wasser van onder</l>
					<l>in vers met goude letters te sien desen volgenden inhoudt</l>
					<l>Tot <locatie>vranckrijck</locatie> in de Stadt <locatie>Noijon</locatie></l>
					<l>is opgestaen deës hemel zon,</l>
					<l>die t&apos; pausdom heeft gedaen te niet</l>
					<l>wiens beeld gij hier verheven siet</l>
					<l>En wiens geboort men heden viert</l>
					<l>met vreugde teekens gelauriert</l>
					<l>tot luijster van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam></l>
					<l>laet ons te samen vroyelijck sijn.</l>
					<l>Op d&apos;halle waren verscheijde tafels gedeckt, alwaer alle de treffe¬</l>
					<l>lijckste van de stadt der calvinistgesinde s&apos;avondts voor t&apos;onste¬</l>
					<l>ken van het vierwerk souden t&apos;samen banquesteren soodat al</l>
					<l>het cieraet en vreugdeteekens in de geborte van dien H. propheet,</l>
					<l>allemael op de straete ende niet in de kercke en was, de Jouffrau¬</l>
					<l>wen en de damen om oock te thoonen hunnen ijver ende blijdschap</l>
					<l>in de glorieuse geboorte, hadden onder eene langhe gespannen</l>
					<l>tente van aen de <locatie>hondstraete</locatie> tot aen de <locatie>clierstraete</locatie> ontrent</l>
					<l>het voorlandt van d&apos;huijsinghen een kermistafel doen stellen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>32</pagenumber>.</l>
					<l>met menighvuldighe <locatie>spaensche</locatie> stoelen, om aldaer een vreugde mael¬</l>
					<l>tijdt te doen, in &apos;t midden van dese tafel stondt een pijramijde van</l>
					<l>suijcker boven het welcke stondt verheven het beeldt van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam></l>
					<l>die eenen standaert in d&apos;hand drough waer op Cupido geschildert stondt</l>
					<l>met dese calvinissche spreuke</l>
					<l>Als de vrauwe niet en wilt</l>
					<l>gaet bij de meijt.</l>
					<l>Op d&apos;ander zijde van die standaert was afgebeeld de goddinne</l>
					<l>Venus met dese calvinissche sententie.</l>
					<l>Door den propheet <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam></l>
					<l>moet alle vrauwe getrauwt sijn.</l>
					<l>Daeghs te vooren gijnck een belle rontom de stadt, naer welcke</l>
					<l>voghde eenen stadtsbode die uijtriep dat op den bekenden geboortdagh een</l>
					<l>jegelijck geordonneert was s&apos;avonds door keirsse lucht of ander</l>
					<l>vierwerck te vieren op de boete van 20 rijcksaelders. den <datum when='xxxx-07-10'>10 julij</datum></l>
					<l>verschenen sijnde was het in de Stadt een gedeurige wandelinge</l>
					<l>want niemand moghende wercken, gijnghen menighvuldighe huijsen</l>
					<l>besichtighen, dewelcke om desen geboortdagh te vereeren, verciert</l>
					<l>waeren met cronicaen, tapijtten, schilderien, goddeloose spreuken</l>
					<l>tegen de roomsche kercke andere met lofredens, tot glorie van</l>
					<l><persoonsnaam>Calvijn</persoonsnaam>, sommige huijsen waeren met hulst becleedt, sommige</l>
					<l>met hijfte ofte ander groen.</l>
					<l>Ik seght (<persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) om te voldoen aen d&apos;ordonnantie, ende</l>
					<l>niet te vervalllen in eenighe boete stelde in alle mijne vensters,</l>
					<l>verscheijde soorten van bloempotten de welcke ik uijt mijn</l>
					<l>hof in potten gesteken hadde. Smorghens ten thien uren,</l>
					<l>dede den Domini van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Martens</locatie> een lofreden ter eeren</l>
					<l>van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>, alwaer machtigh veel volck was, maer ick</l>
					<l>seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> en liet mij daer niet vinden, ende</l>
					<l>dat was al den kerck dienst die op dien triumphanten geboort</l>
					<l>dag gepleeght was. </l>
					<l>Naer middagh t&apos;scheen als een volmackte kermisse te wesen,</l>
					<l>de stadt was al vol vremt volck, in alle herbergen speelden</l>
					<l>de bassen ende violen, alle herbergen waeren vol dronckaerts,</l>
					<l>het geburte ofte geweste van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters boven</locatie>, welcke inwoonders</l>
					<l>de naem alsoo hadden, ende altijdt in alle voorvallen pleegden</l>
					<l>seer lastigh ende moijelijck te sijn, dese hadden een groote</l>
					<l>bende van hun gebeuren opgemaekt de wecke t&apos;samen droncken</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>33</pagenumber>.</l>
					<l>in d&apos;<locatie>herberge genaemt Warniton, recht over het Nazareth</locatie> en naer</l>
					<l>middagh ten vijf uren liepen sij paer en paer door de stadt met eenen</l>
					<l>creupelen blinden ezel, die sij vooren uijt dreven, op wiens rugge gebonden</l>
					<l>was een posteur van slunsen ende vodden gemaekt, gevult met hoeij</l>
					<l>ende becleedt in pampier in de afbeeldinge van eenen paus, met een</l>
					<l>coorcappe ende een paus mijtter op t&apos;hooft ende een pauselijcke crotse</l>
					<l>in d&apos;handt, van achter volgde, eene karre voortgetrocken van twee</l>
					<l>peerden rontom in &apos;t groen becleedt, in den welcken sat op eenen</l>
					<l>troon een biervoerder gecleedt als eenen Domini verbeeldende <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Calvin</persoonsnaam> met een sweirt in sijn handt ende boven sijn hooft</l>
					<l>wasser een stemme te lesen met groote letters dese woorden</l>
					<l>Als <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam> geboren was</l>
					<l>viel den Paus in d&apos;helschen plas.</l>
					<l>Aldus liep dat quaet vierendeel van <locatie>S. Pieters boven</locatie>, rondt de Stadt</l>
					<l>al dansen singhende de geussche psalmen, totdat sij eijndelinghe</l>
					<l>gekommen sijn op de leedt, aldaer hebben sij dien ouden creupe¬</l>
					<l>len ende blinden ezel geladen met den gemaekten paus op</l>
					<l>sijn rugge in de <locatie>riviere het Iperke</locatie> gesmeten naerdat sij</l>
					<l>sijn voorenste pooten gebonden hadden, ende terwyl desen onooselen</l>
					<l>ezel besigh was te versmoren, riepen ende schreeuwden sij</l>
					<l>eenpaerlijck het bovenstaende schimpdicht te weten</l>
					<l>Als <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam> geboren was</l>
					<l>viel den Paus in d&apos;helschen plas.</l>
					<l>Dan sijn sij al spooken ende laechen naer hun vergaerplaetse</l>
					<l>wedergekeert, den avondt van dien rampsalighen geboortdagh</l>
					<l>nu aencommende door het ondergaen van Phæbus die sigh</l>
					<l>vrougher in amphitrit, dan hij placht te verduijcken, als sigh</l>
					<l>schamende soo eenen goddeloosen geboortdagh te moeten verlichten</l>
					<l>ende aen de Christen weereldt te verthoonen, soo sagh men</l>
					<l>volghens d&apos;ordonnantie van de Stadt in alle plaetsen alle de borgers</l>
					<l>licht ontsteken, ende Ik (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) om weder</l>
					<l>om te voldoen aen d&apos;orders van mijne kettersche overheijdt</l>
					<l>hebbe aen elcke venster van mijnen voorgevel vijf keirssen</l>
					<l>doen branden, met intentie ende meijninghe in mijn selven</l>
					<l>dat ik die keirssen niet en liet branden ter eere van den</l>
					<l>goddeloosen appostaet, ende sijn rampsalige en vermaledijde</l>
					<l>geboorte van dien vervlouckten arstketter <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>, maer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>34</pagenumber>.</l>
					<l>ter eeren van de vijfbloedighe wonden O.H.Jesu Christi, ter welckers</l>
					<l>opsicht ik met mijne vrauwe ende twee dochters voor elcke vensters</l>
					<l>hebben vijf onsen vaders ende weestgegroets gelesen.... op den</l>
					<l>thorre van d&apos;halle ende rontom de gooten van geheel het <locatie>Stadthuijs</locatie></l>
					<l>stonden veel brandende potten vol peck en terre binnen op d&apos;halle</l>
					<l>naer de Zuijdzijde alwaer de groote heeren van t&apos;een eijnde tot t&apos;ander</l>
					<l>eijnde ter kermis tafel saten, waer en veel brandende luijsters, ende</l>
					<l>op de tafel op de groote marckt alwaer alle de Jonckvrauwen ende damen</l>
					<l>aen tafel waeren oock veele groote Kandelaers en brandende Keirssen</l>
					<l>alwaer in&apos;t aensien van alle man veele costelijke spijsen wierden</l>
					<l>opgedient tusschen het geklanck van musickale instrumenten.</l>
					<l>maer toen men in beijde de plaetsen de sante dronck, wierden rontom</l>
					<l>de stadts vestens het groot geschut lost gebrandt, tewijl de sol¬</l>
					<l>daten rontom het gemaeckt casteel op de marckt hunne mosquet¬</l>
					<l>ten losten.</l>
					<l>Maer al dit wierdt van uijt de venster van d&apos;halle boven d&apos;hoog¬</l>
					<l>wacht, door den Gouverneur</l>
					<l>van de Stadt</l>
					<l>met een oraigne appel (vol pouder</l>
					<l>sijnde) ontsteken, den welcken langst een gespannen iserdraets</l>
					<l>naer het casteel door den geseijden oraigne appel ontsteken</l>
					<l>wierdt, ende in vlamme begon te staen, (ik Segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam></l>
					<l>stondt alsdan aen den houck van de <locatie>dixmuijdstraete</locatie>) uijt het</l>
					<l>welcke veele gespook ende geschud van pouder quam uijtgevloghen,</l>
					<l>ende dewijl alles in vlam ende vier stondt lougen en schimpten</l>
					<l>de bijstaende Ketters daer mede den eenen seijde daer vaelt den</l>
					<l>Antechrist, daer vaelt den paep; tusschen welck geschreeuw de</l>
					<l>soldaten van t&apos;geheel guarnisoen op de marckt staende als</l>
					<l>victorie wijs soodat het scheen dat geheel de Stadt in brande stondt</l>
					<l>Ik beschrijve (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) dit spel met inwendighe</l>
					<l>deernesse ende droefheijdt aensiende, dewijl d&apos;omstaenders</l>
					<l>die ontrent mij stonden, duijsent sottigheden ende blasphemien</l>
					<l>tegen den paus ende t&apos;roomsch geloove uijtbrachten; alswan¬</l>
					<l>neer, in&apos;t midden van dese Kettersche blijdtschap is onvoor¬</l>
					<l>siens opgestaen eenen vreeselijcken Noortwestenschen strom</l>
					<l>wind, den welcken op eenen bet soo geweldigh wierd, dat de tente</l>
					<l>de welcke boven de jouffrauwens Kermis tafel gespannen was,</l>
					<l>wierd door den wint opgenomen ende gedreven over d&apos;huijssingen</l>
					<l>van die zijde van de marckt de keirssen die op de tafel</l>
					<l>stonden seffens uijtgeblasen ende dat brandende casteel die nu</l>
					<l>al in vier stondt, wierd al brandende van den grond opgenomen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>35</pagenumber>.</l>
					<l>en verspreijnende sigh wijdt ende breedt, liep van d&apos;een eijnde der</l>
					<l>jouffrauwen Kermistafel tot het ander eijnde, soodat de dwalen</l>
					<l>ofte tafellakens in brande quamen, ende rontom de tafel raekten</l>
					<l>de Kleeren van de Jouffrauwen in brande die aen tafel saten, waer</l>
					<l>door het triumpheerende gerucht van lachen, koutten, schreeuwen,</l>
					<l>tieren, seffend verkeerde in eene vreeselijcke lamentatie, want</l>
					<l>veele niet alleen hunne Kleederen, maar selfs hunne handen</l>
					<l>ende aensicht verbrandt wierden. Ja, t&apos;scheen als eenen vieri¬</l>
					<l>ghen blixem die rondt de marckt liep, elck wierd plat ter aerde</l>
					<l>gesmeten, alle cieraet ende licht aen d&apos;huijssingen ter aerde gewor¬</l>
					<l>pen, de potten van peck ende terre van d&apos;halle vloghen door</l>
					<l>den storm wint al brandende rontom de marckt waerdoor</l>
					<l>twee soldaeten ende vijf vrauw persoonen d&apos;herssen in de Kele</l>
					<l>doodt gesmeten zijn, Ik Segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> dewijl alle licht</l>
					<l>op de marckt afgewaijt ende doodt was, ende de locht gheweldigh don¬</l>
					<l>kere, was genootsaekt teghen den gevel van &apos;t houckhuijs der <locatie>dix¬</locatie></l>
					<l><locatie>muijdestraete</locatie> plat op den grond te ligghen opdat Ik niet omgeslagen</l>
					<l>soude worden, ende &apos;t volck van alle kanten over handen en voeten van</l>
					<l>de marckt quamen afgekropen, het gedrom was soo groot, dat sij als de</l>
					<l>Krabben over malkanderen croopen, en Ik wierd in dat gevoel,</l>
					<l>(hoedanigh dat Ik mij swichte) nochtans door Imand op mijn been</l>
					<l>gestampt, dat Ik 14 daeghen daeraf Kleupel geweest hebbe. desen orcaen</l>
					<l>gedeurd tot den alven nacht, en doen t&apos;volck begonde te minderen, ben</l>
					<l>Ik seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, als een ratte over handen en voeten Kruijpen¬</l>
					<l>de, ten eijnden geluckiglijck t&apos;huijs geraekt, s&apos;anderdaghs sagh men maer</l>
					<l>de schade de welcke desen Stormwind rontom de Stad veroorsaeckt</l>
					<l>hadde, verscheijde persoonen waren gequest, recht voor de <locatie>vischmarckt</locatie></l>
					<l>(die alsdan was <locatie>bij d&apos;achterpoorte van &apos;t belle godshuijs</locatie>) wasser twee</l>
					<l>daeghen te vooren ontrent t&apos;iper geleet eene grigolie ofte suati + open</l>
					<l>gedolven gracht, met een plancke, tot beschud, rontom afgestop was,</l>
					<l>nochtans ist gebeurt dat door &apos;t geloop, ende van de marckt afgedron¬</l>
					<l>gen menighte van volck, in den dronckeren een Kant van &apos;t afgesteek¬</l>
					<l>sel ingeloopen was, ende langst dien Kant ingesoncken, waer door het</l>
					<l>gebeurt is datter verscheijde op malkanderen daer in sijn gevallen,</l>
					<l>en sanderdaghs sijn daer in doodt en versmacht gevonden vijf persoonen</l>
					<l>te weten <persoonsnaam>Jacob Borreman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob Schoonaert</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Lauwen Brieleman</persoonsnaam></l>
					<l>met sijn suster <persoonsnaam>Placia</persoonsnaam>, ende eenen jongen van thien jaer oudt met</l>
					<l>naeme <persoonsnaam>Passchier Janssone</persoonsnaam> F<hi rend='superscript:true;'>us</hi> <persoonsnaam>Boudewijn</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Regina Lievermans</persoonsnaam>;</l>
					<l>verscheijde geloofbaere persoonen hebben mij verclaert segt <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam>, dat desen Storm wint den welcken op den avondt</l>
					<l>+ opengedolven geweest om te vermetsen, en alschoon dat den opengedolven</l>
					<l>gracht</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>36</pagenumber>.</l>
					<l>van den geboortdagh van <persoonsnaam>Jan Calvijn</persoonsnaam>, sulck eene onsteltenisse, scha¬</l>
					<l>de ende ongeluck veroorsaekt hadde, maer binnen de Stad alleene</l>
					<l>gehoort ende gevoelt en hadde geweest, ende dat men buijten de Stadt,</l>
					<l>(selfs ontrent de poorte in de voorste) geenen wint gehoort nochte</l>
					<l>gevoelt en hadde, noch oock in geen omliggende plaetsen ofte pro¬</l>
					<l>chien</l>
					<l>Anno <datum when='1579-07-12'>1579 op den 12 julij</datum> heeft de secte ofte Ketterie genaemt</l>
					<l>de herdoopers rontom de Stadt een placcaert doen vercondighen om een</l>
					<l>ider te nooden ende om te locken tot hunne vergaederijnghe, want</l>
					<l>sij hadden in de <locatie>Klierstraete</locatie> ontrent de vestens een groot huijs</l>
					<l>geheurt om aldaer hunne vergaederijnghe te houden, ende alle die</l>
					<l>sigh daer in begaven te erdoopen, hunne publicatie segt <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam> was invers enoddigh en geestich opgestelt, het gene</l>
					<l>den selven <persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam> van woordt tot woordt heeft uijtgeschreven</l>
					<l>en op sijne beschrijvinghe van <locatie>Ipre</locatie> gestelt</l>
					<l>Nota dese belaechelijcke publicatie door de Stadt verbreijdt sijnde</l>
					<l>lieten sigh evenwel een deel ontluchtige soorten van volck in de verga¬</l>
					<l>deringe vinden, om onderwesen ende herdoopt te woorden, hunnen</l>
					<l><persoonsnaam>minister Jacob van poelvinck</persoonsnaam> beloofde aan die noch lesen, noch</l>
					<l>schrijven en conden, dat sij in de congegratie van d&apos;herdoopers sigh</l>
					<l>laetende vinden seffens op eenen bodt (door d&apos;inblasinghe van den h. geest,</l>
					<l>soo hij seijde) souden bequaem sijn den geusschen bijbel te konnen lesen</l>
					<l>ende uijtlegghen, t&apos;is gebeurt dat eenen borgher den welcken ontrent</l>
					<l>mijn deure woonde (segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>) met naeme <persoonsnaam>t&apos;eeuwen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Vijncke Meester Kleermaeker</persoonsnaam>, dat sijne vrauw <persoonsnaam>Sanderijne lussen</persoonsnaam></l>
					<l>die met haeren man lange Calvinist was, dat dese door eene van hare</l>
					<l>gebuervrauwen verleijdt wierdt, om t&apos;samen naer de congregatie der</l>
					<l>herdoopers in de <locatie>Klierstraete</locatie> te gaen,<persoonsnaam> t&apos;eeuwen</persoonsnaam> door den gebeurman</l>
					<l>verstaen hebbende dat <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam> naer de congregatie der herdoopers</l>
					<l>gegaen was, is met eenen grammen moedt daernaer toegeloopen, ende</l>
					<l>in hunne congregatie door &apos;t volck drijngende sagh hij sijne <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam></l>
					<l>daer in &apos;t midden staen met den blooten hoofde bereijdt om herdoopt te</l>
					<l>woorden, en dewijl den minister besigh was met in eenen grooten</l>
					<l>cooperen bekken het roose water te mengelen met wijn om <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam></l>
					<l>te herdoopen, stondt <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam> met den geusschen bijbel in de handt,</l>
					<l>den selven orverluijdt lesende en op elcken text een uijtlegginge te</l>
					<l>gevene, <persoonsnaam>t&apos;eeuwen</persoonsnaam> door t&apos;volck bij <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam> sijn wijf commende,</l>
					<l>greep haer van achter bij t&apos;hair, en seijde gij caraigne sijt gij nu</l>
					<l>bij d&apos;herdoopers, so ras naer huijs of ik sal u herdoopen met eenen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>37</pagenumber>.</l>
					<l>steen aen uwen hals in de wal! sommige van d&apos;herdoopers wilden</l>
					<l><persoonsnaam>t&apos;eeuwen</persoonsnaam> beletten daer, naer sijn vrauwe te gaen, maer hij een stercken</l>
					<l>vent sijnde slougse al van sijn lijf, maer eenige vrouwvolck grepen</l>
					<l><persoonsnaam>sanderijne</persoonsnaam> bij de rocks, en door &apos;t geweld van <persoonsnaam>t&apos;eeuwen</persoonsnaam> die haer</l>
					<l>voort trock, schoten alle beijde haer rock af, en <persoonsnaam>t&apos;eeuwen</persoonsnaam> trock</l>
					<l>aldus <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam> sonder rocks uijt de congregatie van d&apos;herdoopers</l>
					<l>t&apos;samen nu thuijs gecommen sijnde, vraegde t&apos;eeuwen aen <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam></l>
					<l>segt mij eens, gij duijvelinne, van waer hebt gij die wetenschap</l>
					<l>soo seffens gehadt om den bijbel te lesen, daer ik wete dat gij van</l>
					<l>te vooren geen A uijt een B erkende, sij antwoorde dat sij</l>
					<l>niet en wiste hoe dat het gecomen was, want seijde <persoonsnaam>Sanderijne</persoonsnaam></l>
					<l>soo haest als den minister mij den bijbel in de handt stack, en</l>
					<l>dat ik mijn hooft ontbloodt hadde om herdoopt te woorden, soo</l>
					<l>gevoelde ik imandt blasen in mijn slijncker hoore, ende den bijbel</l>
					<l>insiende konde ik alle woorden lesen, ende oock den text uijtleggen,</l>
					<l>daer seijde <persoonsnaam>teeuwen</persoonsnaam> sijt gij soo wijs gewoorden, leest nu eens mijnen</l>
					<l>bouck, in den welcken sij siende bekende gelijck te vooren, niet</l>
					<l>een letter te kennen, ende noch veel min een woord te lesen.</l>
					<l>wonder bedrogh van den duijvel om den mensch te verleijden niemandt</l>
					<l>en moet meenen dat is een fabel is: het is waerlijk gebeurt tot beves¬</l>
					<l>tinge van dese historie hebbe ik gelesen in <persoonsnaam>florimundus Remundus</persoonsnaam></l>
					<l>in t&apos;eerste blad van sijnen bouck der herdoopers, dat een diergelijck</l>
					<l>verhael beschreven heeft sijne hooghweerdigheijdt <persoonsnaam>Lindanus Bisschop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Ruremonde</persoonsnaam>, dat hij arme ende simpel menschen die noch A.</l>
					<l>noch B. en konden seffens soo sij onder d&apos;herdoopers quamen den</l>
					<l>Bijbel conden lesen ende uijtleggen. dit verhael geval, heeft de</l>
					<l>selfste <persoonsnaam>Sanderijne lussen</persoonsnaam> we<hi rend='superscript:true;'>de</hi> sijnde, ten tijde dat de <locatie>Spaignaers</locatie></l>
					<l>wederom in de Stadt waren ende de Roomsche Religies herbloeijde</l>
					<l>aen mij <persoonsnaam>thomas de Rave</persoonsnaam> op eedt verclaert waerachtigh aen</l>
					<l>haer persoon geschiedt te sijn</l>
					<l>Anno <datum when='1579-07-xx'>1579 op den derden sondagh in Julij</datum> dede den Domini Salias</l>
					<l>pastor van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Maertens met name <persoonsnaam>Jacob van Blijenbergh</persoonsnaam>, in</l>
					<l><locatie>sinte Maertens Kercke</locatie> een sermoen, daer ik segt <persoonsnaam>thomas de Rave</persoonsnaam></l>
					<l>ten deele uijt nieuwsgierigheijdt, ten deele om welstands wille</l>
					<l>mij liet vinden, altijdt staende recht voor den predickstoel in&apos;t </l>
					<l>gesichte van den predicant, onder andere blasphemien ende godde¬</l>
					<l>loose voorstellinghen, de welcke den Domini in syn sermoen ten</l>
					<l>propooste brocht, de welcke hij tegen d&apos;h:h:  van de Roomsche Religie</l>
					<l>uijtbrachten, en was geene van de minste, als wanneer hij wilde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>38</pagenumber></l>
					<l>vast stellen, ende aen sijne toehoorders wijsmaeken dat Maijken timmer¬</l>
					<l>mans ( alsoo noemende op spotsche wijse O.L.V. ) geen maecht en</l>
					<l>was, nochte geene en conde zijn, en dat wilde hij bevestighen uijt de</l>
					<l>woorden van den stal van Bethleem, als Jesus ter weireld quam, van</l>
					<l>de welcke d&apos;Evangelisten selve van haer beschrijven, dat sij aldaer</l>
					<l>gebaert heeft haeren eersten gebooren zoone, diesvolghens seijde</l>
					<l>den Domini men noemt noijt den eersten ten sij datter eenen tweeden</l>
					<l>en derden volght, gelijck men seght van de koninghen bij voorbeeld</l>
					<l>Ludovicus den derden, Philippus den tweeden, Jacob den vierden etc.</l>
					<l>diesvolghens moet sij noch al andere kinderen gehadt hebben, oock seijde</l>
					<l>den Domini dat sij soo wel den pijnelijcken aerbeijdt gevoelt heeft als</l>
					<l>andere vrauwen, Ja meer als andere vrauwen, Ja seij hij Ik achte</l>
					<l>mijn wijf van meerde weerde ( toen sij een kindt baert ) Ik geloove</l>
					<l>dat sij geen pijne en gevoelt, want sij dickwils selve seght, dat sij soo</l>
					<l>lief een kint baert als eenen roomer wijn drinckt. want in den tijdt</l>
					<l>dat men psalm van David soude lesen, heeft al ( toen den aerbeijdt</l>
					<l>haer aencomt ) een kindt gebaert.</l>
					<l>Ondertusschen dewijl den Domini dusdanige blasphemien tegen de</l>
					<l>h. Maget uyt babbelde, quam er een diestmaeght ten eijnden haeren</l>
					<l>alssem geloopen in de kercke ende klom flux de trappen van den</l>
					<l>predikstoel op, ende seijde overluijd, h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Domini, gij sult uw sermoen</l>
					<l>moeten eijndigen, want uwe vrauwe heeft straf den aerbeijdt ge¬</l>
					<l>kregen, en tis nu al twee uren dat sij vast daer in sit, en sij</l>
					<l>heeft hem soo straf dat er gevaer is van sterven! ende sij heeft</l>
					<l>mij hier gesonden omdat gij uw sermoen soude staeken, ende</l>
					<l>naer uw huijs commen; want sij vreest, sij noijt van kinde en</l>
					<l>sal konnen verlossen, ten sij dat sij haeren man bij haer siet;</l>
					<l>Den Domini om de confugie van dit contrarie geval, gansch ver¬</l>
					<l>schilligh aen sijne voorgaende segghen, slough dit af met een</l>
					<l>kluchte, en seijde beminde toehoorders Ik moet naer huijs gaen,</l>
					<l>en mijn sermoen eijndigen. want Ik moet den Propheet Elias</l>
					<l>gaen spelen, en van doode levende maeken: met desen onschuldt</l>
					<l>gijnck den Domini met de meijt flux naer sijn huijs. het volck</l>
					<l>murmureerde onder elcanderen, sommighe neuswijse seijden,</l>
					<l>hoe can dat t&apos;samenstaen den Domini en comt maer van segghen</l>
					<l>dat sijn vrauw ( in den tijdt dat men eenen psalm van David soud lesen )</l>
					<l>sonder pijne een kindt conde baeren, en nu comt de meijt bodschappen dat</l>
					<l>sijn vrauwe al lange in den aerbeijdt heeft geseten, ende in gevaer van</l>
					<l>sterven is! A seijde eenen anderen ten gaet met de vrauwen niet altijdt</l>
					<l>even wel, van t&apos;een kint sullen sij licht verlost sijn en van t&apos;ander</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>39</pagenumber>.</l>
					<l>niet. Ondertusschen het volck al uijt de kercke, ende Ik, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>,</l>
					<l>in alle dusdanige saeken nieuwsgierigh sijnde, sond een van mijn twee</l>
					<l>dochters naer t&apos;huys van den Domini, ende liedt mijne complimenten doen</l>
					<l>en afvraeghen hoe het met jouffrauwe al gijnck, of sij al verlost was?</l>
					<l>haer wierd geantwoord dat neen, ende dat men wel vreesde dat sij in den</l>
					<l>aerbeijdt wel sterven soude, ende datter nogh geene apparentie en was van</l>
					<l>haer kint te konnen baeren! Ja het was noch s&apos;anderdaghs naer middagh</l>
					<l>naer middagh aleer sij een dochterken ter weereldt bracht. Ja docht Ik,</l>
					<l>seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, den Domini mocht wel op het kinderbaeren</l>
					<l>van sijn vrauwe alsoo roemen; Ik geloove dat sijn wijf heeft moeten</l>
					<l>de straffe lijden over de blasphemie, de welcke hij teghen d&apos;h. Maget</l>
					<l>in sijn goddeloos sermoen hadde uijtgespoogen. Naer middag ten vijf uren</l>
					<l>wierd dat kindt gedoopt, alwaer Ik mij liet vinden, segt <persoonsnaam>Thomas de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Rave</persoonsnaam>, ende om alles af te sien, bleef Ik in de kercke van eerst tote</l>
					<l>laest, Ik sagh, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> dat den voorschepen der stadt</l>
					<l>voor peter was, en een rijcke Mevrouwe voor meter, en dat den</l>
					<l>Domini selve sijn kint doopte teghen d&apos;ordonantie van d&apos;h.</l>
					<l>kercke, noch een vader noch een moeder en moghen hun eijghen</l>
					<l>kindt doopen, om dieswille datter een geestelijck maegschap is,</l>
					<l>tusschen den genen die doopt, en den genen die gedoopt woort. Doch</l>
					<l>de ketters laechen daer mede, en sien alles overhoofd. dat kindt</l>
					<l>wierdt gedoopt met welriekende roosewater, wederom teghen d&apos;instel¬</l>
					<l>linghe vant&apos;h. doopsel, t&apos;welche moet geschieden met natue¬</l>
					<l>relijck, ongemengelt, suijver water, dat kint nu gedoopt sijnde t&apos;wierd</l>
					<l>naer huijs gedraghen, ten selven tijde riept men langst de straete</l>
					<l>datter eenen vroeden hond was, achter den welcken een jegelijck</l>
					<l>met steenen en stocken knippelde, de jouffrauwe die dit kint</l>
					<l>drough, siende al het volck vluchten voor den aencommenden vroe¬</l>
					<l>den hond, begond met het kindt oock te vluchten, maer den hondt</l>
					<l>beet in de rocks van de jouffrauwe, de welcke vol schrick achter¬</l>
					<l>waerts deijnsde, en viel bij ongeluck in de vaert van t&apos;<locatie>Iper</locatie> geleet</l>
					<l>die alsdan op de leet openlagh recht over de <locatie>korte meersch</locatie>, alwaer</l>
					<l>eenighe schepen laghen, men riep ende men schreeude datter de</l>
					<l>jouffrouwe in de vaert gevallen was, schippers ende andere spron¬</l>
					<l>ghen in de vaert, om haer met het kint uijt het gevaer te helpen,</l>
					<l>maer de jouffrouwe onder de schepen gevloot men riep sij licht onder</l>
					<l>dat schip, ende dien schipper wierd gebeden van t&apos;schip wat</l>
					<l>voorder te stieren, dien schipper stack met sijn boodtstack tegen</l>
					<l>de leninge om sijn schip wat voorder van kant te steken, maer</l>
					<l>naer sijn oordeel niet ras noch verre genoegh uijt d&apos;aengewesen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>40</pagenumber>.</l>
					<l>plaetse daer sij soude gevallen geweest hebben, verschoven sijnde, stack ( om verder</l>
					<l>heenen te dryven ) sijn boodtstock in den gront van de vaert, en siet sijn boodt¬</l>
					<l>stock uijttreckende, de verdroncken Jouffrouwe met het kint t&apos;gene sij</l>
					<l>noch in haer armen ende voorschoot hebbende, bleven daer aen hanghen,</l>
					<l>maer den pin van den boodtstock hadde haer door t&apos;herte gesteken, en met den</l>
					<l>weerhoek van den boodtstock bleven sij te weten de Jouffrauwe met het</l>
					<l>kindt bij de kleederen daer aen hanghen! met groot geweldt trock men dese van</l>
					<l>den boodtstock op het landt, maer de Jouffrouwe met het kindt waren beijde</l>
					<l>doodt, den Domini siende sijn doodt kindt maekte eene uijtnemende excla¬</l>
					<l>matie en buijtenspoorighe teekenen van droufheijdt. Ach, godsaligen</l>
					<l>vader <persoonsnaam>Calvijn</persoonsnaam>, riep den Domini, dat gij nu noch in &apos;t leven waert, om</l>
					<l>mijn kindt van de doodt te verwecken, hoe geluckigh soude Ik mij achten!</l>
					<l>ja docht Ik, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, dat <persoonsnaam>Calvijn</persoonsnaam> noch in &apos;t leven ware hij</l>
					<l>soude precijs soo veel dooden verwecken tot het leven als gij. want hij en soude</l>
					<l>de macht niet hebben om een doodt cattejonck te doen levende kommen.</l>
					<l>Ondertusschen wierdt de doode en verdroncken jouffrauwe met het kint</l>
					<l>gedragen naer het huijs van den Domini, en Mevrouwe die in&apos;t kinder¬</l>
					<l>bedde lagh, hadde door haer dienstmaerte reeds dit ongeluck en de doot</l>
					<l>van haer kint al vernomen, sij huijlde als een brocke, niemandt en</l>
					<l>konde haer te vreeden stellen, sij dreijgde haer selven het leven te be¬</l>
					<l>nemen, men dorste haer het kint niet vertooghen t&apos;gene sij nochtans</l>
					<l>wilde sien. Den Domini haeren man en dan der dominien van d&apos;</l>
					<l>ander drij prochien, ende ander heeren ende jouffrauwen en waeren niet</l>
					<l>bequaem om haer te vertroosten, sij wilde uijt desperaetheijdt haer</l>
					<l>selven het leven benemen. ja sij moesten dagh ende nacht eenigh</l>
					<l>volck bij haer laeten uijt vreese dat sij met een mes, ofte</l>
					<l>met een strop haer selven soude verhangen. den vierden dagh</l>
					<l>daernaer wier de verdroncken jouffrouwe die t kint gedragen hadde,</l>
					<l>als oock het verongeluckt kint op sijn ketters begraven in de</l>
					<l><locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Maertens</locatie>, te weten den Dominis kint in den choor,</l>
					<l>ende de jouffrauwe in de voorkercke ontrent den derden pilaer</l>
					<l>noordewaers. Den Domini ten selven daghe dat sijn kint begraven</l>
					<l>was, heeft in d&apos;herberge genaemt den beir op de groote marckt</l>
					<l>hem in den wijn soo droncke ghedroncken, dat hij ontrent den</l>
					<l>middernacht alleen naer huijs gaende en door dronckenschap sijn</l>
					<l>huijs niet vindende, is in de <locatie>dixmuijdstrate</locatie> in een backerskelder</l>
					<l>trap gevallen en daer blijven slaepen, tot dat den backer hem</l>
					<l>smorghens vont ligghen. al sulke drouve gevallen synder vooren</l>
					<l>gevallen moghelijkx een straffe godts over sijn blasphemien</l>
					<l>teghen d&apos;h. Maghet uytgesproken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>41</pagenumber>.</l>
					<l>Anno <datum when='1579-07-xx'>1579 op den vierden sondagh van Julij</datum> heeft een getrouwde</l>
					<l>vrouwe genaemt <persoonsnaam>Jaelette van Bure</persoonsnaam>, huijsvrauwe van <persoonsnaam>Pharao lonsonne</persoonsnaam></l>
					<l>calvinissche vrauwe, in de kercke van <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclais kercke</locatie> binnen</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> op den predickstoel een calvijnist ende goddeloos sermoen ge¬</l>
					<l>daen, en op den selven sondagh als sij besigh was van dat godde¬</l>
					<l>loos sermoen te preken, dat alle dochters moesten trauwen, en dat</l>
					<l>het dwaesheijdt was, van soo menige op te sluijten in cloosters</l>
					<l>om haeren maegdom te bewaren etc. voorders viel <persoonsnaam>Jaelette</persoonsnaam> uijt in</l>
					<l>soo veele schroomelijcke lasteringen tegen den Paus, Bisschoppen,</l>
					<l>ende alle Religieusen, en besonderlijck tegen den maegdelijcken</l>
					<l>staet, die in de Roomsche kercke seer geacht woort, dat Ik, segt</l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, beschaemt was van t&apos;aenhooren! ende sij</l>
					<l>begonde op den predickstoel soo te tempeesten, door stampen en slaen met</l>
					<l>haer vuijsten evens als eenen mensch die van den duyvel beseten was!</l>
					<l>soo dat sij door hevige gramschap den aerbeijdt kreegh! aenstonds clom¬</l>
					<l>mer eenige vrouws persoonen in den predickstoel, men voelde haren</l>
					<l>pols, en men riep <persoonsnaam>Jaelette</persoonsnaam> en magh niet verdregen woorden, want sij</l>
					<l>staet om te verscheen, men gaf haer eenigen dranck in, waer door</l>
					<l><persoonsnaam>Jaelette</persoonsnaam> tot haer selven quam, ende sij begonste jammerlijck te lamen¬</l>
					<l>teren geheel de kercke stondt overeijnde, sommige hoorde Ik, segt</l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, Ô wat een geluckig kint sal dit wesen, ten tijde</l>
					<l>van de predicatie en op den predickstoel ter weereldt gecommen,</l>
					<l>dat moet eenen nieuwen propheet sijn die tusschen het verkondighen</l>
					<l>van goodts woord het eerste licht ontfanckt in den tempel des heeren!</l>
					<l>een ander die seijde wie duijvel heeft oijt alsulcke dinghen gehoort</l>
					<l>ofte gesien dat een predicant op den predickstoel een kint ter</l>
					<l>weereld brengt. een ander die seijde dat kint sal seker een nieu¬</l>
					<l>wen predicant sijn die douders sal connen preken tegen de sottighe¬</l>
					<l>den van de papen terwijl het op dien tijdt ter weereldt comt</l>
					<l>als de moeder besigh was met die abuijsen te verdoemmen, onder¬</l>
					<l>tusschen men hoorde een kint krijsschen, ende het vrouwvolk</l>
					<l>de welcke in den Predickstoel met <persoonsnaam>Jaelette</persoonsnaam> en haer kint besigh</l>
					<l>waeren, riepen dat al het mannevolck uijt de kercke gaen en</l>
					<l>sluijt de deuren toe aenstonds ginck Ik segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>,</l>
					<l>ende meest al het mannevolck uijt de kercke uyt de kercke,</l>
					<l>dogh wij bleven op en ontrent het kerckhof staen om den uijtval</l>
					<l>te sien, t&apos;was wel een alf ure naer dien eer datter een bedde</l>
					<l>wierd in de kercke gedragen, ende daer quam een carosse in de</l>
					<l>welcke de moeder en haer kint op een bedde naer huijs gevoert</l>
					<l>wierd, en men seijde dat de <persoonsnaam>Predicantster Jaelette</persoonsnaam> van eenen Zoone verlost</l>
					<l>was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>47</pagenumber>.</l>
					<l>Anno <datum when='1579-09-06'>1579 op den 6 September</datum> wierd <persoonsnaam>Trintjen Bollekaes</persoonsnaam> het wijf van den</l>
					<l><persoonsnaam>Domini Coenraed Muijlen Pastor van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters binnen Ipre</persoonsnaam>, gevraeght ten</l>
					<l>huijse van een <locatie>hollandschen</locatie> Capiteijn alhier in guarnisoen, om afte lesen een</l>
					<l>kwaele die aen de vrouwe van den capiteijn was overgekomen.</l>
					<l>Nota men moet weten dat den Dominis wijf <persoonsnaam>Trintje Bollekaes</persoonsnaam> den naem</l>
					<l>hadde en soomen seijde somwylen de daet, van door eenige besweeringe</l>
					<l>en duijvelsche consten de qualen af te lesen, maer dit is dese reijse an</l>
					<l><persoonsnaam>Trijntjen</persoonsnaam> qualijck becommen alsoo de vrouwe in eene rasernie sijnde</l>
					<l>haer met een ijseren brander het hoofdt heeft ingeslagen.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-05-04'>1580 op den 4 Meij</datum> is het gebeurt dat binnen <locatie>Ipre</locatie> eenen</l>
					<l>treffelijcken ende godtvruchtigen Borger, en eenen grooten iveraer vande</l>
					<l>roomsche Religie met name <persoonsnaam>hugo Bruijne</persoonsnaam>, heeft gaen staen onder</l>
					<l>de vaute vanden <locatie>halle thorre</locatie> met sijn Kane in de handt, ende alle de</l>
					<l>borgers de welcke hij sagh gaen naer <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>te </hi>Martens Kercke</locatie> wesende op eenen</l>
					<l>sondagh om de geussche psalmen te singen en aldaer de geussche predicatie</l>
					<l>te hooren, heeft aen hun geseijdt, vrienden gij en moet naer <locatie>sinte Maer¬</locatie></l>
					<l><locatie>tens</locatie> niet gaen om die goddeloose diensten der Ketters te hooren, maer</l>
					<l>wilt gij misse hooren, gij cont Stillekens gaen naer dat huijs op</l>
					<l>de marckt alwaer van achter een capelle is, en daer sal in stille</l>
					<l>misse gelesen woorden. </l>
					<l>Nota dat huijs was <locatie>aen den Zuijdzijde van de  groote marckt het vijfde</locatie></l>
					<l><locatie>huijs van de Zuijdstrate</locatie>, ende hij scheen hun als met geweld daer toe</l>
					<l>te dwijngen, dese daet wierd aengeklaegt aen de gereformeerde over¬</l>
					<l>heijdt, dewelcke den geseijden <persoonsnaam>hugo bruijne</persoonsnaam> hebben doen vangen en</l>
					<l>in de vangenesse steken, en des anderen daghs hebben sij hem opgehangen</l>
					<l>aen den ijseren clopper van sijn duere, stervende als eenen martelaer</l>
					<l>voor het geloove, hij wierd ten selven dage gevoert naer buijten en an</l>
					<l>de galge gehangen, maer twee daghen daernaer wierd hij door eenige</l>
					<l>catholijcke bij der nacht afgedaen en daer ontrent begraven, maer </l>
					<l>toen de Stadt naederhand is catholijck geworden, wierd sijn lichaem</l>
					<l>ontgraven, en op het <locatie>Kerckhof van St Nicolais</locatie> eerlijk begraven</l>
					<l>het huijs daer hij woonde, en aen den clopper van de deure was</l>
					<l>opgehanghen geweest, was <locatie>aen de westzijde van de leet</locatie> en wierd</l>
					<l>genaemt <locatie>de Stadt Oostende</locatie></l>
					<l>Anno <datum when='1580-05-08'>1580 op den 8 Meij</datum> is het binnen <locatie>Ipre</locatie> gebeurt dat twee</l>
					<l>devote dochters woonende in de lackstraete, met name <persoonsnaam>Margriete</persoonsnaam></l>
					<l>ende <persoonsnaam>Christina graefputte</persoonsnaam>, twee gesusters, aldaer woonende met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>43</pagenumber>.</l>
					<l>een maerte genoemt <persoonsnaam>Clare van der Starre</persoonsnaam>, met dese hunne dienstmaerte in</l>
					<l>verschil sijn gecommen, waardoor de maerte het sotte in &apos;t hooft krijgende,</l>
					<l>met een opstinaetheijdt aenstonds wilde verhuisen, en de haer geldt vroegde</l>
					<l>dese devote dochters die Int verborgen goedt catholijck waren, siende dat</l>
					<l>sij hunne dienstmaerte niet en conden te vreden stellen, noch bewilli¬</l>
					<l>gen om te overblijven, hebben haer heurloon betaelt, en haer gebeden</l>
					<l>van altijdt te verswygen, dat sij roomsch waren, ende aen niemandt te</l>
					<l>ontdeckken dat sij in bewarenesse hadden een schoon en magnifick</l>
					<l>crucifix t&apos;gene uijt een Kercke aldaer gevlucht was, dit cruijs was</l>
					<l>ingeleijd hout het beeld van silver de voet van yvoir met een relicquie</l>
					<l>in silver beslagen, dese dienstmaert verhuijsende beloofde vastelijck</l>
					<l>dit altijdt te verswijghen, want dese dochters vreesden door de Ketters</l>
					<l>daerom in ongemack te kommen, soo gelijck het corts daernaer gebuert</l>
					<l>is, want dese maerte verhuijst sijnde ergens ontrent een maent, trou¬</l>
					<l>de met eenen geus aen den welcken sy vertelde waer sij gedient hadde,</l>
					<l>ende wat voor paepsche goederen dat sij in bewaerenesse hadden. den</l>
					<l>geus om een officie te becommen heeft dit aen den oversten van de Stadt</l>
					<l>ontdeckt, den volgenden nacht wierd eene commande soldaten naer t huijs</l>
					<l>van dese twee dochters gesonden, hun wierd gevraegt waerom sij tegen</l>
					<l>d&apos;ordonnantie de versteken paepsche goederen niet over en leverden, en</l>
					<l>dit schoon crucifix ten huijse bevonden sijnde, wierden sij beijde</l>
					<l>gevangen en in de vangenesse gesteken: het cruijs wierd gebroken</l>
					<l>ende het silver afgedaen ende gesmolten, en naerdat dese twee</l>
					<l>dochters drij daghen in de vangenesse hadden geseten, wierden sij</l>
					<l>verwesen door d&apos;handen van de militaire door de wissen te loopen</l>
					<l>alwaer sij ongenadelijck getracteert wierden, en sij moesten noch betaelen</l>
					<l>100 guldens voor boete, eene van dese twee dochters <persoonsnaam>Christina</persoonsnaam> die de jongste</l>
					<l>was, hadde met door de wissen te loopen, soo geslagen geweest dat haer</l>
					<l>slijncker zijde geheel open lagh, en meer als een geheel jaer daeraf</l>
					<l>heeft te bedde gelegen, ende <persoonsnaam>Margriete</persoonsnaam> die d&apos;ouste was toen sij ophielden</l>
					<l>van slaen viel van haer selven, soodat sij niet bequaem en was haer</l>
					<l>cleeren aen te trecken, alsoo ongenadelijck hebben de Ketters met</l>
					<l>de roomsgesinden gehandelt</l>
					<l>Anno <datum when='1580-07-30'>1580 op den 30 Julij</datum> wierd in de <locatie>Kerck van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> pieters binnen</locatie></l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> in den choor van den selven H: uijtgedaen eenen schoonen</l>
					<l>goudtgelen sarcksteen van ses voeten breedt en 10 voeten lanck om</l>
					<l>vervoert ende geleijdt te sijn in den vloer van het somer huijscken</l>
					<l>in den hof van den lieutenant colonel van het regement van </l>
					<l><persoonsnaam>Bouclé</persoonsnaam>, ende om in des selfs plaetse een graf te maeken voor sijnen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>44</pagenumber>.</l>
					<l>oudsten soone den welcken twee daghen te vooren sijnen rampsaligen</l>
					<l>geest gegeven hadde, op de vestens tusschen d&apos;<locatie>Elverding poorte</locatie> ende</l>
					<l><locatie>steendam poorte</locatie>, met aldaer teghen een ander In tweegevecht (alias)</l>
					<l>duelle te vechten, om de wille van een schoone Jouffrouwe de welcke</l>
					<l>onder de groote als een gemeenehoere verkeerde, alwaer dat hij was</l>
					<l>doodt gesteken. desen sarck steen uijt de plaetse geweert sijnde, heeft</l>
					<l>den putgraver eenen gevauseerden kelder ontdeckt, den welcken</l>
					<l>hij onwetens met sijn pijckaweel heeft opengeslagen en is met een</l>
					<l>deel der vaute daer in gevallen brekende sijn been, hij riep naer sijnen</l>
					<l>Jongen den welcken daer ontrent was, doch den jongen onbequaem</l>
					<l>sijnde om hem te helpen is uijt de kercke gecommen al schreeuwen</l>
					<l>Ik was segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, ontrent het kerckhof besigh sijnde</l>
					<l>met teghen eene van mijne nichten te spreken, en hoorende dien</l>
					<l>Jongen schreeuwen om hulpe sijn Ik, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, met</l>
					<l>twee mannen van&apos;t geburte in de kerke geloopen, en vonden den</l>
					<l>putgraver in den put of kelder liggen, den welcken wij hebben</l>
					<l>uijtgetrocken, ende wierd naer sijn huijs gedraghen. ondertusschen</l>
					<l>was den Domini en ander volck in de kercke gecommen; den welcken</l>
					<l>door eenigh werckvock dien ingevallen kelder dede suijveren, als wanneer</l>
					<l>sij onder de steenen gevonden hebben een doodkiste alf gebroken, door d&apos;</l>
					<l>invallende steenen, In welcke doodtkiste het geheel lichaem lagh van </l>
					<l>eenen ouden gedaeghden man, met grijs hairen, grijden baert en knevels,</l>
					<l>hebbende in sijn handen een kleen copperen crucifix, het welcke soo</l>
					<l>claer blonck, dat den Domini dat dede afnemen meenende dat het goud was,</l>
					<l>dogh ten was maer copper. dat is noch het lichaem van eenen ouden paep</l>
					<l>seijde den Domini, Sa delft maer eenen dieperen put, en stampt dien paep</l>
					<l>daer in. Dus wierd eenen grouwelijcken diepen put gegraven, ende dat</l>
					<l>noch geheel gevonden lichaem, sonder eenighe eerbiedigheijdt, als het cadaver</l>
					<l>van eenen hondt, daer in gemakt, al het welck ik met deernis, seght</l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, aensagh, sonder te durven spreken; maer mij</l>
					<l>keerende naer den geseijden uijtgetrocken sarcksteen, hebb&apos;Ik tot</l>
					<l>memorie den selven uijtgeschreven, het opschrift was uijt den steen</l>
					<l>gehouwen, ende de letters vol engels tin gegoten luijdende aldus</l>
					<l>Memorie</l>
					<l>Van den godtvruchtigen <persoonsnaam>Macellinus Beaugrand</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s.  </hi><persoonsnaam>David</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Paula</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Moerman</persoonsnaam> overleden in den ouderdom van 102 Jaeren, op den <datum when='1499-12-06'>6 december</datum></l>
					<l><datum when='1499-12-06'>1499</datum>, ende van <persoonsnaam>veronica hoogelande</persoonsnaam> sijne eerste huijsvrouwe f<hi rend='superscript:true;'>a</hi>. <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>Josepha Walwein</persoonsnaam>, ende van <persoonsnaam>Agnes Rosa Minne</persoonsnaam> sijne tweede vrouwe</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>45</pagenumber>.</l>
					<l>fa. <persoonsnaam>Joannis</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Thamaer - - -</persoonsnaam> ende van <persoonsnaam>Abigail de Slinger</persoonsnaam> sijne </l>
					<l>derde vrouwe f<hi rend='superscript:true;'>a</hi>. <persoonsnaam>Joris</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Magdalena - - -</persoonsnaam> d&apos;Eerste overleet</l>
					<l>op den <datum when='1438-04-07'>7 April 1438</datum>, de tweede den <datum when='1446-09-08'>8 September 1446</datum>, de derde op den <datum when='1475-06-02'>2</datum></l>
					<l><datum when='1475-06-02'>somermaent 1475</datum> ende <persoonsnaam>Cosmas</persoonsnaam> sijnen eersten zoone den welcken</l>
					<l>overleedt op den <datum when='1463-02-22'>22 februarij 1463</datum>, en van <persoonsnaam>Jacoba van Tongeren</persoonsnaam> sijne</l>
					<l>vrauwe, Desen <persoonsnaam>Marcellinus Beaugrand</persoonsnaam> heeft gefondeert een jaer¬</l>
					<l>getijde, t&apos;welcke sal gedaen worden op den <datum when='xxxx-12-06'>6 December</datum> date van sijn</l>
					<l>overlijden, met het uijtdeelen aen de twalf oudste arme mannen,</l>
					<l>ende aen de twalf oudste arme Weduwen van dese prochie elck een</l>
					<l>broodt, en elck een nieuw wit linne hemde.</l>
					<l>Requiescant in Pace.</l>
					<l>Soo dat dit gevonden doodt lichaem van den godtvruchtighen <persoonsnaam>Marcellinus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Beaugrand</persoonsnaam> aldaer onbedorven in de doodtkiste soude geleghen hebben den</l>
					<l>tijdt van 79 Jaren, maer wat baet dit al voor de ketters, de welcke</l>
					<l>niet anders en trachten als de wonderheden van godt, de welcke</l>
					<l>connen tot luijster van de Roomsche Kercke, teenemael te verduijs¬</l>
					<l>teren, soo gelijck sij met dit lichaem gedaen hebben.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-08-12'>1580 op den 12 Ougst</datum> wierd binnen <locatie>Ipre</locatie> de</l>
					<l>gereformeerde Weth vernieuwt. de naervolghende wierden</l>
					<l>aengestelt te weten</l>
					<l>D&apos;heer <persoonsnaam>Jacques de Cnert</persoonsnaam> als vooght</l>
					<l><persoonsnaam>Jacques de Buijs</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Bouck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gillis van Rijssel</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Andries Paelding</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Stevele</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacques Quaetjonck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Walrave Baelde</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob de Wilde</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Leijnaert Teerling</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan van der Meersch</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Vroede</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Francois Macquet</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Bruggrave</persoonsnaam></l>
					<l>Anno <datum when='1580-09-20'>1580 op den 20 7ber</datum> wierd binnen <locatie>Ipre</locatie> Mheer J<persoonsnaam>oachim</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Die</persoonsnaam>, die getrouwt was met <persoonsnaam>veronica Vermille</persoonsnaam>, des avonds gaende</l>
					<l>naer sijn huijs, van de ketters doodt geschoten, uijt haet van de</l>
					<l>Religie, omdat hij naer den ketterschen dienst niet en wilde</l>
					<l>gaen, des anderdaghs wierd hij sonder eere begraven op <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>.</locatie></l>
					<l><locatie>Pieters kerckhof</locatie>. desen <persoonsnaam>Joachim de Die</persoonsnaam>, als de stadt catholijck</l>
					<l>was, hadde autaer bewaerder geweest van het H. Sacrament</l>
					<l>in <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters kercke</locatie>, alsdan woonende aen de <locatie>westzijde van</locatie></l>
					<l><locatie>de zuijdstrate, recht teghen over het benseslaetje</locatie> ende als de</l>
					<l>geusen binnen <locatie>Ipre</locatie> quamen, hadde hij de silvere remonstantie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>46</pagenumber>.</l>
					<l>gevlucht, uijt <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters Kercke</locatie> omdatse in d&apos;handen der geussche beeldt¬</l>
					<l>stormers niet en soude geraken, welcke remonstratie hij gestelt heeft</l>
					<l>in sijne camer in een maesegat van de Zuijdtgevel achter het behang¬</l>
					<l>sel die rondt de camer liep, hanghende voor de selve plaetse een</l>
					<l>schilderie wesende het portrait van <persoonsnaam>Ancelmus vermille</persoonsnaam>, wijlent</l>
					<l>den vader van sijn huijsvrouwe, het verbergen van dese remonstrantie</l>
					<l>ende plaetse gaf hij alleenelijck te kennen aen sijne vrouwe achter welcke</l>
					<l>schilderie het alderh. Sacrament verborghen was, waer vooren sij</l>
					<l>dagelijcx seer devotelijck nederknielden. Als desen <persoonsnaam>de Die</persoonsnaam> nu van de</l>
					<l>ketters doodt geschoten was, stervende als een Martelaer, wierd sijne</l>
					<l>vrouwe ghedwonghen des sondaeghs naer de Kettersche predicatie te</l>
					<l>ghaen, nochtans grootelijcx teghen haer gemoet. Als de stadt van <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>naderhand door <persoonsnaam>Alexander Farnesius Prince van Parma, ende gou¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>verneur generael van de spaensche Nederlanden</persoonsnaam> was ingenomen,</l>
					<l>ende dat de catholijcke Religie wederom erstelt wierd, dat heeft</l>
					<l><persoonsnaam>veronica vermille</persoonsnaam> weduwe van <persoonsnaam>Joachim de Die</persoonsnaam>, het versteken van</l>
					<l>dese remonstrantie te kennen gegeven, ende overgelevert aen de</l>
					<l>geestelijckheijdt, waer over sij grootelijcx gepresen wierd,</l>
					<l>Beschrijvinge</l>
					<l>Van een Dispuijdt geschiedt binnen <locatie>Ipre</locatie> tusschen een</l>
					<l>edelen h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Jan de Gruijtere</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Jan van Bleijenbergh geusschen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Domini, ende Pastor van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Maertens</persoonsnaam></l>
					<l>Anno <datum when='1580-09-xx'>1580 op den vierden Sondagh van September</datum> dede <persoonsnaam>Jacob</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Bleijenbergh Calvinisschen Domini ende Pastor van sinte Maertens</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>binnen Ipre</persoonsnaam> een deftigh Sermoen voor sijn toehoorders, in dit sermoen</l>
					<l>wilde hij vasstellen, ende goedt maken dat de Roomsche paepsge¬</l>
					<l>sinde, dat het eene goddeloose afgoderie was voor hun die strijdt tegen</l>
					<l>t&apos;levende woordt godts, het welcke verbiedt geene gesneden beelden te</l>
					<l>maeken ende dese eenige goddelijcke eere ende aenbiddinge te bewijsen,</l>
					<l>het welcke de paepsgesinde nochtans dagelijcx doen, als wanneer sij</l>
					<l>de beelden gemaekt van hout, steen, copper, van silver, of goudt,</l>
					<l>de goddelijcke eere bewijsen als sij voor deselve licht doen branden</l>
					<l>offeranden van silver ende goudt opofferen, bedevaerden doen, ende</l>
					<l>voor deselve op hunne knien vallen, ende aldus op de wijse der</l>
					<l>afgodisten de beelden aanbidden. hij riep in dese predicatie alle per¬</l>
					<l>soonen die van de paepsgesintheijdt waeren, om dit sijn voorstel</l>
					<l>door een openbaer dispuijdt voor alle die het aenhooren wilden te</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>47</pagenumber>.</l>
					<l>bevestighen, ende goedt te maeken, In dit goddeloos sermoen was aldaer</l>
					<l>tegenwoordigh ( uijt enckel nieuwsgierigheijdt ) den seer edelen ende wijs¬</l>
					<l>betaemden heere <persoonsnaam>Jan de gruijter</persoonsnaam>, alsdan in huijwelijck sijnde met</l>
					<l><persoonsnaam>Magdalena de Keerle</persoonsnaam>. Desen heer <persoonsnaam>Jan de gruijter</persoonsnaam> was een man van seer</l>
					<l>groot verstandt, goedt Roomsch catholijck, groot van middelen, groot</l>
					<l>van gesagh, begaeft met een wonderlyck talent van spreken, ende</l>
					<l>daerom van de Ketters noch al eenigsints ontsien. hij liedt sigh dickwils</l>
					<l>in hunne vergaderinge vinden, soo wel om welstandswille , als om door</l>
					<l>nieuwsgierigheijdt geheel hunnen handel te ondernemen dit sermoen</l>
					<l>nu ontrent geeijndight sijnde, herhaelde den Domini menigmael</l>
					<l>sijne beroepinge ofter niemandt en was van sijn toehoorders, die</l>
					<l>dit sijn voorstel soude durven betwisten. Den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam></l>
					<l>sulcx niet langher meer connende lijden, rechte sigh op, ende</l>
					<l>seijde h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Domini siet hier den man, die bereijdt is, als gy wilt, dit</l>
					<l>uw argument, nopende de aenbiddinghe der beelden tegen u te</l>
					<l>betwisten ende valsch te maeken, op sulcke maniere, ende in de</l>
					<l>tegenwoordigheijdt van al sulcke persoonen als gij sult geradigh</l>
					<l>vinden op welck segghen al het volck dat in de kercke was in</l>
					<l>wanorde ende verwerringe geraekte, soo dat het meer scheen</l>
					<l>eene garenmarckt als een kercke te wesen. waerop den Domini</l>
					<l>antwoorde Ik anveerde uw woort, en wij sullen ons dispuijdt</l>
					<l>op bequamen tijdt opstellen men sprak door geheel de stadt niet</l>
					<l>anders als van dit aenstaende Dispuijdt.</l>
					<l>Op de donderdagh daernaer wierd rondom de stadt vercondight</l>
					<l>dat men naer middagh ten twee uren in de schepen camer op het</l>
					<l><locatie>stadthuijs</locatie> een openbaer dispuijdt soude opstellen, ende Mijnheer <persoonsnaam>de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gruijter</persoonsnaam> wierd vermaent ende aensochte sigh aldaer te willen</l>
					<l>laeten vinden, de halle was vol volck, ende in schepen camer</l>
					<l>waren vergadert alle de principaelste heeren ende jouffrouwen</l>
					<l>van Stadt, daer stonden twee groote Zetels recht over malkander</l>
					<l>om de twee disputeerders daer op te sitten. Aen de rechter Zijde</l>
					<l>sat den <persoonsnaam>Domini Jacob van Bleijenbergh</persoonsnaam>, ende op de slijncker</l>
					<l>Zijde den heer <persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam>, den Gouverneur van stadt clonck</l>
					<l>audientie, met verbodt dat niemandt van de toehoorders in</l>
					<l>eenighe manieren in dit dispuijt sigh en moght bemoijen</l>
					<l>nochte medespreken, maer dat en soude de redencavelinghe</l>
					<l>der betwisters met stilswijgentheijdt anhooren; den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Jan de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gruijter</persoonsnaam> eerst voor al sprekende, vraeghde aen den Domini wat</l>
					<l>is nu uw voorstel, dat gij alhier wilt betwisten, den Domini</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>48</pagenumber>.</l>
					<l>die antwoorde mijne propositie is die dat de paepsche een goddeloose</l>
					<l>afgoderie doen, door het aenbidden van de beelden alswanneer sij daer</l>
					<l>vooren licht doen branden, in pilgrinaigien gaen, ende het gene het</l>
					<l>abominabelste is, daer vooren op hunne knien vallen, ende aldus op</l>
					<l>de wijse der afgodisten de beelden aanbidden, den H<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam></l>
					<l>vraeghde of alle de anbiddinge afgoderie was, waer op den Domini</l>
					<l>antwoorde van Ja, uwe propositie seijde <persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam> is valsch</l>
					<l>ende onwaerachtigh, want door de H: Schrifture selve sal ick</l>
					<l>uw voorstel van valscheijdt overthuijghen. probeert dat seijde den</l>
					<l>Domini. om te betoonen seijde <persoonsnaam>jan de Gruijter</persoonsnaam> dat uw voorstelligh</l>
					<l>argument ongefundeert ende valsch is, dat alle aenbiddinghe afgo¬</l>
					<l>derie is, soo moet ick maer uijthen h: schriften eersten voor oogen</l>
					<l>stellen, dat den patriarch Abraham de Engelen aenbeden heeft</l>
					<l>ende voor deselve op sijne knien gevallen heeft de welcke te weghe</l>
					<l>waren om de steden van Sodoma en Gomora ende dat geheel landt</l>
					<l>schap te straffen, en waer sult gij oijt bevinden, dat desen Abraham</l>
					<l>van Iemand ter weereld is beschuldight geweest van afgoderie,</l>
					<l>mits hij deselve niet aenbadt als goden, maer als vremdelinghen ofte</l>
					<l>gesanten van den heere. men leest van de broeders van Joseph</l>
					<l>den droomer, dat hij alswanneer hij in Egijpten gestelt was als onder</l>
					<l>coninck, en hebben sijne broeders hem niet aenbeden, ende voor</l>
					<l>hem op hunne knien gevallen, hem niet aenbiddende als Godt</l>
					<l>maer als oversten ofte onderconinck: men leest van den H:</l>
					<l>propheet David, dat hij voor den Coninck Saul is op sijn knien</l>
					<l>gevallen ende hem aenbeden heeft, ende dat den selven David</l>
					<l>voor Jonathas heeft geknielt, ende hem aenbeden het welck hij op</l>
					<l>ander tijden oock gedaen heeft voor de Arcke des verbonds.</l>
					<l>wien heeft david oijt beschuldigt van afgoderie, mits hij Saul</l>
					<l>maer en aenbadt als Coninck, Jonathas als sijnen getrauwsten</l>
					<l>vriendt, ende de Arcke als eenen besonderen toevlucht, en</l>
					<l>verhaelt de H: Schrifture niet dat den coninck Saul voor den</l>
					<l>verresen Samuel heeft gekniegbuijgt ende hem aenbeden,</l>
					<l>en dat Abigail om den vergramden David te versoenen voor</l>
					<l>hem heeft op haer knien gevallen ende hem aenbeden, wien heeft</l>
					<l>dese oijt beschuldigt van afgoderie niemandt ter weerelt, om dies</l>
					<l>wille dat Abigail David niet aenbadt als Godt, maer als haren</l>
					<l>oversten ofte heere, soo is uw argument dan valsch ende</l>
					<l>onwarachtigh dat alle aenbiddinge afgoderie, soo lange als dese</l>
					<l>aenbiddinge niet en geschiedt als aen Godt, maer alleen</l>
					<l>simpelijck voor oversten, vriend of weldoender, soo van gelijcke</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>49</pagenumber></l>
					<l>moghen wij de roomsche catholijcke de beelden der H:H: aenbidden,</l>
					<l>voor de welcke sij op hunne knien vallen, mits sij deselve maer en</l>
					<l>eeren niet als goden maer als vrienden ende voorsprekers bij den genadi¬</l>
					<l>ghen Godt; ende waer het saeke dat uw voorstel waerachtig ware, te weten</l>
					<l>dat alle aenbiddinghe afgoderie is soo soude Ik reden hebben van uw selven</l>
					<l>te overtuijghen, dat gij eenen dwasen ende sinneloosen afgodist zijt, want</l>
					<l>ten is maer acht daghen geleden dat gij in mijn huijs, onbeschaemdelijck</l>
					<l>sijt binnen gecommen, ende naer eenighe onbetamelijcke redens, hebt</l>
					<l>gij voor mijne oudste dochter in mijne tegenwoordigheijdt op uwe</l>
					<l>knien gevallen ende als eenen dwasen minnesot tot haer geseijdt, ach</l>
					<l>goddinne van mijne ziele, ick aenbidde uwe schoonigheijdt laet</l>
					<l>mij doch u omhelsen.</l>
					<l>Soo haest den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> dese woorden uijtgesproken hadde, be¬</l>
					<l>gonde al het volck datter vergadert was te schetteren van lacchen,</l>
					<l>ende schenen hunnen Domini self met sijn opgeworpen argument</l>
					<l>te bespotten; tusschen welck gelach geheel de vergaderijnge is</l>
					<l>gescheijden, ende het dispuijt is hiermede onderbleven. </l>
					<l>Door dese disputatie beschrijf Ik <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> in mijne cronijcke</l>
					<l>van <locatie>Ipre</locatie>, die oock uijt nieuwsgierigheijdt in dit dispuijdt mij hadde laten</l>
					<l>vinden, hebben de ketters eenen meerderen doodelijcken haedt teghen de</l>
					<l>Roomsche opgevat, te meer omdat d&apos;heer <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> over den Domini</l>
					<l>hadde gezegenpraelt, ende hem soo schandelijck overtuijgt ende beshaemt</l>
					<l>gemaekt, ende besonderlijck de geusen, den heer <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> ende sijn</l>
					<l>huijgesin op alle manieren vervolght ende geknesen sijnde, want</l>
					<l>syn oudste dochter <persoonsnaam>Mechlinia</persoonsnaam> in het vallen van den avond, eens</l>
					<l>alleen naer huijs gaende, hebben twee geussche bouven (waerschij¬</l>
					<l>nelijck daer tot uijtgecocht) haer achtervolgt tot achter de</l>
					<l><locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jacob</locatie>, ende haer aldaer vastgrijpende, hebben haer</l>
					<l>eenen neusdouck in den mondt gesteken, opdat sij niet schreeuwen</l>
					<l>en soude, ende dese <persoonsnaam>Mechlinia</persoonsnaam> gesleurt op de vestens, alwaer sij haer</l>
					<l>met bittenettels, onbeschaemelijck ende ongenadelijck hebben</l>
					<l>geseeselt, ende dan allebeijde weghgeloopen, laetende haer liggen met</l>
					<l>bijnaer alle haer kleederen gescheurt, ende haren rechteren arm</l>
					<l>gebroken, door het gewelt dat <persoonsnaam>Mechlinia</persoonsnaam> gedaen hadde om uijt de</l>
					<l>handen te graken, sij quam naer huijs met de corssen op de lippen, ende</l>
					<l>Ik segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> wierd aldaer ontboden om haren arm in de plaetse</l>
					<l>te stellen ende naer behooren te meesteren. alswanneer Mijnh<hi rend='superscript:true;'>r</hi>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> an mij geseijdt heeft dat hij van sinne was met sijne</l>
					<l>familie de stadt van <locatie>Ipre</locatie> te verlaeten, om alle toecommende onheijlen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>50</pagenumber>.</l>
					<l>van de geusen te oncommen ende ontvluchten, welcke meyninge eenighe</l>
					<l>van sijne getrouwe vrienden ter kennisse gecommen sijnde met d h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam> onder elckander in het heijmelijck besloten alle hunne goede¬</l>
					<l>ren soo verre als het mogelijck was uijt de stadt te verhuijsen, ende</l>
					<l>dan corts achter te volghen, om ontslaghen te sijn van alle Injurien,</l>
					<l>affronten, ende aengedane quellinghen der boosaerdighe ende goddeloose</l>
					<l>bouven der ketters. Oock aleer ick hun vertreck beschrijve moet Ik</l>
					<l>tot gedachtenesse alhier bijvoughen het wapen van d&apos;heer <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Gruijtere</persoonsnaam>.</l>
					<l>t&apos; Wapen</l>
					<l>Is een blauw veld, een swarten Leeuw, draghende een silver cruijs,</l>
					<l>staende op een goude alve mane.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-10-06'>1580 op den 6 October</datum> is den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> met sijn vrauwe</l>
					<l>ende twee dochters in eene carosse uyt de stadt van <locatie>Ipre</locatie> vertrocken naer</l>
					<l><locatie>Berge sinte wijnox</locatie>, naerdat hij eerst te vooren alle sijne goederen, geldt,</l>
					<l>goudt, silver, met eenighe meubelen ende kleederen in het heijmelijck</l>
					<l>vooren uijtgesonden hadde, hij is aldaer blijven woonen tot dat in het jaer</l>
					<l><datum when='1584-04-11'>1584 op den elfsten april</datum> door <persoonsnaam>Alexander Farnesius Gouverneur der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Spaensche Nederlanden</persoonsnaam> de stadt van <locatie>Ipre</locatie> heeft ingenomen als wanneer</l>
					<l>den roomdadigen h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam>, met menigvuldighe andere naer</l>
					<l>hun vaderlandt sijn wedergekeert, ende den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Jan de Gruijter</persoonsnaam> wier</l>
					<l>doo <persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam>, naer dat het geus Magistraet was afgeset</l>
					<l>In de vernieuwinghe van de weth, de welcke altemael Roomsch</l>
					<l>catholijck waren, aenstonds als schepen aengestelt, tot vergeldijnge</l>
					<l>van sijn loffelijcke standtvastigheijdt in het roomsch geloove ende</l>
					<l>sijne getrouwigheijt tot den Coninck van Spaignen.</l>
					<l>In de selfste weke dat d&apos;h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam> uijt de stadt vertrock hebben</l>
					<l>verscheijde Borghers met vrauw ende kinderen, om de tyrannie der</l>
					<l>ketters te ontvluchten, de stadt van <locatie>Ipre</locatie> verlaten, onder veele andere</l>
					<l>de volghende persoonen, te weten.</l>
					<l><persoonsnaam>Paulus Mote</persoonsnaam> met <persoonsnaam>pelagia de vacht</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Steven Arnout</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Magdalena Degels</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Hubrecht Hoijbaut</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Susanna Woussen</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Joris Droomer</persoonsnaam> met <persoonsnaam>cecilia Cruijssaert</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Schoutele</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Sanderijne Clarebout</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Clemens de Crock</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Marij du bois</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Adriaen vernaelde</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Carolinne van den velde</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Michiel Mailliaert</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Marij de Bock</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>51</pagenumber>.</l>
					<l><persoonsnaam>Andries de Wulf</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Josephine Schoonaert</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Grauwe </persoonsnaam>met <persoonsnaam>Stevelinne Provoost</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Timmerman</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Clara de Hout</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Boudewijn Lonke</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Adriane van der Walle</persoonsnaam>. ende meer andere.</l>
					<l>De geusen eene daeghen daer naer gewaer sijnde dat den heer <persoonsnaam>Jan de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gruijter</persoonsnaam> ende andere andere bovengenoemde uijt de stadt gevlucht waren</l>
					<l>hebben alle hunne goederen ligghende ende staende aengetaest, ende op</l>
					<l>den <datum when='1580-10-14'>14 October dito</datum> wierd het verlaten huijs van den heere <persoonsnaam>de Gruijter</persoonsnaam></l>
					<l>ende alle sijne naergelaten goederen venditiewijs vercocht, uijt welcke</l>
					<l>venditie sij wel gemaekt hebben eene somme van 688 ponden grooten, son¬</l>
					<l>der al het gene sij van d&apos;ander persoonen, uyt hunne naergelaten goederen</l>
					<l>verbeurt ende becommen hebben. In deselve maendt sijn uijt <locatie>Ipre</locatie> noch</l>
					<l>vertrocken, om van de geusen ontslaghen te woorden</l>
					<l><persoonsnaam>Damianus Cailliau</persoonsnaam> met <persoonsnaam>cathrina Buleel</persoonsnaam> 1 soone en twee dochters.</l>
					<l><persoonsnaam>Hermanus Rijckaseijs</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Olijmpia Waelwein</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Emanuel Cornette</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Eloijsia Capelle</persoonsnaam>, over vier jaren getrouwt.</l>
					<l><persoonsnaam>Victor Brel</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Margriete van Marcke</persoonsnaam>.</l>
					<l>d&apos;heer <persoonsnaam>Sander Brel</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Isabella van Schaekebrouck</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Stephanus Heijse</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Angelinne de Codt</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>David Camerlijnck</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Angelijcque van Zuijtpeene</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Mardorcheus van de Wijnckele</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Sophija Colensa</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Laurin Ivo Volbout</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s</hi> <persoonsnaam>Pieter</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Flora van der Sterre</persoonsnaam>.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-10-20'>1580 op den 20 October</datum> hadde een ketterschen Jongman den</l>
					<l>welcken sigh over drije maenden voor koutsier verheurt hadde ten huijse</l>
					<l>van den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Dionisius ondergeest</persoonsnaam>, den welcken getrauwt was met Jouffrouw</l>
					<l><persoonsnaam>Magdalena Gerin</persoonsnaam>, Weduwe van d&apos;heer <persoonsnaam>Marcus Bruneel</persoonsnaam>, langhen tijdt te</l>
					<l>vrijen gegaen naer een sekere <persoonsnaam>Geertruijt</persoonsnaam> dienstmaerte van den Domini</l>
					<l>of pastor van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters, desen geusschen coutsier gijnck an de weth</l>
					<l>overdraghen, dat <persoonsnaam>francoise de Mol</persoonsnaam> dienstmaerte in &apos;t selve huijs,</l>
					<l>dagelijcx vele versmaetheijdt ende lasteringe uijtbrakte teghen dienen</l>
					<l>grooten godsgesant <persoonsnaam>Jan Calvin</persoonsnaam>, ende dat dede hij uijt spijt omdat</l>
					<l>hij met haer wilde trouwen, ende sij hem altydt versteken hadde, omdat</l>
					<l>hij gereformeert was; dus wierd dese dochter door het aenklaghen uyt den</l>
					<l>huijse van d&apos;heer ondergeest gehaelt en in de vangenesse gesteken, binnen</l>
					<l>dienen tydt trouwde den geseijden coutsier met de maerte van den Domini,</l>
					<l>en kreegh tot vergeldinghe van sijn aenklagte een boterdragers officie.</l>
					<l>dus naer dat <persoonsnaam>francoise de Mol</persoonsnaam> thien daghen te water ende te broodt</l>
					<l>in de vangenesse hadde geseten, wierd sij op den <datum when='1580-10-20'>20 October date als boven</datum>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>52</pagenumber>.</l>
					<l>om de valsche opgeleijde beschuldinge, een ure aen het perlorijn ten thoone</l>
					<l>gestelt, met d&apos;armen rondt den pijlaer an d&apos;ijsers gebonden, wanneer</l>
					<l>de soldaten met een kettersche stouttigheijdt, al of sij een openbare ende</l>
					<l>algemeene hoere hadde geweest, met haer lachten ende schimpten den</l>
					<l>eenen haer trekken alhier den anderen aldaer ten eijnden hebben</l>
					<l>sij de banden van haere rocks los gemaekt, soodat haer rocks op</l>
					<l>haer schoen vielen. ende sij haer selven niet konnende verhelpen,</l>
					<l>stondt daer ten spotte van alle man, in haer hemde, naer dat</l>
					<l>sij daer eene ure gestaen hadde, met een uijtterste beschaemtheijdt</l>
					<l>wierd sij ter poorten uijt geleedt. Ik segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> en</l>
					<l>jouffrouw <persoonsnaam>Gerin</persoonsnaam> bij wien sij deugdelijck hadde gedient, hebben wij</l>
					<l>een vrouwe uijtgesonden de welcke haer buijten stadt heeft weten te</l>
					<l>vinden, haer gevende vier croonstucken in gelde en met een</l>
					<l>boerwaghen doen voeren naer <locatie>rijssel</locatie>, en bestellen in eenen</l>
					<l>goeden dienst.</l>
					<l><persoonsnaam>Pater Cornelius hasaert van de Societeijt Jesu</persoonsnaam> dien vermaerden</l>
					<l>historieschrijver verhaelt in sijne kerckelijcke historie als dat de ketters</l>
					<l>ontrent de stadt van <locatie>Ipre</locatie> de geestelijcke persoonen hebben gedolven tot</l>
					<l>hals in d&apos;aerde ende met bollen naer hunnen hofden hebben gebolt, dit</l>
					<l>selve bevestight den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> in sijn beschreven Cronycke</l>
					<l>van <locatie>Ipre</locatie>, alwaer hij seght dat de ketters op een pachthof buijten</l>
					<l>de <locatie>meese poorte</locatie>, alfweghe den aerde wegh om te gaen naer <locatie>vormezeele</locatie>,</l>
					<l>ergens een quart van de stadt, aldaer drije weerelijcke priesters hebben</l>
					<l>gevangen, te weten <persoonsnaam>Ambrosius de Coster</persoonsnaam>; geboortig van <locatie>sonnebeke</locatie>,</l>
					<l><persoonsnaam>Godefridus van Rijspoort</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Paulus Plancke</persoonsnaam> albeijde geboortig</l>
					<l>van <locatie>Ipre</locatie>, de welcke hun eenighen tijdt buijten op het landt, bij</l>
					<l>sommige goede Catholijcke persoonen hadden verborghen gehouden om de</l>
					<l>roomsche geloovige te verstercken; maer t is gebeurt dat een boerinne</l>
					<l>meijsken commende in de stadt dienen in een ketters huijsgesin, ende om</l>
					<l>meester ende vrouwe te believen, heeft de genoemde priesters beklapt,</l>
					<l>het welcke de ketters ter kennisse gecommen sijnde, hebben dertigh</l>
					<l>soldaten uijt het garnisoen van <locatie>Ipre</locatie>, daer naer toe gesonden de selve</l>
					<l>gevanghen ende in het midden van den aerde waegheweg, ofte <locatie>straete</locatie></l>
					<l><locatie>van voormezeele</locatie> drij putten gedolven, ende hebben de geseijde priesters</l>
					<l>totten hals toe daer in begraven, naer welckers hoofden sij met steenen,</l>
					<l>iseren ende houtten bollen hebben gebolt ende gesmeten tot dat hunne</l>
					<l>hoofden teenemael gemorselt waeren, ende sij sijn als martelaers</l>
					<l>gestorven. men segt onder andere dat den <persoonsnaam>priester Godefridus Rijspoort</persoonsnaam></l>
					<l>den langsten aldaer in &apos;t leven bleef, ende ter wijlen sij naer sijn</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>53</pagenumber>.</l>
					<l>hooft bolden, niet en anders en dede als overluijdt predicken de waer¬</l>
					<l>heijdt van de Roomsche Religie, ende verblinde dwalinghe der</l>
					<l>ketters.</l>
					<l>Uijt dit ende meer ander voorvallen kan een ider bedencken den</l>
					<l>tijrannisschen handel der ketters, ende wat sij binnen ende ontrent</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> teghen de goede roomsche Christenen in dese tijden hebben</l>
					<l>uijtgeset.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-11-01'>1580 op den eersten November</datum> wesende den hooghtijdt van</l>
					<l>Alderheijligen, welcken dagh de Roomsche Catholijcken met vercieringe</l>
					<l>der autaeren, met het luijdden der clocken, met solemnele diensten,</l>
					<l>ende met alle devotien pleegden over te brenghen, op desen dagh hebben</l>
					<l>de Calvinisten, om met alle de heijligen ende den godsdienst te</l>
					<l>spotten, de vier parochiekercken op sijn ketters verciert, niet</l>
					<l>beelden ofte autaeren, maer met eenighe geschilderde waepens als van</l>
					<l>den <persoonsnaam>Coninck van Engheland</persoonsnaam>, van den <persoonsnaam>prince van Oraignen</persoonsnaam>, van</l>
					<l>den <persoonsnaam>generael Bouclé</persoonsnaam>, van den heere van <locatie>Slijhove</locatie>, t&apos;wapen</l>
					<l>van den <persoonsnaam>Gouverneur van Marquette</persoonsnaam> ende meer andere. oock</l>
					<l>eenige tafereelen met eenige spreuken uijt de Schrifture naer</l>
					<l>hunnen sin vervalscht.</l>
					<l>In de <locatie>kercke van sinte Maertens</locatie> wierd gestelt aen de rechterzijde</l>
					<l>in den choor een groote Schilderie, wesende het portrait van den</l>
					<l><persoonsnaam>Domini van Bleijenbergh</persoonsnaam>, staende met een kappe in sijn handt,</l>
					<l>waer mede hij de beelden der heijlige in Stucken kapte, van ondere</l>
					<l>stondt in goude letters dese Schrifture plaetse gij en sult geene gesneden</l>
					<l>beelden maeken etc.</l>
					<l>Op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Pieters onder veele andere waepens ende</l>
					<l>portraiten, stond in den choor aen beijde de zijden, de afbeeldinge</l>
					<l>van den <persoonsnaam>Domini Coenraet Muijlen</persoonsnaam>, staende als eenen anderen</l>
					<l>David met eenen slinger in sijn handt rechte voor eenen autaer</l>
					<l>daer het hoogweerdigh afgebeeldt stondt, ende van onder stondt</l>
					<l>in goude letters te lesen Ik sal dien Goliath omwerre smijtten,</l>
					<l>en aen d&apos;ander zijde het portrait van sijn nieuw getrouwt wijf</l>
					<l><persoonsnaam>Angelicque Piepers</persoonsnaam>, met de welcke hij over twalf daghen</l>
					<l>getrouwt sijnde, met een uytgeloopen nonne van den <locatie>Briel</locatie>,</l>
					<l>dese stondt afgebeeld met een bessem in de hand, ende scheen</l>
					<l>een deel paters ende nonnen in den gracht te vaeghen, waer</l>
					<l>onder wasser te lesen dese woorden. Ik sal dese vuijligheijdt in</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>54</pagenumber>.</l>
					<l>de rijole keijren.</l>
					<l>Op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Niclais onder ander wapens sagh men in den choor</l>
					<l>het portrait van den <persoonsnaam>Domini Coppen Roslam</persoonsnaam> staende als eenen Josue die</l>
					<l>de zonne dede stille staen tot dat hij sijne vyanden overwonnen hadde</l>
					<l>van onder staet geschreven Zonne staet stille dat alle de paepsche</l>
					<l>vernietight sijn. aen d&apos;ander zijde stondt het afbeeldsel van sijn wijf</l>
					<l>met name <persoonsnaam>Jannekan Vosselaer</persoonsnaam> met een brandenden bondel stroij in</l>
					<l>haer handt, nevens haer stond een casteel dat krielde van paters ende</l>
					<l>nonnen van alderhande soorten van orders, als oock abten, bisschoppen,</l>
					<l>ende pausen, dat casteel was ondermijnt, ende daer laghen eenighe</l>
					<l>tonnen buspouder van onder, ende daer stondt in goude letters geschre¬</l>
					<l>ven Ik sal dat hoerekot doen in de locht sprijnghen.</l>
					<l>Op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Jacobs, onder ander wapens en portraiten stondt</l>
					<l>in den choor van d&apos;Een zijde het portrait van den <persoonsnaam>Domini Joris Riedtmost</persoonsnaam></l>
					<l>met een maeke in sijne handt als eenen herder ende van onder stondt te</l>
					<l>lesen in goude letters. Ego sum pastor bonus, dat is te segghen</l>
					<l>Ik ben den goeden herder. ende op d&apos;ander zijde van den choor</l>
					<l>stondt het portrait van <persoonsnaam>Judith Zoetelare</persoonsnaam> den Dominis wijf, staende</l>
					<l>met een sweirt in d&apos;hand, en onder haer voeten loch den paus van</l>
					<l>Roomen geschildert, ende van onder stond te lesen, Ik sal desen</l>
					<l>helschen Olifernus het hoofd afhauwen.</l>
					<l>Met dusdanige verciersels sijn op sijn Calvinist de kercken</l>
					<l>gepareert dienende alles tot spot van de roomsche Religie.</l>
					<l>Anno <datum when='1580-11-11'>1580 op den elfsten november</datum> wesende den glorieusen feestdagh</l>
					<l>van den h. Martinus Patroon van dit Bisdom, wierdt rondtom</l>
					<l>de stadt van <locatie>Ipre</locatie> vercondight ende verboden dat gheen catholijcke</l>
					<l>priesters Iemandt mochten trouwen, ende al die van de roomsche</l>
					<l>hier cortelings getrouwt waren, dat dese mochten gescheijdt woorden,</l>
					<l>ende dat al sulck houwelijck van geender weerde was.</l>
					<l>Op den selven sondagh van dese publicatie, is naer den Domini</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi> Maertens gegaen een Jonck vrauwmensch van ontrent</l>
					<l>de 23 jaren oud geboortigh van <locatie>Brugghe</locatie>, met name <persoonsnaam>Jacquemintie</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van geelinck</persoonsnaam>, de welcke quam aenclaegen dat sij met<persoonsnaam> Jan Baptiste</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Schoter</persoonsnaam> over ses daghen buijten buijten de <locatie>boterpoorte</locatie> in een</l>
					<l>waermousiers huijs door een pater Augustin getrouwt was, ende</l>
					<l>mits sij de publicatie gehoort hadde dat sij volgens deselve begeerde</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>55</pagenumber>.</l>
					<l>ontslagen te woorden van het houwelijck tusschen haer en haren man</l>
					<l>geschiedt, ende met eenen dat sij bereijdt is om onder de Calvinissche</l>
					<l>religie te commen. Den Domini haer geloovende seijde, Ik <persoonsnaam>Jacob van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bleijenberghe</persoonsnaam> als Pastor van dese prochie, die ontslaen u op desen</l>
					<l>oogenblijck van dat paeps houwelijck ende Ik stelle u in vrijdom van</l>
					<l>te moghen hertrouwen met die gij wilt, waerop <persoonsnaam>jacquemintje</persoonsnaam></l>
					<l>antwoorde H<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Domini wanneer moet Ik commen om mijn geloove</l>
					<l>af te sweiren, en met een beminden die mij lief heeft te hertrouwen:</l>
					<l>comt morghen seijde den Domini.</l>
					<l>Nota. dat vrauwmensch was al over vijf maenden met haren</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Baptiste de Schoter</persoonsnaam> binnen <locatie>Duijnkercke</locatie> getrouwt, en waeren over</l>
					<l>ses weken binnen <locatie>Ipre</locatie> commen woonen op een camer in de <locatie>corte Meersch</locatie>,</l>
					<l>haeren man was eenen soetelare, ander geseijdt eenen kutser van belschen</l>
					<l>kaes ende eijers, ende was dickwils acht daghen uijt  stadt, ende t hadde</l>
					<l>dickwils gebleken dat sij met haeren man in kijvarijge ende twist leefde,</l>
					<l>ende menighmael in &apos;t afwesen van haren man, in de herberghe ver¬</l>
					<l>keerde met eenen <persoonsnaam>francoijs vaissau</persoonsnaam> een <locatie>franschen</locatie> hugenot met</l>
					<l>desen Jan francoijs is sij s&apos;anderdaghs bij den Domini geghaen ende</l>
					<l>naer dat sij het roomsch geloove afgesworen hadde, is sij hertrouwt</l>
					<l>men hield twee daghen bruijloft <locatie>in de herberghe genaemt het Kaetspel</locatie></l>
					<l><locatie>op de hout marckt</locatie>. net op de candeeldagh quam <persoonsnaam>Jan Baptiste de Schoter</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacquemintjen</persoonsnaam>s eersten man van <locatie>Belle</locatie> geladen met eenen hote</l>
					<l>met ontrent de seven a acht hondert eijers, ende commende in eene</l>
					<l>herberghe ontrent de poorte, woort hem aldaer geseijdt dat <persoonsnaam>Jacquemintje</persoonsnaam></l>
					<l>hertwrout was, en nu noch bruijloft hield <locatie>in het Kaetspel</locatie>, sonder</l>
					<l>meer <persoonsnaam>Jan Baptiste</persoonsnaam> sy hote opnemende, loopt met een gestoort gemoedt</l>
					<l>naer <locatie>het Kaetspel</locatie>, maer wort corts naer sijn incomste uijt de</l>
					<l>herberghe geslagen, omdat hij sijn wijf wilde wederom hebben,</l>
					<l>maer siende datter niemandt sijn partie aen en trok, ende dat hij</l>
					<l>van een iegelijck bespot ende beschimpt was, schoot in soo eene</l>
					<l>uijtnemende gramschap, dat naer hij grouwelijck gevlouckt ende</l>
					<l>gesworen hadde, nam hij op staete staende syn hote met eijers,</l>
					<l>ende om sigh te vreken smeet alle de eijers een voor een teghen</l>
					<l>den gevel van d&apos;herberge soo dat geheel den voorgevel met eijers</l>
					<l>bestreken was, Eer dit spel een eijnde gaf, tot het welcke bij</l>
					<l>duijsende menschen vergaderden, wierd <persoonsnaam>Jan Baptiste</persoonsnaam> door de soldaten</l>
					<l>in d&apos;hooghwacht gesteken, ende van daer in de vangenesse, ende</l>
					<l>korts daernaer ten poorten uijt geleedt. hier aen kan den leser</l>
					<l>aenmercken, wat al wanorders ende ongerechtigheden binnen de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>56</pagenumber>.</l>
					<l>Stadt van <locatie>Ipre</locatie> sijn omgegaen, terwijlen sij moesten versuchten onder het</l>
					<l>Jok van die goddeloose geusen.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-01-01'>1581. op den Nieuwjaerdagh</datum> quam binnen <locatie>Ipre</locatie> tijdinge dat den</l>
					<l>heere <persoonsnaam>Adriaen van Caseele</persoonsnaam> binnen gendt <datum when='1580-12-28'>op den 28 van de voorleden</datum></l>
					<l><datum when='1580-12-28'>maent</datum>, als eenen verrader was gehanghen, sijn hooft afgekapt ende</l>
					<l>op eenen pin aen de <locatie>Brughsche poorte</locatie> gestelt en sijn lichaem gevierendeelt</l>
					<l>sijnde, aen de vier stadspoorten van <locatie>ghendt</locatie> Ider quaertier aen een poorte</l>
					<l>aen de galge gehanghen wierd, ende dat alleenelijck omdat hij het</l>
					<l>voorleden jaer, de gevangene Bisschoppen te weten sijne hooghweer¬</l>
					<l>digheijdt <persoonsnaam>Remitius bisschop van Brugghe</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Martinus Rythorius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>den eersten Bisschop van Ipre</persoonsnaam> met eenige andere gevanghen heeren</l>
					<l>hadde helpen uijt het <locatie>princenhof</locatie> uijt hunne gevangenesse breken,</l>
					<l>ende uijt <locatie>ghendt</locatie> vluchten, de Calvinisten binnen <locatie>Ipre</locatie>, om dese</l>
					<l>tijdijnge blijdschap te toonen, quam het geheel guarnisoen in de wapens,</l>
					<l>afschietende hunne mosquetten, en op de vestens het groot canon,</l>
					<l>ende des avonds moest een Ider op boete voor sijn vensters licht ontsteken,</l>
					<l>en <locatie>op de groote marckt voor de hoogwacht</locatie> wasser een groote vieringe</l>
					<l>van Pecktonnen, en vierpijlen ende dat alleenelijck om de onrechtveerdige</l>
					<l>doodt, van dien goeden roomsch gesinden ende godvreesenden heere</l>
					<l><persoonsnaam>Adriaen van Caseele</persoonsnaam>, die sijn uijtsterste beste hadde gedaen om onsen</l>
					<l>Bisschop en andere te verlossen uijt de Klauwen der Ketters, wij</l>
					<l>hopen dat hij als martelaer des hemels croon heeft ontfangen.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-01-12'>1581 op den 12 Januarij</datum> wierd binnen <locatie>Ipre</locatie> eenen boer beschul¬</l>
					<l>digt den welcken woonde op de prochie van <locatie>Sonnebeke</locatie>, dat hij tegen d&apos;¬</l>
					<l>ordonnantie sijn Kint hadde laeten doopen door eenen roomschen priester,</l>
					<l>aenstonds wierden 24 ruijters daerwarts gesonden, om dien priester te</l>
					<l>vanghen maer dien priester niet vindende, hebben sij gevanghen genomen</l>
					<l>den vader van dat Kint, den Peter ende Meter men bracht alle dese</l>
					<l>binnen <locatie>Ipre</locatie> in de gevangenesse alwaer sij drije weken geseten hebben</l>
					<l>ende dan voor boete hebben moeten betaelen elck 30 guldens, op al</l>
					<l>sulcke wijse hebben sij de roomsche geloovige op alle gelegentheden</l>
					<l>gepluijmt ende uijtgestropt</l>
					<l>Anno <datum when='1581-02-02'>1581 op den 2 februarij</datum> wesende den glorieusen feestdagh van</l>
					<l>O.L.V. lichtmisse, is het gebeurt dat eenen booshaerdighen Ketter</l>
					<l>woonende in de <locatie>Zuijdtstrate</locatie>, niet verre van den <locatie>teghelstraete</locatie> noord¬</l>
					<l>waers smorgens droncke thuijs commende van den hollandschen genever,</l>
					<l>heeft beginnen lasteren op het O.L.V. beeldt dat op den top van het</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>57</pagenumber>.</l>
					<l>drijcante van sijn voorgevel stondt, gelijck het voor desen altijdt gepleeght</l>
					<l>wierdt dat men in het opbauwen van een huijs, boven den top van den</l>
					<l>gevel, eenig beeld van eenen heijlighen dede stellen als patroonen ende</l>
					<l>beschermers van dat huijs. desen droncken geus in een Kettersche</l>
					<l>gramschap schietende seijde alvloucken het is vandaghe licht mesdagh,</l>
					<l>ik sal dat Maijken met sneeuwballen gaen lichten van boven nederwaerts,</l>
					<l>en begonst met toegevronghen sneeuwballen naer dat beeld te smijten,</l>
					<l>maer siende dat het daerom niet af en viel, begonste met sware steenen</l>
					<l>daer naer toe te smijten, maer door sijn dronckenschap conde hij niet rehte</l>
					<l>smijtten, hierom verstoort sijnde seijde den duijvel brekt mij den hals</l>
					<l>soo ick met desen steen dat Maijken niet af en lichte, hij smijt dan</l>
					<l>met alle gewelt, ende hij raeckt het beeldt recht in de sterre van het</l>
					<l>hooft, en op den selven oogenblijck is dat groot steenenbeeldt, het gone</l>
					<l>(natuerelijck gesproken niet geschieden en conde) van boven nederwaerts</l>
					<l>gevallen, rechte op het beckeneel van desen goddeloosen bespotter, waer</l>
					<l>door hij d&apos;herssens in de kele lagh doodt plat ter aerde gevallen, lig¬</l>
					<l>gende nevens het beeld alle beijde gequetst in het voorhooft: waerschijne¬</l>
					<l>lijck tot straffe van sijne beschimpinge hij wierd in sijn huijs</l>
					<l>gedraghen, ende naer de gewoonte der geusen drij daghen over aerde bewaert</l>
					<l>eer men de doode begraeft, binnen welcken tijdt men aen sijn hoofdeijnde</l>
					<l>altijdt heeft, een groote swarte ratte, met ooghen als brandende fackels</l>
					<l>gesien, waervan een ider verschrickt was, dese ratte en verschoof noeijt</l>
					<l>van de plaetse wat gewelt den domini van sinte Pieters en andere daer</l>
					<l>toe gebruijckten, Ik selve beschrijf <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, om den roep</l>
					<l>die daer van liep, hebbe den dooden ende die vreeselijcke ratte aen</l>
					<l>sijn hoofdeijnde gesien. Ik liet mij vooren staen dat het den duijvel</l>
					<l>was. maer de geusen staken uijt, dat ergens een paep door tooverkonste</l>
					<l>dese poetse speelde, aldus aensien de Ketters alle straffen van den</l>
					<l>heere voor tooverije</l>
					<l>Anno <datum when='1581-03-08'>1581 op den 8 Maerte</datum> is binnen <locatie>Ipre</locatie> gecommen een regement</l>
					<l><locatie>schotten</locatie>, om het guarnisoen te verstercken, want men begonste overal</l>
					<l>te vreesen, voor het aencommende leger der <locatie>Spaignaers</locatie>, dat regement</l>
					<l><locatie>schotten</locatie> waren altemael volgens de mode van hun landt sonder</l>
					<l>brouck, alleenelijck aenhebbende onder hun wambuijs een kort blauw</l>
					<l>rockxken dat schaers tot de knien quam, dese <locatie>schotten</locatie> dat vuijl, onnut,</l>
					<l>ende dertel volck was, moeste naer gewoonte altemael logieren bij</l>
					<l>de borgers, van de welcke sij schrickelijck geknesen ende geplaeght</l>
					<l>waren, besonderlijck het vrouwvolck, want sij waeren en soo onbeschaemt</l>
					<l>dat sij smorghens vrough opstaende, moedernackt uijt den bedde spronghen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>58</pagenumber>.</l>
					<l>ende alsoo sonder hemde naer bochten liepen in het vertreck, ende voor de</l>
					<l>deure quamen staen, ende in den winckel onder malkaer clappen ende mallen,</l>
					<l>de vrouwen ende Jonghe dochters en wisten sigh niet genough te swichten,</l>
					<l>besonderlijck die catholijck waren, ende de sotte dertelheijdt van dese wilde</l>
					<l><locatie>schotten</locatie> niet en conde verdragen, het ghebeurde bij naer alle daghe dat</l>
					<l>sij ten huijse daerse op logist laeghen bij der nacht in de camers, waer</l>
					<l>de dochters van den huijse sliepen met list ende bedrogh daer binnen</l>
					<l>cropen, in hun bedde spronghen ende alsoo moedtwilliglijck hunne</l>
					<l>onbeschaemdelijckheden bedreven, door de welcke veele dochters onteert</l>
					<l>wierden, dese moedwilligheijdt en wierd door niemand verboden, Ja het</l>
					<l>scheen de kettersche toelatijnghe, of om beter te segghen een geussche</l>
					<l>georloofde saeke, mits sij den maegdelijcken staet mispresen, leerden</l>
					<l>dat al het vrouwvolck uijt bevel van gods woord moesten de </l>
					<l>weireld vermenigvuldighen.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-03-26'>1581 op den 26 Maerte</datum> hadde den Lieutenant colonel van de</l>
					<l>voorseijde <locatie>schotten</locatie> in sijn woonste een groot bancquet doen bereijden om</l>
					<l>naer sijn gewoonte den geboortdagh te vieren van sijn liefste vrauwe</l>
					<l>met name <persoonsnaam>florence d&apos;Alton</persoonsnaam>, eene uijttermaten groot, vet ende schoon</l>
					<l>vrauwmensch, van ontrent de dertigh jaren oudt In dit avondmael</l>
					<l>waren genoodt alle de officieren van dat <locatie>schots</locatie> regement, den gouverneur,</l>
					<l>alle de Dominis van de vier prochien, groote officieren van andere</l>
					<l>regementen, ende veel van de treffelijcxte borgers, maer siet als de</l>
					<l>maeltijdt op het vroijelijckste was, ende datse de santé droncken van</l>
					<l>Madame <persoonsnaam>florence d&apos;Alton</persoonsnaam>, soo worter eenen brief in de zaele gebrocht,</l>
					<l>en aen Mevrouwe behandight, In den welcken sij las dat haeren</l>
					<l>vader in <locatie>schotland</locatie> doodt was, dese droeve maere slough soo Mevrouwe</l>
					<l>aen t&apos;herte, dat sij met haeren brief in d&apos;hand van haren stoel aen de tafel</l>
					<l>doodt viel, waer door de blijde maeltijdt veranderde in een drouvigh</l>
					<l>treurspel, want Mheer den Lieutenant colonel wilde van droufheijd</l>
					<l>sigh selven doorsteken, sij lagh drije daghen voor alle man te sien, liggende</l>
					<l>op een bedde met alle haer costelijcke kleederen aen, met goude bagen</l>
					<l>ende diamanten, juweelen, ende wierd aldus in eene seer costelijcke</l>
					<l>kiste geleijdt, met een borse vol goude gelt, want men seght dat sij</l>
					<l>geloofden dat sij naer <locatie>Schotland</locatie> wederkeeren, ende dat sij daer vooren</l>
					<l>van alles welvoorsien moeste sijn. op <datum when='1581-03-30'>den 30 dito</datum> wierd haer doodt lichaem</l>
					<l>ontrent den vier uren naer middagh met geussche lijckteekens en twee</l>
					<l>geveijsde krijsschers achter t&apos;lijck, begraven in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Niclais</locatie></l>
					<l>recht voor den choor, des anderdaeghs quam haer broeder in de stadt,</l>
					<l>en desen wilde met alle cracht haer doodt lichaem noch eens sien,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>59</pagenumber>.</l>
					<l>om aen het selve den laesten welvaert te wenschen. op sijn onwederleggelijck</l>
					<l>versouck gijnck men het graf weder open doen, de kiste optreckende ende de</l>
					<l>selve weder open doende, men vondt haer in de doodt kiste ligghen moeder</l>
					<l>naekt sonder borse met geldt, sonder kleederen sonder hemde alles was wegh,</l>
					<l>waerover een Ider machtigh verbaest was, men heeft geoordeelt dat</l>
					<l>den geusken coster bij der nacht het lijck alsoo ontbloot hadde want</l>
					<l>naer het opendoen der geseijde doodtkiste, en heeft men den coster noijt</l>
					<l>meer gesien, hij was seker met den buijdt wegh geloopen, dese</l>
					<l>selve doodtkiste met het lijck van Mevrauwe <persoonsnaam>d&apos;Alton</persoonsnaam> heeft sijn</l>
					<l>hoogweerdigheijdt <persoonsnaam>Petrus Simoens tweeden bisschop van Ipre</persoonsnaam> met</l>
					<l>menigvuldighe andere geussche lijcken ten Jare <datum when='1584-xx-xx'>1584</datum> doen ontgraven</l>
					<l>ende met de stadts karre doen voeren op het galgeveldt als onweerdigh</l>
					<l>sijnde te ligghen in de gewijdde aerde.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-08-23'>1581 op den 23 Ougst</datum> wierdt binnen <locatie>Ipre</locatie> beklapt eenen</l>
					<l>goeden borgher met name <persoonsnaam>felix van den Bussche</persoonsnaam> dat hij in sijn huijs</l>
					<l>verborghen hadde eenige kerckelijck ornamenten die gevlucht hadden</l>
					<l>geweest uijt de <locatie>kercke van de P.P. Carmelitten</locatie>, soo dat het smorgens</l>
					<l>aengeklaegt was, sondt men op den middagh 12 soldaten met twee</l>
					<l>heeren commissarissen om het huijs te ondersoucken van desen <persoonsnaam>Felix</persoonsnaam>,</l>
					<l>die loochende volstandiglijck jedt sulcx verborghen te hebben doch de</l>
					<l>geusen alom gesocht hebbende, ende niet vindende, hebben desen borger</l>
					<l>vastgegrepen met smadelijcke woorden ende dreijgementen, hem de</l>
					<l>handen op den rugge gebonden om hem te leiden naer de vangenesse</l>
					<l>ende dat in de teghenwoordigheijdt van sijn vrauwe met name <persoonsnaam>Thecla</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Damme</persoonsnaam> ende van sijne kinders de welcke door dit aensien over¬</l>
					<l>vloedige tranen storteden, ende terwijl men <persoonsnaam>Felix</persoonsnaam> praemde om te </l>
					<l>seggen waer dien schat van kerckgewaet verborgen was, ende <persoonsnaam>Felix</persoonsnaam></l>
					<l>niet en wilde daer op antwoorden, soo heeft sijne vrauwe <persoonsnaam>Thecla</persoonsnaam> om</l>
					<l>haeren man van voorder rampen te bevrijden, geseijdt t&apos;licht</l>
					<l>gedolven onder ons bedde. aenstonds dede men dat bedde wegnemen,</l>
					<l>ende aldaer delven alwaer sij gevonden hebben een groote kiste in</l>
					<l>de welcke verrborghen lagh een schoon O.L.V. beeldt van ijvoir</l>
					<l>een cruijs van ingeleijdt hout twee kelcken, twee misseboucke</l>
					<l>met silvere beslagen, twee costelijcke choorcappen, vier cassuijffels</l>
					<l>eenige gewijdde stoolen, en twee vergulde seraphijnen. <persoonsnaam>felix</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van den Bussche</persoonsnaam> moest een boete betaelen van 100 guldens om</l>
					<l>sijn verstekinge ende 25 guldens om sijne verloocheninge, ende</l>
					<l>men dede die kiste weghdraghen, al het silver wierdt afgenomen</l>
					<l>ende al het beelde werck aen den Major gegeven om te branden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>60</pagenumber>.</l>
					<l>Desen Major woonde in een huijs daer nu de rousbrugge Nonnen woonen, en</l>
					<l>dede savonds in sijn huijs een groot vier maeken, en dat ivoiren Maria beeld, Crucifix,</l>
					<l>choor cappen etc. op het vier legghen om te verbranden, door dit groot vier is de schauwe</l>
					<l>in brande gekommen, daer naer het huijs ende dien brand is soo toegenomen, datter</l>
					<l>ses nevenstaende huijsen door den onblusschelijcken brandt sijn in asschen </l>
					<l>geleijdt. waerschijnelijck tot straffe van hunne onteeringhe der beelden</l>
					<l>en kercklijcke ornamenten.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-08-02'>1581 op den 2 Ougst</datum> wierdt binnen de stadt van <locatie>Ipre</locatie> gepubliceert</l>
					<l>uijt bevel van de vereenighde staten van de <locatie>Nederlanden</locatie>, door de welcke ver¬</l>
					<l>claert wierdt dat <persoonsnaam>Philippus den II Coninck van Spaignien</persoonsnaam> vervallen was</l>
					<l>van de heerschappie van dese landen, ende verboden wierdt sijnen naem op</l>
					<l>eenige Zegels voortaen te gebruijken ende dat alle hooghe amptenairs, Ma¬</l>
					<l>gistraten, ende rechters van nu af ontslagen wierden van den Eedt die sij</l>
					<l>aen den coninck gedaen hadden, maer sullen moeten eenen nieuwen Eedt</l>
					<l>doen voor de staeten des lands teghen den coninck, in wiens plaetse</l>
					<l>sy gekosen hebben den <persoonsnaam>hertogh van Anjou</persoonsnaam>, over welcke publicatie de</l>
					<l>heijmelijcke goede catholijcke borghers seer bedrouft waren maer wat</l>
					<l>gedaen stille swijghen was best, daer waeren al te veel overdraghers</l>
					<l>die seffens aenclaegden het minste dat Iemandt van sijn tonghe liet</l>
					<l>vallen, het gene teghen hunne felle regieringhe, of waengeloove was</l>
					<l>strijdende, soo dat elck hem moest cort en stille houden om welstands</l>
					<l>wille.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-xx-xx'>1581</datum> wierd in de voorste buijten de <locatie>tempel poorte</locatie> een nieuw huijs</l>
					<l>gebouwen, met een speelhof daer nevens ten versoucke van d&apos;heer <persoonsnaam>An¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>tonius volbout</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. <persoonsnaam>Pieter</persoonsnaam> ende jouffrouw <persoonsnaam>Margriete Steenlandt</persoonsnaam> was</l>
					<l>sijn moeder, dan in huwelijck sijnde met jouffrouw <persoonsnaam>Marij therese</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dubois</persoonsnaam>. dit huijs ende speelhof wierd gebauwt op de selve plaetse</l>
					<l>daer voor desen de templiers gewoont hadden.</l>
					<l>Nota in het uijtdelven van de fondatie wierd gevonden eenen blauwen</l>
					<l>kercksteenen trap van thien trappen nederwaerts gaende, welck men</l>
					<l>heeft opgevolgt, en ten eijnden gevonden een dicke houten deure met</l>
					<l>Iser bareelen beslagen, de welcke ganschelijck verkankert was,</l>
					<l>dese opengebroken sijnde, wierd gevonden eenen grooten gevouseerden</l>
					<l>kelder, met verscheijden doodtkisten van de templiers welcke gheraem¬</l>
					<l>ten daer noch met stucken van hunnen kleederen lagen, mogelijck</l>
					<l>was desen kelder hunnen gewoonelijcke begraefplaetse geweest, ten eijnde</l>
					<l>desen kelder sagh men vensterkens t&apos;welck opengebroken sijnde, vondt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>61</pagenumber>.</l>
					<l>men een keijn kasken van wit marbel met een silvere cofferken daer in</l>
					<l>Int welcke besloten laghen eenige anticque stucken geldt, een gaude medaillie</l>
					<l>met het afbeelsel ende den name van <persoonsnaam>Eduard</persoonsnaam> daerop, den grooten Coninck</l>
					<l>van Engelandt, twee groote silvere drinckoppen, een silver tafel met daer in</l>
					<l>gegraveert den rifter tafel, ende de templiers daer aen rondtom sittende; een</l>
					<l>goude doose met daerin verscheijde fijne ende costelijcke gesteenten als</l>
					<l>diamanten, robijnen, saphier ende carbonkel steenen, men meent dat</l>
					<l>desen kelder daer verborgen is gebleven sedert het Jaer <datum when='1307-xx-xx'>1307</datum> als de templiers</l>
					<l>om hals wierden gebracht.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-09-30'>1581 op den 30 September</datum> is binnen <locatie>Ipre</locatie> gecommen van <locatie>Parijs</locatie> een</l>
					<l>Edele Jonckvrauwe jongedochter, ten huijse van d&apos;h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Dupire</persoonsnaam> in huwe¬</l>
					<l>lijcke sijnde met Jouffrauwe <persoonsnaam>Stevelijnne Schoonaert</persoonsnaam>, wesende de nichte van d&apos;h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>.</l>
					<l><persoonsnaam>Dupire</persoonsnaam>. sij was expres naer <locatie>Ipre</locatie> gecommen om desen haeren cosijn te</l>
					<l>besoucken, ende met eenen een groot deel fijne canten te coopen, dus naer</l>
					<l>dat sij alhier thien a twalf daghen geweest hadde, ende nu verscheijde</l>
					<l>schoone en costelijcke canten hadde gecocht, hadde sij uijt nieuwsgierigheijdt</l>
					<l>de prochie kercken gaen besichtigen, om te sien hoe dese onder de handen</l>
					<l>der ketters al stonden, ende siende alle autaeren ende schilderien weghge¬</l>
					<l>nomen, viel uijt in een onvoorsichtighe klachte, seggende in het frans</l>
					<l>O Godt wat veranderinge is dit, wat een schroomelijcke onteeringe</l>
					<l>ende kerckschenderie is dit, hoe is &apos;t mogelijck dat godt die booswich¬</l>
					<l>ten In d&apos;aerde niet en laet versincken, of dat de duijvels dese schelmen</l>
					<l>niet wegh en voeren. dit hadde den geusschen coster, den welcken fransch</l>
					<l>verstondt gehoort, hij gaet haer over met duijsent schelwoorden, ende</l>
					<l>draeght ten selven daghe haer over aen den Domini ende aen de geussche</l>
					<l>weth, aenstonds wierdter een stadts bode, (alias Missagier) naer het</l>
					<l>huijs van d&apos;heer <persoonsnaam>Lowijs Dupire</persoonsnaam> gesonden met last dat die <locatie>fransche</locatie></l>
					<l>Jouffrauwe aenstonds moeste den Burgmeester gaen spreken of soo niet dat</l>
					<l>men haer soude afgehaelt hebben. Den heer <persoonsnaam>Dupire</persoonsnaam> ende Jouffrauwe <persoonsnaam>Schoonaert</persoonsnaam></l>
					<l>vreesende van een quaet gevolgh, hebben aenstonds dese nichte in de cleedijn¬</l>
					<l>ge van hunne domesticque, ende alsoo uijt stadt geleedt, een ure of</l>
					<l>twee naer dien, quam den bailliu ende de dienaers om haer te vanghen</l>
					<l>maer verstaen hebbende dat sij al vertrocken was naer <locatie>Parijs</locatie>, dit niet</l>
					<l>willende gelooven, hebben geheel het huijs doorsocht, maer haer niet</l>
					<l>vindende sijn weghgegaen; ende hadde d&apos;heer <persoonsnaam>Dupire</persoonsnaam> dese haestige</l>
					<l>voorsichtigheijdt niet gebruijckt, de <locatie>fransche</locatie> Jouffrauwe conde om dese</l>
					<l>onvoorsichtighe clachten tegen de ketters uijtgesproken, in eene</l>
					<l>groote confugie gevallen hebben.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-10-02'>1581 op den 2 october</datum> is het binnen <locatie>Ipre</locatie> gebeurt dat vier</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>62</pagenumber></l>
					<l>a vijf droncke geussche <locatie>hollandsche</locatie> soldaten, bij der nacht uijt de herberghe</l>
					<l>commende, sijn gecommen voor het huijs van d&apos;h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Andries Beaugrand</persoonsnaam></l>
					<l>In huwelijck sijnde met Jouffrouwe <persoonsnaam>Stephana Bellinck</persoonsnaam>, in wiens voorgevel</l>
					<l>in het drijcante der selven, in een capelleken een schoon beeld stond</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>. Jan Baptiste welck beeld dese droncke soldaten in het mane</l>
					<l>schijn aenschouwende begonden tegen malkanderen te segghen, seij</l>
					<l>daer is noch een beeld van de paepsche, laet ons dat met steenen</l>
					<l>bestormen en afwerpen, dus beginnen sij met groote steenen daer</l>
					<l>naer toe te smijtten, veele van die steenen vlogen door de glaesen in</l>
					<l>de slaepcamer van <persoonsnaam>Brigitte</persoonsnaam> dochter van d&apos;heer <persoonsnaam>Beaugrand</persoonsnaam>, en is</l>
					<l>gevallen op haer aensicht, met soo een groot gewelt dat sij twee</l>
					<l>tanden uijt haer mondt gesmeten wierd, en al in bloedt lagh, dogh</l>
					<l>sij en hebben noijt dat beeld connen geraeken. d&apos;heer <persoonsnaam>Beaugrand</persoonsnaam></l>
					<l>door dit voorval eenen afkeer hebbende van de kettersche moetwillig¬</l>
					<l>heijdt, is corts daer naer, met vrauw ende kinderen en alle sijne goederen</l>
					<l>stillekens uijt de stadt verhuijst ende is gaen woonen naer <locatie>Berge S<hi rend='superscript:true;'>te</hi>.</locatie></l>
					<l><locatie>Wijnox</locatie>, tot dat de stadt <locatie>Ipre</locatie> naderhand is weder catholijck gewoorden.</l>
					<l>In de selve weke vertrock uijt <locatie>Ipre</locatie> naer <locatie>Atrecht</locatie> M&apos;heer <persoonsnaam>Arnoldus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van der Meersch</persoonsnaam> oudt 82 Jaren soone van <persoonsnaam>Winaeus</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Susanna</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bellinck</persoonsnaam>, weduwaer van Mevrouwe <persoonsnaam>Margriete Ipelaer</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Judocus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Die</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Elisabeth de Roose</persoonsnaam> sijne vrouwe, ende <persoonsnaam>Marcus Bel¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>leschiere</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. <persoonsnaam>Joseph</persoonsnaam> met <persoonsnaam>francisca volmerbeke</persoonsnaam> getrouwt op</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jacobs in &apos;t Jaer <datum when='1519-xx-xx'>1519</datum>.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-11-19'>1581 op den 19 November</datum> is binnen <locatie>Ipre</locatie> gecommen <persoonsnaam>Guil¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>lielmus van Nassau Prince van Oraignen Stadthouder van Holland</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ende zeeland</persoonsnaam>, den welcken van de geussche borghers met vele triomphe</l>
					<l>wierd ingehaelt hij quam de <locatie>torrout poorte</locatie> in, alwaer hem vooren uijt</l>
					<l>tegemoet sijn gegaen vierentwintigh Jonghe dochters, van de welcke</l>
					<l>met vieren op een schoon opgepronckte tafel, sijnde al in het oraigne</l>
					<l>coleur gekleedt, een levendigh oraigne boom drougen behanghen met</l>
					<l>goude oraigne appels, hebbende elck een schilt in d&apos;hand, op den</l>
					<l>welcken te lesen stondt, sijt wellecom oraigne vorst, die naer het</l>
					<l>bloed der <locatie>spaignaers</locatie> dorst: In de stadt gecommen sijnde, wierd hij</l>
					<l>in het <locatie>stadthuijs</locatie> treffelijck onthaelt, alwaer gehandelt wierdt</l>
					<l>van alle middelen in het werck te legghen om met cracht</l>
					<l>van wapenen den <persoonsnaam>coninck van spaignen</persoonsnaam> te wederstaen, ende</l>
					<l>verre van de stadt te houden, over tafel wierd aen den <persoonsnaam>Prin¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>che van Oraignen</persoonsnaam> eene requeste behandigt uijt den naem van</l>
					<l>sesthien persoonen, de welcke in de vangenisse saten, biddende</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>63</pagenumber>.</l>
					<l>den Prince om verlost te woorden, met offer van hun lijf en bloed</l>
					<l>te sullen waghen voor de vrijheijdt van het vaderlandt teghen</l>
					<l>den Paus ende den <persoonsnaam>coninck van Spaignen</persoonsnaam>, al sulck gespuijs</l>
					<l>heeft den <persoonsnaam>Prince van Oraignen</persoonsnaam>, op belofte van lijf ende goedt</l>
					<l>en bloed tegen den Paus ende den <persoonsnaam>coninck van spaignen</persoonsnaam></l>
					<l>te pande te stellen, uijt de vangenesse verlost, ende voor een</l>
					<l>princelijck gunste op hunne vrije voeten gestelt, over de</l>
					<l>selve maeltijdt wierd ter eeren van den <persoonsnaam>Prince van Oraignen</persoonsnaam></l>
					<l>als beschermer van het vaderlandt, als triumpherende over</l>
					<l>den Paus van <locatie>Roomen</locatie>, en dwijnger der <locatie>Spaignaers</locatie> eenen grooten </l>
					<l>lofsang gesonghen.</l>
					<l>Anno <datum when='1581-12-12'>1581 op den 12 December</datum> heeft den <persoonsnaam>prince van Oraignen</persoonsnaam> van</l>
					<l>de drije leden van <locatie>vlaenderen</locatie> hulpmiddelen versocht, om den oorlog te</l>
					<l>voeren teghen den <persoonsnaam>coninck van Spaignien</persoonsnaam>, de stadt van <locatie>Ipre</locatie> onder</l>
					<l>de macht der ketters sijnde was hier toe de greedste, en heeft den</l>
					<l><persoonsnaam>prince van Oraignen</persoonsnaam> in eijgendom gegeven het graefschap van</l>
					<l><locatie>Meessen</locatie>, mete alle de goederen van d&apos;Abdie, als oock de inkomste</l>
					<l>van de Prosdie van <locatie>Waesten</locatie>, ende van <locatie>vormezeele</locatie>.</l>
					<l>Anno <datum when='1582-09-08'>1582 op den 8 September</datum> wesende den glorieusen feestdag van</l>
					<l>O.L.V. welcken dagh de Roomsche christenen met alle devotie</l>
					<l>over te brenghen, eer de stadt van <locatie>Ipre</locatie> onder het swaer Jock van de</l>
					<l>kettersche geusen was versuchtende, op desen dagh is het binnen <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>gebeurt dat een seker Jouffrouwe ellendig ende rampsaligh is gestorven,</l>
					<l>dese Jouffrouwe seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, welckers naeme Ick om</l>
					<l>beterswille verswijghe, was over drije maenden getrauwt door den</l>
					<l>Domini van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters, en schoon sij en haren man beijde geboortigh</l>
					<l>van <locatie>Iper</locatie> waren, ende oock alle hunne voorouders, sij hadden evenwel</l>
					<l>door de calvinisten hun laten verleijden en waren beijde ketters</l>
					<l>gewoorden onder de secte van <persoonsnaam>calvijn</persoonsnaam>, en dese scheenen meerderen</l>
					<l>haet te draghen teghen de Roomschgesinde als de geusen selve,</l>
					<l>want om met de Roomschgesinde ende alle kerckelijcke ornamenten</l>
					<l>te spotten, hadden sij eene choorcappe gecocht, de welcke uijt de</l>
					<l><locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters</locatie> van de geusen gestolen was geweest, ende</l>
					<l>sij hadden daer van doen maeken een overrockt den welcken sij</l>
					<l>alle sondage en op d&apos;oude feestdaghen expresselijck aendede, ende</l>
					<l>aen alle man spotsgewijse thoonde, seggende siet gij mijnen gewijd¬</l>
					<l>den rock wel, soo lange als ik desen rock aen hebbe en sal mijn gat</l>
					<l>niet betoovert sijn, noch door blixem verbranden, noch door het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>64</pagenumber>.</l>
					<l>water verdrijncken, noch door leeuwen verscheurt worden, desen rock</l>
					<l>is gemaekt van een paepsche choorcappe, ende omdat sij alle</l>
					<l>gewijdt en heijligdom te boven gaet daerom dient sij nu voor mijn</l>
					<l>gat cappe.</l>
					<l>Nota desen rock was gemaekt van een costelijcke choorkappe</l>
					<l>wiens stoffe was silver laken met goude passementen, in het midden</l>
					<l>stondt het wapen van <persoonsnaam>Maximilianus van Bossuijt</persoonsnaam> den welcken</l>
					<l>ten Jare <datum when='1570-xx-xx'>1570</datum> admirael was van de <locatie>Nederlandsche</locatie> zee voor den</l>
					<l><persoonsnaam>Coninck van Spaignen</persoonsnaam>, den welcken dese choorcappe achter</l>
					<l>d&apos;eerste beeldstormerie ten jare <datum when='1566-xx-xx'>1566</datum> aen de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters</locatie></l>
					<l>hadde vereert, dit sijn wapen was met fijn goud, silver, zijde</l>
					<l>seer constig daer in gebrodeert, rontom dit wapen warender Engels,</l>
					<l>bloemmen sterren en vogels, alle dese cieraeten waeren van dien</l>
					<l>rock seer nettekens gebracht van achter, soodat alles een Ider</l>
					<l>sien conde, elcke reijse als Jouffrouwe daer mede over straete gonck.</l>
					<l>riep een Ider daer is Jouffrouwe met haeren gewijdden rock, daerop</l>
					<l>sij wiste spottelijck te antwoorden; t&apos;is dan gebeurt op den <datum when='xxxx-09-08'>8</datum></l>
					<l><datum when='xxxx-09-08'>September date als boven vermelt is</datum>, sijnde den geboortdagh</l>
					<l>van d&apos;alderheijlighste Maghet, dat de Jouffrouwe spotsgewijs desen rock</l>
					<l>aendoende, seijde Ik gaen mijnen gewijdden rock aendoen, want t&apos;is</l>
					<l>van daeghe Maijken timmermans geboortedagh, aldus spotsgewijs</l>
					<l>van O.L.V. sprekende naer middagh ten twee uren is sij daer</l>
					<l>mede uijt haer huijs gegaen om ergens eenighe vrienden te gaen</l>
					<l>besoucken ofte om te wandelen. Ik was seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam></l>
					<l>ten huijse van M&apos;heer <persoonsnaam>Benedictus van de Wijnckel</persoonsnaam> in huwelijck</l>
					<l>met <persoonsnaam>Elisabeth Regnier</persoonsnaam> wiens dochterken van twalf Jaren oudt</l>
					<l>van de trappen gevallen sijnde een gat of twee in sijn hooft hadde,</l>
					<l>het welck ik besigh sijnde met te cureren, is die geseijde Jouffrouwe</l>
					<l>met haeren gewijdden rock daer binnen gecommen, en niet teghen</l>
					<l>staende dat het geheel huijsgesin bedroeft was om het ongeluckigh</l>
					<l>vallen van hun kindt sij begonden evenwel hertelijck met desen</l>
					<l>gewijdden rock te lacchen, naer dat Ik het kint gecureert hadde</l>
					<l>ben weghgegaen, ende hebbe Jouffrouwe daer gelaten corts naer dien Jouffrouwe</l>
					<l>van daer vertrekkende en gekommende sijnde ontrent den <locatie>roosen</locatie></l>
					<l><locatie>vijfhouck</locatie>, op de <locatie>groote marck</locatie> sijn haer teghen gekommen eenighe</l>
					<l>beenhouwers, met een groote bende vette hossen, onder de welcke</l>
					<l>eenighe soo hoorendul waeren, dat sij begonden seer schroomelijck te</l>
					<l>beurelen, dat een Ider verschrickte, eene van dese ossen is</l>
					<l>geloopen achter die Jouffrouwe met haeren gewijdden rock en heeft</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>65</pagenumber>.</l>
					<l>de selve met sijne hoorens gesteken van achter door haer gat dat</l>
					<l>sijne hoorens van vooren uijt kwamen door haren buijck, even gelijck</l>
					<l>men met een vorke een puijdt soude doorsteken. Desen hos hefte met sijne</l>
					<l>hoorens dese Jouffrouwe op slingende haer gins en weer, en terwijl gevarelijck</l>
					<l>schreeuwde, en niemandt haer helpen en konde, is den os met de Jouffrouwe</l>
					<l>aen sijne hooren weghgeloopen, tot voor d&apos;<locatie>hooghwacht</locatie> alwaer de</l>
					<l>soldaten den os hebben doodtgesteken, ende gekapt, de Jouffrouwe uijt sijne</l>
					<l>hoorens sijnde, wierd op eenen zetel gedraghen <locatie>in een huijs op de groote</locatie></l>
					<l><locatie>marckt, genaemt de violette</locatie>, alwaer dat alsdan woonde <persoonsnaam>Richardus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Lap</persoonsnaam>, in huwelijck sijnde met <persoonsnaam>Margriet van de Zande</persoonsnaam>. Ik was</l>
					<l>bij geval op de leet beschrijft d&apos;hr. <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, als wanneer</l>
					<l>sulcx gebeurde, ende hoorende roepen datter op de marckt een Jouffrouwe</l>
					<l>van een osse gesteken was, ben ick derrewaerts geloopen om te sien</l>
					<l>of eenighe remedie haer conde helpen, maer vindende sonder</l>
					<l>sprake, sonder kennisse, ende met de darmen uijt den buijck val¬</l>
					<l>lende, ende de doodt op de lippen, sagh ik wel dat geene remedien</l>
					<l>haer conden helpen want geen alf ure naer dien is sij rampsa¬</l>
					<l>liglijck gestorven.</l>
					<l>Anno <datum when='1583-08-01'>1583 op den eersten Ougst</datum> heeft <persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Prince van Parma gouverneur generael der spaensche Nederlanden</persoonsnaam>,</l>
					<l>voor de stadt <locatie>Ipre</locatie> gecommen met een tamelijck legher om die</l>
					<l>goddeloose geusen ende ketters uijt de besittinge van ons lief va¬</l>
					<l>derland te  verjaeghen, hij sondt door eenen trompetter eenen brief</l>
					<l>naer de stadt voor den <persoonsnaam>gouverneur Marquette</persoonsnaam>, versouckende de stadt</l>
					<l>onder sijn gebiedt, voor haren wettighen souverain den <persoonsnaam>koninck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van spaignen</persoonsnaam>, maer den <persoonsnaam>gouverneur Marquette</persoonsnaam> desen brief ontfangende</l>
					<l>ende gelesen hebbende heeft den brief an de galge doen hanghen, die</l>
					<l>doen ter tijdt altijdt stondt op de marckt, tusschen de halle ende het</l>
					<l>perlorijn, ende hij heeft den bode trompetter schandelijck weghgesonden,</l>
					<l>met verbodt op de doodt ten dien eijnde noyt meer in de stadt te commen,</l>
					<l>den <persoonsnaam>prince van Parma</persoonsnaam> dat verstaende dede aenstondts voor de stadt</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> twee stercke forten maeken, d&apos;een voor de <locatie>torhout poorte</locatie> ende t&apos;</l>
					<l>ander voor de <locatie>antwerppoorte</locatie>, soo dat <persoonsnaam>Alexander</persoonsnaam> dan selfs den eersten</l>
					<l>de handt aen &apos;t werck sloug.</l>
					<l>Op den <datum when='1583-08-02'>2 Ougst dito</datum> heeft den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>van Marquette gouverneur van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ipre</persoonsnaam> rontom de stadt doen uijt trommelen dat de Paters Ricolecten</l>
					<l>die tot nu in de stadt gebleven waren om de straeten te suijveren</l>
					<l>moesten uijt de stadt vertrecken met alle de Roomsche ofte</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>66</pagenumber>.</l>
					<l>paepsgesinde catholijcken, ende dat op den dagh van morgen sonder langer</l>
					<l>uijtstel ende sonder iedt mede te draghen dan de kleederen die sij aen</l>
					<l>hebben ende dat op pene die daernaer bevonden sal woorden, paepsgesint</l>
					<l>te wesen met de doodt sal gestraft woorden op dese ordonnantie sijn</l>
					<l>smorgens ten acht uren, wesende <datum when='1583-08-03'>den derden Ougst</datum>, uijt de stadt</l>
					<l>vertrocken langs de <locatie>boesingh poorte</locatie>, voor eerst de paters Ricolecten,</l>
					<l>dan een deel van mijn naeste gebeuren segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>,</l>
					<l>Te weten</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Boijaert</persoonsnaam> met <persoonsnaam>therese van Moerbeke</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Hendrijck van Loo</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Agnes Gautier</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Pauwels Schaeckbrouck</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Christine Lettens</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Maerten Ramaut</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Marij Navigheer</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jacob de Vos</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Janneken Lefebure</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Bertolf van Kleeken</persoonsnaam> met <persoonsnaam>francoise Goij</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Ludovicus Borremaeker</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Jacoba van den Wijngaerde</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Steven Belleciere</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Agnes Keirsbil</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Teeuwen Maesterleet</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Margriete Larewiere</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Boudewijn de vivere</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Clara de Hollander</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Boonaert</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Mecheline Bouckaert</persoonsnaam>,</l>
					<l>Ende wel 70 andere met vrouwe en kinderen niet anders mogende</l>
					<l>medragen als de kleederen die sij aen hadden, maer Ik segt <persoonsnaam>Thomas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Rave</persoonsnaam> bleef in de stadt met mijn vrouw ende dochters, om het</l>
					<l>eijnde al af te sien. niemandt en heeft mij aengesproken, ten deele</l>
					<l>omdat ik den naem hadde een goeden cherugijn te sijn, ende</l>
					<l>alreede in veele occasien d&apos;een en d&apos;ander van de geusen genesen hadde,</l>
					<l>ende daer uijt oordeelde Ik dat Ik hun misschien noodig ende nut was.</l>
					<l>Anno <datum when='1583-xx-xx'>1583</datum> en heeft men binnen <locatie>Ipre</locatie> de tweehondert Jarighe</l>
					<l>Jubijleije van O.L.V. van Thuijne niet geviert, want gheel de stadt</l>
					<l>was bij naer geus, ende daerbij gestadigh geblockeert, ende belegert</l>
					<l>van de <locatie>Spaignaers</locatie>. Den <persoonsnaam>Gouverneur Marquette</persoonsnaam> dede met sijn guarnisoen</l>
					<l>veele uijtvallen op het voetvolck van <persoonsnaam>Alexander van Parma</persoonsnaam>, maer</l>
					<l>moesten altijdt met schaede en schande wederkeeren, het welke</l>
					<l>mij dede verhopen dat het godt soude believen in corte daghen ons te</l>
					<l>verlossen uijt de tijrrannie der ketters, korts daernaer vertrocken de</l>
					<l><locatie>Spaignaers</locatie> van de stadt, waer door het woordt liep overal dat de</l>
					<l><locatie>spaignaers</locatie> de stadt verlaten ende gevlucht waeren, maer sij keerden</l>
					<l>korts terstondt wederom, voltrekkende de twee fortressen, ende</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam> liet de stadt geblockeert, ende belegert onder</l>
					<l>de sorge van <persoonsnaam>Antonius Grenet</persoonsnaam> met 600 voetknechten meestendeel</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>U @@@@den lyn</l>
					<l>in een grooten ###</l>
					<l>vol van ges######</l>
					<l>al daer <datum when='1566-xx-xx'>1566</datum> en <datum when='1567-xx-xx'>1567</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>67</pagenumber>.</l>
					<l>al waelen met 200 peirden, ende acht stucken grouf geschut met</l>
					<l>voorraedt van ses maenden leeftocht om <locatie>Ipre</locatie> alsdan uijt te hongeren,</l>
					<l>ende aldus de ketters te pramen de stadt te moeten overgeven.</l>
					<l>Anno <datum when='1583-xx-xx'>1583</datum> ten tijde dat de stadt <locatie>Ipre</locatie> belegert was van de <locatie>Spaig¬</locatie></l>
					<l><locatie>naers</locatie>, iser binnen Ipre ontstaen eene schroomelijcke peste die in de</l>
					<l>stadt soo menigh duijsent menschen heeft wegh gesleept dan volghens</l>
					<l>de getuijgenisse van den Eerw. h<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Antonius Sanderus</persoonsnaam> voor desen</l>
					<l>canoninck ende Scholaster van <locatie>Sinte Maertens</locatie> binnen <locatie>Ipre</locatie>,</l>
					<l>namentlijck in de geheele stadt geen drije huijsgesinnen overbleven</l>
					<l>daer der niemandt van de peste gestorven was. onder andere segt</l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, Joncker <persoonsnaam>Damianus heijse</persoonsnaam> f<hi rend='superscript:true;'>s</hi>. <persoonsnaam>Michiel</persoonsnaam>, d&apos;heer</l>
					<l><persoonsnaam>Petrus Cornette</persoonsnaam> met Mevrouwe <persoonsnaam>Anthonia Fonteine</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Zacharias</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van de wijnckel</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Clara Gerin</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Stephanus Walwein</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Angela</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Boonaert</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Boudewijn Trouzon</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Thecal Bossuijt</persoonsnaam>.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-xx-xx'>1584</datum> was de stadt van <locatie>Ipre</locatie> door de <locatie>Spaignaers</locatie> noch al gedeurig</l>
					<l>seer nauwe besloten, soo datter geen levens middelen in de stadt meer</l>
					<l>commen en conden ende alle proviande was verteirt en noch en</l>
					<l>wilden de gereformeerde de stadt noch niet overgeven, al schoon</l>
					<l>veel menschen stieven van honger, alles was soo schrickelijck diere,</l>
					<l>dat een pond quade boter coste sesthien stuijvers, een matje terwe</l>
					<l>drij pont grof, 25 lijers wierden vercocht 28 stuijvers: ten lesten</l>
					<l>wierden alle catten en honden opgeeten, oock de peirden, de arme</l>
					<l>lieden haeten broodt van draf gemaekt, van oliekoucken of</l>
					<l>koekoucken, die men pleegde aen de koeijbeesten te geven, waer</l>
					<l>af veele persoonen sijn gestorven, Ik segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam> in dat</l>
					<l>dier leven en at met mijn familie niet anders als rijs en witte</l>
					<l>drooge boonen, die Ik bij gelucke voor den wintere in een groot</l>
					<l>getal hadde opgedaen, want vleesch, boter, en broot en wasser</l>
					<l>ten eijnde niet meer krijgelijck.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-01-08'>1584 op den 8 Januarij</datum> wierd Ik segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam></l>
					<l>versocht om te gaen cureren eene vrauwe die gequest ende haer</l>
					<l>been gebroken was, men leede mij in dat huijs genaemt <locatie>de drij suijker</locatie></l>
					<l><locatie>broon in de boterstraete</locatie>, alwaer voor desen gewoont hadde <persoonsnaam>Maerten</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ramaut</persoonsnaam> en <persoonsnaam>marij Navigheer</persoonsnaam> syne vrouwe die met de ander catho¬</l>
					<l>lijcke waren uijt de stadt gesonden geweest, aldaer woonde eenen</l>
					<l>tamboer major van het regement van <persoonsnaam>Marquette</persoonsnaam>, met name <persoonsnaam>Pijt</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van bommel</persoonsnaam>, Ik daer commende seijde mij den tamboer major, siet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>68</pagenumber>.</l>
					<l>Meester daer is mijn wijf int bedde gij moet haer cureren soo gij</l>
					<l>best cont, voor mij Ik moet noodsakelijck uijtgaen, ick vraegde aen</l>
					<l>die vrauwe wat haer lette, sij seijde, ach M&apos;heer mijn been is</l>
					<l>gebroken ende Ik hebbe een snede van een mes in mij rechter</l>
					<l>zijde, Ik vraegde hoe is dat soo gecommen, sij seijde tis mijn man</l>
					<l>die mij soo geslegen heeft, ende met een mes gesteken, ende sij</l>
					<l>begon mij al veele te vertellen; onder andere dat sij catholyck</l>
					<l>hadde geweest, ende acht jaren hadde nonne geweest, in het</l>
					<l>clooster binnen <locatie>venlo</locatie>, ende dat sij door de jonge bekooringe des</l>
					<l>vleesch begeerde te trauwen, ende door aenlockinge van de gere¬</l>
					<l>formeerde hadde haer clooster verlaten, ende met desen tamboer</l>
					<l>major was getrauwt, door den Domini onder het vendel, mijn man</l>
					<l>seijde sij voorders is soo uijtnemende messelijck, dat ik noijt en kan</l>
					<l>van passe doen, t&apos;is altijdt slaen en smijtten, van desen nacht</l>
					<l>alleenelijck omdat Ik seijde dat hij loogh, op het gene dat hij</l>
					<l>valschelijck opleijde, heeft hij mij uijt bedde gesmeten, dat mijn been</l>
					<l>gebroken is, ende met een mes in mijn zijde gesteken, ende ick</l>
					<l>wenschte wel duijsent mael dat ick noch in mijn clooster ware,</l>
					<l>want het leven der gereformeerde is meer een duijvels leven, als</l>
					<l>een menschelijck leven, Ik seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, en dorste op</l>
					<l>alle dese vertellingen geene antwoore te geven uijt vreese ende aendacht,</l>
					<l>van mogelijcx beclapt te woorden, hadde ik iedt moeten seggen tot</l>
					<l>voordeel van de Roomsche Religie, dus hebbe de wonde in haer zijde</l>
					<l>gecureert naer behooren, maer om haer gebroken been in de plaetse te stellen</l>
					<l>moest ik twee mannen  van &apos;t geburte haelen om haer vaste te houden,</l>
					<l>ende Ik hebbe haer naer behooren geholpen. Ik hadde nu drije a vier</l>
					<l>daghen daer over gemeestert, als wanneer Ik op den vijfden dagh ontrent</l>
					<l>den elf smorgens ben daer naer toe gegaen daer binnen commende vondt</l>
					<l>Ik <persoonsnaam>Pijt van Bommel</persoonsnaam> haren man bij het vier sitten, besigh sijnde</l>
					<l>soo hij roock met een stuck vleesch te koken. Ik seijde wel vriendt</l>
					<l>hoe gaet het al met uw vrauwe, ende naer haer bedde siende, en sagh</l>
					<l>Ik haer niet: Ja seijde <persoonsnaam>Pijt van Bommel</persoonsnaam>, wat Ik u schuldig ben</l>
					<l>van mijn vrouwe te cureren sal Ik u betalen, maer mijn wijf is</l>
					<l>gisteravond weghgeloopen en ick en can tot noch toe haer niet</l>
					<l>vinden, hoe dacht Ik in mijn selven weghgeloopen! voor eerst de</l>
					<l>stadts poorten sijn toe mits de stadt belegert was, ende dat meer is met</l>
					<l>haer gebroken been is het onmogelijck voor haer te konnen gaen, comt</l>
					<l>Meester seijde den tamboer major, set u maer neder hoe veeel ben Ik</l>
					<l>u schuldigh, Ik seijde Mijnheer t&apos;is soo veel, nauw seijde das goedt Ik</l>
					<l>sal flux betaelen, ende hij betaelde mij metter daedt, maer seijde hij</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>69</pagenumber>.</l>
					<l>gij moet d&apos;eere doen van dit noenmael met mij te eten, want Ik hebbe</l>
					<l>een moeij stuck vleesch gesoijen, Ik seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, belust sijnde</l>
					<l>een stuck vleesch te eten, mits het schroomelijck dier leven was, ende</l>
					<l>geen vleesch voor geldt becommelijck en was, die liedt mij geseggen,</l>
					<l>t&apos;was nu twalf uren geslagen, hij bereijd de tafel, maekte in een</l>
					<l>teele een tamelijcke souppe, met groen doch sonder broodt, de souppe</l>
					<l>geëten sijnde, bracht hij op tafel eenen grooten schinckel, ende een</l>
					<l>weijnig rogghe-broodt, Ik van dat vleesch etende, dachte in mijn</l>
					<l>selven, dat vleesch heeft soo een aerdigh soete smaeke, maer ick liet</l>
					<l>mij voorenstaen, dat het mogelijcx was door de cruijden ende specerien</l>
					<l>die hij daer bij soude gedaen hebben, en door den grooten appetijdt van</l>
					<l>vleesch te eten, hebbe Ik daer een lustig stuck van geknaegt, onder¬</l>
					<l>tusschen als wij besigh waren, daer wierd aen de deure gebeldt, hij</l>
					<l>ginck vooren, ende Ik hoorde dat eenen sergeant hem aensprak,</l>
					<l>terwijlen Ik krijge daer eenen inval, een vremt gedacht, en peijse</l>
					<l>soo, soude mogelijcx dien vendt wel sijn wijf vermoort hebben,</l>
					<l>en soude het vleesch van sijn vrauwe sijn dat wij eten, sonder</l>
					<l>voorder Ik springe op, ende steke de kelder deur open, ende Ik</l>
					<l>steke myn hooft daer in, ende siet Ik sagh daer plat op den grondt</l>
					<l>liggen het lichaem van sijn wijf. het hooft was afgesneden die daer</l>
					<l>bij lagh, ende daer was eene van haer billen afgesneden, de welcke</l>
					<l>wij besigh waren met te eten, Ik dit siende seght <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>,</l>
					<l>kreegh inwendigh soo eene omroeringhe, dat Ik meende al uijt te smijt¬</l>
					<l>ten dat Ik in mijn lichaem hadde. Ondertusschen den tamboer</l>
					<l>major komt binnen, fraij Meester seijde hij eet maer lustigh,</l>
					<l>want t&apos;is een stuck vleesch van een moije vette beete.</l>
					<l>Nota sijn wijf was schoon en vet ende het heeft mij veel geldt gecost,</l>
					<l>Ik antwoorde dat geloof Ik wel, maer k&apos;en weet niet wat dat Ik</l>
					<l>hebbe, Ik ben al of ick gijnck vallen; gij moet mij verontschuldi¬</l>
					<l>ghen, want Ik vreese dat ik sal moeten uijtsmijten, komt Meester</l>
					<l>seijde den tamboer major ik sal u een croes genever geven, den</l>
					<l>welcken ik uijtdronck, ende corts daernaer hem hertelijck</l>
					<l>bedanckt hebbende, ben Ik naer huijs gecommen, ende Ik vertelde</l>
					<l>aen mijn vrouwe tusschen vier ooghen dat ik op dit noenmael</l>
					<l>hadde geëten een goedt stuck nonnevleesch ende vrouwe vleesch,</l>
					<l>ende ik was daer van wel drije daghen qualijck te passe.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-02-xx'>1584 in de maendt Februarij</datum> hebben de <locatie>spaignaers</locatie> de stadt</l>
					<l>van <locatie>Ipre</locatie> van verre besluijtende langst hoe meer, waer door in de</l>
					<l>stadt eenen grooten hongersnoodt bleef, maer de geusen van <locatie>Brugghe</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>70</pagenumber>.</l>
					<l>(want die stadt was aldan oock onder hun bevel) hebben middel gesocht</l>
					<l>om de geusen binnen <locatie>Ipre</locatie> te spijsen, dus hebben sij op den <datum datum='1584-02-16'>16 februarij</datum></l>
					<l><datum datum='1584-02-16'>dito</datum> uijt het guarnisoen van <locatie>Brugghe</locatie> bij der nacht gesonden 400 hoeden</l>
					<l>cooren, ladende hondert karren vol met voorraet van leeftocht ende</l>
					<l>wapenen, onder de bewarenesse van 250 ruijters ende 500 voetknechten.</l>
					<l>den <persoonsnaam>krijgsoversten Werpius</persoonsnaam>, stadthouder van de fortressen die de</l>
					<l><locatie>spaignaers</locatie> teghen ofte voor de stadt <locatie>Ipre</locatie> opgerecht hadden, verwit¬</l>
					<l>tight sijnde van den afgesonden leeftocht der geusen van <locatie>Brugge</locatie></l>
					<l>naer <locatie>Ipre</locatie>, lichte terstondt een deel van sijn volck, ontbiedende daeren¬</l>
					<l>boven de bende speerruijters van den <persoonsnaam>Collonel Carel de Luna</persoonsnaam> uijt</l>
					<l><locatie>Dixmude</locatie>, de welcke aen de aencommende vijanden van <locatie>Brugge</locatie></l>
					<l>onderweghe hebben laghen geleijdt, vallende hun onvoorsiens op</l>
					<l>het lijf, ende naer een hart gevecht, wierd den vijand verstroijt</l>
					<l>van de welcke wel 500 doodt bleven, afnemende alle de karren</l>
					<l>welcken buijdt ten deele onder de winnaers uijtgedeelt ende het</l>
					<l>andeel deel op de fortressen van <locatie>Ipre</locatie> gebracht tot voorraedt van</l>
					<l>die de stadt belegerden. des anderen daeghs liepen sommige spaignaers</l>
					<l>tot bij de vestens van <locatie>Brugghe</locatie> al schimpende hun bedancken</l>
					<l>vragende of sij geen ammonitie waghens meer te senden en hadden</l>
					<l>naer <locatie>Ipre</locatie> om de proviande van de <locatie>spaignaers</locatie> te vermeerderen.</l>
					<l>Als dese tijdinge, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, binnen <locatie>Ipre</locatie> gevlogen quam,</l>
					<l>dat de geusen van <locatie>Brugghe</locatie> een groot getal van leeftochs souden</l>
					<l>oversenden naer <locatie>Ipre</locatie> soo was het geheel guarnisoen, ende een menigte</l>
					<l>van geussche borgers den geheelen nacht op de been, om soo haest sij den</l>
					<l>beloofden leeftocht souden ontrent de stadt gewaer worden, aenstonds</l>
					<l>de poorten te openen, ende met alle geweld eenen uijtval te doen,</l>
					<l>om met alle cracht den toegesonden leeftocht te konnen in stadt krijgen,</l>
					<l>wat den honger was soo groot bij veele menschen datter alle nachte</l>
					<l>van honger stieven, de men des anderdaghs doodt vondt, maer als</l>
					<l>men des anderdaghs vernam dat de <locatie>spaignaerts</locatie> den gesonden voorraedt</l>
					<l>van cost en wapens hadden afgenomen, dan begonden de geusen den</l>
					<l>moedt te laeten sincken tot op de teenen, ende eene groote menighte</l>
					<l>van vrouwen ende kinderen, quamen voor t&apos;huijs van den <persoonsnaam>gouverneur</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Marquette</persoonsnaam>, biddende dat hij de Stadt soude willen overgeven, of soo</l>
					<l>niet dat sij al moesten sterven van honger, den gouverneur heeft</l>
					<l>hun met veele beloften gepaijt.</l>
					<l>Terwijlen de ketters alsoo binnen <locatie>Ipre</locatie> in benauwtheijdt waren</l>
					<l>ende geen canse nochte hope en hadden van geholpen, ofte ontset te</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>71</pagenumber>.</l>
					<l>woorden, dan sijnder veel geussche borghers, die voorraedt alle hunne</l>
					<l>goederen vercochten, om dan met de ketters uijt de stadt te vertrecken,</l>
					<l>men conde alsdan voor eenen cleenen prijs choone meubels costelijcken</l>
					<l>huijsraedt coopen, t&apos;sij van beddinge, van kopper en tin ende ander</l>
					<l>saeken, ende dat voor een bagatelle, onder ande seght <persoonsnaam>Thomas de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Rave</persoonsnaam>, hebbe ik alsdan gecocht twee schoone pluijmen bedden</l>
					<l>voor ses schellijnghen, drije spaenssche sargien voor drije schellingen,</l>
					<l>vier groote coppere marmijtten voor vier schellinghen, het welck</l>
					<l>meest al gestolen goederen waren van de geplunderde Cloosters.</l>
					<l>Ten lesten de gereformeerde binnen <locatie>Ipre</locatie> ten uijttersten benauwt sijnde,</l>
					<l>en vreesende van op het onvoorsiens met stormenderhandt ingenomen te worden,</l>
					<l>hebben op den lesten dito eene generale vergaderinghe gehouden, ende ten eijnde</l>
					<l>besloten van de stadt van <locatie>Ipre</locatie> aen <persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam> op seker conditien</l>
					<l>over te leveren, dus hebben sij anderdaghs op den <datum datum='1584-04-01'>eersten april dito</datum> appel</l>
					<l>geslagen, ende eenen trompetter gesonden met hun versocht accoordt,</l>
					<l>het welck <persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam> naer sijn goedtduncken verandert</l>
					<l>hebbende hem heeft geconsenteert.</l>
					<l>Artijckelen</l>
					<l>van de capitulatie der Stadt <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>Op den <datum datum='1584-04-01'>eersten April 1584</datum>.</l>
					<l>1.</l>
					<l>Dat de inwoonders van <locatie>Ipre</locatie> hunne stadt souden overleveren aen</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Farnesius prince van Parma, vooght ende generael der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>spaensche Nederlanden</persoonsnaam> voor den <persoonsnaam>Coninck van Spaignen</persoonsnaam> sullen stellen</l>
					<l>in handen van den heer <persoonsnaam>Antonius Grenet heere van Werpen</persoonsnaam> die het</l>
					<l>belegh hadde bestiert, de geheele stadt, om in deselve soodanige troupen</l>
					<l>te stellen als het den coninck sal believen ende goedtduncken.</l>
					<l>2.</l>
					<l>Dat <persoonsnaam>Alexander den Prince van Parma</persoonsnaam> sal het Magistraet ver¬</l>
					<l>nieuwen, ende al sulcke persoonen aenstellen naer sijn beliefte.</l>
					<l>3.</l>
					<l>Dat de stadt sal betaelen ses maenden gaigie aen het volck van die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>72</pagenumber></l>
					<l>fortresse die den heer <persoonsnaam>Antonius Grenet</persoonsnaam> bewaerde, en een maendt</l>
					<l>gaigie om alle de soldaten van de ander stercken die rontom de</l>
					<l>stadt waren.</l>
					<l>4.</l>
					<l>Dat sij hunnen Gouverneur den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>van Marquette</persoonsnaam> sullen overleveren</l>
					<l>in d&apos;handen van den <persoonsnaam>Prince van Parma</persoonsnaam>, als oock twee capitainen, en vier</l>
					<l>van de voornaemste inwoonders, welckers vrijheijdt en leven sal wesen</l>
					<l>in d&apos;handen ende macht van den <persoonsnaam>Prince van Parma</persoonsnaam>.</l>
					<l>5.</l>
					<l>Dat de soldaten ten getalle van 700 noch wapens noch vendels</l>
					<l>en sullen uijt de stadt draghen behalven hun rapier alleen, ende dat sij</l>
					<l>noijt meer den oorlog en sullen bij woonen tegen den <persoonsnaam>Coninck van Spaignen</persoonsnaam>.</l>
					<l>Dese en meer ander conditien aenveert sijnde waren onderteekent</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Farnesius prince van Parma Gouverneur generael</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>der spaensche Nederlanden</persoonsnaam>.</l>
					<l>Het was, segt <persoonsnaam>Thomas de Rave</persoonsnaam>, woonderlijck om sien hoe den meerderen</l>
					<l>deel der geussche inwoonders van <locatie>Ipre</locatie>, alle gereetschap maekten om met</l>
					<l>guarnisoen te vertrecken, de droefheijdt onder hun was algemeen beson¬</l>
					<l>derlijck de Dominien die alhier Pastors waren, en groot incommen</l>
					<l>ontfinghen van hunne Pastorie, die sij nu voor altijdt gijngen quijt</l>
					<l>woorden, besonderlijck waeren seer bedroeft hunne wijfs, die alhier</l>
					<l>leegh ende leckerigh leefden, ende hunne mans nu de pastorie</l>
					<l>quijt sijnde, conden om te leven hun nu gaen soldaet steken,</l>
					<l>en alsoo vreesden sij in plaetse van pastors, soldate wijfs te worden.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-04-09'>1584 op den 9 april</datum> wesende den glorieusen feestdag van O.L.V.</l>
					<l>boodtschap sijn de mineedighe ketters uijt de stadt van <locatie>Ipre</locatie> vertrocken</l>
					<l>smorgens ten thien uren naerdat sij de stadt van <locatie>Ipre</locatie> soo tijranniglijck</l>
					<l>hadden gepersequeert, ende in hunne macht gehadt den tijdt van vijf</l>
					<l>Jaren, ende ontrent neghen maenden, ende naer dat de stadt van</l>
					<l>de <locatie>spaignaerts</locatie> hadde belegert geweest ontrent de neghen maenden</l>
					<l>lanck.</l>
					<l>Het is naer mijn goedtduncken aenmerckens weirdigh dat de eerste</l>
					<l>beeldstormerie van de ketters binnen <locatie>Ipre</locatie> is begonst op onse lieve vrouwe</l>
					<l><pagenumber>73</pagenumber>.</l>
					<l>hemelvaert dagh dat op dienen dagh als voor desen, de alderheijligste</l>
					<l>Maget met ziel en lichaem tusschen het melodieus gesanck der</l>
					<l>Engelen ten hemel vaerde, dat op den selven dagh men binnen <locatie>Ipre</locatie></l>
					<l>sagh de ketters met leederen naer de beelden klimmen, slaende</l>
					<l>tusschen duijsent vermaledijdinghen alles in stucken, eveneens al of</l>
					<l>sij dienen glorieusen dagh door goddeloose wercken wilden onteeren.</l>
					<l>Ende ten tweeden in tegendeel de laeste ketters uijt <locatie>Ipre</locatie> vertrocken</l>
					<l>op de glorieusen feestdagh van O.L.V. Boodtschap, alswanneer</l>
					<l>voor desen den Artsengel gabriel aen d&apos;alderh: Maget quam</l>
					<l>boodtschappen dat sij verkosen was om te wesen de Moeder Gods.</l>
					<l>Ende dat van pas op dienen dagh alle goede catholijcken die uijt de</l>
					<l>stadt vertrocken waren de boodtschap kregen dat de geusen desen</l>
					<l>dagh als voor den laesten keer uijt <locatie>Ipre</locatie> souden vertrecken, ende</l>
					<l>tot noch toe godt lof sijn uijtgebleven.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-04-09'>1584 op den 9 april</datum> naer dat de ketters met een groot</l>
					<l>geslap van geussche borgers uyt <locatie>Ipre</locatie> vertrocken waren, is naer middagh</l>
					<l>ten twee uren in stadt gecommen, den heer <persoonsnaam>Antonius Grenet</persoonsnaam> met</l>
					<l>een guarnisoen <locatie>Italianen</locatie>, te weten het regement van den <persoonsnaam>Collonel</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Aquaviva van Arragon</persoonsnaam>, ende het regement van</l>
					<l>den h<hi rend='superscript:true;'>r</hi> <persoonsnaam>Collonel Lucas Lelio</persoonsnaam>.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-04-10'>1584 op den 10 April</datum> heeft binnen <locatie>Ipre</locatie> langst de <locatie>Torhout</locatie></l>
					<l><locatie>poorte</locatie>, sijnen solemnelen Intré gedaen den glorieusen ende heldtdadigen</l>
					<l><persoonsnaam>Alexander Farnesius Prince van Parma als gouverneur generael</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>der spaensche Nederlanden</persoonsnaam>, hij wierd met alle teekens van victorie</l>
					<l>van groote nomber van Catholijcke die in de stadt gecommen waeren,</l>
					<l>eerlijck ontfanghen, een Ider dan overluijdt roepende, veel gelucx</l>
					<l>aen den <persoonsnaam>Coninck van Spaignen</persoonsnaam>, ende aen <persoonsnaam>Alexander Farnesius</persoonsnaam></l>
					<l>des anderdaghs op de <datum when='1584-04-11'>11<hi rend='superscript:true;'>en</hi> april</datum> heeft <persoonsnaam>Alexander</persoonsnaam> binnen <locatie>Ipre</locatie>,</l>
					<l>de gereformeerde wet afgeset, in de plaetse stellende de goede Room¬</l>
					<l>schgesinde menschen als volght. Te weten</l>
					<l>Dh<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. <persoonsnaam>Jan van halewijn voogt</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Walrave van Mammes</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Guillielmus van den Kerckhove</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter van der Stichele</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Bulteel</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Carette</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Christiaen Mariaval</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de vos</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Gillis de Ville</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Gruijtere</persoonsnaam>.</l>
					<l>Ende</l>
					<l><persoonsnaam>Francois de Somer</persoonsnaam>.</l>
					<l>x @@@ @@@</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>74</pagenumber>.</l>
					<l>Daer naer was het eerste werck van <persoonsnaam>Alexander</persoonsnaam> de kercken ende cloosters</l>
					<l>te doen suijveren, want de kerck der Predickheeren, van de grauwe</l>
					<l>broeders van de Ricolecten, van de swarte ende grauwe nonnen,</l>
					<l>ende ander cloosters hadden de gereformeerde gebruyckt, sommige</l>
					<l>voor peirde stallen, andere voor magasijn van hoij, andere van</l>
					<l>pouder, voor packhuijsen ende soovoorts, dan dede hij alle verjaegh¬</l>
					<l>de geestelijcke ende weirelijcke persoonen inroepen, ende den godde¬</l>
					<l>lijcken dienst erstellen, geheel de Stadt van <locatie>Ipre</locatie> was in volle</l>
					<l>vreught, over den becommen zegen hopende voortaen met</l>
					<l>ruste den waeren godtsdienst te sullen moghen oeffenen, Godt</l>
					<l>sij lof in der eeuwigheijdt.</l>
					<l>Naer dat de stadt overgelevert was, hebben de vier inwoonders en Borghers van</l>
					<l><locatie>Ipre</locatie> die in de handen van <persoonsnaam>Alexander</persoonsnaam> overgelevert waren hun gerantsoenneert</l>
					<l>met de somme van twintigh duijsent guldens. men sagh dagelijcx verscheijde</l>
					<l>familien met vrouwen ende kinderen wederom in de stadt commen, de</l>
					<l>welcke sommige van selfs hadden doorgegaen, ofte gevlucht, ofte</l>
					<l>uijtgesonden geweest, de welcke altemael wederom erstelt wierden in</l>
					<l>hunne verlaten goederen van huijsen ende erven die sij hadden moeten</l>
					<l>verlaeten, men haelde met processie het hooghweerdigh sacrament die</l>
					<l>uijt de <locatie>kercke van Sinte Maertens</locatie> voor de leste beeldt stormerie gevlucht</l>
					<l>ende verborghen was, <locatie>in de hallestraete sijnde het derde huijs, naest het</locatie></l>
					<l><locatie>vleeschhuijs</locatie>, waerom alle jaer ten dien gedachtenesse op den kleen sacra¬</l>
					<l>mentsdagh aldaer voor dat huijs een autaer gestelt wordt daer men de</l>
					<l>benedictie geeft.</l>
					<l>Het beeld van O.L.V. van <locatie>Alsemberghe</locatie> was gevlucht <locatie>in den gouden</locatie></l>
					<l><locatie>Cop, sijnde het huijs op de groote marckt recht over de hooghwacht, van</locatie></l>
					<l><locatie>d&apos;hondtstrate het vijfde huijs</locatie>, ende meer andere versteken kerckelijcke</l>
					<l>goederen.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-06-10'>1584 op den 10 Junij</datum> is <persoonsnaam>Pater henricus Turck</persoonsnaam> geboortigh van <locatie>Ipre</locatie>,</l>
					<l>ende Carmelijt uijt het clooster van <locatie>Ipre</locatie> die ten Jare <datum when='1578-xx-xx'>1578</datum> van de</l>
					<l>geusen was gevanghen geweest, aen eenen boom gebonden syn arm gebroken</l>
					<l>ende doorschoten geweest, ende alsoo alf levende verlaten, gelijck in het</l>
					<l>derde deel beschreven is, desen selven pater de stadt van <locatie>Ipre</locatie> wederom</l>
					<l>nu catholijck geworden sijnde, is gaen predicken naer <locatie>Nieuwpoort</locatie> maer</l>
					<l>aldaer wederom gevallen in d&apos;handen der geusen, de welcke hem swarelijck</l>
					<l>hebben gequest, van welcke wonden hij gestorven is.</l>
					<l>Nota men meent dat den boom aen den welcken <persoonsnaam>Pater henricus</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam><pagenumber>75</pagenumber>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Turck</persoonsnaam> van de ketters ten Jare <datum when='1578-xx-xx'>1578</datum> was aengebonden, ende doorschoten</l>
					<l>geweest, dat desen boom gestaen heeft op de selve plaetse daer den boom</l>
					<l>stondt waer aen het <locatie>cappelleken van onse vrouwe genaemt van</locatie></l>
					<l><locatie>den fresebergh</locatie> gehanghen heeft, te weten <locatie>ontrent de brugghe die over</locatie></l>
					<l><locatie>de beke van dickebusch viver licht</locatie>, aen welcken boom ter eeuwige</l>
					<l>dachtenisse van die menschen die daer ontrent gewoont hebben altijdt</l>
					<l>een onse vrouwe capelleken gehangen geweest heeft, ende onderhouden.</l>
					<l>Doch sonder eenighen toeloop ofte devotie van het volck, tot dat</l>
					<l>twee godtvruchtighe Jongmans van <locatie>Ipre</locatie> aldaer op hun eijgen costen</l>
					<l>een nieuw houtten capelleken met een onse vrouwe beeldt aen</l>
					<l>aen den boom gestelt hebben, ende op diversche tijden van het Jaer gaen</l>
					<l>pareren ende vercieren, waerdoor allengskens de devotie is gegroeijt van</l>
					<l>te gaen naer O.L.V. van de fresebergh.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-06-29'>1584 op den 29 junij</datum> wesende de glorieusen feestdagh van</l>
					<l>den H. Apostel Petrus, den eersten Paus, ende Prince der Appostelen</l>
					<l>op desen feestdagh heeft men binnen <locatie>Ipre</locatie> in de <locatie>kercke van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Pieters</locatie></l>
					<l>d&apos;eerste processie gedaen rontom de selve prochie.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-10-02'>1584 op den 2 October</datum> arriveerde binnen <locatie>Ipre</locatie> sijne hoogh¬</l>
					<l>weerdigheijdt <persoonsnaam>Petrus Simoens, als tweeden Bisschop van Ipre</persoonsnaam>, den welcken</l>
					<l>nauwelijx gecommen sijnde, heeft met alle neerstigheijdt gedeurigh besigh</l>
					<l>geweest met alle de geschonden kercken te herwijden, ende te verschoonen,</l>
					<l>doende neerstighlijck onderhooren waer datter kettersche lichamen begraven</l>
					<l>waren, de welcke hij altemael soo uijt de kercken al uijt de kerckhoven</l>
					<l>heeft doen ontgraven, ende bij geheele carren vol doen voeren onder de galge,</l>
					<l>en andere verworpen plaetsen, sonder aen te sien alle den haet der geusen,</l>
					<l>van de welcke noch veele in de stadt woonden, ende stonden als verwoede</l>
					<l>honden van verren huijlende, op het mishandelen van hunne doode compag¬</l>
					<l>nons, geheel de stadt van <locatie>Ipre</locatie> scheen als een ander gedaente te hebben,</l>
					<l>t&apos;was als een ander leven, men hoorde niet anders van de wedergekeerde</l>
					<l>Roomsche catholijcken als gedeurigh Godt hoogelijckx bedancken, dat</l>
					<l>hij onse stadt van <locatie>Ipre</locatie> hadde verlost van dat overdragelijck duijvels</l>
					<l>Jock van de gereformeerde.</l>
					<l>Op den <datum when='1584-10-29'>29 October dito</datum> sijn binnen <locatie>Ipre</locatie> wedergekeert de Eerw. P.P.</l>
					<l>onse Lieve vrouwe Broeders geseijdt carmelijten.</l>
					<l>Op den <datum when='1584-11-12'>12 November</datum> sijn binnen <locatie>Ipre</locatie> wederom gecommen de P.P.</l>
					<l>Augustinen, ende den <persoonsnaam>Coninck van spaignen</persoonsnaam> dede voor hun een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>76</pagenumber>.</l>
					<l>nieuwe convent bouwen binnen de stadt ontrent de vesten bij de <locatie>Elver¬</locatie></l>
					<l><locatie>ding-poorte</locatie> ende alsoo sijn sij eerst binnen de stadt commen woonen,</l>
					<l>daer sij te vooren gewoont hadden buijten stadt in de voorsté den tijdt</l>
					<l>van 320 Jaren.</l>
					<l>Op den <datum when='1584-12-02'>2 December dito</datum> sijn wederom gecommen de Paters</l>
					<l>minderbroeders Ricolecten.</l>
					<l>Anno <datum when='1584-09-24'>1584 op de 24 September</datum> arriveerde binnen de stadt</l>
					<l>van <locatie>Ipre</locatie> Mevrouwe <persoonsnaam>Margriete</persoonsnaam> huijsvrouwe van <persoonsnaam>Octavius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Farnesius prince van Parma</persoonsnaam>, natuerelijcke dochter van <persoonsnaam>keijser</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Carel den V</persoonsnaam> de welcke seer eerlijck wierdt ontfangen als</l>
					<l>Gouvernante der <locatie>Nederlanden</locatie> boven haeren soone <persoonsnaam>Alexander</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>prince van Parma</persoonsnaam>.</l>
					<l>Op den <datum when='1584-12-28'>28 December dito</datum> sijn binnen <locatie>Ipre</locatie> wedergekeert de</l>
					<l>Eerw. P.P. Predickheeren.</l>
					<l>Op den <datum when='1584-12-28'>28 December dito</datum> sijn wederom gecommen in de stadt de</l>
					<l>rijcke Claeren, maer de grauwe broeders sijn uyt de stadt gebleven en</l>
					<l>hebben noijt wederom gekeert, veele ande religieusen sij al corts daer</l>
					<l>naer gecommen.</l>
					<l>Naemen van Kercken en Cloosters</l>
					<l>ende andere groote gebauwen</l>
					<l>Die door de ketters tot puijnhoopen vernietight ende gruineert sijn.</l>
					<l>Alvooren de <locatie>parochiale kercke van den H. Joannes Baptiste</locatie> de</l>
					<l>welcke stondt buijten de <locatie>Dixmuijd poorte</locatie> in de voorsté, ontrent de nu staende</l>
					<l><locatie>Dolphijn poorte</locatie>, op die plaetse daer nu bij de kaije een hof staet, achter</l>
					<l><locatie>de herberghe nu genaemt de Sonne</locatie>, naer den Oosten, dese kercke</l>
					<l>hadde eenen grooten steenen thorre, ende een langhe steenen naelde,</l>
					<l>gelijck die van O.L.V. ten Brielen, want sij beijde gelijck waeren,</l>
					<l>dese schoone kercke hadde aldaer gestaen den tijdt van drijhondert</l>
					<l>85 Jaren, ende door de beeldstormers gedestrueert sijnde, heeft</l>
					<l>men sedert dienen tijdt de capelle van hooge zieken alias van de</l>
					<l>lazarnie gebruijckt ende doen dienen voor prochiale kercke van</l>
					<l>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jan, ende daer door den naem gekregen van hooge zieken.</l>
					<l>Item de <locatie>kercke ende Clooster van de Eerw. P.P. Augustijnen</locatie>, het</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>77</pagenumber>.</l>
					<l>welcke stondt op de prochie van O.L.V. ten Brielen buijten de</l>
					<l><locatie>Elverding poorte</locatie> in de voorsté nevens het nu genaemt <locatie>Augustijne</locatie></l>
					<l><locatie>straetje</locatie>, die daer van den naem ontfanghen heeft, staende op de</l>
					<l>noortzijde van &apos;t geseijde straetje dit clooster en de kercke, ende</l>
					<l>wierd door de beeldtstormers tot den gronde toe vernietight, naerdat</l>
					<l>het aldaer gestaen hadde den tijdt van 314 Jaeren.</l>
					<l>Item de <locatie>kercke ende cloosters van de Eerw. P.P. Carm. geseijdt</locatie></l>
					<l><locatie>O.L.V. Broeders</locatie> de welcke woonden op het <locatie>kerckhof van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jans</locatie></l>
					<l>buijten de <locatie>Dixmuijd-poorte</locatie> dit wierd mede door de beeldstormers</l>
					<l>vernietigt, naerdat het aldaer gestaen hadde den tijdt van</l>
					<l>183 Jaren.</l>
					<l>Item de <locatie>kercke ende Clooster van de rijcke Claren</locatie>, het welcke</l>
					<l>gebauwt was op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jan, langst de strate die</l>
					<l>nu light om van de <locatie>antwerpoorte</locatie> te gaen naer de <locatie>Dolphijn-poorte</locatie></l>
					<l>aen de Oostzijde welck landt aen de rijcke claren noch toebehoort,</l>
					<l>dit was oock door de beeldstormers gedestrueert, naer dat het</l>
					<l>aldaer gestaen hadde den tijdt van 316 jaren.</l>
					<l>Item de <locatie>kercke ende clooster van de Nonnebosschen</locatie>, die gebauwt was</l>
					<l>boven het hooge, op den wegh om te gaen naer <locatie>Becelare</locatie>, daer nu noch</l>
					<l>hun pachthof staedt, dat was oock door de beeldtstormers tot eenen</l>
					<l>puijnhoop gebracht naerdat het aldaer gestaen hadde den tijdt van</l>
					<l>449 Jaeren.</l>
					<l>Item de redenrijcke gilde onder kentspreuck vreudenaers de welke</l>
					<l>hun gild&apos;hof hadden buijten de <locatie>meesepoorte</locatie>, is oock door de beeldstormers</l>
					<l>vernielt geweest, ende desert dien tijdt dood gebleven naerdat deselve</l>
					<l>gilde gestaen hadde den tijdt van 238 Jaren te weten tot het</l>
					<l>Jaer <datum when='1578-xx-xx'>1578</datum>.</l>
					<l>Item de redenrijcke gilde onder kentspreuke de Moeren dewelcke</l>
					<l>hun gild&apos;hof hadden, buijten de <locatie>tempelpoorte</locatie>, is oock door de beeldstormers</l>
					<l>vernielt, ende sedert dien tijdt dood gebleven, naerdat dese gilde</l>
					<l>gestaen hadde den tijdt van 178 Jaeren te weten tot het jaer <datum when='1578-xx-xx'>1578</datum>.</l>
					<l>Item de redenrijcke gilde onder kentspeuk getrauwig herten</l>
					<l>de welcke hun gild&apos;hof hadden op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jan buijten</l>
					<l>de <locatie>antwerppoorte</locatie>, is oock door de beeldstormers vernielt, en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>78</pagenumber>.</l>
					<l>sedert dien tijdt dood gebleven, naerdat dese gilde gestaen hadde</l>
					<l>den tijdt van 114 Jaren te weten tot het jaer <datum when='1578-xx-xx'>1578</datum>.</l>
					<l>Item het schoon ende Coninglijck gild&apos;hof van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Joris, staende</l>
					<l>buijten de <locatie>Antwerppoorte</locatie>, is oock door de beeldstormers omverre</l>
					<l>geworpen maer daernaer is het wederom erbauwt geweest</l>
					<l>gelijck op sijnen tijdt sal beschreven woorden.</l>
					<l>Meer andere gebauwen die in de voorsteden stonden, ende een</l>
					<l>groot cieraet aen de stadt gaven, sijn even door de schelmachtige</l>
					<l>beeldstormers verbrandt ende ter aerden geworpen geweest ende</l>
					<l>naer dien noijt sijn erstelt gewoorden.</l>
					<l>Anno <datum when='1585-04-xx'>1585 in de maendt April</datum> heeft eenen rijcken borger</l>
					<l>binnen <locatie>Ipre</locatie> met naeme <persoonsnaam>Alexius Spinnewijn</persoonsnaam> versocht van sijn hoog¬</l>
					<l>weerdigheijdt <persoonsnaam>Petrus Simoens</persoonsnaam>, om van sijn vrauwe <persoonsnaam>Coleta van Eversaem</persoonsnaam></l>
					<l>van huwelijck gescheijdt te worden, want het was nu twee Jaren dat</l>
					<l>hij met haer getrouwt was op de prochie van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Niclais door den</l>
					<l><persoonsnaam>Domini Coppen Roslam</persoonsnaam>, ende desen <persoonsnaam>Alexius</persoonsnaam> sijn waengeloove afgeswooren</l>
					<l>hebbende hadde nu ontrent een jaer herwaerts altijdt sijn vrouwe</l>
					<l>vermaent ende gepraemt om oock wederom te keeren tot den schoot</l>
					<l>van onse Moeder de H. kerke, maer sij was soo hartneckig, datter</l>
					<l>geen apparentie en was om haer te beweghen tot het afgaen van</l>
					<l>de gereformeerde religie. dus <persoonsnaam>Alexius</persoonsnaam> sigh latende vooren staen,</l>
					<l>dat sijn huwelijck door den Domini gedaen van geender weerden en</l>
					<l>was, aengesien alle gereformeerde Dominien geene wijdinge nochte</l>
					<l>authoriteijt van niemant ontfanghen en hebben, om Imandt in het</l>
					<l>sacrament des houwelijcx te verbinden, ende daerom versocht hij</l>
					<l>gescheijdt te woorden, het welcke sijne hoogweerdigheijdt aen</l>
					<l>hem heeft toegestaen, op dese conditien te weten, dat het kint die</l>
					<l>sij te samen gewonnen hadden, moeste blijven ten laste van den man,</l>
					<l>dat elck moeste uijtscheijden met sijn besproken contract, ende dat</l>
					<l>alle goederen boven het contract moesten gelijckelijck verdeelt</l>
					<l>woorden aen elck de helft, ende dus van elckanderen scheijden,</l>
					<l>met privilegie van te moghen hertrouwen als sij willen, dus is <persoonsnaam>Coleta</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Eversam</persoonsnaam> sijn wijf van hem gescheijdt met haere gedeelde pen¬</l>
					<l>ningen, vertreckende uijt <locatie>Ipre</locatie> om te gaen naer <locatie>Oostende</locatie>, maer</l>
					<l>gecommende sijnde voor het <locatie>capelleken van Langewal op den wegh</locatie></l>
					<l><locatie>naer Dixmude</locatie>, sijn haer teghen gecommen twee <locatie>fransche</locatie> deserteurs</l>
					<l>die haer hebben afgenomen al haer geldt ende kleeren ende met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>79</pagenumber>.</l>
					<l>eenen degen doorsteken, en dan gesmeten in een beke soodat men des</l>
					<l>anderdaghs haer doodt vondt sijnde gevloot, bij de <locatie>brugge van Langhewal</locatie>,</l>
					<l>ende op den <datum when='1585-04-27'>27 april dito</datum> hertrauwde binnen <locatie>Ipre</locatie> desen <persoonsnaam>Alexius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Spinnewijn</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Aldegonde voorschepen</persoonsnaam>.</l>
					<l>Nota door dit voorval met consent van sijn hooghweerdigheijdt</l>
					<l><persoonsnaam>Petrus Simoens</persoonsnaam> noch verscheijde van malkanderen sijn gescheijdt,</l>
					<l>omdat sij verschillende van religie ende bij den Domini getrauwt</l>
					<l>waren, ende menigvuldighe andere die al kinders gewonnen hadden,</l>
					<l>ende nu wederom de roomsche Religie aenveert hadden hebben</l>
					<l>hun laeten hertrauwen met de ceremonien van d&apos;H. kercke.</l>
					<l>Anno <datum when='1585-07-21'>1585 op den 21 Julij</datum> wierden binnen <locatie>Ipre</locatie>, de Eerweerde</l>
					<l>P.P. der Societeijdt Jesu, alias Jesuiten, op het versouck van</l>
					<l>verscheijde Bisschoppen ende treffelijcke inwoonders deser stede,</l>
					<l>hun collegie begonst alsdan gesticht te woorden.</l>
					<l>Anno <datum when='1586-xx-xx'>1586</datum> wierdt het gildhof van de conincklijcke gilde</l>
					<l>van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Jooris die door de beeldstormers demolieert was op de costen</l>
					<l>van het gemeente herbauwt gelijck <persoonsnaam>Sanderus</persoonsnaam> schrijft ende</l>
					<l>dat op de selve plaetse daer hun oud gildhof gestaen hadde,</l>
					<l>te weten buijten de <locatie>Antwerppoorte</locatie> een alf quart buijten de stadt</l>
					<l>ontrent de <locatie>herberghe die pantjens genoemt wordt</locatie> aen de zuijdzijde</l>
					<l>van de straete stondt hun gildhof.</l>
					<l>Anno <datum when='1587-xx-xx'>1587</datum> wasser binnen <locatie>Ipre</locatie> en door geheel het <locatie>Nederland</locatie></l>
					<l>een schroomelijck dier leven, want den rogge golt 22 guldens, eenen</l>
					<l>cabilliau 22 guldens en 8 stuvers, een rocche 4 guldens en 11 stuvers, averboonen</l>
					<l>en boekwiet wiert t&apos;samen gebacken tot broodt, en nauwelijck voor</l>
					<l>geldt conde men iedt krijgen; veele menschen leefden bij coolstocken</l>
					<l>ende menighvuldige stierven van honger, veele rijcke lieden die al</l>
					<l>hun goedt ende Juweelen vercocht hadden, gingen door hongersnoot</l>
					<l>bij den avondt hunnen kost bedelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<pb n='46'/>
			<pb n='47'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
