<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1592_Cule_Vrem - Geschiedkundige aanteekeningen van Gerard Vremdt, notabel burger der stad Culemborg in de tweede helft van de zestiende eeuw</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int jaer <datum datum='1492-xx-xx'>duysent vier hondert twee ende tnegentigh</datum> coft men  binnen der stat Deventer een vat boter voor sestien goude guldens, &apos;t stuk van XXVIII stuyvers. Ende int selfde jaer coft men aldaer voor XVI g. gl. dese naerbeschreven percelen, te weten een tonne boters, een schippont  kaes, een loop  souts, een vet varcken van twee jaer, een vet schaep, een wambus, een paer hoosen, een dosijn nastelen , een caproen ofte covel , een quaert  wijns, een mud roggen ende een mud gersten, een mud haver, een quaertier  biers, een vierendeel van een os, een quaert  honigh, een mudde weyts ende noch hielt men van de voorsz. XVI g. gulden een oortge schilts over.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item ende int selfde jaer van<datum datum='1492-xx-xx'> XCII</datum> vroset op <datum datum='1492-06-29'>Sinte Peters avond</datum>   dat men met sleden voer opt ijs ende op de <locatie>Suersee</locatie> . Ende <datum datum='1492-03-16'>op Sinte Geertruyden</datum> avont  dranckt men opt ijs voor <locatie>Deventer </locatie>een tonne bier ende <datum datum='1492-03-17'>op Sinte Geertruyden dach</datum>  seylde men met schepen na <locatie>Amsterdam</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item int jaer <datum datum='1493-xx-xx'>XVCXIII</datum> begost te vriesen <datum datum='1493-11-10'>op Martini avond</datum>   ende dat ijs bleef leggen int water achtien Sonnendagen aen den anderen. Dit selfde van <locatie>Deventer </locatie>heb ick uyt eenen ouden billet geschreven, twelck gevonden was onder den<persoonsnaam> ouden schout van <locatie>Beusecum</persoonsnaam>  </locatie>sijn papier, genaempt <persoonsnaam>Aert Adriaensz. de Moelre</persoonsnaam>, die mijn huysvrouwen bestevader was.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1547-xx-xx'>1547 </datum>tusschen <datum datum='1547-xx-xx'>Paesschen</datum> ende <datum datum='1547-xx-xx'>Pincxteren</datum> sterft mijn vader  zaliger <persoonsnaam>Jan Vreemt</persoonsnaam> ; ende en had mijn moeder niet langer dan vierdalf jaer ende leyt <locatie>in Sinte Barberkerck  bij het Pothuysken</locatie>  begraven, ende is een seer corpolent man geweest, van de borgeren seer bemint.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1547-xx-xx'>1547 </datum>wast alsoo goeden tijt dat men een schepel weyts coft  voor IX stuyvers ende een schepel haveren derdenhalve stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Anno <datum datum='1557-xx-xx'>1557 </datum>wast soo eenen dueren tijt dat eenen schepel weyts  gecoft werde voor drie gulden tot XX stuyvers den gulden ende een schepel gerste XXXIII stuyvers ende een schepel bonen XXX stuyvers, een schepel haver XI stuyvers, een schepel rogge XXXIII stuyvers, ende den meesten oploop was op Pincxterdach, ende int selfde jaer werde alledinc goedecoop ende<datum datum='1557-xx-xx'> int selfde jaer</datum> sterf aen de pest tot <locatie>Culenborgh </locatie>seer vele, alsoo dat noch genaemt wert ‘de groote pest’, ende sterf <persoonsnaam>Lijsken, mijn suster</persoonsnaam> <locatie>int Gulden Hooft</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1564-10-04'>1564 den 4. Octobris</datum> sterf <persoonsnaam>Fy Henrick Gijsbertse weduwe</persoonsnaam> ende is tot <locatie>Heukelem  </locatie>begraven, out vijf ende tnegentigh jaer, ende twas mijn oude mue.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1568-09-21'>XVC acht ende tsestigh den XXIen Septembris</datum> sterf <persoonsnaam>Anthoni Vermuer</persoonsnaam>  in der stadt <locatie>Mens  </locatie>ende leyt begraven <locatie>in Sinte Steffensbergh  binnen der selver stadt</locatie>. Item den <datum datum='1574-10-16'>XVIen Octobris LXXIV</datum> is <persoonsnaam>Wijn Vermuer</persoonsnaam>  binnen <locatie>Bueren </locatie>aen de pest gestorven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1587-03-24'>1587 den XXIIIIen Maert</datum> sterf <persoonsnaam>Janneke Jans Vremds weduwe, mijn moeder</persoonsnaam>, ende leyt <locatie>in mijns vaders graft</locatie> begraven, out ontrent tseventigh jaren.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno<datum datum='1565-xx-xx'> XVC vijf ende tsestich</datum> is den vloet int lant van <locatie>Culenborgh </locatie>geweest, mitsdien de <locatie>Wael </locatie>tot <locatie>Lent </locatie>ingebroken was, ende worde ter selver tijt voor den <locatie>Aelsdijck  </locatie>met groot gewelt gehouden, alsoo dat alle dat water den <locatie>Linge </locatie>af most loopen, twelcke den <locatie>Lingen </locatie>niet verswelgen en konden, maer inbrack tot <locatie>Reynoy </locatie>ende <locatie>Beest </locatie>. Oock liep den selve <locatie>Lingedijck </locatie>over tot aen de <locatie>Horne  </locatie>toe ende alsoo den <locatie>Diefdijck  </locatie>met groot gewelt van de <locatie>Dortssche Weerders</locatie>  seer opgekaeyt worde, sijn die van <locatie>Culenborgh </locatie>tselfde water over lange quijt geworden, soodat men int lege  int voornoemde <datum datum='1565-xx-xx'>jaer </datum>noch eeren , saeyen ende hoyen en mocht.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item in <datum datum='1567-09-xx'>September 1567</datum> quam <persoonsnaam>Duck d&apos;Alba</persoonsnaam> int lant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1570-xx-xx'>XVC tseventigh</datum> is den vloet int<locatie> lant van Culenborgh</locatie> geweest, overmits de <locatie>Wael </locatie><locatie>aen de Rietcamer</locatie>  inne gebroken was, ende worden oock voor den <locatie>Aelsdijck  </locatie>gehouden met groot gewelt, ende is aen den <locatie>Lingendijck </locatie>tot <locatie>Beest </locatie>ende <locatie>Reynoy  </locatie>inne gebroken, doch hebben die van <locatie>Culenborgh </locatie>haer leech lant gehoyt ende geweyt doordien het water seer subytelijck wegh liep.</l>
					<l>A</l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1570-10-8'>1570 den VIII. October</datum> snachts tusschen twaelf ende een ueren is binnen <locatie>Culenborgh </locatie>eenen grooten brant opgereesen van groen hoey, twelcke aengement was <locatie>in den bergh van <persoonsnaam>Aert de Veer</persoonsnaam> in de Molestraet  </locatie>ende sijn ter selver tijt verbrant seven bergen met hoy ende koren ende noch XXIII vuyrsteden , al in de <locatie>Molestraet </locatie>, welcken brant gestuyt werde tegen het gevelt van de <locatie>Pockamer  </locatie>ende aen de andere zyde op het <locatie>Gasthuys bouhuys </locatie>, dat al met natte slachclederen gedeckt was; ende ter selver tijt woonde ick in de <locatie>Tollestraet  </locatie><locatie>in de huysinge van <persoonsnaam>HilligeWintgens</persoonsnaam></locatie>, doch, beducht sijnde dat den brant meerder quaets doen soude, is <persoonsnaam>mijn huysvrou Fijttge Vermuer</persoonsnaam>, negen dagen in de craem gelegen hebbende, tot mijns moeders met de kinderen gegaen; Oock al mynen inboedel verbrocht, twelck al met groote moeyte geschiedde. Dan de Heer wil ons behoeden sulcx niet meer te schieden ende dengeene helpen, die &apos;t overcompt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1570-10-29'>1570 den 29. October</datum> ben ick gereyst van <locatie>Culenborgh </locatie>naer  <locatie>Antwerpen </locatie>over <locatie>Gorcum </locatie>met een out hoyschip, toebehorende <persoonsnaam>de weduwe van Jan Jorisz. anders genaemt den Beulinck</persoonsnaam>; hebben wy <datum datum='1570-10-31'>den lesten October als Alderheyligen avont</datum> , byna uyt den <locatie>Beemdencreeck </locatie>sijnde, ons ancker laten vallen, wederstonden den selven nacht eenen grooten storm met tselfde ancker; <datum datum='1570-11-01'>Alderheyligen dach</datum> smergens heeft den schipper noch een ander ancker daer by laten vallen, ende daer aen ree leggende was tmeeste pryckel <datum datum='1570-11-01'>Alderheyligen dach</datum>  tsavonts ten ses ueren. De cabels op lancxte geviert aen de mast, waren wy met ons ses van <locatie>Culenborgh </locatie>ende meynden als ons andere nabueren, daer by ons leggende, mede te bederven; den schipper, op sijn knyen leggende, badt dickwils met gevouwen handen om uyt pryckel te comen, ja het schip stont op sijn stuer gelijck een heyncxtpaert op sijn achterste been, twelck al met den Noortwesten wint ende een sprinckvloet gebeurde; ende <datum datum='1570-11-02'>tsanderdaechs</datum> begaven wy ons wederom onder seyl ende, comende tusschen <locatie>Lillo </locatie>ende <locatie>Oosterweel </locatie>, bevonden wy, dat een schip over den dijck gewaeyt was, twelc eenen schipper van <locatie>Aernhem </locatie>toebehoorde, genaemt <persoonsnaam>Beyeren</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Nu t&apos; <locatie>Antwerpen </locatie>comende bevonden wy, dat het water boven de kaey gestaen hadde seven voeten hoogh, alsoo dat de schepen aen de ysere tralien gemeert waren geweest, ende dat oock meer dan seven schepen op de kae waeren blyven sitten, daer ick eenige sagh af winden. Oock bevonden wy, dat het water in de inkamer in <locatie>Groot Zeelant</locatie> tot een seylmaker twee voet hoogh gestaen hadde; voorts onder de seepsieders, die lancx de kae woonen, was een onuytsprekelycke schade van de raepoly geschiet, soodat sommige met schoone doecken met booten een aem olys gevist hadden. Dan de schade was niet te estimeren; oock verdroncken veel menschen in de kelders, maer, de Heere heb lof, ick ben hetselve pryckel ontcomen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1571-02-11'>XVC een ende tseventigh op den XIen February</datum> is den  grooten vloet <locatie>int lant van Culenborgh</locatie> geweest, dat geen man sulcx beleeft en hadde, doordien den <locatie>Leckendijck  </locatie>tot twee steden,d&apos;een beneden <locatie>Hussen  </locatie>ende de andere boven <locatie>Heteren </locatie>inne gebroken was; ende was den <locatie>Waeldijck </locatie>tot <locatie>Bemmel </locatie>ende <locatie>Lent </locatie>oock seer groot gescheurt alsoo dat den <locatie>Aelstdijck  </locatie>het groot water niet wederstaen en mochte, want het seer haestelijck op liep, ende men wist binnen <locatie>Culenborgh </locatie>smergens tot X ueren noch van geen vloet, maer tot XI ueren des snachts en cost men de<locatie> Nieuwe stadt</locatie>  niet langer gaen anders dat men met paerden rijden ende schuyten te varen, ja <locatie>in de Binnenste stadt </locatie> en mocht men niet langer gaen<locatie> in de huysinge van <persoonsnaam>Peter Cool</persoonsnaam></locatie> ende <locatie>in de huysinge van<persoonsnaam> Meus Lambertsz</persoonsnaam></locatie>., ende soo <locatie>de Achterstraet  by het Susterenklooster</locatie>  lancx <locatie>tot <persoonsnaam>Mr. Gerrits</persoonsnaam> huysinge toe</locatie>, soo het in deselve straet ontrent twee voet diep was, oock worden de schuyten gemeert <locatie>aen de stoep van <persoonsnaam>Jan Vermur</persoonsnaam></locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Voorts is den <locatie>Dyfdijck  </locatie><datum datum='1570-02-12'>den selven nacht</datum> lancx over geloopen ende een gat gescheurt in denselven dijck, daer de <locatie>Cruythof  </locatie>plach te staen, twelck een nieu ghetimmert huys was, ende noch vier huysen daer besyden, die alle wech geloopen sijn; ende is bevonden als ick selver namaels van <locatie>Heynderick Barentsz</locatie>. heb zien meten IX vademen diepte; ende alsoo noch <locatie>int lant van Bueren ende Culenborgh </locatie>groot ijs is geweest, heeft hetselve ijs huyseren, boomen, bergen, watermolens, oock beesten soms vijf, soms X, oock XVI met groot gewelt door &apos;t selve gat ghedreven. Item die van <locatie>Culenborgh </locatie>verlooren op &apos;t selve drie watermolens, die van <locatie>Accoy  </locatie>twee, die van <locatie>Reynoy </locatie>een, die van <locatie>Beest  </locatie>een, die van <locatie>Tricht </locatie>een, alsoo de schade niet en was te estimeren, maer men heeft noch int leege geweyt ende gehoeyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1571-06-04'>XVCLXXI den IIIIen Juny</datum>, te weten sManendaeghs na Pinxteren, binnen wy <persoonsnaam>Gerrit Vreemt</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan Tonisse op de Brugge</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Heynderick Otten</persoonsnaam> met eenen schuyt van anderhalf last van <locatie>Culenborgh </locatie>naer <locatie>Antwerpen </locatie>gevaren om aldaer ons coopmansschap te doen, ende sijn weder tot <locatie>Culenborgh </locatie>met deselve gecomen sonder eenigh pryckel, weerdigh om te verhalen, den<datum datum='1571-06-09'> IXen Juny  desselven jaers</datum>.<persoonsnaam> De schippers waren eender genaemt Rijckxken ende den ander Eraert Jan Sickken soon</persoonsnaam>, van welcken vraght de voornoemde schippers bedongen hadden voor ons drien de somme van drie gulden tot XX st. den gulden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item anno <datum datum='1572-01-22'>XVCLXXII den 22. January</datum> hebbe ick binnen <locatie>Culenborgh </locatie>den oievaer gesien twelck zeer wonderlijck geweest ende van niemant meer gehoort.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item anno <datum datum='1572-07-31'>XVCLXXII den lesten July</datum>, sijnde tot <locatie>Culenborgh  </locatie>sekere vaendelen Spaenjaerden, als sy <locatie>Hollant </locatie>verlieten, tot <locatie>Culenborgh </locatie>overgecomen, die seer wreedelijck ontrent sestigh <locatie>duytsche</locatie> soldaten met pare, rugh aen rugh, tot twee ofte drie stede vastgemaeckt, uyt de punt  int midde van de <locatie>Leck </locatie>overboort gestooten, daervan datter een, genaempt <persoonsnaam>De Vries</persoonsnaam>, met sonderlinge hulpe van den Heere is ontswommen, die al naeckt tot aen het <locatie>Spoel  </locatie>aen quam ende daer na tot <locatie>Bueren </locatie>ontloopen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno<datum datum='1573-01-11'> XVCLXXIII den XIen January</datum> tsavonts ontrent X ueren  begost het ijs in de <locatie>Leck </locatie>te gaen ende voor de stat te steecken, alsoo dat de <locatie>Leckendijck </locatie>van de jonge Stichters  af tot der stat toe tot veelder plaetse overliep, princepalelijck tot voor <locatie>de jonge Stichters bouhoff</locatie> , twelck van de borgeren beslagen worde met misse  die uyt der stat met wagens gevoert werde. Ende is ter selver tijt soo hoogh geweest, dat yegelijck hem verwonderde, doch is de prop <datum datum='1573-01-12'>daegs daer na</datum> door gegaen ende aen den <locatie>Kersbergh  </locatie>weder gesteecken, soodat het tot <locatie>Jaersvelt </locatie>ende tot <locatie>Ameyde </locatie>is door gebrooken; voorts is den <locatie>Leckendijck tusschen den wintmolen  ende de Melaten  in den Elleboghe </locatie> ontrent XXX roeden neergeschooten, daer niet toe gedaen en worden dan dat de borgeren met alle man sommige balcken opgesleept hebben, alsoo dat &apos;t sonder perikel was.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1753-01-18'>XVCLXXIII den XVIIIen January </datum>is de vloet <locatie>int lant van  Culenborgh</locatie> weder gecomen duerdat de <locatie>Wael </locatie>tot <locatie>Loenen  </locatie>inne gebroken is geweest, ende den <locatie>Diefdijck  </locatie>is ter selver tijt opt nieuw gadt wederom door gebroken daer anno<datum datum='1571-xx-xx'> 71</datum> deurgebroken was, dan niet soo hoogh.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1573-02-25'>XVCLXXIII den XXV. February</datum> is het <locatie>Clooster Marienwaert</locatie>   afgebrant, welcke van eenen <persoonsnaam>grave van Cuyck </persoonsnaam>gefondeert werde anno <datum datum='1328-xx-xx'>XIIICXXVIII</datum> , doordien dat hy een <persoonsnaam>grave van Hollant</persoonsnaam> doot geslagen hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Het begrip van tselve clooster was XIIII roede breeder als de stat <locatie>Bueren</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1557-xx-xx'>XVCLVII</datum> wast soo een dieren tijt dat men een schepel weyts coft voor drie gulden; ende soo die van <locatie>Marienwaert</locatie> ider arm man mosten een broot van vier pondt geven twee mael jaerlijck, wert bevonden by de hant van <persoonsnaam>Jan van Sueren , als dier tijt abt sijnde</persoonsnaam>, geschreven te hebben, dat aldaer om dieselve aelmisse te haelen, bevonden ende getelt worden tot vijfthien duysent menschen, ende droncken alle het bier ende een put waters uyt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1573-10-12'>12. (October 1573)</datum> wert den groote <persoonsnaam>van Bossu</persoonsnaam>  gevangen ende tot <locatie>Hoorn </locatie>gebracht.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1574-07-14'>14. July 1574</datum> wert <locatie>Leerdam </locatie>inghenomen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1573-10-03'>3. October XVCLXXIIII</datum> is de stat van <locatie>Leyden </locatie>ontset van het swaer beleght der Spaenjaerden, daer gedurende die belegeringe in gestorven sijn 7000 persoenen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Item den<datum datum='1572-04-01'> 1en April 72</datum> nam <persoonsnaam>Lumey  </persoonsnaam><locatie>den Briel</locatie> in. Den <datum datum='1572-04-06'>6. April 72</datum> joegen de <locatie>Vlissingers </locatie>de papen uyt. Den <datum datum='1574-04-13'>13. April 74</datum> sijn <persoonsnaam>graef Lodewijck</persoonsnaam>  ende <persoonsnaam>hertoghe Christoffel</persoonsnaam>  op <locatie>Mokerhey </locatie>geslagen. Den <datum datum='1568-06-02'>2. Juni 68</datum> sijn de <persoonsnaam>gebroeders van Batenborgh</persoonsnaam>  ende meer andere heeren ende edelluyden tot <locatie>Brussel </locatie>onthalst ende den <persoonsnaam>E. Hoorn</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Egmont</persoonsnaam>  openbaer.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item anno<datum datum='1575-06-08'> XVCLXXV den VIIIen Juny </datum>is <locatie>Bueren </locatie>snachts ten XII ueren berunt van de Spaenjaerden ende <persoonsnaam>hertochs Eryckx</persoonsnaam>  ruyteren, ende den <datum datum='1575-06-28'>XXIIIen desselve maent</datum> is den eersten schoot daer voor geschooten, twelck duerden totten <datum datum='1575-06-26'>XXVIen</datum> des morghens vroegh, ende terstont daerna van de Spaenjaerden ingenomen, de stat geplundert ende veel borgers vermoort, ja kinderen in de wiege.</l>
					<l></l>
					<l>De knechten sijnt meest met oock veel borgeren <locatie>op het slot</locatie> ontloopen, welck slot vanden <persoonsnaam>capiteyn, genaemt Vogelesanck</persoonsnaam>, den <datum datum='1575-06-28'>XXVIIIen</datum> opgegeven worde, behoudende lijf ende goet; ende sijn de knechten daer van getogen met haer geweer ende geconvoyeert tot <locatie>Gorcum </locatie>toe; ende worden ongeveerlijck XVIIC ende XLIIII schooten voor geschoten ende woegh elcke cloot XL pont ongheveerlijck.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1577-xx-xx'>1577</datum> is by <persoonsnaam>Loy Willemsz. ende Meus Willemsz., gebroeders scheeptimmerlieden</persoonsnaam>, een schip van drie hondert vijftigh last getimmert, twelck op den <locatie>Gallighweert  </locatie>op stapel gestaen heeft, welck schip van eenige <locatie>Hollantsche </locatie>coopluyden aen den voornoemden gebroeders besteet was. Synen naem was <persoonsnaam>Groot Culenborgh</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Item in tselfde jaer is oock een schip, groot hondert vijftigh last, van <persoonsnaam>Cornelis Heynderick Ceull</persoonsnaam> getimmert, dat oock op den voornoemden weert op stapel gestaen heeft, ende sijn beyden ontrent Mertini  te water gegaen, daer veel borgers ontrent waren overmits sulckx noyt tot <locatie>Culenborgh </locatie>gesien was, ende oock by de Hollanders besteet, ende synen naem was<persoonsnaam> Cleyn Cuylemborgh</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Int jaer ons Heeren<datum datum='1577-05-28'> duysent vijf hondert seven ende seventighden XXVIIIen Mey</datum> is gheboren <persoonsnaam>Florentius Junior , onse ghenadighen jongen Heere</persoonsnaam>, binnen <locatie>Culenborgh</locatie>, daeromme groote trionphe gedaen worden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1582-03-18'>XVC82 den 18. Maert</datum> wert den <persoonsnaam>Prince van Orange</persoonsnaam> geschooten  ende opten <datum datum='1584-07-10'>Xen July anno 84</datum> wert denselven Prince binnen <locatie>Delft </locatie>doorschooten, dat hy terstont sterft.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1533-04-14'>14. April 1533</datum> is mijn Heere de Prince gheboren.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Nadien ick sekere jare gedient hadde voor schepen ende noch  andere stadts diensten begeerde , heeft mijn Gen. Heere , uytlandich ende tot <locatie>Emden </locatie>by den <persoonsnaam>Heere van Lutzborch</persoonsnaam>  met Synen Gena. soon  sijnde, gelieft aen den <persoonsnaam>drost Heynderick Benting </persoonsnaam> over te schriven, waer door de veranderinge van de wet geschiede soude.</l>
					<l></l>
					<l>Alsoo dat Syn. Gena. my geliefden te stellen tot statsborgemeester, acht ende dertigh jaren out zijnde. Alle &apos;twelcke geschiede op <datum datum='1582-11-10'>Martini avont  twee ende tachtigh</datum>, ende Sijn. Gena. continueerden my alsoo tot drie jaren achter een geduerende.</l>
					<l></l>
					<l>Nu int leste jaer van mynen dienst alst jaer <datum datum='1585-xx-xx'>85</datum> hebben de <persoonsnaam>Staten van Hollant</persoonsnaam>, als de <persoonsnaam>Heer van Matenes ende van de Revieren</persoonsnaam> , de <persoonsnaam>Heer van Assendelft</persoonsnaam> , oock de <persoonsnaam>Heer van Vileers, Governeur van Uytrecht </persoonsnaam>, aen Synen Gena. aengehouden omme toe te laten, dat een <locatie>Hollantssche </locatie>compagnie soo in der stadt als opten huysen mochte geleyt werden, &apos;twelck Syne Gena., noch oock van der stadt hebben willen consenteren. Ende noch ten lesten door aenhouden van den Welgeboren Heeren, <persoonsnaam>heer Adolf, graef tot Nuyenaer, Meurs etc., als stathouder van Gelderlant </persoonsnaam>, ende den <persoonsnaam>Oversten-luytenant Maerten Schenck</persoonsnaam> , heeft Sijn. Genade geconsenteert, op Syne Genadige huyse te mogen leggen een vaendel <locatie>Duytse </locatie>soldaten, twelck nu aengenomen soude werden, doch hebben <persoonsnaam>Zijn. Gen. van Meurs</persoonsnaam>  gelieft de commissie te geven als <persoonsnaam>Capitein van het voornoemde nieu vendel eenen genaempt Roelof van Lennep</persoonsnaam>, mits belovende onder haer handen die betalinge maentelijck te doen by de <persoonsnaam>Staten van Hollant</persoonsnaam>, daervan zy oock Sijnder Genade goet bescheyt geloofden te doen hebben, twelck niet en geschiedde; welck vaendel seer aenwies doordien int aennemen haer toegeseyt wordende van den Capiteyn, binnen <locatie>Culenburgh </locatie>geloieert te werden, alsoo dat sy binnen drie weken over de tweehondert sterck werden. Lieten oock deselve ongemonstert leggen, liepen seer wilt ende en ontsagen haere bevelhebberen niet, deden de huysluyden hier omtrent grooteschade; brachten veele gevangen huysluyden opten huyse, alsoo dat Sijn Genade wel sach, dat Zijn Genade huyse een roofhuys was geworden. Kregen derhalve eenen quaden naem by alle onse nabueren. Hadden oock veel wyven ende kinderen, soodat Zijn Genade in sijn keuken, ja, in de saler over dis niet vry en was, twelcke Sijnder Genade begost te verdrieten. Ende worden de knechten noch vier maenden int vergeten gestelt doordat noch die van <locatie>Uyttrecht </locatie>ende oock die van <locatie>Meurs </locatie>daerna niet uyt en sagen. Ende Zijn Genade, beducht zijnde dat de knechten de stadt souden mogen afloopen, seyde menichmael: ‘Bewaert u poorten wel, bewaert u poorten wel’, soodat ich seer beswaert was hoe men de <locatie>Meypoorte  </locatie>wel soude mogen bewaren; waeckte oock soe wel dach als nacht twee rotten borgeren soo wel binnen als buyten. Maer dede met voorweten van de Magistraten een sware ketten maken <locatie>midde int klinket</locatie>, soo dat niemant sonder leeghe te bocken daer door moste passeren. Alle twelcke Sijnder Genade door eenen parasyt dienaer van mijn <persoonsnaam>Vrouwe van Merode</persoonsnaam>  aengebracht werde, seyde oock dat hetselve tot kleynachtinge van Zijn Genade ende Sijn Genade huysgesin tendeerde; ende sulckx verstaen hebbende, dede den ketten af slaen ende nampt seer qualycken. Verclarende hier voor Godt ende den gantsche werelt, oock by den eedt, die ick int aennemen van mijn officie gedaen hadde, dat ick niet gedaen hadde tot nadeel van Sijn Genade ofte Sijn Genade gesin maer alleen voor de soldaten om, oft gebeuren mochte, het heftigh doorloopen daer mede te benemen ende oock tot bescherminge van stadt en borgerie; ende is alleen uyt een goet vroom oprecht gemoet geschiet, doch........ (onleesbaar).............</l>
					<l></l>
					<l>Sijnder Genade, ten lesten siende van de Staten bedrogen was, dede de soldaten int gemeyn opt <locatie>Voorborcht </locatie>vergaderen , hem gelaten haer wat zonderlincx voor te dragen; dede oock de wacht van de opperste behuysinge  comen, ende daer zijnde, seyde den brief vergeten te hebben ende is stracx op de opperste behuysinge  gegaen ende, de bruggen opghetrocken, liet haer bedrogen staen, twelck onder haer geen cleyn rumoer en maecte. Dede terstont van de beste schutten uyt de borgerye comen over de <locatie>Lange Brugge</locatie>  twelck den Vaendrich ende den Seriant, die noch op den huyse waren, verdroot ende gingen over de<locatie> Lange Brugge</locatie>  in der stadt. Most oock binnen drie dagen aen de <locatie>Meypoort  </locatie>een optreckende brugge met een sinck (?) gemaeckt zijn: Merckt wat een quaet ick met een ketten gedaen hadde! Voorts maeckten veel rumoers tegens den huyse ende de stad, soo by daghe als by nacht. Bedorven Sijn Genadeveel opt <locatie>Voorborcht </locatie>, soo aen de hautloot als anders. ende ten leste, zijnde geen gewach op den huyse ende der stadt, togen na <locatie>Uyttrecht </locatie>ende lieten haer monsteren, maer togen noch namaels het vaendel van de stang als een hoop straetschenders.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1586-07-xx'>XVC86 int beginsel van Julius</datum> is de stadt <locatie>Grave </locatie>van den  <persoonsnaam>Heer van Heemert</persoonsnaam>  den <persoonsnaam>Hertoghe van Parma</persoonsnaam> overgegeven ende den <datum datum='1586-07-28'>28.</datum> daerna wert denselve Heere met meer andere Capiteyne binnen <locatie>Uytrecht </locatie>onthalst.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item anno<datum datum='1586-11-10'> XVCLXXXVI heeft het den 10. November</datum> beginnen  te vriesen, soodat de <locatie>Leck </locatie>op den <datum datum='1586-11-23'>23</datum>. desselve maent is gaen leggen, alsoo dat men op den <datum datum='1586-11-25'>25</datum>. met wagen en paerden is overgereden; ja, dat alsoo strenge gevroren was, dat de borgeren 9 dagen lanck aen den anderen de graft moste byten ende dat oock sommige borgeren met berriën het ijs moste aen de mueren dragen, ende mosten oock de burgeren den vierden nacht waken, twelck geen cleyn beswarenis en was, ende worden ter selver tijt L stuyvers voor de weyt betaelt ende een schepel rogge XXX stuyvers, twelcke voor de arme gemeente seer swaerlijck was; ende opten <datum datum='1586-12-01'>1en December deselve</datum> begost te ontlaten ende te doeyen, soodat men het ijs sonder groot water quyt werde, ende de schuyten voeren den <datum datum='1586-12-04'>4den</datum> weder na de Vaert .</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Alsoo in den jaere <datum datum='1587-xx-xx'>XVC87</datum> de <locatie>Waeldijck tot Bemmel </locatie>inne gebroken  ende gescheurt is, hebben wy tselfde tot <locatie>Culenborgh </locatie>op Sinte Pietersavond  in deselve jare vernomen, waerdoor het wintercoorn tsamen verdroncken is, alsoo dat oock alle die borgeren somercoorn mosten saeyen, twelck in Julyo verdroncken ende tsamen te niet gegaen is, ende was zoo schoone somercoorn als by menschengedencken op <locatie>Culenborgh </locatie>gewassen is geweest ende was overal int lant schoon uytgegaert, dat zeer te verdrieten stont; ende worden te dier tijt de klock geslagen om op den <locatie>Aelsdijck </locatie>, soo out als jonck, met oock alle materialen daertoe dienende, geboden; ende arbeydden de borgeren met oock alle de huysluyden int <locatie>Lant van Bueren </locatie>op den selven dijck vier dagen lanck, maer te vergeefs! Ja, is in den selven jare soo een verdrietighen somer geweest als by menschen gedencken is gehoort; maer niet alleen met het water dan oock een swaren oorlogh ende crijgsvolck dat wy binnen hadden; ende noch soo eenen dieren tijt int coorn ende in alle waren, dat niet t&apos;omschryven is. Is oock hetselve water tot vier reysen toe op denvoornoemden somer inne gecomen, soodat onse borgerie, die hem met beesten geneerden, over den <locatie>Diefdijck  </locatie>soo int <locatie>Lant van Vyanen</locatie> als van <locatie>Leerdam</locatie>, soo van wey ende hoy moste versien. Is oock hetselve water soo met ka als dammen deur klockenslagh uyt de <locatie>Nieustadt  </locatie>gehouden, ende en was niet soo hoogh als in den jare <datum datum='1571-xx-xx'>71</datum>, daeraen noch wel vier laghen steens feelden. Brack oock ter selver tijt in <locatie>Tielrewaert </locatie>deur; is oock de....  boven <locatie>Workom  </locatie>door gebroken, waerdoor den <locatie>Diefdijck  </locatie>seer ontset is, die van de Hollanders met groote gewelt ende kosten gehouden is.</l>
					<l></l>
					<l>Ook heeft den wint haer zeer gedient, want het uyt de Zuytwesten wel vier weecken lanck seer stormde. Ja soo seer, dat de <locatie>Lecken Goelberdinger dijck</locatie>  binnen ter halve dijck afgeslagen is, daeromme den Dijckgraef denselven binnendijckx geboodt te schoeyen.</l>
					<l></l>
					<l>Sijn oock veel appelenboomen die int water stonden omgewaeyt. Voorts sijn in deselve somer soo int <locatie>Lant van Bueren</locatie>, <locatie>Culenborgh </locatie>ende de <locatie>Linge </locatie>langs alle de elsen, essen, pruymen, kerssen, haselen ende flierboomen van den inbreuck uytgegaen: de schade was onuytsprekelijck ende men coft de weyt int selve jaer <datum datum='1587-xx-xx'>1587</datum> voor twee gulden thien stuyver, den rogge 26 stuyvers, de gerst 30 stuyvers, de boonen 26 stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l>Op denselven tijt werd oock den<locatie> Leckendijck tusschen &apos;t Spoel  ende Mr. Timons huys</locatie>, maer dede weynigh proffijt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item int jaer <datum datum='1588-xx-xx'>1588 </datum>ist oock noch door tselfde inbreeck alsoo, dat int <locatie>Lant van Culenborgh </locatie>seer weynigh coorn gebout worde.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno<datum datum='1588-05-20'> 88 den 20e Mey</datum> is den geweldige <locatie>Spaensche </locatie>vloot uyt <locatie>de haven van Lisbon </locatie>tseyl gegaen om <locatie>Engelant </locatie>te overvallen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item ontrent <datum datum='1588-07-xx'>half Julius</datum> is deselve <locatie>Spaensche </locatie>vloot uyt de <locatie>Crongie  </locatie>geseylt ende onder <locatie>Engelant </locatie>gecomen, welcke de tijt van IX dage van de <locatie>Engelsche </locatie>al schietende achtervolght werden, tot dat zy by <locatie>Calis  </locatie>quamen, daer sy anckerde ende de <locatie>Engelsche </locatie>wederomme soo dapper achtersaten, dat zy haer ancker verlatende de vlucht genomen hebben. Doen sijn gebleven 12 schepen, soo genomen, gesoncken, gestrant ende gebrant met 4761 menschen mitsgaders die grootste galiasse. Werden oock<persoonsnaam> Don Diege Piemontel</persoonsnaam>  in <locatie>den Hage</locatie> gevangen gebrocht met meer andere Spaenjaerden, wesende van de <locatie>Spaensche </locatie>vloot. Ende int beginsel van <datum datum='1588-09-xx'>September</datum> daerna isser een stercke wint opgeresen, de <locatie>Spaensche </locatie>vloot sijnde achter <locatie>Ierlant</locatie>, soodat aldaer versoncken, gestrant oftevergaen sijn aen deselve kusten van <locatie>Ierlant </locatie>17 schepen ende ontrent 5394 menschen, dat men voor seeker weet, ende is een deel weder naer <locatie>Spangen </locatie>gekeert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1588-07-08'>XVC88 den 8. July</datum> werden<persoonsnaam> Jan van Oort, schout tot <locatie>Beusecum   </locatie>ende <locatie>Soelmont</locatie></persoonsnaam>,<persoonsnaam> Adriaen Jeliss.</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cornelis Dirckxz.</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Mr. Jacob berbier</persoonsnaam> met de anderen van <locatie>Beusecum  </locatie>comende van de <persoonsnaam>Malcontenten van <locatie>Nyemegen</locatie></persoonsnaam>....  gevangen, ende worde <persoonsnaam>Mr. Jacob</persoonsnaam> terselver tijt in sijn been gheschooten, alsoo dat hy &apos;t daerdoor ontquam; dan <persoonsnaam>Cornelis Dirckxsz.</persoonsnaam> ist ontloopen naer <locatie>Culenborgh</locatie>, die de borgeren daertoe animeerde dat zy gheweldelijck uyt, soo te paert als te voet, liepen ende soo hert gevolght, dat zy die twee <locatie>ontrent <persoonsnaam>Mary van As</persoonsnaam></locatie> weder los maeckten, ende kregen eenen <locatie>Luyckerwael</locatie>, van de selve soldaten, seer hert gewont sijnde, die sekere lange dagen in der hopluyden handen gevangen was ende noch namaels van synen capiteyn als een soldaet gelost.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno XVC88 den 20. July brandde den Honswijckxen  toorn  van den donder af, dan de kerck bleef geheel doordien Jan Dirckxsz. alias &apos;t Huedt denselven brant noch sliste.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1588-12-23'>XVC88 den 23. December</datum> is den <persoonsnaam>Hertoge van Guise   met sijn broeder den Cardinael</persoonsnaam>  door bevel van <persoonsnaam>Heynderick de Derde, Coninck van <locatie>Vranckrijck </locatie>ende <locatie>Poolen</locatie></persoonsnaam>, gedoot.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1589-08-01'>XVC89 den eersten Augusti</datum> is <persoonsnaam>Heynricus van <locatie>Valois </locatie>den 3en, Coninck van <locatie>Vrancrijck</locatie></persoonsnaam>, van een Jacobiner moninck met een gefeninicht mesken gequetst, daer hy <datum datum='1589-08-02'>sanderendaeghs </datum>af storf, eerst verclarende den<persoonsnaam> Coninck van <locatie>Naverre </persoonsnaam> </locatie>sijn naesten successeur te wesen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item en heeft onse Gena. <persoonsnaam>Heere Floris, grave to <locatie>Culenborgh</locatie></persoonsnaam>, een  eygen Munte belieft op te richten ende heeft Sijn Genade dese naervolgende officianten daertoe geëedt ende gebruyckt: <persoonsnaam>Heynderick Craeyvanger als muntmeester</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Gerrit Gerritsz. van Utrecht als ijssersnider</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jonas Bertelsz. als assayeur</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob Jansz. als weerdeyn</persoonsnaam>, den eet aen Sijn Genadige volgens instructie hemluyden daervan gelevert sal werden, gedaen als elcx int sijn Sijn Gen. respectivelijck getrouwelijck te dienen. Geschiet <locatie>op Sijn Gen. Huyse int salet </locatie>den <datum datum='1589-10-31'>lesten Octobris XVC89</datum>. Ende sijn daerna sekere ducaetkens met Syne Gen. wapen......  geslagen met oock noch oortkensende deuten, daer op dit geschrift geslagen stont: ‘Libertas vita carior’.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item in<datum datum='1589-11-xx'> November XVC89</datum> heeft onse genadige <persoonsnaam>Heere Grave tot <locatie>Culenborgh</persoonsnaam> </locatie>den <locatie>borgwal rontsomme de oude stat</locatie> doen opruymen door sekere syne soldaten ende in <datum datum='1589-12-xx'>December daerna</datum> door de huysluyden in de nieuwe stad woonende.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno<datum datum='1589-12-27'> XVC89 op Sonnendach den 27. December</datum> is van de soldaten ende borgeren tot <locatie>Culenborgh </locatie>in de <locatie>Marienweertse drift</locatie> een wolf doot geslagen ende binnen <locatie>Culenborgh </locatie>gebracht, ende werde <locatie>op de kaeck besyden stathuys</locatie> gehangen om van de borgeren gesien te werden, soo sulcken dier noyt int lant ghesien was ende seer vreemt voor de oude borgerlieden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1590-07-20'>1590 den 20. July </datum>is <locatie>het bouhof op Steenweert  </locatie>deur de Papen van den <locatie>Dom ende Aude Munster tot Uytrecht</locatie>, namentlijck <persoonsnaam>Mr. Jan Schaey , getrout aen Toengen Deys, <locatie>Cleef </locatie>, <locatie>Honthorst  </locatie>ende <locatie>Leuwen </locatie></persoonsnaam>, by hem hebbende den <persoonsnaam>capiteyn Buth</persoonsnaam> ende eenighe van sijn soldaten, gemoortbrant , waerinne waren soo borgers als soldaten tot XXXVI toe, waervan twee doot bleven als <locatie><persoonsnaam>Peter Rijckmael</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Dibbit Rutgers</persoonsnaam>, den huysman die op het bouhuys woonden</locatie>; item XXV gevangen ende de rest ontcomen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1590-06-05'>XVC90 den 5. Juny</datum> verhinck hem selve <locatie>aen het Kruys op den Bagynentoorn  </locatie>eenen oievaer aen sijn been ende leefde een geheel etmael.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1590-xx-xx'>XVC90</datum> ist alsoo eenen drogen somer geweest, dat alle het <locatie>lant van Culenborgh, Bueren ende de nabueren</locatie> hier ontrent de beesten niet en hadden te drincken, maer most een yegelijck groote diepe kuylen in de <locatie>weteringe</locatie>, steeggraven, graven om water voor de beesten te crygen, ja soo diep dat men goede eerde om turf te maken uytgroef, daervan ick eenighe turf af tuys bracht ende seer wel brandde. Oock isser al den somer door op den <locatie>Leckstroom </locatie>maer IX duym waters geweest, soodat men met wagens ende paerden daer door gereeden heeft. Ende en was oock geen turf te becomen anders dan met wagens int veen te haelen. Hebben oock onse borgeren paerden ende koeyen meestendeel op de <locatie>statsgraften </locatie>moeten wateren.</l>
					<l></l>
					<l>Item ende hebben oock gesien dat de <locatie>Meer </locatie>, in de <locatie>Landenvan Bueren </locatie>gelegen, op sommige plaetsen met cerre twee speeten diep uyt gevoert ende op eenighe plaetse een ende twee speet diep uytgegraven wert, ende werde oock van stats wegen den <locatie>Bisschopsgrave  </locatie>gegreven.</l>
					<l></l>
					<l>Item alsoo oock de <locatie>Nieubrugh</locatie>  was afgeworpen heeft men al den somer door het coorn uyt het<locatie> Lant van Bueren </locatie>door den <locatie>Bisschopsgrave  </locatie>aen de <locatie>Nieubrugh  </locatie>naer <locatie>Beusecum </locatie>gegaen ende voorts alle de sloten door.</l>
					<l></l>
					<l>Oock sijn alle de weteringe, steeggraven, van droochten al lant door seer gereten geweest, dat men met prikel van een been te breken daer door ginge; ende is oock een seer goet koornjaer met goede scheut geweest; heeft men oock het huerlant tot verscheyde plaetse drie mael sien hoyen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1590-xx-xx'>XVC90 </datum>heeft Sijn Genade den <datum datum='1590-12-29'>29. December</datum> een vendel  Schotten, overmits de vorst, van de <persoonsnaam>Staten van Hollant</persoonsnaam> in laten comen ende sijn wederom vertogen den <datum datum='1591-05-14'>14. Mey 91</datum> na het leger van <locatie>Zutphen</locatie>, dan is niet sonder cleyne beswaernis van de borgerie geweest.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item den <datum datum='1591-04-06'>sesten April 91</datum> sijn sommige borgeren ende <locatie>Duytsche  </locatie>ende <locatie>Schotse </locatie>soldaten uyt getogen ende hebben <locatie>opt Sant tot Schoonderwoerdt</locatie>, daer oock de borgeren van <locatie>Leerdam </locatie>ende die huysluyden van <locatie>Hagesteyn </locatie>sijn geweest, vier wolven gevangen, daer die van <locatie>Culenborgh </locatie>twee ende die van <locatie>Leerdam </locatie>een ende die van <locatie>Hagesteyn </locatie>een mede genomen hebben, ende worden deselve twee wolven oock op de kaeck gehangen.</l>
					<l></l>
					<l>Item ende hebben onse borgeren op de <locatie>waert beneden het Spoel  </locatie>noch vijf jonge wolven gevangen, die Sijn Gen. oock op de kaeck liet worgen ende hangen, geschiet den <datum datum='1591-05-13'>13. Mey 1591</datum>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1591-xx-xx'>1591 </datum>op Donderdagh den <datum datum='1591-05-20'>20. Mey</datum>  heeft Sijn Excellentie  <persoonsnaam>graef Maurits van <locatie>Nassau</persoonsnaam> </locatie><locatie>Zutphen </locatie>ingenomen, doch de borgeren goet ende lijf behoudende, ende sijn de knechten met volle geweer daer uyt getrocken; ende werden de <persoonsnaam>Graef van <locatie>Oversteyn</persoonsnaam>  </locatie>daer voor geschoten ende is tot <locatie>Delft </locatie>begraven.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Item ende is oock van Sijn Excellentie  op Manendagh den  <datum datum='1591-05-31'>lesten Mey</datum> smorgens ten 6 ueren de stadt <locatie>Deventer </locatie>ingenomen ende daerover denselven dach getriumpheert binnen <locatie>Culemborgh</locatie>, soo met schieten, pecktobben te branden, luyen ende beyeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  Item ende is oock opten <datum datum='1591-06-25'>25en Juni 91</datum> over <locatie>Delfsiel </locatie>binnen <locatie>Culenborgh </locatie>getriumpheert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item ende is oock opten <datum datum='1591-07-04'>4. July 91</datum>, sijnde de viant tot <locatie>Nymegen </locatie>overgetogen, de huyskens in <locatie>Overbetue </locatie>eensdeels geplondert ende <locatie>Knodsenburgh  </locatie>belegert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item den <datum datum='1591-07-15'>15. July 91</datum> is die van <persoonsnaam><locatie>Parma </locatie></persoonsnaam>met alle zyne macht weder uyt de <locatie>Overbetuwe </locatie>voor <locatie>Nimmege </locatie>over getogen, nadat hy eenige ruyter ende knechten des snachts verloren hadde, die eensdeels binnen <locatie>Aernhem </locatie>gebracht werden; ende is derhalve opten <datum datum='1591-07-17'>17. July</datum> binnen <locatie>Culenborgh </locatie>getriumpheert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Anno <datum datum='1591-xx-xx'>1591 </datum>opten<datum datum='1591-12-16'> XVIen Decembris</datum> sijn de vier borgerenvaendelen van onse Genadige Heere <persoonsnaam>Heer Floris Grave van <locatie>Culenborgh</locatie></persoonsnaam> afgedanct ende is weder met panden  begonnen te waken.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Item op <datum datum='1592-01-01'>Nieuwejaersdach 1592</datum> ginck men tot beneden den huesbant toe tot <locatie>Beusecum </locatie>door de <locatie>Leck </locatie>ende men reedt tot <locatie>Culenborgh </locatie>met wagenen oock door de <locatie>Leck</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  Anno <datum datum='1592-xx-xx'>1592 </datum>op Vrydagh den <datum datum='1592-02-12'>12. February</datum> waeydent soo seer dat int <locatie>Lant van Culenborgh </locatie>ende meer andere landen veel hondert boomen omwaeyden.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>  In de maent <datum datum='1592-04-xx'>April 1592 </datum>is eender van <locatie>Amsterdam</locatie>, out ontrent 60 jaren ende van statuyren seer cleyn, een weddinge met sekere coopluyden binnen <locatie>Amsterdam </locatie>(aengegaen), twelck soo men seyde ses duysent gulden aendroeghe, te weten dat hy binnen sestien ueren soude besoecken veertien steden, daerinne mede begrepen (vier) Graefschappen ende twee Bisdommen ende weder in <locatie>Hollant </locatie>binnen die sestien ueren te sijn ende is denselve des smorgens te vijf ueren uyt <locatie>Amsterdam </locatie>gereyst, dat de eerste stat was, voorts <locatie>Muyen</locatie>, <locatie>Neerden</locatie>, <locatie>Weesep</locatie>, <locatie>Uytrecht</locatie>, <locatie>Isselsteyn</locatie>, <locatie>Vianen</locatie>, <locatie>Culenborgh</locatie>, <locatie>Bueren</locatie>, <locatie>Thiel</locatie>, <locatie>Bommel</locatie>, <locatie>Asperen</locatie>, <locatie>Leerdam </locatie>ende <locatie>Heuckelem</locatie>, twelck de lesten ende oock <locatie>Hollants </locatie>is. Item ende sijn de vier Graefschappen: <locatie>Hollant</locatie>, <locatie>Culemborg</locatie>, <locatie>Bueren </locatie>ende <locatie>Leerdamme</locatie>; item ende is <locatie>Uytrecht </locatie>een Bisdomme ende tusschen <locatie>Thiel </locatie>ende <locatie>Bommel</locatie>, te weten <locatie>Lit </locatie>ende <locatie>Litthoyen</locatie>, sorteren onder &apos;t <locatie>Bisdom van Luyck</locatie>, daer hy hem uyt de galeye liet setten, twelck hy al binnen de 16 ueren gedaen heeft, doch met groote costen, arbeyt ende. moeyten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1592-xx-xx'>1592 </datum>op Sonnendach den <datum datum='1592-07-23'>23. July</datum> brandden in de <locatie>Achterstrate  </locatie>binnen <locatie>Culenborgh </locatie>drie vuyrsteden met harde dake aen de <locatie>Oestsyde </locatie>af, daer de borgeren veel weers toe deden, die <persoonsnaam>Mr. Heynderick Wieckraet</persoonsnaam>  toequamen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
