<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1609_Oist_Hoev - Plaatsbeschrijving van Oisterwijk met kroniek van de jaren 1566-1609</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Deductie en declaratie ende beschreijvingen van den staat, conditie en geleegendigheijt der vreijheijt <locatie>Oisterwijk</locatie>, mitsgaders van eenige van de memerabelste en notabelste actiën en colamitatiën, gedeurende dezen voorleeden oorlogen binnen dezen vreijheijt geschiedt ende de ingezeetenen derselve overcomen, omme, agtervolgende beveele van henne hoogheeden , aan de eerwaerde heeren en mannen<persoonsnaam> Jan van Grameij, </persoonsnaam>licentiaat in beijde de regten, overgegeven te worden in conformitijd van brieven van zijn ed. tot dien fine uijtgezonden in den jaeren <datum>1609.</datum></l>
					<l></l>
					<l>In den eersten is te weeten, dat het plattenland en de meijereij der stadt <locatie>&apos;s Bosch</locatie>  eerteijds verdeelt is in vierquartieren , daer of het eerste quartier genaempt is<locatie> Peellandt </locatie>en is daer af het hooft in <locatie>Oiden Roden,</locatie> het tweede <locatie>Kempeland </locatie>en is daer van de hooft <locatie>Oerle,</locatie> de derde <locatie>Maasland</locatie> en is daervan het hooft <locatie>Osch</locatie>, (het) vierde quartier <locatie>Oisterwijk </locatie>en is daer van het hooft de vreijheijt <locatie>Oisterwijk.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Item in het quartier van<locatie> Oisterwijk</locatie> zijn 26 dorpen en welken elk apardt op de beeden staan, namentlijk: <locatie>Oisterwijk de vreijheijt,</locatie> <locatie>Haren</locatie>, <locatie>Udenhoudt,</locatie><locatie> Berkel,</locatie> <locatie>Hukelom</locatie>, <locatie>Enschodt,</locatie> <locatie>Vugt, </locatie><locatie>Cromvoirdt, </locatie><locatie>Helvoird,</locatie> <locatie>Gestel</locatie> , <locatie>St. Michielsgestel, </locatie><locatie>Esch</locatie>, <locatie>Boxtel,</locatie> <locatie>Tilborg, </locatie><locatie>Goirle,</locatie> <locatie>Venloon </locatie>, <locatie>Waalwijk,</locatie> <locatie>Druenen,</locatie> <locatie>Gansooijen,</locatie> <locatie>Gestel bij Oisterwijk</locatie> , <locatie>Hilvarenbeek</locatie>, <locatie>Riel,</locatie> <locatie>Diezen</locatie>, <locatie>Westerbeerze</locatie>, <locatie>Hoogmierde,</locatie><locatie> Lage Mierde, </locatie><locatie>Hulzel.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Item  in de voorz. vreijheijt is een <locatie>procgie kerk van St. Peter Apostel </locatie>seer groot en verheeven, zijnde daar in 20 altaren welgedoteert en costelijk versierd, en plagten aldaer te resideeren 15 of 16 priester genaamt Altaeristen oft Bennefitiaaten.</l>
					<l></l>
					<l>In deezen kerk was een schoon orgel en oxaal staande op 6 pilaaren van marber, een schoon orlogie met een voorslag van zeven klokjens.</l>
					<l></l>
					<l>De groote klock is zwaer tussen de 5 ende zesduijzent ponden, de 2e van drie duijzent en de andere naar advinandt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den prelaat van<locatie> St. Gheertruij tot Loiven </locatie>steld in dezen kerken eenen pastoir en trekt den prelaat de geheele tiende die jaarlijks uytbrengen tussen de vier en vijfhonder mudden rogge, behalven ontrent vijftien mudden die de pastoir daeraf is trekkende, en is onder de prochgie gehoorende <locatie>Oosterwijk de vreijheijt</locatie>, <locatie>Udenhout,</locatie> <locatie>Berkel </locatie>en <locatie>Huijkelom </locatie>en plagten te zamen uijt te brengen tussen de 8 en 9 duijsent comunicanten, behalven <locatie>Haeren</locatie> en <locatie>Enschodt</locatie> die onder de juredictiën van de voorz. vreijheijt zijn resorteerende, maer niet onder de procghie en hebben ider een procghie apaert, beijde gehoorende onder <locatie>Tongerlo.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Binnen de vreijheijt staat een vrouwen <locatie>clooster van den derden regel van St. Franciskus </locatie>daer een schoon rivier doorloopt. Nog een maagdenhuijs van elf oft twaalf geestelijken geadtmortiseerde  maagden van den fondatie weijlen<persoonsnaam> heer Nicolaes van Esch</persoonsnaam> , van <locatie>Oosterwijk</locatie> gebooren en eerteijds pastoir tot<locatie> Diest</locatie> en staen dezen maagden onder de gehoorsaamheijt van den pastoir van <locatie>Oisterwijk.</locatie> Nog een mannen gasthuys, ook geadtmortiseerd weezende, van vijf oude mannen en een matte  van fondatien van<persoonsnaam> Mr. Jan Geijz. </persoonsnaam> in dato <datum>1481;</datum> en nog van drie mannen gefondeerd tot<locatie> Haaren</locatie> bij <persoonsnaam>Mr. Andries Sgrooters  (presb)yter </persoonsnaam>ende getranslateerd tot<locatie> Oisterwijk</locatie> de q sensu episcob Leoviensis . Nog een vrouwenhuijs van vier armen vrouwen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Een gasthuijs voor de armen pasanten gent: <locatie>Het Rabouts gasthuijs.</locatie> Nog een gasthuijs voor de zieken van de plage Gods oft de pest. Een H. Geesthuijs wel gefondeert ende gedoteert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Een zegelhuijs daer men wollen lakene op is zeegelende, daertoe ook eenigen renten sijn gefondeert voor de armen van<locatie> den wullenambagt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Binnen de vreijheijt zijn verscheijde fondatie van kleijnen beurzen voor jonge scholieren ten <locatie>Bosch</locatie> oft elders buijten ter schoolen gaande; en eerst twee beurzen van den fondatie van <persoonsnaam>Mr. Jan Geijsz.</persoonsnaam> in der dato als voor, ider van 18 guldens.</l>
					<l></l>
					<l>Nog drie beursen bij <persoonsnaam>heer Wouter Doremans  p(res)b(yte)r gefondeert,</persoonsnaam> elk van 20 gld. van <datum datum='1533-xx-xx'>den dato 1533</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Nog twee beurzen elk van 20 gulden oft daer ontrent, van fondatie van <persoonsnaam>heer en Mr. Andries Emmen  p(res)b(yte)r </persoonsnaam>van dato.....</l>
					<l></l>
					<l>Nog twee beurzen in <locatie>den reijken fratershuijs tot &apos;s Bosch,</locatie> alwaer dezelve twee borzieren den vreijen kost hebben, van den fondatie <persoonsnaam>heeren Jans van Orkel  p(res)b(yte)r, tot <locatie>Oisterwijk</locatie> geboren</persoonsnaam>, van <datum datum='1533-xx-xx'>dato 1533</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Nog drie borzen elk van 40 gulden oft daer ontrent van den fondatie <persoonsnaam>heer Mathias Walsch  p(res)b(yte)r</persoonsnaam> in <datum datum='1601-xx-xx'>den jaeren 1601.</datum></l>
					<l></l>
					<l>Nog een beurse van 30 guldens in Porce  tot <locatie>Looven.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Item in dezen vreijheijt is een schoon cassije oft steenweg ende staat aan de West eijnde van de cassije <locatie>de voors. prochgiekerk</locatie>  met <locatie>de pastoirie</locatie> en <locatie>de clooster</locatie> en<locatie> aan de Oist eijnde een raathuijs oft stadthuijs </locatie>met een capel van Onze Lieve Vrouw van mirakel, genaemd Onze Lieve Vrouw aan <locatie>de Lind eyndt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Agter de voors. capel staat een schoonen lindenboome - uijtgebreijdt weesende in de ronten van 14 roeden en is dezen boom met drie rondeelen van stellagien ondervaeren en ondersteund en beneeden met zitbankiens - daer men de merkt onder houdt van botter, vlees, eijeren ende dier geleijken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dezen vreijheijt is een schoon en welgeleegen plaats ende een soeten leugts , daer de gemeijne pasagie door loopt van <locatie>Antwerpen</locatie> op <locatie>den Bosch</locatie> en aldaer ook transeerd <locatie>de baane van Mastrigt op Holland .</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Aan de Noorde zeijde van de vreijheijt legt allen het teulland oft akkerland en aan de Zuijd seijden de waaijen of beemden <locatie>met een schoone en claeren rivier genaamt de Kleine Aa</locatie> , ende strekt doen(?) beneffens de hoven en de heuijzen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op de rivier leggen twee casteelen daer dezelve rivier om loopt. De eene genaempt <locatie>Deurendaal </locatie> toebehoorende de heere erfgen: <persoonsnaam>van Brendenroode</persoonsnaam> en wordt nu bewoond bij <persoonsnaam>heer Hendreijk de la Riviere, heere tot <locatie>Isseren</locatie></persoonsnaam>  als getroud hebbende <persoonsnaam>vrouwe Adriana van Bredenrode - (dochte)re heere Rijnolds van Bredenrode </persoonsnaam>- en andere genaamt<locatie> Weijnanberge ,</locatie> eertijds<persoonsnaam> j(on)c(ker) Robberts van Veen</persoonsnaam> en nu <persoonsnaam>jonc(ker) Johan de Bever </persoonsnaam>toebehoorende.</l>
					<l></l>
					<l>Wat neder ligt <locatie>een schoon goet genaamt Ter Borgte</locatie>, weesende een groote hoeven met een watermolen en veelen beemden en broeken daer in, leggende rontom in het moeras <locatie>een grooten berg genaamt de Hoogen Borgt</locatie> daer eerteijds, soo het scheijnt, een casteel op gestaan heeft, geleijk ook bleijkt bij een ander hoogten daer het scheijnd het neerhoff is geweest; en zijn deze goederen als nu toebehoorende <persoonsnaam>heere Corstian Lourens Ravensteijns </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>In de regten straat</locatie> staan 12 steenen putten tot gemeen gerief om water uijt te haalen.</l>
					<l></l>
					<l>Den gemeenen segel dezer vreijheijt is een borgte met zeven pouwvederen boven daer op. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dezen vreijheijt heeft veelen en verscheijde prevelegien als volgt. In den eersten heeft <persoonsnaam>hertog Hend.  van Latreijk, van <locatie>Braband</locatie> &amp;(cet.)</persoonsnaam> in den jaeren <datum datum='1230-xx-xx'>1230</datum> die van <locatie>Oosterwijk </locatie>verleent al zulken vreiheeden als hij die van<locatie> den Bosch</locatie> hadden verleent, behalven dat zij niet vreije soude (zijn) in het af en opvaeren van <locatie>de waateren genaemt den Reijn;</locatie> en welken prevelegien<persoonsnaam> vrouwe Johanna</persoonsnaam>  in den jaeren <datum datum='1402-xx-xx'>1402</datum> en de anderen naer volgende hertogen en hertoginnen tot heden toe geconfirmeert en geratifiseerd hebben. <persoonsnaam>Hertog Jan </persoonsnaam> heeft in den jaeren<datum datum='1354-xx-xx'> 1354</datum>  verleent twee jaermerkten de een genaemt Meijmerkt en de ander genaemt de Couwmerkt  en een weekmerkt. De Meijmerkt werd gehouden den tweeden dag Meij en de Couwmerkt postide  Simon &amp; Judas  ende elken maer(k)t heeft vreijheijt van agt dagen en de weekmerkt werd gehouden op den Woensdag. Binnen deeze vreijheijt is nog een jaermerkt, die gehouden werdt postide Bartolomeus   maer en heeft men het prevelegie ten dezer tijd daer af niet connen becoomen.<persoonsnaam> Hertog Philips</persoonsnaam>  heeft in den jaeren <datum datum='1434-xx-xx'>1434 </datum>die voorz. twee eerste markten en de weekmerkt geconfirmeerdende daer toe geoctrooijeerd om <locatie>de rivier van Oosterwijk op &apos;s Bosse </locatie>te mogen doen weijen, diepen en rigten op dat de coopmannen met hennen scheepen gevoeglijk ter merkt soude connen comen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Hertog Jan</persoonsnaam>  heeft in het jaer <datum datum='1292-xx-xx'>1292 </datum>die van<locatie> Oisterwijk</locatie> verleent, henne acsijnsen op weijnen en bieren te mogen opstellen, hoogen en leegen ten behoeven van de vreijheijt, ende welken bij anderen hertogen en hertoginnen ook is geconfirmeerd en ook gecontinueerd en nu onlangs bij vonnisse ende appt in den Raden van <locatie>Braband</locatie> geconfirmeerd ende geratifiseerd en is den principaalen afcoop daervan gedaan aan <persoonsnaam>onsen genadigen heer den coning Philipus</persoonsnaam>  op den<datum datum='1505-06-01'> 1e dag Junij anno 1505</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Johanna, hertoginne van<locatie> Lutzenborg</locatie>, van <locatie>Lotring</locatie>, van <locatie>Braband</locatie> &amp;(cet.)</persoonsnaam> heeft <datum datum='1387-xx-xx'>1387</datum> onder andere geoctrooijeert, dat niemand, wie hij zij, binnen de voorz. vreijheijt soude coomen woonen of hij zal eerst porter worden en daar voer betaalen twee oude schilden: de eene helft tot behoef van de hertoginne en de ander helft tot behoef van den vreijheijt; ook niet ten oorlog te mogen trekken, dan als de stad van <locatie>den Bosch </locatie>met haere ambagten ten oorlog trekken sal en egeen beeden of schattinge te geven, dan als de stad van <locatie>den Bosch </locatie>beede oft schattinge geeve sal en dan altoos te geven naer haer gelande en vermogen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Keijser Carel den V </persoonsnaam>heeft <datum datum='1541-07-09'>den 9 Julij 1541 </datum>geconsenteerd de galgen en geregten te mogen stellen op <locatie>de Creijten Heijden</locatie> ontrent het radt.</l>
					<l></l>
					<l>In den jaeren <datum datum='1540-xx-xx'>1540 </datum>is alhier justiti gedaen, als zij eenen, genaempt<persoonsnaam> Jan den Bogt</persoonsnaam>, onthalst en aldaer op <locatie>de Kreijten Heije </locatie>op een radt gesteld - die bij schepenen van <locatie>Oisterwijk </locatie>is gecondemneert en verweezen geweest.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Hertog Jan </persoonsnaam> heeft <datum datum='1300-12-04'>1300 op St. Barberen dag </datum>die van<locatie> Oisterwijk</locatie> geconfereerd ende vergonnen seekeren gemeijnten ; en<persoonsnaam>de hertog Philips </persoonsnaam>heeft <datum datum='1430-xx-xx'>1430 </datum>de brieven van <persoonsnaam>hertog Jan </persoonsnaam>geconfirmeerd ende of noot waer hen de selven gemeijnte van nieuws geconfirmeerd.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In den jaeren <datum datum='1390-xx-xx'>1390 </datum>is een paaling  gedaen tussen de gemeente van <locatie>Oisterwijk</locatie> en <locatie>Oirschodt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>In den jaeren<datum datum='1563-xx-xx'> 1563</datum> is nog een paaling gedaen tussen die van<locatie> Oisterwijk</locatie> en die van <locatie>Boxtel.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>In den jaeren <datum datum='1550-xx-xx'>1550</datum> hebben die van <locatie>Oosterwijk</locatie> drie vonnissen geobtineerd tegen dien van <locatie>Gestel</locatie>: de eene in materie van redentie, de anderen in materie van appelatien en &apos;t derde in materie van mentenu; en zijn die van<locatie> Gestel</locatie> in allen dezelven processen gecomdemneerd met de costen.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Hertog Antonius</persoonsnaam>  heeft <datum datum='1414-xx-xx'>1414 </datum>het wullen ambagt gepreveligeert.</l>
					<l></l>
					<l>De vreijheijt heeft meer anderen octrooijen en prevelegiën soo aprobatien, confirmatien, octrooijen van de gemeenten te mogen vercoopen ende andersins - te lang om allen alhier te verhaalen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Uijt deezen vreijheijt zijn gesprooten veelen en geleerde mannen, soo geestelijken als weerreldlijken - ook te lang om de namen van dien te verhaalen. Nogtans heeft men niet connen gelaaten eenigen te noemen, die bij memorie van menschen ende ook seer cords alnog geleeft hebben .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>De eerw. heer prelaat Sgroters tot <locatie>Tongerlo</locatie></persoonsnaam>, die de abdeij seer verbeeterd en veelen memorabelen edeficatiën en structeuren gemaakt heeft.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Heer en Mr. Willem Lombards van Hinkevoort </persoonsnaam>in zijn leven ards diaken tot<locatie> Luijk</locatie> te <locatie>Lamberts</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den eerw. heer den cardinaal Hinkevoort te <locatie>Roomen.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Heer Hubert Deckstraaten, prioor tot <locatie>Corstendonk bij Turenhoud</locatie></persoonsnaam> ende is in den jaeren<datum datum='1566-xx-xx'> 1566 </datum>tot <locatie>Antwerpen </locatie>bij de geenen die de kerken aldaer geschonden hadden en de beelden on stukken geslaegen hadden in<locatie> het water de Ruy</locatie> gestooten en verdronken.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>De Heer en Mr. Johan Moonen medicijn doctor en naderhand canonnik te<locatie> Camrijk.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>De Heer Mr. Willem van Veen, raat en ordinaris in den Raden van <locatie>Braband</locatie> te<locatie> Brussel.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Dezen vreijheijt werd geregeerd bij een schout, seven schepen(en) (en) twee borgemeesters. De schout werd gesteld bij toon(?) de rol  van hunne hoogheiden en de schepenen dienen over ander jaer; en worden altemet eenigen gecontinueert en eenigen verandert.</l>
					<l></l>
					<l>Binnen deezen vreijheijt is een treffelijke borgereij en sijn aldaer vier schuttereijen: de drie met den kreuijsboog en de vierde met den handboog.</l>
					<l></l>
					<l>Het meestendeel der ingeseetenen zijn hen geneerende met drappereijen van wullen lakenen, die aldaer zoo gefloreerd heeft, dat de cooplieden van <locatie>Oosterwijk</locatie> voor dato van oorlogen met 700 lakens teffens en te zamen naer <locatie>Holland</locatie> ter markt zijn gevaeren .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Maer alzoo zeederdt de oorloogen zijn opgestaen, soo is de vreijheijt geheel verbrandt, verblaakt en bedorven,de ingeseetenen verloopen, de neering vergaan: niet alleen door dien de selven vreijheijt onder egeene vasalen oft smalle Heeren is staande  dan alleen onder <persoonsnaam>weijlen zijn Mt</persoonsnaam>. ende nu henne hoogheeden  - en alsoo in loco egeen defenseurs als anderen dorpen gehad hebben - maer ook, door dien de weder parteije van weijlen zijne Mt. de voorz. vreijheijt alsoo te meer heeft belast, bezwaerd, geexamineerd (?) ende overvallen; ende hoewel de coninklijke offisieren en capiteijnen het selven wel hadden beloven te respecteeren er is nogtans sulkx niet geschiedt. Maer hebben alleen pas gehouden als de voors. wederparteije, uijtgenoomen moorden en branden. Maer alsoo allen het selven soo meenigvuldigh en soo dicwils gebeurd is, soo heeft men de particullierieteijten van dien meestendeel gepreteneerd en alleenlijk gesteld eenigen grooten togten en leegeren binnen de voors. vreijheijt gelogeerd hebbende en anderen memorabelen acten en calamitatien aldaer geschied, behalven meer anderen daer af geen notiti is gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>In den eersten, dat in <datum datum='1566-xx-xx'>den jaren 1566</datum> eenigen moetwiligen rontom in de steeden kerken, cloosteren, outaaren, bilderen en andersints gescheijnd en on stukken geslaagen hadden en het land geheel in beroerten was, zoo heeft <persoonsnaam>den graven van <locatie>Meegen </locatie></persoonsnaam>ten diensten van <persoonsnaam>zijne Mt.</persoonsnaam> geligt en aangenoomen tien vendelen knegten  om allen verdere disordere voor te coomen en te wederstaen (en) is op <datum datum='1567-03-01'>den eersten dag in de vasten 1567 </datum>met zijn geheel regiment en eenigen ruijteren tot <locatie>Oosterwijk</locatie> gecoomen en aldaer 3 dagen gelogeerd hebben(de) is opgetrokkennaer<locatie> &apos;s Bosch</locatie>, meijnende - soo men verstonde - daer binnen te comen.</l>
					<l></l>
					<l>Cortt daer naer hebben eenigen moetwilligen en kerkscheijnders, uijt de voors. stad gecoomen, in de voors. vreijheijt gehaald seekere lange leeren , harnas en stormhoeden, zijn voor genade in de vreijheijt gelaaten ende waren de voorz. moetwilligen ook in de kerk gecoomen, hen gelaatende ook te willen slaan en scheijnden, maar is hen bij de wethouderen ende ingesetenen zulken remonstrantie en gelaat getoond, dat zij de kerk ongeschonden hebben gelaaten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-05-01'>Op den 1 Meij 1567 i</datum>s <persoonsnaam>den graven van Schouwenberg </persoonsnaam> binnen de voorz. vreijheijt gecoomen met vier vendelen Hoogduijtzen knegten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-xx-xx'>In het selven jaer</datum> is <persoonsnaam>den graaf van Lodron</persoonsnaam> aldaar ook gecoomen met 4 vendelen. </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-10-24'>Op den 24 October 1567 </datum>zijn binnen de voorz. vreijheijt bij ongeluk ende in viere aan<locatie> de Noordzeijde van de Kerkstraat </locatie>afgebrand 64 huijzen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-xx-xx'>1567 </datum>de <locatie>Spanjaers</locatie> in het land gecoomen zijnde, is er een grooten troep tot <locatie>Oosterwijk </locatie>gelogeerd, die met meer anderen in<locatie> den Bosch </locatie>waaren getrokken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1568-xx-xx'>In den jaeren 1568 </datum>is <persoonsnaam>don Cesar </persoonsnaam>en meer anderen met vier benden <locatie>Albanosen</locatie> en elf voetknegten in de voorz. vreijheijt gelogeerd geweest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1568-01-02'>Op den 2 Jannuarij 1568 </datum> zijn in de voorz. vreijheijt gelogeerd geweest tien vendelen <locatie>Spanjaarden</locatie> van het resiment van<locatie> Lombardeijen</locatie> (;) als  <persoonsnaam>de coninginne </persoonsnaam>te <locatie>Nimweegen </locatie>was, soo is <persoonsnaam>Don Gonsalo de Bracamonta</persoonsnaam> met zijn consorten in de vreijheijt gelogeerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum>In den jaeren 1569 </datum>is het cohier van 100 penns binnen de vreijheijt gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l>In den jaeren<datum datum='1570-xx-xx'> 1570</datum> en<datum datum='1571-xx-xx'> 1571</datum> zijn in de voorz. vreijheijtgelogeerd verscheijden troepens soo <locatie>Spaanzen, </locatie><locatie>Duijtzen</locatie>, <locatie>Albanos</locatie>, <persoonsnaam>don Raphael Morigire (?)</persoonsnaam><persoonsnaam> De Laare</persoonsnaam>  ende anderen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-10-04'>Op St. Franciscus dag  </datum>als ook <datum datum='1572-11-01'>op alderheijligendag avond beijde 1572</datum> hebben de reuijters van<persoonsnaam> den hartog van Holsteijn </persoonsnaam>, telken reijzen in getallen meer als 600 reuijters en 200 waagens, de geheelen vreijheijt uijtgerooft; niet alleen van haver, gerst, rog en anderen graanen, maer ook van allen meubelen, potten, ceetels, kleeren, leijnden en wullen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-11-01'>Op alderheijligendag </datum>zijn eenigen van voorz. reuijters van de huijslieden dezer vreijheijt geslaagen en men heeft hen van doen voorts geresisteerd; en de vreijheijt van<locatie> Oosterwijk</locatie> was de eersten forten en residentien, alwaar de ander dorpen afgeleegen te hulp quaamen; en sijn de voorz. ruijters cortt daer naer vertrokken naar <locatie>Duijtsland.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1573-11-08'>Op den 8 Novemb. 1573</datum>  is <persoonsnaam>den hartog van Alba</persoonsnaam>, comende uijt <locatie>Hollandt</locatie>, door deezen vreijheijt gereijten en gepasseerd naer <locatie>Breussel </locatie>en is binnen deezen vreijheijtmet waapen, schutters en trommelen heerlijk ingehaald.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-xx-xx'>in datselfde jaer</datum> is deezen vreijheijt geheel omwatert en omgraaven om ten diensten van <persoonsnaam>zijn Mt</persoonsnaam> de geuzen  te keeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1573-02-04'>1573; Op den 4 Februarij </datum>hebben de geuzen van <locatie>St. Geertruijdenberg </locatie>in groot getal te voet en te paerd deezen vreijheijt verhaast en overvallen : eerst doot geslaagen en vermoord hebbende vijftien herde mannen  daer onder begreepen was eenen priester die zij neus, ooren en zijn kreuijn afges(n)eeden hadden en eenen borgemeester; ook was hier bij een kind van 8 jaeren, het welk beneffens zijn vader ook vermoord lag - daer naer de geheelen vreijheijt gespoiljeerd en uitgerooft en daer naer afgebrandt 150 huijzen behalven scheuren en en stallingen; samen ook het geheel clooster alsoo niet meer als een kleijn poortien bleef staan.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1573-xx-xx'>Ten selven teijden</datum> hebben de voors. geuzen nog gevangelijk mede geleijt 16 mans - daer onder begreepen was een priester oud ontrent 70 jaeren, als weesende den outzen van het geheel coor - ende gevangenen groot rantsioen geeijst hebbende - immers meer dan zij costen geven, - met grooten feurie deselve gevangenen onder de galge geleijt en hen elk een strop aan den hals en den priester met de strop aan de galg gehangen ten aanzien van de anderen gevangenen om hen alzoo groot rantsioen af te dwingen - God het het soo bevoolen.</l>
					<l></l>
					<l>Daer naer zijn wegen <persoonsnaam>zijn Mt </persoonsnaam>binnen de voorz. vreijheijt in gernesoen geleijt 200 <locatie>Spaanse</locatie> reuijters en 400 Wallons tot defensie van de overgebleeven heusen en nabeuren , maar is de vreijheijt daer door nog meer bedorven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-xx-xx'>In den jaren 1574 </datum>niet tegenstaande <locatie>de vreijheijt</locatie> was afgebrand, soo is de leggingen van soldaaten en reuijteren soo groot gevallen, dat de oncosten daer af wel bedraagen 14000 guldens.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1575-xx-xx'>In den jaeren 1575</datum> hebben in<locatie> de voorz. vreijheijt</locatie> gelogeerd geweest verscheijde grooten convooije daer over commandeerde <persoonsnaam>capteijn Juliano</persoonsnaam> en anderen; ende is in het selven jaer den<locatie> Brabandschen</locatie> steijl van schreijven gereformeerd oft verbeeterd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1576-xx-xx'>1576</datum> heeft <persoonsnaam>capt. Fitslar </persoonsnaam>en anderen <locatie>Duijtsen</locatie> en<locatie> Walse </locatie>knegten in grooten mengten alhier geloopen.</l>
					<l></l>
					<l>Nadien in dezen tijd eenen peijs met die van <locatie>Holland</locatie> en <locatie>Zeeland </locatie>was gemaakt en dat de gernesoenen van<persoonsnaam> zijn Mt </persoonsnaam>meestendeel waeren vertrokken, soo zijn de soldaaten van <locatie>Holland</locatie> <datum datum='1577-xx-xx'>1577</datum> in<locatie> de meijerij </locatie>gecoomen , gaande en trekkende van het eene dorp tot aan &apos;t anderen en hebben<locatie>deezen vreijheijt </locatie>veel meer gelast en geschadt en geschooren als  van te vooren geresisteerd hadden en wilden niet eeten, oft zij wouden eerst geld onder hennen teljoren heeben.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-xx-xx'>1578</datum> regt voor den ogst is <persoonsnaam>den graaf van Bossie</persoonsnaam>  - als doen staads weesende - met zijn leger binnen<locatie> deezen vreijheijt </locatie>gecoomen, sterk weesende 14 van de Hoogduijtze vaanen zwaerte reuijters, 11 vaane Hoogduijtze voetknegten en een regiment Francoizen en Engelzen, welk leger meer als de eene helft van de graane op den velden en akkeren afgemeijt, vervoerd en vernieldt hadden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-11-01'>In het selven jaer ontrent alderhijligen</datum> is<locatie> in deezen vreijheijt</locatie> gelogeerd het regiment van <persoonsnaam>collenel Steekberk(?) </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1579-10-01'>In de jaren 1579 ontrent Bamis </datum> is tot <locatie>Oosterwijk</locatie>gelogeerd een leger van Spaanjaars, Waalen, Italiaanen ende een grooten reuijtereije tot servies van <locatie>de stadt van &apos;s Bosch</locatie> gecoomen sijnde; en nadien het selven leger in<locatie> de Lange Straat </locatie>was geweest en aldaer mits het groot water niets costen uijtregten, is het selven leger te rug getoogen en wederom gemarcheerd naer <locatie>Maastregt</locatie>, bleijvende alleenlijk in <locatie>de Meijerije </locatie>het regiment van <persoonsnaam>collenal Houtepen </persoonsnaam> met sekere reuijtereije.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1579-12-29'>Op den 29 Desemb. 1579 </datum> zoo hebben die geuzen van<locatie> Breda </locatie>een vendelen des voors. collenel - binnen<locatie> de vreijheijt</locatie> leggende - opgeslaagen, den venderik gevangen en het vendele meden genoomen en hebben diegeuzen <locatie>de voors. vreijheijt </locatie>uijtgerooft en eenige nabeuren gevankelijk meden geleijdt en groot randtsioen afgenoomen alles nogtans tot hen onschuld, als den ingeseetenen leet genoeg weesende, dat de voors. vendelen volk tot hender belastingh aldaer gelogeerd was.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-01-04'>Op den 4 Jann. 1580</datum>  - de voors. heer collenel zijn geheel regiment bijeen getoogen hebbende - is (hij) binnen<locatie> de voors. vreijheijt</locatie> comen logeeren met 4 companie paerden, (heeft hij) de <locatie>vreijheijt</locatie> geheel onschanst en (is) aldaer gebleeven den tijt van 8 weeken tot groot bedervenissen van <locatie>de voors. vreijheijt -</locatie> mits middelertijd allen het wassende houdt was vernield en daer en boven wel 150 heuijzen gerenuweerd, afgebrooken en verbrand - en is daer naer vertrokken naer <locatie>Eijnthoven.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>En alsoo eenigen van voors. soldaaten dier tijd op buijt waeren gegaan naer<locatie> Tilborg</locatie> <locatie>bij den Couwenberg</locatie>  ende van geuzen aldaer 3 soldaten doot geslaagen hadden, soo zijn des anderen dags wederom andere soldaaten uijtgegaan en hebben ontrent <locatie>den Couwenberg </locatie>wederom drie huijsleuijden gehaald en tot <locatie>Oosterwijk </locatie>gebragt, ten heuijze van den provoost, en aldaer ten soldervenster uijtgestooten en seer jaamerlijk in de spiece laten vallen en alsoo martelaers Gods - soo niet gettweijffeld werd - daer af gemaakt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum>Op den 27 Meij 1581</datum> soo hebben seekeren geuzen reuijteren van <locatie>Breda</locatie> alhier een convooij van <locatie>den Bosch</locatie> geslaagen, het welk gecoomen was om graanen te haalen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-06-05'>Op den 5 Junij </datum>is <persoonsnaam>den collenel Houtepenne</persoonsnaam> met zijn regiment en 4 compagenie reuijteren wederom binnen <locatie>deeze vreijheijt</locatie> comen logeeren en is wederom opgetoogen <datum datum='1581-06-08'>den 8 Juni</datum>j naer <locatie>Eijnthoven.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-06-09'>Op den 9 Junij </datum>is <persoonsnaam>Monsr. de la Garde  </persoonsnaam>met een leger - over de 7000 man te voed en te paerd sterk weesende - binnen<locatie> deeze vreijheijt</locatie> gecoomen en hebben niet alleen de nabeuren grootelijkx uijtgeteerd, geschad en geplondert, maer daer en boven ook <locatie>de groote kerk </locatie>geheel gescheynd , als hebbende allen de beelderen, outhaaren, taafelen en andersints in stukken geslaagen; ja, niet een sitte  ofte casten over eijnt gelaaten; de orgel verdestrueert en daer en boven ook wel voor 10 duijsent guldens goet - soo ornamenten, juweelen, mitaalen candelaers, engel potten , loit en anderen dier geleijken matriaalen als ook gevlugten  goederen - en daer meden opgetrokken naer <locatie>Tuerenhoudt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Daer naer is <persoonsnaam>de heere van Houtepenne </persoonsnaam>wederom terug gecoomen na <locatie>Hilvarenbeek</locatie> en heeft op <datum datum='1581-06-28'>den 28 (Juni) 1581 </datum>de stad <locatie>Breda</locatie> ingenoomen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-07-16'>Op den 16 Julij 1581</datum> (is) <persoonsnaam>Georgio Rinaldino </persoonsnaam>tot<locatie> Oosterwijk</locatie> gelogeerd met ontrent 500 soldaaten, die hen niet alleen costelijk deeden destrooijeeren , maer hen ook geld deden geven onder protex  van daervoor buspoeder te moeten coopen en het welk geschieden bij kennis van den cappiteijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-10-28'>Op den 28 October </datum>zijn alhier gepasseerd 6 vaane <locatie>Italiaanse </locatie>ruijters comende van <locatie>Breda</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-26'>Op den 26 Junij 1582 </datum> heeft <persoonsnaam>den graaf van Hogenloo</persoonsnaam>  <locatie>dezen vreijheijt</locatie> met zijn reuijters uijtgeroofd voor zeker fouragie die hij op den quartier  was pretendeerenden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-08-27'>Op den 27 Augustus</datum>  is <persoonsnaam>den graaven van Mansvelden </persoonsnaam><persoonsnaam>de heer van Houtepenne</persoonsnaam> - met een leger ontrent <locatie>Heemmerd </locatie> bij d<locatie>e Maase</locatie> geweest hebbende - alhier bij het selven leger gecoomen en gebleeven 3 dagen en sijn daer van gescheijden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-10-07'>Op den 7 October</datum>  is <persoonsnaam>de collenel del Monte </persoonsnaam> met sijn regiment alhier gepasseerd ende getrokken binnen <locatie>Breda </locatie>in gerrenezoen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-10-11'>Op den 11 October 1582 </datum>is het regiment van<persoonsnaam> den collenel Houtepenne</persoonsnaam> door <locatie>Oosterwijk</locatie> gepasseerd comende uijt<locatie> Breda.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-xx-xx'>1583</datum> is den calandier gereformeerd  als zijnde in<datum datum='1583-02-xx'>Februarij </datum>10 dagen geomitteert ende overgeslaagen om te recupeeren de verloopenen menuten .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-02-24'>Op den 24 Februarij</datum>  is de commagenie van <persoonsnaam>Conte de Nicolao </persoonsnaam> alhier en van de geuzen - mits egeen wagt - geslaagen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-02-26'>Op den 26 Februarij</datum> en <datum datum='1583-03-04'>4 Merd</datum> heeft <persoonsnaam>den graaven van Mansveld </persoonsnaam><locatie>dezen vreijheijt,</locatie> telkens reijzen wel met 400 reuijters, doen uitvoeren, omdat de voorz. compagenie aldaer geslaagen was; alles tot onschuld van<locatie> de vreijheijt.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-xx-xx'>In het selven jaer</datum> is de <persoonsnaam>capteijn Lespine</persoonsnaam> , <persoonsnaam>capteijn Johan en de Borsa Aierbo(?) </persoonsnaam>met seekeren Itaaliaanze soldaaten op <locatie>den casteelen tot Oosterwijk </locatie>gelogeerd, die den ingeseetenen allen daagen waren beroovende van henne eetware en hen leter(?).</l>
					<l></l>
					<l>Hoewel <datum datum='1584-xx-xx'>1584</datum> geen leegeren of grooten troepen binnen<locatie>deezen vreijheijt</locatie> hebben geleegen, nogtans is (zij) met cleijn parteijen , die soo dick en meenigmaal sijn gecoomen, soo belast geweest, dat <locatie>deezen vreijheijt </locatie>soo veel heeft geleeden als in ander jaeren voor en naer.</l>
					<l></l>
					<l>Ende alzoo <persoonsnaam>zijn Exce de prince van Parma</persoonsnaam> de stad van <locatie>Antwerpen</locatie> beleegerd hadden , soo is <persoonsnaam>capt Alonze de Mondragon</persoonsnaam> op <locatie>deezen vreijheijt </locatie>geassegeneerd zijn onderhout te haalen, beginnende den <datum>25 November 1584</datum> en eijndigt<datum datum='1585-09-01'> den 1 September 1585</datum>, daer of de bettaaling van wegens <locatie>der voors. vreijheijt</locatie> gedaan - behalven eenigh hooij en strooij in specie geleeverdt - beloop(t) over de 9000 guldens, behalven dat mits die van <locatie>de vreijheijt </locatie>de voors. bettaaling soo promtelijk niet costen gedoen, soo (heeft) die voors. capt zijn compagenie ende 4 of 5 anderen compagenien als <persoonsnaam>Contoras </persoonsnaam>, <persoonsnaam>de la Moerlije,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Balte,</persoonsnaam><persoonsnaam> Moloij </persoonsnaam>en anderen tot ses distincten reijzen gezonden tot<locatie> Oosterwijk</locatie> - in executien meede brengende hennen soetelaers met wijn, schoon broot en anderen delicaaten speijzen - en alsoo telkemaal drie oft 4 dagen gelogeerd tot dat men hen contantement deeden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-12-05'>Op St. Nicolaasdag 1586</datum> zijn tot <locatie>Oosterwijk</locatie> gelogeertvijften vendelen <locatie>Spaanjaars</locatie> notantor de geenen die tot <locatie>Empel </locatie>op <locatie>den dijk van de Maase</locatie> van de geuzen - mits het groot water - bedrempt waeren en godsgenadig met een vorst van 24 ueren mirakeleuselijk ontset en verlost .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-xx-xx'>In het selven jaer</datum> het <persoonsnaam>George de Basto </persoonsnaam> met verscheijden companien reuijteren binnen <locatie>deezen vreijheijt </locatie>gelogeerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-07-22'>Op St. Marien Magdeleenendag </datum>soo hebben die geuzen uijt <locatie>Heusden </locatie>gecoomen  in grooten mengten te voet ente paerd door order van <persoonsnaam>den oversten van IJselsteijn</persoonsnaam> - soo men verstond - geheel <locatie>Oosterwijk </locatie>uijtgeplondert, het welk firieuselijk te werk ging, dat een igelijk, weg connende coomen, ging loopen en hadden veelen vrouwen de cleeren uijt geschooten en van hen leijve gesmeeden en een meijsken van 13 jaeren moedernaakt gemaakt en soo op de straat laten loopen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1587-xx-xx'>1587</datum> is<persoonsnaam> den graven van Hogenlo</persoonsnaam> met een leger naer<locatie> de Peel</locatie> en <locatie>Kempelandt </locatie>getrokken  en (heeft) aldaer,om de stadt van <locatie>den Bosch</locatie> te benouwen, veelen dorpen afgebrand ende verstaande, dat <persoonsnaam>de heer Houtelpenne</persoonsnaam> met veel volkx was afgecoomen, is den voors.<persoonsnaam> Hoogenlo</persoonsnaam> te rug getrokken en door<locatie> Oosterwijk</locatie> gemarscerd en eensdeels aldaer neergeslaagen en &apos;s morgens<datum datum='1587-06-01'> 1 Juni</datum> opgetrokken, hebbende <locatie>de vreijheijt </locatie>uijtgeroofd ende daer naer allen de heuijzen te samen ook - &apos;t welk meest te beschreijen is - <locatie>de proeghiekerk </locatie>en den thoornafgebrand, alsoo er in <locatie>de Regten Straat</locatie> maar 22 huijzen bleeven staan .</l>
					<l></l>
					<l>Ende alsoo <persoonsnaam>den collenel Houltepenne</persoonsnaam> met zijn leger den leger van de geuzen vervolgt had tot <locatie>de Maas</locatie> toe, is den selven aldaar met een groot canon geschooten, daar af den selven gestorven is; en is het voors. leger des <persoonsnaam>heere van Houltepenne</persoonsnaam> als doen getrokken naer<locatie> Boxtel,</locatie> van waer de soldaaten - mits den deuren tijd  - met grooten mengten te <locatie>Oosterwijk</locatie> zijn gecoomen, die de ingeseetenen niet alleen beroofd hebben van hunnen eetwaren, maar van alle hetgeenen sij uijt den brandt geconserveerd hadden; en zijn de nabeuren alzoo voorts en ten eenmaal verloopen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1588-xx-xx'>In den jaeren 1588</datum>  - mits de reuwienen van devoorleeden jaeren - is <locatie>de geheelen vreijheijt</locatie> desolaat gebleeven, uijtgenoomen eenigen in hoeken en hoolen scheuijlenden die niet vreij en sijn gebleeven maar zijn dickwiels van hennen beesten berooft en gespoiljeerd, die sij telken reijzen op haar eijgen borsen hebben moeten lossen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1589-xx-xx'>In den jaeren 1589 </datum>heeft wederom wat order bestaan te stellen, dan, alzoo<persoonsnaam> den graaven van Mansveldt </persoonsnaam>in<locatie> de Langstraat </locatie>was gecoomen met een groot leger , is<locatie> voors. vreijheijt </locatie>als doen met verscheijden troup convooijen, ten minsten wel 2000 man sterk weesende, - op<locatie> Antwerpen</locatie> reijdende om amonutie van oorlog te haalen ende gehaald hebbende op het leger te brengen - overvallen, uijtgeteerd en uijtgerooft geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>In 1590 </datum>- hoe wel <locatie>de vreijheijt</locatie> in voorgaande jaeren seer gedestruweerd was - is (zij) wederom op haer oude groote contrabutie gesteld; en zijn in<datum datum='1590-xx-xx'> het selven jaer</datum> de officieren van quartieren ende anderen gevangen, daer op <persoonsnaam>den auditeur Michgelman</persoonsnaam> informatie hadde genoomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1591-xx-xx'>In 1591</datum> sijn alhier gepasseerd 6 compagenie reuijteren van de narants(?).</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>1592</datum> en zijn egeen legeren oft grooten troepen binnen deezen vreijheijt gelogeerd geweest, maar veelen kleijnen en ontallelijken troepen te lang om te verhaalen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>1593 </datum>zijn de geuzen voor<locatie> Gheertruijdenberg</locatie> gecoomen en het leger van <persoonsnaam>sijn maajesteijt</persoonsnaam> is gecoomen om de stad te ontsetten , van welken twee legers <locatie>dezen vreijheijt</locatie> - als vooraangeleegen - grootelijkx is beschaadigt bij plondering en uijtroovingh, behalven de legerwagens, pioniers en andersints het geenen men heeft moeten leveren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>1594</datum> is het geuzen leger alhier gepasseerd als sij <locatie>Mastrigt</locatie> meenden in te neemen  en hebben in de straaten staande en passeerende gepeijsterd en alsoo aan elken huijsen naerder gesprooken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1594-12-28'>Op den 28 Desember</datum> sijn alhier gelogeerd 5 compagenie geuze reuijters van <locatie>Neemweegen</locatie> met seeker voetvolk, bij hen hebbende veelen gevangenen soo reuijters als soldaaten van<locatie> den Bosch</locatie> die sij te <locatie>Rooij </locatie>geslaagen hadden .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-01-24'>Op den 24 Jannrij 1595</datum> soo sijn de gemuijtineerden <locatie>Italiaanen</locatie> van <persoonsnaam>Zighem  </persoonsnaam>met den geheelen schaderon binnen <locatie>dezen vreijheijt </locatie>gecoomen en gebleeven zes dagen tot groote bederfenis van<locatie> deezen vreijheijt.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Op den<datum datum='1595-07-23'> 23 </datum><datum datum='1595-07-24'>24 </datum>en <datum datum='1595-07-25'>25 Julij</datum>  zijn binnen <locatie>deezen vreijheijt </locatie>in executie comen logeeren ten lasten van <locatie>het geheel quartier van Oosterwijk</locatie> de vijfhondert reuijters te paerde van de voors. gemeuijtineerden en heeft den commanden generaal ordonntien gegeven op de geheelen quartier tot bettaaling van costen, maar die van het quartier hebben hen hier tegens te boven geopponeerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>Op ? </datum>heeft <persoonsnaam>capteijn Salasar  </persoonsnaam>- als doen tot <locatie>Theurenhoudt </locatie>leggende - geexecuteerd voor seker raisoen ende voeragie, die hij pretendeerde bij <persoonsnaam>don Louis de Visalle</persoonsnaam>  op <locatie>de vreijheijt </locatie>geassegeneerd te sijn en de welken assegenatie voor elken soo exorbitant beliep, dat - soo verren het beleg van <locatie>het casteel van Hoij </locatie>niet voort en hadden gecoomen, alwaer de reuijtersnaer toe mosten trekken - <locatie>deezen vreijheijt</locatie> van nieuws souden hebben moeten verloopen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-11-11'>Op St. Martensdag </datum> zijn alhier gelogeerd wel 600 ruijters wariant(?), daer over commandeerden <persoonsnaam>den ritmeester Roisier</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-01-09'>Op den 9 Jannrij 1596</datum> sijn alhier gelogeerd 400 geuzen reuijters van <locatie>Bergen op den Zoom </locatie>van de compagenie van<persoonsnaam> du Bois</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Donk</persoonsnaam> en anderen , dewelken niet alleen hen en henne paerden wel deden defroijeeren, maerdeeden hen ook geld geven, alsoo dat sij 500 gulden uijtgeschadt hadden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-03-05'>Te Vastenavond 1596 </datum>hebben eenigen jongen knegten onder<locatie> Oosterwijk</locatie> woonende en hen gelaaten(de) soldaaten te weezen in den nagt tot <locatie>Heuijklom </locatie> aangevad 3 geuzen reuijters van<locatie> Bergen op Soom;</locatie> dan hebben hen ten lesten wederom onbeschaadigt laaten gaan. En deselven, te <locatie>Bergen </locatie>comende en aan <persoonsnaam>den goveneur Bax </persoonsnaam> raport gedaan hebbende, is het selven seer quaalijk en hoog opgenoomen en heeft die voors. goveneur zijn geheele reuijtereij tot drie reijzen toe in <locatie>de vreijheijt </locatie>gezonden en allen moetwilligheijt bedreeven, sulx, dat men <locatie>den voors. vreijheijt </locatie>benoodigt is geweest met hem te accordeeren ende groote somma te gelooven soo aan den goveneur als aan de reuijters, alsoo dat dit vasten avond spel <locatie>de vreijheijt </locatie>wel gecost heeft de sommen van 5000 guldens.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-xx-xx'>In den jaeren 1597 </datum>in den nagt - weesende s nags voor <locatie>Boxtel </locatie>kermis - is te <locatie>Vugt</locatie> (in) een buscade gecoomen eenen grooten hoop geuzen van<locatie> Breda</locatie>, meijnende smorgens - soo men verstond - te slaan de reuijters van <locatie>den Bosch</locatie> en anderen die tot <locatie>Boxtel</locatie> voor H. Bloet bedevaert souden gaan , en het selven falueerende , is het selvenbuscaden opgetrokken en tot<locatie> Oosterwijk</locatie> gelogeerd, wel sterk weesende 1200 man te voet en 200 te paerd daerover commandeerende was<persoonsnaam> captn Marquetten </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1598-07-26'>Op den 26 Julij 1598 </datum>sijn tot<locatie> Oosterwijk </locatie>gelogeerd wel 400 reuijters van <locatie>Bergen op Soom</locatie>, daer over commandeerden <persoonsnaam>du Bois </persoonsnaam>en anderen, ende hebben 3 reuijters van het vasten avond spel voornoemt nog naerder contantement willen hebben of dreijgde allen keeren met gelijken troup te comen en, om het welk te verhoeden, men genootsaakt (was) met hen nog naerder te accordeeren en te voldoen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-05-01'>In het eersten van Meij 1599</datum> is des conings leger in<locatie>Bommelderwaard</locatie>  en waer van <locatie>de vreijheijt </locatie>gespoljeerd en belast is geweest(;) <persoonsnaam>Mijn heeren Moriensaerd, secretaris van zijn Majt</persoonsnaam> (is) op <datum datum='1599-05-19'>den 19 Meij desselfs jaers </datum>met een groot convooij door<locatie> Oosterwijk</locatie> gepasseerd naer <locatie>Antwerpen</locatie> om provisie van geld en andersints.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-06-xx'>In Junie </datum>sijn alhier gepasseerd 33 compagenie geuzen reuijters, comende van ontrent <locatie>Eijnthoven</locatie>, alwaer sij een convooij, van <locatie>Antwerpen</locatie> gecoomen weesende met geld, meijnende te slaan maar was gefaljeerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1600-03-09'>Op den 9 Merd </datum> zijn alhier gelogeert 4 compagnien reuijters van<locatie> Breda</locatie>, daer over commandeerde eenen<persoonsnaam> cornet en ritmr Risoir</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1600-11-15'>Op den 15 November 1600 </datum>sijn alhier gelogeerd 9 compagenie reuijters, soo van <locatie>Bergen </locatie>als <locatie>Breda </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1601-04-xx'>In April 1601</datum> als den hoog schoudt gevangen waer, sijn alhier gepasseerd en gelogeerd eerst 3 compagenie van de geuzen; daer naer in den nagt de compagenie uijt <locatie>den Bosch</locatie> met infanterie, meijnende de geuzen te slaan; daer naer 4 compgn van <locatie>Bergen</locatie>; alles in 1½ dag .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1601-11-01'>Op alderheijlijgendag 1601 </datum>zijn den leger van den geuzen voor <locatie>den Bosch</locatie> getrokken en hebben de stad beleegerd  en des ander dags heeft het selven legersvolk in groote mengten tot <locatie>Oosterwijk </locatie>gecoomen rooven wel weetende dat men nog geen souvegaerden hadden, ende souvegaerden hebbende, heeft men nog veel moeten leijden gelijk ider wel merken mag.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1602-02-14'>Op den 14 Febr. 1602</datum> sijn hier gelogeerd 4 compagenie reuijters van<locatie> Bergen op Zoom </locatie>en<datum datum='1602-05-24'>den der 24 Meij </datum>nog 5 compg van <locatie>Breda</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1602-08-xx'>In Augustus </datum>sijn alhier gelogeerd 10 compagenie van<locatie> Bergen </locatie>en van<locatie> Breda</locatie>, hen gelaatende of zij den gemeuijtineerden tot<locatie> Weerd  </locatie>willen slaan, maer sijn smorgens te rug getrokken en gescheijden er is alsoo te bespeuren maer een trek te sijn <locatie>de vreijheijt</locatie> te bederven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1603-06-27'>Op den 27 Junij 1603 </datum>zijn de gemeuijtineerden van <persoonsnaam>Hoogstraaten  </persoonsnaam>met den geheelen schaderom binnen deezenvreijheijt en dinkbank  gevallen en aldaer gebleeven ten tijden van 7 dagen, sterk weesende 1100 reuijters en 1600 te voet, behalven den traan , en hebben de ingeseetenen<locatie> dezer vreijheijt</locatie> te gelijk moeten onderhouden, sonder dat imand van<locatie> de Meijerij </locatie>of quartier hen behulpig is geweest, hoe wel sij van te vooren die van <locatie>Boxtel </locatie>geassisteerd hadden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1603-08-xx'>In Augustus </datum>hebben de geuzen door assistentie van de gemeuijtineerden de stad van<locatie> den Bosch </locatie>wederom beleegerd  van welken leger <locatie>dezen vreijheijt&apos; </locatie>- als voor aan geleegen - tot verscheijden teijden is berooft uijtgeteerd en geschadt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1603-09-30'>Op den lesten dag September </datum>zijn in <locatie>de vreijheijt </locatie>ontrent de grooten linden door een pest-schropster  bijversuijmenissen van quaade toesigt afgebrand 10 schoonen heuijzen, behalven de agterheuijzen scheuren en stallingen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1603-xx-xx'>In het selven jaar</datum> is de pest tot<locatie> Oosterwijk</locatie> gecoomen  en aldaer den geheelen winter bleijven leggen ende is in <datum datum='1604-xx-xx'>den somer 1604 </datum>soo jaamerlijk ende dangereuselijk ende schroomelijk gepasseerd en voortgegaan, dat die van de stad van <locatie>den Bosch</locatie> ende meestendeel van de omleggende dorpen geinterdiseert en op grooten peenen verbooden hadden, dat niemant eenigen nabeuren van<locatie> Oosterwijk </locatie>- alwaart dat sij ook gezont en niet besmet waeren - en souden mogen logeeren, sulkx, dat de resteerende nabeuren in de velden, weijden en heijden hebben moeten onthouden, uijtgenoomen dat eenigen bij den geheugten van <locatie>Oosterwijk</locatie> zijn ontfermt en ontfangen geweest; en sijn als doen binnen <locatie>de voorz. vreijheijt</locatie> over de 400 persoonen gestorfen geweest en souden wel altemaal gestorfen hebben, hadden sij hen niet gescheijden en van den anderen geloopen; want de lugt alsoo gevelsd(?) was, dat allen degeenen, die binnen <locatie>de vreijheijt </locatie>waeren gebleeven en niet gevlugt, al waren gestorfen oft besmet geweest en dat de voogelen over<locatie> de vreijheijt</locatie> vliegende het vier ontfangen en ter aarden vielen; alsoodat de gevlugten - in sonderlingen de wethouderen en eenigen van de gequalifiseerden - in 22 weeken in <locatie>de voorz. vreijheijt</locatie> niet hebben dorfen woonen of verkeeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1605-05-12'>Op den 12 Meij 1605 </datum>zijn alhier gepasseerd 12 comp. reuijters daer over <persoonsnaam>commandeerde graaf Hend. van Nassouw</persoonsnaam>, comende uijt <locatie>Vriesland .</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1605-08-xx'>In Augustus 1605</datum> is alhier een dag en nagt gelogeerd geweest het regiment van <persoonsnaam>Mijn heer Malaise</persoonsnaam> - met den convooij guijzen en treijn daer toe behoorende sterk weesende, behalven vrouwen en kinderen, over de 1500 persoonen en behalven eenigen reuijteren uijt <locatie>den Bosch</locatie> daerbij weesende - welk regiment van<locatie> Orschot </locatie>was gecoomen tot op <locatie>Oosterwijk</locatie> en van<locatie> Oosterwijk</locatie> was getrokken tot op <locatie>Vugt bij den Bosch  </locatie>en alsoo bij naar 2 uren crom omgetoogen; goede scheijn geevende dat dit regiment door recomandatie als andersints, gelijk meer anderen, <locatie>dezen vreijheijt </locatie>niet heeft begeeren over te slaan.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1606-xx-xx'>In den jaeren 1606 </datum>zijn in<locatie> deezen vreijheijt </locatie>egeen sonderlingen grooten troepen geweest dan wel cleijnen met 10, 20, 30, 40, 50 en meer(;) om proligiteijt  te schouwen  en wordt bij deezen daer aff geleijk oft invoorgaande jaeren geen declaratien en particulirisatien gedaan.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1607-06-xx'>In Junie 1607</datum> zijn alhier gepasseerd tien comp. geuzen reuijters daer over commandeerden<persoonsnaam> ritmr Wageman</persoonsnaam>  en anderen en aan de quartiermr van de welken, voor uijt comende, de wethouders<locatie> dezer vreijheijt</locatie> ten lasten van de dinkbanke  hebben moeten belooven en betaalen 32 hoet haver oft dreijgde neer te slaan  en dat sij in sulken gevallen soo maaken souden, dat die van<locatie> de vreijheijt</locatie> hen niet souden bedanken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1608-08-31'>Op den lesten Augst. 1608 </datum>zijn alhier gecoomen 7 of 800 soldaaten uijt de stadt van <locatie>den Bosch</locatie> hen onthoudende op <locatie>den ker(k)hof </locatie>en ontrent in de heuijzen aldaer en sijde het selven een buscaden te weesen; dan  - soo het scheijnt - gepractiseerd om<locatie> de vreijheijt</locatie> te belasten, want met een buscaden in een open vlek kan niet veel uijtgeregt worden .</l>
					<l></l>
					<l>En dit al boven en behalven soo veel en ontalligen logeering en uijtteering van minderen en cleijn troepen chreijgsvolk als van 10, 20, 40, 100, een en twee compagenie, min en meer tambor, trompetters, gevangenen, weijleuijden , van de gevineusen(?) guijden ende spions, opligtingen van recruten, soo van nieuwen als ook van verloopenen soldaaten als <locatie>Engelsen</locatie>, <locatie>Schott </locatie>en <locatie>Iren</locatie> en diergelijken.</l>
					<l></l>
					<l>Ook boven en behalven de maandelijken contributien, schattingen, vijftigste en 100 pens, inposten, schougelden, victalie, ammonitie van oorloog, rasoens en recruten vanreuijteren en soldaaten, heijrwagen, lemoen paerden, dragonspaerden, leeveringen van pionieren, hoorden, langhuijzen, schanskorven, roseering, onderhouding en opbouwinge van forten, steeden en sterkten en al wat daer aan kleeft - en daer en boven ook boven de ongenaadigen en onscheuldigen contrabeutie, exactien en beschattingen van verscheijden meuijtinatien van reuijteren en soldaaten en knegten, die soo indiscreetelijk tirannelijk gehandelt hebben, dat men wel scheuldigh is Godt almagtigh te bidden ons en een igelijk voortaan voor gelijken belastingen en swaarigheeden te behoeden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1609-05-05'>Op den vijfden dag Maij 1609</datum> soo is de trefves ende bestand, tussen <persoonsnaam>zijn konninglijken majesteijt </persoonsnaam>en hunne hoogheeden ten eenre en de ginnureerden(?) <locatie>provintien als Holland, Zeeland &amp; c </locatie>ter anderen zijden, gemaakt en binnen d<locatie>ezen vreijheijt </locatie>voor<locatie> den raathuijzen aldaer</locatie> gepubliseerd en s avonds met vier en branden van pecktonnen, schieten met roers en bussen - naer seker conditie<locatie> deser vreijheijt </locatie>- gesolmeneseerd en dat men eerst behoorden te seggen voor noen sacrefisien en aanhooringe van solmineelen missen en begankenissen van ginderaalen prosessie, Godt almagtig gedankt en gelooft, dien een iegelijk scheuldigh is te bidden, dat zijnen goddelijken majesteijt gelieven allen versteende herten te vermorven en te verligten, opdat dit tegenwoordigh bestand en treffes mag strekken tot een eeuwigh en vast verbond en peijs, soo tot rust en tranquiliteijt van onzen genaadigen heeren den Princen, welvaeren van den landen en saaligheijt van onsen armen zielen.</l>
					<l></l>
					<l>Dezen aldus gecolligeerd, geconcipieerd ende geraamt zijnde, is geslooten op <datum datum='1609-08-01'>den 1e dag van Augustus anno 1609</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Nederwaerts stond: ter ordonnantie van de heeren wethouderen <locatie>der vreijheijt van Oosterwijk</locatie></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>en was ondergetteekent</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>L.v. (d.) Hoevel</persoonsnaam> <datum datum='1609-xx-xx'>1609</datum></l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
