<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1621_Alkm_Anon - Memorye. Kroniek van godsdienstige en politieke twisten in Alkmaar, 1618-1621</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Memorye</l>
					<l></l>
					<l>1</l>
					<l></l>
					<l>Anno 16</l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1618-10-08'>1618 den achtsten ocktober</datum> heeft Sijn Princelijcke Excelencye ontrent hondert musketiers uut <locatie>Den Haech</locatie> te Alckmaer ghesonden en haer potent hielt ontrent het stathuys te logeren.</l>
					<l></l>
					<l>2</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1618-10-10'>tienden ocktober</datum> is Sijn Princelijcke Excelencye met een deel volck binnen Alckmaer ghekoomen om die wet of te setten en te veranderen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>3</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-10-11'>Den elfden ocktober</datum> heeft Sijn Princelijcke Excelencye die gheheele wet ofgheset ende die sommyghe van die ouwe wet wederom aenghenomen ende voort anderen daer bij ende hij heeft die aenghenomen overicheyt bevolen dat se die predikanten te weten remonstranten ende kontra remonstranten weeck om weeck in die <locatie>Groote Kerk</locatie> ende weeck om weeck in het capel souden laten prediken totter tijt toe datter het Dortse Synody in versien soude hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>4</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1618-10-12'>Den twaelfden ocktober</datum> heeft Sijn Princelijcke Excelencye al die overicheyt van die schutterije ontboden op het stathuys te koomen voor hem en voor die nieuwe aenghenomen overicheijt en hij heeft die overicheyt van die schutters ghevraecht of die schutterij die nieuwe aenghenomen overicheyt die Sijn Princelijcke Excelency doentertijt geset hadde voor haer wettelijcke overicheyt begeerde te kennen daerop hebben die schutters ja ghesaeyt dat sij die nieuwe aenghenomen overicheyt wel voor haer wettelijcke overicheyt begeerde te kennen midts condycie watter voorheen vanhet jaer van tienen of tot nou toe ghepasseert was dat men dat nou niet meer ghedencken en souden daer en wilde die nieuwe aenghenomen overicheyt niet wel aen om dat te beloven maer omdat het Sijn Princelijcke Excelencye oock op haer begeerde soo hebben sij &apos;t noch ghedaen en hebben malkanderen en oock Sijn Princelijcke Excelencye daer die hant op ghegheven watter voorheen aen beyde sijden ghepasseert was niet meer te ghedencken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>5</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-10-13' when='1618-10-13'>Den dartienden ocktober</datum> is Sijn Princelijcke Excelencye meteen deel van sijn volck wederom uut <locatie>Alckmaer</locatie> vertrocken.</l>
					<l></l>
					<l>6</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-03-04' when='1619-03-04'>Anno 1619 den vierden marcyus</datum> is <persoonsnaam>Plancyus van Amsterdam</persoonsnaam> en oock <persoonsnaam>Hermanus van Enckhuysen</persoonsnaam> beyde predikanten als ghekommeteerde van &apos;t Dortse Synody te <locatie>Alckmaer</locatie> ghekomen om die remonstrantense predikanten die onder het clastus van <locatie>Alcmaer </locatie>behoorden om die te examineren en die het haer goet docht of te setten ende dit haer doen is wat belet van die jongens en oock van sommighe ouden die doentertijt in die kerck waren want hetdoentertijt seer kout was soo datter doen veel graeu in die kerck was.</l>
					<l></l>
					<l>7</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-03-07' when='1619-03-07'>Den sevenden marciius</datum> isser <persoonsnaam>een burgermeester J.v.N.</persoonsnaam> nae <locatie>Den Haech</locatie> getrocken om over die rebellicheyt van die burgerije te klagen en hij is <datum datum='1619-03-09' when='1619-03-09'>den negenden marciius</datum> met ontrent hondert Haechse musketiers binnen <locatie>Alckmaer </locatie>wederom ghekomen en die musketiers sijn op het stathuys gelogeert.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>8</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-03-10' when='1619-03-10'>Den tienden marciius</datum> heeft SijnPrincelijcke Excelencye noch drie vaendelsoldaten binnen <locatie>Alckmaer</locatie> ghesonden om die burgerije ofte het graeu in stilte te brengen ende te houwen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>9</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1619-03-16' when='1619-03-16'>De sestienden marciius</datum> hebben die twie voorseyde predikanten te weten <persoonsnaam>Plancyus van Amsterdam</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Harmanus van Enckhuysen</persoonsnaam> en oock die predikanten die kontra remonstrants ghesint waren en onder <locatie>het Alckmaerse classis </locatie>behoorden wederom haer voorgaende werck dat sij <datum datum='1619-03-04' when='1619-03-04'>den vierden marciius</datum> begonnen hadden en niet en kunnen utvoeren van het graeu die doenterdoor die groote koude in die kerck waren en daer veel rebellicheyt bedreven, wederom bij der hant ghenomen en hebben die remonstrantse predikanten gheëxamineert ende meest van haer dienst gheset, het welcke <persoonsnaam>Jan van Foreest</persoonsnaam> die doentertijt binnen <locatie>Alckmaer</locatie> stont een of was.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>10</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Den selven dach, te weten <datum datum='1619-03-16'>den sestienden marciius</datum>, is <persoonsnaam>Jan van Foreest</persoonsnaam> boven voor die heeren ontboden en die heeren burgermeesters hebben rekenschap van sijn geloof begeert en <persoonsnaam>Jan van Foreest</persoonsnaam> die heeft daer voor die heeren sijn gheloof vrijmoedich beleden ofte bekent. Doen hij noudit dus vrijmoedich voor die heeren beleden hadden, soo hebben die heeren op hem begeert dat hij haer dat in geschrift geven soude, het welcke hij haer datelijck ghedaen heeft. Nou dit dus ghedaen sijnde, soo hebben die heeren op staende voet begeert en hem oock belast ende bevolen dat hij hem niet vervorderen en sou binnen ofte buyten <locatie>Alckmaer</locatie> meer te prediken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>11</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-03-17' when='1619-03-17'>Den seventienden marciius</datum>, want het doen sondach was en het die remonstranten beurt geweest soude hebben om in die <locatie>Groote Kerck</locatie> te prediken, soo sijn die vier vaendelssoldaten met die hondert musketiers die <persoonsnaam>burgermeester J.v.N.</persoonsnaam><datum datum='1619-03-09' when='1619-03-09'>den negenden marciius</datum> ut <locatie>Den Haech</locatie> gebrocht hadde belast den ghehelen dach voor haer vaendragers losementen in haer volle geweer te staen van &apos;t smorgens te sessen tot &apos;t savonts te sessen en die hondert <locatie>Haechse</locatie> musketiers die hebben haer aen twien gedeelt. Die eene helft die sijn &apos;t smorgens te sevenen met haer volle gheweer in die <locatie>Grote Kerck</locatie> getrocken en die andere helft die hebben mede den ghehelen dach in haer volle geweer op het stathuys ghestaen. Dese soldaten altsamen hebben soo lange in haer volle geweer ghestaen tot dat die kontra remonstranten drie predikacyen in die <locatie>Groote Kerck</locatie> ghedaen hebben ende dus hebben sij die<locatie>Groote Kerck</locatie> buyten haer beurt ingenomen ende die andere uut gekeert.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>12</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-03-23'>Den drieëntwintichsten marciius</datum> sijn die hondert <locatie>Haechse</locatie> musketiers die op het stathuys lagen wederom nae <locatie>Den Haech</locatie> vertrocken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>13</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Den selven dach te weten <datum datum='1619-03-23' when='1619-03-23'>den drieëntwintichsten marciius</datum> soo isser <persoonsnaam>een burger O.P.B.</persoonsnaam> ghenaemt die mede een of was van die gasten die <datum when='1619-03-04'>den vierden marciius</datum> wat rebellicheyt in die <locatie>Groote Kerck</locatie> bedreven hadden van sijn broeders sijde ghevangen ghenomen soo hij met sijn broeders kint te begrafenis ginck.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>14</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-04'>Den vierden april </datum>heeft <persoonsnaam>Sijn Princelijcke Excelencye</persoonsnaam> <persoonsnaam>sijn luytenant Market</persoonsnaam> te <locatie>Alckmaer </locatie>ghesonden om alle die overicheyt van die schutterije of te setten en anderen die het die Maeyestraet beliefden wederom aen te nemen het welcke soo gheschiet is.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>15</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-06'>Den sesten april</datum> soo is den prockereur generael te <locatie>Alckmaer</locatie> gekoomen om enighe van die gasten te lichten die <datum datum='1619-03-04'>den vierden marciius </datum>die rebellicheyt in die kerck bedreven hadden maer hij en heeft niemant ghekregen want sommige waren al gevlucht.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>16</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-07'>Den sevenden apri</datum>l hebben die remonstranten binnen <locatie>Alckmaer </locatie>wederom predicacye in een schoenmakers loeyschuer ghehoort van een buyten remonstrants predikant ende dat heeft soo langhe onbelet geduert tot <datum datum='1619-04-27'>den sevenenwintichsten april </datum>toe.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>17</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-27'>Den sevenentwintichsten april </datum>sijn der twie kommesarissen uut<locatie> Den Hage</locatie> te <locatie>Alckmaer </locatie>ghekomen om die armyanen te doen verbieden dat sij niet meer armiaensche predicacyen hooren en souden binnen ofte buyten die stat van<locatie> Alckmaer</locatie> op hondert gulden te verbeuren het welcke alsoo gheschiet is.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>18</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-27'>Den selven dach te weten densevenentwintichsten april</datum> soo hebben die kommesarissen den schoenmaker ontboden die die loeyschuer toequam daer die armianen in ghepredickt hadden en hebben met hem en met den officier en met <persoonsnaam>een burgermeester J.v.N. ghenaemt </persoonsnaam>die loeyschuer gaen besien en doen sij se wel besien hadden, hebben sij den sleutel van die loeyschuer van den schoenmaker gheëyst en die schoenmaker die heeft se haer ongheweygert ghegeven.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>19</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-27'>Tusschen den seven en</datum><datum datum='1619-04-28'> achtentwintichsten april</datum> &apos;t snachts tusschen elf ende twaelf uren sijnder ontrent veertichmusketiers met die statstimmerluy ghesonden om die voorschreven loeischuer daer die remonstranten in ghepredickt hadden van binnen te raseren en al die bancken en oock die predickstoel en al watter tot die predicacye dienstich was te ontslopen en wech te halen het welcke alsoo gheschiet is.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>20</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-04-28'>Den achtentwintichsten april</datum> hebben die vier vaendelsoldaten den ghehelen dach in haer volle gheweer ghestaen om die armianen het prediken te beletten of sij begonnen hadden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>21</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-05-12'>Den twaelfden maey</datum> sijn dieremonstranten te<locatie> Oudorp </locatie>ghegaen en hebben in een boerenschuer beginnen te prediken ende dit heeft soo lange onbelet gheduert tot<datum datum='1619-05-26'> den sesentwintichsten maey</datum> toe.</l>
					<l></l>
					<l>22</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-05-26'>Den sesentwintichsten maey </datum>isser een deurwaerder uut <locatie>het hof te Alckmaer</locatie> ghekomen ende heeft afgepublyceert dat hem niemant en soude vervorderen van die Remonstranten binnen ofte buyten <locatie>Alckmaer</locatie> te prediken in huysen, schueren, velden, schuyten oft wagens ofte waer het soude mogen wesen op die verbeurte van hondert gulden die het in sijn huys, schuer ofte velt toeliet ende die daer quam prediken soude verbeuren seshondert gulden ende wat ouderlinghen ofte diakenen dat daer quamen om predicacye te hooren soude elck twiehondert gulden verbeuren en die ghemene man die daer oock quam om predicacye te hooren soude verbeuren ghestraft te worden soo &apos;t mijn heren beliefden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>23</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-05-29'>Den negentwintichsten maey </datum>is<persoonsnaam> den burger C.P.B. ghenaemt</persoonsnaam> die den <datum datum='1619-03-23'>drieëntwintichsten marciius</datum> van sijn broeders sijde, soo hij met sijn broeders kint te begraefnis ginck, ghevangen ghenomen was, door groot versoeck van sijn vrienden soo aen het hof als oock aen die heeren van <locatie>Alckmaer </locatie>sonder schandael los en vrij ghelaten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>24</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-02'>Den twieden juynius </datum>hebben die remonstranten buyten<locatie> Alckmaer </locatie>in <locatie>die Langhe Laen </locatie>opt &apos;t sHeren wech beginnen te prediken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>25</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-09'>Den negenden juynius</datum> hebben die remonstranten wederom in<locatie> die Lange Laen</locatie> wederom ghepredickt.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>26</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-12'>Den twaelfden juynius</datum> sijnder twie burgers, den<persoonsnaam> enen ghenaemt H.J. ende was een hennepklopper</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>den anderen ghenaemt J.J. ende was een korfmaecker</persoonsnaam>; dese sijn voor schout en schepens ontboden die daer mede in<locatie> den Hout Lange Laen </locatie>geweest warenin die armiaensche predicacye en sij hebben haer ghevraecht en oock van haer willen weten wie daer mede in die predicacye geweest waren ende oock wie die aelmissen vergadert hadden, maer dese mannen en wilden &apos;t haer niet seggen omdat sij niemant in schade en soude brengen, soodat dese mannen daerom viertien dagen mosten ghevangen sijn.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>27</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-16'>Den sestienden juynius </datum>hebben die remonstranten in <locatie>den Hout</locatie> beginnen te prediken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>28</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-22'>Den twieëntwintichsten juynius</datum> hebben die burgemeesters uut dennaem van die vroetschappen al die in stadtsbedieninge waren als die stoepwacht en oock kaesdragers en oock bierdragers en oock sackedragers en oock stadts vullisluy en oock al die in stadts werck sijn, laten verbieden dat se haer niet vervorderen en souden bij die armianen binnen ofte buyten die stat te predicacye te gaen op pene van haren dienst te verlaten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>29</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-23'>Den drieëntwintichsten juynius</datum> soo hebben die armyanen ofte remonstranten wederom in <locatie>den Hout</locatie> gepredickt en soo sijnder twie kommesarissen uut<locatie> het Hof</locatie> met <persoonsnaam>een burgemeester Jan v. Nieuburg ghenaemt</persoonsnaam>, met <persoonsnaam>eenvroetschap Jan Paeu ghenaemt </persoonsnaam>en was oock kappeteyn van die schutterij met den offecier met sijn dienaers met den lantdrost met sijn dienaers met een kernel van die soldaten met meest al die officiers van die vier vadels soldaten die doentertijt binnen <locatie>Alckmaer</locatie> lagen met een deel musketiers en daernae volchden een vaendel soldaten achter aen. Dese sijn altsamen nae<locatie> den Hout </locatie>ghegaen om die armianen die daer bij malkanderen in <locatie>den Hout </locatie>vergadert waren om predicacye te horen, om die te storen en te verjagen, het welcke soo gheschiet is en doen al dit voorschreven volck bij die armiaensche vergaderinge quamen om die te verjagen, soo sijn die armianen meestal bij malkanderen ghebleven, uutgenomendie predikant die begeerden die armianen dat hij wech gaen soude omdat hij met die kommesarissen bekent was ende doen dit voorschreven volck sach dat die vergaderinge niet en ginck loopen, soo is den officier met een deel van die opperste hoofden wel twintich, soo mijn bij gissinge gheseijt is met haer bloote geweeren door die vergaderinge gedrongen ende hebben het volck met het plat van haer bloote geweeren op het lijf gheslagen om die vergaderinge een angst aan te jagen omdat sij souden gaen loopen en die armiaense vergaderinge die seijde sij mochten met haer doen, soo sij &apos;t haer verstonden sij en waren niet van meninge om te gaen loopen ofte om haer tegen die anderen te versetten, soo heeft den officier mede met sijn blotegeweer door &apos;t volck gedrongen nae <persoonsnaam>den voorsinger O.J.K. ghenaemt</persoonsnaam> en hij heeft hem het boeck uut sijn hant ghenomen en heeft hem gevraecht waer haer predikant was en die voorsinger en wilde het den officier niet seggen. Soo isser een <persoonsnaam>burger geweest J.T. genaemt en was een hennipklopper </persoonsnaam>die wat woorden teghen haer ghemaeckt heeft, die worden strackx ghevangen genomen soodat die vergaderinge haer best gedaen heeft om dese voorschreven ghevangen weder los te krijgen en sij hebben hem oock op staende voet los gekregen. Soo nou dit aldus ghedaen sijnde soo sijn sij altsamen wederom nae die stat ghegaen en lieten die vergaderinge daer noch bij malkanderen blijven. Korts daernae is die vergaderinge oock gescheijden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>30</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-23'>Den selven dach te weten den drieentwintichsten juynius</datum> doen sij voor den middach in <locatie>den Hout</locatie> soo verstoort waren sijn sij wederom nae den middach buyten bij <locatie>die Schermeer bij die galgh </locatie>wederom vergaderinge ghehouwen sonder predkant en sij en sijn niet ghestoort.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>31</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-06-30'>Den dartichsten juynius</datum> hebben die vier vaendelsoldaten den ghehelen dach in haer volle gheweer ghestaen en die arminianen oft remonstranten hebben <datum datum='1619-06-30'>den selven dach</datum> twie predikacyen in <locatie>den Hout </locatie>ghehoort en sij en sijn niet ghestoort.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>32</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-07'>Den sevenden juylius</datum> hebben die vier vaendelsoldaten den ghehelen dach inhaer volle gheweer ghestaen en die remonstranten hebben <datum datum='1619-07-07'>den selven dach</datum> twie predicacyen in <locatie>den Hout</locatie> ghehoort en sij en sijn niet ghestoort.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>33</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-14'>Den viertienden juylius</datum> hebben die remonstranten wederom twie predicacyen in <locatie>den Hout </locatie>ghehoort en sij en sijn niet gestoort.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>34</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-18'>Den achtienden juylius</datum> soo heeft<persoonsnaam> die voorsinger ende O.J.K. ghenaemt </persoonsnaam>in die gijseling moeten gaen omdat hij niet seggen en wilde tegen die overicheyt waer dat die remonstrantse predikant ghelogeert hadde gheweest.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>35</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-21'>Den enentwintichsten juylius</datum> hebbendie armianen wederom twie predicacyen in <locatie>den Hout</locatie> gedaen en sij en sijn niet gestoort</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>36</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-25'>Den vijfentwintichsten juylius</datum> isser te <locatie>Alckmaer</locatie> afgepublyceert dat hem niemant en soude vervorderen <locatie>buyten ofte binnen Alkmaer</locatie> enighe armiaensche predicacyen te doen op die verbeurte van vierhondert gulden ende wat personen dat daer quamen om die predicacye te hooren, soude verbeuren elcke persoon vijfentwintich gulden ende die in enige lants ofte stadtsbedieninge waren soude daerenboven haer offycy quyt sijn ende of daer iemant in boeten quam te vervallen soude noch moeten seggen wie daer mede geweest waren en de als hij dat niet en wil doen soude noch daerenbovenverbeuren vijfentwintich gulden omdat hij niemant beklappen en wilden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>37</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-28'>Den achtentwintichsten juylius</datum> hebben die remonstranten voor die middaech vergaderinge sonder predikant in <locatie>die weseschuer </locatie>ghehouwen want het doe regenachtich weer was dat sij in <locatie>den Hout </locatie>niet vergaren en mochten ende den officier quam wel twie 2 eysen in <locatie>die weseschuer </locatie>om haer in haer doen wat te beletten en hij vermaenden haer dat sij &apos;t niet doen en souden omdat sij in geen moeyten ofte kosten komen en souden, Ende daer waren der die tegen den officier saeyden dat sij &apos;t niet en begeerden te laten ende soo haest als die vergaderinge &apos;t smiddaechs ghescheyden wassoo sijn der strackx een vaendel soldaten ingetrocken om datter die remonstrante geen meer vergaderinge in die schuer houwen en souden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>38</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-28'>Den selven dach te weten den achtentwintichsten juyliu</datum>s sijnder een deel van &apos;t armiaense graeu nae den middaech op <locatie>die ouwe Stenen Brug </locatie>bij malkanderen vergadert sonder predikant en hebben twie ofte drie salmen ghesonghen. Soo isser een treffelijck arminiaens burger die wel eertijts schepen van <locatie>Alckmaer</locatie> is geweest ende is <persoonsnaam>J.A.S. ghenaemt</persoonsnaam> bij dese vergaderinghe ghekomen ende die heeft haer ghebeden d sij sulckx niet doen en souden maer da sij veel liever elck nae sijn huys gaensouden om daer wat te lesen ende te singen want hij saeyde haer dat hij sorchde dat het daer niet wel oflopen en soude, soo sijnder sommige van die vergaderinge die saeyden tegens desen goeden man die haer wat ten besten raden wilden dat sij &apos;t niet laten en wilden dat hij mede bij haer souden koomen indien dattet hem beliefden, soo sij nou desen goeden man niet en wilden hooren, ofte nae sijn raet doen, soo is desen man wederom nae huys ghegaen, strackx daernae is den officier bij haer ghekomen en die heeft et haer verboden dat sij sulckx niet doen en souden, maer dat sij nae huys gaen souden of het soude met haer daer qualijck oflopen, soo hebben sij den officier begeckt ende nae gheroepen ofte gejout,soo is den officier wederom van daer ghegaen, strackx daernae isser een vaendel <locatie>Schotten </locatie>ghekoomen en die sijn door &apos;t volck ghedrongen ende hebben die vergaderinge met haer piecken en va het stocken op &apos;t lijf gheslagen, doen nou een deel van die omstanders sagen dat die burgerij van die soldaten gheslagen worden, soo hebben sij stenen uut die straet ghehaelt en hebben die soldaten beginnen te goeyen doen hebben die soldaten met scharp gheschoten soo datte wel vier ofte vijf burgers ghequest sijn nou dese vergaderinge sach datte sommige van haer volck ghequetst worden sijn sij altsamen gaen lopen doen nou dese vergaderinge was gaen lopen soo sijnder strackx twie vaende soldaten op <locatie>die Stenen Brug</locatie> ghetrockeen hebben die brug also ingenomen en die andere twie vaendelen die stonden bij die waech mede in haer volle gheweer met koegels in haer monden, soodat daer doentertijt veel kogels door die burgers huysen gheschoten sijn van die soldaten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>39</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-28'>Den selven dach te weten den achtentwintichsten juylius</datum> strackx nae dese fuery isser een luytenant van die soldaten nae <locatie>het hof</locatie> ghereden en die heeft over die burgerij clachtich geweest.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>40</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-28'>Tusschen den acht en </datum><datum datum='1619-07-29'>negenentwintichsten juylius</datum><datum datum='1619-07-28'> &apos;t snachts</datum> soe is den officiermet een deel soldaten ghegaen ende hebben sommige burgers deuren opghesmeten en hebben vijf burgers van haer bet ghehaelt die daechs te voren mede op <locatie>die Stenen Brug </locatie>gheweest waren.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>41</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-07-31'>Den laetsten juylius</datum> heeft <persoonsnaam>Sijn Prinselijcke Excilencye </persoonsnaam>ruym hondert musketiers van die <locatie>Amsterdammer</locatie> wacht ofte om beter te verstaen van die <locatie>Amsterdammer</locatie> stoepschijters te <locatie>Alkmaer</locatie> ghesonden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>42</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-08-01'>Den eersten augustus</datum> isser een grote brant <locatie>te Alckmaer in die soutketen</locatie> ghekomen, soo datter wel negen soutpannen verbrant sijn, maer dieschutterij en most nae ouder gewoonte in haer geweer niet koomen elck op sijn hoeckkslach soo sij voorheen gedaen hadden en oock ghehouwen waren om te doen ofte wat schutters die dat niet en deden die waren in boeten vervallen maer nou en sagent die heeren niet voor goet aen dat die schutters nou mede in die wapenen komen en souden, omdat die heeren vreesden of daer enige moeyten ofte swaricheyt door ontstaen mochte tusschen soldaten en burgers, maer die soldaten stonden altsamen in haer volle geweer elck vaendel daer &apos;t bescheyden was.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>43</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-08-02'>Den twieden augustii</datum> heeft <persoonsnaam>Sijn Prinselijcke Excelencye </persoonsnaam>noch twie vaendelsoldaten binnen <locatie>Alckmaer </locatie>gesonden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>44</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-08-04'>Den vierden augustus </datum>heeft<persoonsnaam> Sijn Princelijcke Excelencye</persoonsnaam> noch een vaendel soldaten binnen <locatie>Alckmaer</locatie> gesonden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>45</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-08-07'>Den sevenden augustus </datum>sijn die <locatie>Amsterdammer </locatie>musketiers wederom uut <locatie>Alckmaer </locatie>ghetrocken.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>46</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-08-08'>Den acht ende </datum><datum datum='1619-08-09'>negenden augustus</datum> ende voort daernae soo sijnder sommige burgers die eertijts in <locatie>den Hout </locatie>te predicacye bij die armianen geweest waren briefkens ghesonden dat sij binnen vierentwintich urenman en hadde gheen gelt om den officier te geven die worden sijn bannesement noch een half jaer verlanckt omdat hij geen ghelt en hadde om den officier te gheven, soodat hij anderhalf jaer uut <locatie>die stat van Alckmaer </locatie>ghebannen wert, ende die vierden is <persoonsnaam>ghenaemt M.J. ende was een wollen wever</persoonsnaam> ende die is met weynich onkosten daechs daernae los en vrij uut gelaten want hij was daer droncken op die tijt voor bij ghekoomen doen &apos;t armiaense graeu op <locatie>die Stenen Brug </locatie>vergadert was, soodat hij daer een weynich was bij blijven staen kijcken ende die vijfde die en was niet mede op <locatie>die stenen brug</locatie> gheweest doen &apos;t armiaense graeu daer vergadert was maar hij hadde voor den middach medein <locatie>die wese schuer</locatie> gheweest doen die Armianen daer vergaedert waren. Daerom most den man mede den officier noch vijfentwintich gulden geven. Nou desen man en hadden soo veel middelen niet, dat hij den officier vijfentwintich gulden geven kon, ofte men mosten het gelt van die goede luyden bidden, ghelijck men oock ghedaen hebben. Ende soo is desen man mede sonder schandael uut die ghevanckenisse ghekomen. En<persoonsnaam>de man is ghenaemt G.P. ende was een turfdraeger.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>48 </pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-09-15'>Den vijftienden september </datum>soo isser te <locatie>Alckmaer </locatie>van die predickstoel verkondicht dat men <persoonsnaam>Niclaes Bodichgeris</persoonsnaam> niet meer voor een predikant soude houdenende dat hem het Synodus van <locatie>Edam</locatie> van alle kercklijcke diensten ontslagen hadden. Ende dat eendeels omdat hij onwettelijck te <locatie>Alckmaer</locatie> in sijn dienst ghekomen was, soo sij &apos;t verstonden ende oock anderdeels omdat hij in &apos;t Synodus van<locatie> Edam</locatie> eenige swaericheyt vont om die onder teyckeninge te doen die het Synodus van<locatie> Edam</locatie> hem oplaeyden om te doen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>49</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-09-16'>Den sestienden,</datum><datum datum='1619-09-17'> seventienden</datum><datum datum='1619-09-16'> ende </datum><datum datum='1619-09-18'>den achtienden september</datum> soo sijn alle die schoolmeesters die binnen<locatie> Alckmaer</locatie> ende oock die schoolmeesters van alle die dorpen die onder het classis van behoor den <locatie>Alckmaer</locatie> behoorden, te <locatie>Alckmaer</locatie> in het sakersty ontboden gheweest ende daer sijn twie kommesarissen geweest.met enige predikanten om die schoolmeesters te examineren en om haer voor te houwen ende te vragen, of sij den categissemus ende die <locatie>Nederlantse </locatie>confessye ende oock het boeck dat het <locatie>Dortse</locatie> Synody ghemaeckt hadde, niet en bekende in alles met Goodts woort te accorderen ende die drie voornoemde boecken conform Goodts woort te wesen ende daervoor te houwen. Daer most nou elck schoolmeester sijn verstant ofte ghevoelen opseggen ende wat schoolmeesters die haer ghevoelen nou met dese voornoemde drie boecken accordeerde ofte overeenquamen, die mochten in haren schooldienst contuniweren ofte blijven. Ende wat schoolmeesters dat haer ghevoelen met dese drie voornoemde boecken in alles niet en accordeerde endedat sij saeyden dat sij daer enighe swaricheyt in maeckten om die te onderteyckenen. Alwaer &apos;t schoon dat sij prisenteerde ghelijck sij wel gepresenteertet hebben dat sij alle die boecken die haer het classis opleyden ofte begeerden die schoolkinderen wel te leren. Evenwel soo en waren die mannen daer niet mede tevreden, maer sij gaven soodanige schoolmeesters enige tijt haer bedencken daerop of sij haren schooldienst verlaten wilden dan of sij begeerden onderteyckeninge te doen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>50</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-11-24'>Den vierentwintichsten november </datum>soo isset afgeschaft dat die schutterij niet meer waecken en sal gelijck sij van hetjaer van tienen begonnen hadden ende hebben het tot den <datum datum='1619-11-24'>vierentwintichsten november anno 1619</datum> toe ghedaen totter tijt toe dattet wederom van die vroetschap afgeschaft is geworden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>51</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-12-29'>Den negenentwintichsten december </datum>doen isset van die heren afgeschaft met believen van <persoonsnaam>Sijn Princelycke Excelency</persoonsnaam> dat die soldaten niet meer op <locatie>het stathuys</locatie> waecken en souden ghelijck sij <datum datum='1619-03-09'>den negenden martyus anno 1619 </datum>begonnen hadden soodat die soldaten nou niet meer dan op een plaets en waecken, te weten achter die stadtswaech en daer setten se bij daech twie schiltwachten tegelijck ende bij nacht drie tegelijck uut.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>52</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1619-12-29'>Den selven dach, te weten den negenentwintichsten december</datum>, doen isser een burger voor schout en schepens ontboden en men heeft hem ghevraecht offer op <datum datum='1619-12-25'>karsdach</datum> &apos;t smorgens vroech v armiaensche vergaderinge in sijn huys gheweest is, want het was den officier soe geseyt. Nou desen voorschreven burger die en wilde niet bekennen noch oock niet ontkennen datter armiaense vergaderinge in sijn huys geweest was, soe wordent bij schepens goet gevonden dat men desen man in die gevanckenis souden setten totter tijt toe dat desen voorschreven burger die voorschreven saeck bekent ofte ontkent hadden ende desen voorschreven <persoonsnaam>burger is ghenaemt C.A. ende was een garentwijnder</persoonsnaam> van sijn ambacht.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>53</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-04'>Den vierden januariius anno 1620 </datum>doen is desen voorschreven<persoonsnaam> burger C.A. ghenaemt </persoonsnaam>wederom voor schepens verhoort en door veel reden die sij met desen ghevangen burger ghehat hebben, soe heeft desen gevangen bekent dat die armianen begonnen hadden in sijn huys te vergaderen om predicacye te hooren, soo hebben sij gemerckt ende gesorcht dat sij verklickt soude worden. Soo hebben sij &apos;t niet bestaen durven om te prediken, maer sijn daer uutghescheyden en hebben daer doen niet ghepredickt.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>54 </pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-01-08'>1620. Den achtsten januariius </datum>&apos;t savonts en oock op anderen dagen mede soo heeft den officier met sijn dieners in verschaeyden huysen gaen soeckenom te besien ofte die remonstranten ofte anders anders ghenaemt armianen, ergens vergaderinge hielden en hij en heeft se niet konnen betrapen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>55</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-17'>Den seventienden januariius </datum>soo is den voorschreven <persoonsnaam>burger C.A. ghenaemt ende was een garentwijner</persoonsnaam> van sijn ambacht ghekondemneer in die boeten van 425 karolus guldens omdat hij bekent hadde voor schepenen dat die remonstranten op <datum datum='1619-12-25'>karsdach </datum>&apos;t smorgens begonnen hadden in sijn huys te vergaderen om predicacye te hooren en omdat sij merckten dat sij van enige soldaten verklickt souden worden, het welcke oock soo geschiet is. Soo sijn sij daer uutghescheyden soodat den predikant daer niet ghepredickt en heeft. Nou dese voorschreven burger stont in sijn sentency dathij die 425 gulden binnen den tijt van vierentwintich uren opbrengen most, of men soude sijn goet bij execuycye doen verkopen en men heeft <datum datum='1620-01-17'>den selven dach te weten den seventienden januariius</datum> die schoutendienaers in sijn huys geset om die man en oock om het goet te bewaren.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>56</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-23'>Den drieentwintichsten negentienden januariius </datum>is dese voorschreven man wederom van den schout met sijn dienaers uut den huys gehaelt ende weder ghevangen gheset omdat hij die voorschreven 425 gulden niet binnen die tijt van vierentwintich uren niet op gebracht en hadde, ghelijck sijn sentency ghegaen was. Nou dese man en was     </l>
					<l>sijn middel soo groot niet, dat hij dat voorschreven gelt opbrengen mochte. Maer den voorschreven man heeft gepresenteert voor schout en schepens dat hij met sijn huysvrou en kint met haer aentrecken de kleren. Soo sij gingen en stonden wel begeerden uut sijn goet te gaen en laten mijn heren voort met sijn goet doen soo &apos;t haer beliefden. Maer mijn hereen den schout en schepens en waren daer niet mede tevreden, want sij sagen wel als sij het goet al deden verkopen dat daer soo veel niet en was. Dat den officier aen die voorschreven 425 gulden niet en soude mogen komen, soodat schout en schepens begeerde dat die voorschrevenen man sijn goet selve soude laten verkoopen en besien wat gelt dat hij daervan maken mocht ende wat ghelt datter dan noch aen tekort quam dat het voorschreven goet soo veel niet ghegouwen en hadde dat den officier die voorschreven 425 gulden daer van krijgen mochte. Daer mocht dese voorschreven man ofte sijn huysvrou raet om soecken want het voorschreven gelt most er eerst wesen eer den man uut die ghevanckenisse koomen mocht ende indien het voorschreven gelt niet opghebracht en worden soo seyden die schepens dat sij den man uut die stat bannen souden. Soo isser een goet <persoonsnaam>burger C.C. ghenaempt en was een kuyper</persoonsnaam> van sijn ambacht ende was dese voorschreven ghekondemneerde sijn buerman voor schout en schepens ghegaen en heeft haer ghevraecht om oorlof of </l>
					<l>hij met noch een goet burger mochte gaen om dit voorschreven gelt van enige goetwillige burgers te halen en dat den officier te geven. Maer den schout en schepens en wilden daer geen konsent toe geven, want sij wisten wel dattet<locatie> het hof</locatie> hadden laten verbieden. Wie dat daer enich ghelt toe gaf soude twiehondert gulden verbeuren van boeten, want <locatie>het hof </locatie>en begeert niet dat men die armianen enighe bijstant sullen doen om daer wat toe te geven als sij in boeten ghevallen zijn.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>57</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-23'>Den drieentwintichsten januariius</datum> soo hebben men raet ghesocht om het voorschreven gelt bij malkanderente krijgen en men heeft het voorschreven gelt, te weten de 425 gulden, den schout ghebrocht onvrij om den voorschreven ghevangen te lossen. Nou desen ghevangen en mochte d noch uut die ghevanckenisse niet koomen of daer moste noch 25 gulden wesen van onkosten. Want die schouten dienaers hadden seven etmael in het goet van desen voorschreven gevangen geseten om dat te bewaren. Want daerom moster dese voorschreven 25 gulden meer sijn, souden ghecondemneerden ghevangen d uut die ghevanckenisse koomen. Nou dit voor schreven gelt te weten 450 gulden is <datum datum='1620-01-23'>den drie en twintigsten januarius</datum> opgebracht en soo dese ghevangen uut die gevanckenisse verlost.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Noch hadde ick bijna noch vergeten te schrijven, te weten dit navolgende doen nou die schoutendienaers in dese ghecondemneerde ghevangen sijn goet saten om dat te bewaren, soo en wordent die dienaers noch alleen niet betrout, maer &apos;t snachts moster noch een deel soldaten omtrent het huys, daer die dienaars in et het waren om het goet te bewaren die schiltwacht houwen omdat daer toch gheen goet uut ghedragen soude worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>58</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-27'>Den sevenentwintichsten januariius</datum> doen isser<persoonsnaam> een burger genaempt J.A. ende was een scheermaecker</persoonsnaam> van sijn ambacht, voor schout en schepenenontboden en sij hebben hem hart aengeseyt datter <datum datum='1619-12-26'>den twieden karsdach </datum>armiaensche vergaderinge in sijn huys gheweest was. Het welcke desen voorschreven man met waerheyt ontkent heeft. Nou dese voorschreven man dit dus voor schout en schepens ontkent hebbende, soo hebben sij strackx desen man sijn huysvrou oock voor schout en schepens ontboden en men heeft haer oock aengheseyt datt er <datum datum='1619-12-26'>den tweden karsdag</datum> armiaensche vergaderinge in haer huys gheweest was. Het welcke die vrouwe oock met waerheyt ontkent heeft. Soo hebben mijn heeren tegen dese twie voorschreven personen ghesaeyt datsij voor die tijt wederom nae huys gaen souden. Als sij haer wederom hebben wilden sou men haer ontbieden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>59</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-01-27'>Den selven dach, te weten den sevenentwintichsten januariius</datum>, soo isser <persoonsnaam>een burger R.H. ghenaemt ende was een spijckerkramer</persoonsnaam> voor schout en schepens met sijn huisvrou ontboden. En men heeft haer hart aenghesaeyt dat sij <datum datum='1619-12-26'>den tweden karsdach </datum>tot desen voorschreven schaermaecker in die armiaensche vergaderinge gheweest waren. Het welcke sij allebey met waerheyt ontkent hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-02-14'>Den viertienden februariius </datum>dan isser een plackaet afgepubliceert, dat uut <locatie>het hof </locatie>ghekoomen was, dat mijn heeren verstaen hadden datter enige van die remonstantse predikanten die sij uut het lant ghebannen hadden en hadden haer oock uut het lant laten gevangen wechvoeren, datter enige van die wederom in het lant in het haeymelijck quaemen prediken. En oock mede enige remonstrantse predikanten hadden mijn heeren verstaen datter enige van die remonstrantse predikanten die daer beloften gedaen hadden dat sij haer stil souden houden en niet meer prediken, omdat sij in het lant souden blijven. Soo hebbender enige haer daer in beswaert gevonden dat sij het pontdat haer die heer gegeven hadde in die aerde begraven souden. Ende dat sij dat niet op woecker souden mogen stellen om winninge daer mede te doen. Dese hebben sommige het Hof laten weten, dattet haer van harten leet is dat sij sulcke beloften gedaen hebben en hebben<locatie> het Hof</locatie> dese beloften wederom ontsaeyt. Ende sijn mede uut <locatie>het lant</locatie> vertrocken bij die andere gebannen predikanten. Soodat se<locatie> het Hof </locatie>wederom ingeroepen heeft binnen drie etmael, haer te koomen verantwoorden, ofte <locatie>het Hof </locatie>soude haer mede <locatie>het lant </locatie>ontseggen, ghelijck <locatie>het Hof</locatie> die anderen predikanten ghedaen hebben. Ende<locatie> het hof </locatie>heeft laten afpubliceren, soe daer iemant was die konde vernemen, datter een van dese uutgeseyde predikantenin<locatie> het lant</locatie> was. Dat hij dat den officier van die stadt ofte plaets waer het soude mogen wesen soude aenseggen, indien dat den officier dan die ghebannen ofte vertrocken armiaens predikant ghevangen kreech. Soo soude den voorschreven aenbrenger vijfhondert gulden van &apos;t slants middelen daervoor ghenieten, omdat hij sullcken predikant aenghebrocht ofte verklickt heeft.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Oock stonder mede in het voorschreven plackaet soo der iemant waer die sekerheyt hadde waer een van dese voorschreven armiaense predikanten gelogeert was ofte ghelogeert hadde gheweest, als sij in het lantwaren. Al waert een jaer voor<datum datum='1620-02-14'> desen dach</datum> gheschiet dat sij dat den officier van die stat ofte plaetse, daer het soude mogen gheschiet sijn, soude koomen aenseggen. Ende indien men dan bevont dat den aenbrenger ofte verklicker sijn seggen waer was, soo soude men den verklicker dan driehondert gulden uut des lants middelen geven. Ende indien den officier enige van dese voorscheven armiaensche predicanten ghevangen konde krijgen, die soude die heeren dan in een ewige ghevanchenisse doen setten ofte aen den lijve straffen nae ghelegentheyt der saecken soo &apos;t mijn heeren conde verstaen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>61</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1629-03-29'>Den negenentwintichsten martiius &apos;t sondaechs </datum>&apos;t smorgens soo isser een serjant van kappeteyn morghens kompeny onder die predikacy in<locatie> die groote kerck</locatie> ghekoomen. En heeft den officier van die stat uut die predicacy ghehaelt en heeft hem aenghesaeyt dat die armianen buyten vergadert waren. Oock soo heeft den voorschreven serjant in <locatie>het kapel </locatie>onder die predicacye ghegaen daer die <locatie>Engelsche</locatie> ofte <locatie>Schotten </locatie>predickten en heeft daer veel soldaten uut die predicacye ghehaelt. Ende oock soo heeft dese voorschreven serjant omtrent twintich ofte dartich musketiers van die wachtghehaelt. Dese voorschreven soldaten en oock den officier met sijn dienaers sijn altsamen nae buyten ghegaen om die armianen te stooren soo sij vergadert hadden gheweest. Maer sij en waren op die tijt niet vergadert noch en hadden niet in &apos;t sin om op die tijt buyten vergaderinge te houwen. Maer sommige van die armianen waren &apos;t smorgens buyten ghegaen om wat te wandelen en dat hadden enighe soldaten ghesien die doentertijt buyten gingen wandelen en die brachten die tijdinge in die stadt dat die armianen buyten vergaderinge hielden. Daerom sijn deese voorschreven ghastten uutghetogen om huycken en mantels te halen, soo sij meenden, maer het heeft haer doen ghemist.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>62</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-05-24'>Den vierentwintichsten maeii</datum> isser wederom een kompeny soldaten uut <locatie>Alckmaer </locatie>vertrocken nae<locatie> Schiedam</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>63</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-05-31'>Den eenendartichsten maeii </datum>soo is den officier met sijn dienaers met <persoonsnaam>een burgermeester J.v.N. ghenaemt</persoonsnaam> met ontrent twaelf musketiers, soo mijn van die stoepwacht gheseyt is, &apos;t snachts uut die stat ghelaten om die Remonstranten te verstooren die bij nacht buyten die stat predickten en oock predicacy hoorden. Maer sij hebben een misganck ghehat, soodat sij niemant van die remonstranten ghevonden hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-08-07'>Den sevenden augustus</datum> sijn der twie kompeny soldaten uut<locatie> Alckmaer </locatie>vertrocken.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-08-12'>Den twaelfden augustii</datum> isser wederom een kompeny soldaten binnen <locatie>Alckmaer </locatie>ghekoomen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1621-03-02'>Anno 1621 den 2 maert</datum> isser <persoonsnaam>een burger M. Krijn ghenaemt. En was een surgijn </persoonsnaam>gevangen ghenomen om datter eertijts wel 3 ofte 4 maenten gheleden een pasquil ghestroeyt was. En hij hoorde het inhout van die pasquil vertellen van een van die muysikalen die hem selver ghelesen hadde. Want sy soo een kolege muysyckers meest alle dagen bij malkanderen quamen ende in die muysyckkamer worde van ditvoorschreven pasquil verhaelt en den inhout vertelt daer heeft dese voorschreven<persoonsnaam> Meester Krijn</persoonsnaam> opghevraecht of het pasquil al leelijcker ghemaeckt was als men nou dagelijckx sach gebeuren. Om dese voorschreven woorden worden hij van die onderschout en dienaers uut den huys ghehaelt en tot den opperschout gebrocht en van daer is hij van den onderschout en dienaers uut last van den opperschout ghebonden ende gevancklijck ghelaeyt in die ghevanckenisse ghelijck men dieven ende andere quaetdoenders gewoonlijck is te doen. Want dese voorschreven vraech van het pasquil is voor den officier gekoomen soodat den officier dese voorschreven<persoonsnaam> M.K</persoonsnaam>. daerom ghevangen ghenomen heeft soo dat dese voorschreven <persoonsnaam>meester Krijn</persoonsnaam> daerom tien dagen moste gevangen wesen van<datum datum='1621-03-02'> den 2 maert </datum>tot <datum datum='1621-03-12'>den 12 maert </datum>en doen is hij van mijnheeren die schepens gekondemneert in die boeten van 6 pont groot ofte 36 gulden en dat gelt most opgebrocht wesen eer dese voorschreven ghevangen uut die gevanckenis gaen mocht. Nou deese voorschreven ghevangen en hadde soo veel gelt niet bij hem om die boeten strackx te geven. Maer bat mijn heeren die schepens om soo lanck respijt te hebben dat hij dat ghelt strackz uut sijnen huys mochte halen. Maer mijn heren die schepens en wilden hem dat niet concenteren. Soo heeft hij die schepens ghebeden off er niemant en was die voor dat voorschreven gelt soo lanck borch wilde wesen. Hij soude als een man met eren het ghelt strackx daer brengen. Soo hebben mijn heeren die schepens ghesaeyt dat hij op geen borch uut gaen en mocht. Maer het gelt moster eerst wesen eer hij uut die ghevanckenis koomen mocht. Soo gebeurdet bij geval datter <persoonsnaam>een goet burger, B.R.ghenaempt</persoonsnaam> op <locatie>het stathuys</locatie> was die daer ginck wandelen ofte yet te doen hadde. Die goede vrient die heeft dese reden verstaen dat dese voorschreven <persoonsnaam>Meester Krijn</persoonsnaam> uut die ghevanckenis niet koomen en mocht ofte die voorschreven boeten van 36 guldens moster eerst wesen. Dese voorschreven goede burger ofte vrient heeft sijn beurs aen <persoonsnaam>Meester Krijn </persoonsnaam>ghesonden ende hij heeft <persoonsnaam>Meester Krijn </persoonsnaam>laten weten dat hij uut die beurs den offecier die boeten betalen soude. Hij soude het gelt van hem wel weer krijgen. Het welcke<persoonsnaam> Meester Krijn</persoonsnaam> alsoo ghedaen heeft ende soo is dese voorschreven ghevangen wederom uut die ghevancknisse ghekoomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1667-10-27'>Anno 1667 den 27 oktober</datum></l>
					<l></l>
					<l>Die <persoonsnaam>Jan van Foreest ofte anders genaemt Gesteranus, geweest predikant tot<locatie> Alkmaar</locatie></persoonsnaam> <datum datum='1619-03-16'>den sestienden maercius in &apos;t jaar onses Heere 1619</datum> gedaen heeft tege <persoonsnaam>Plancius van<locatie> Amsterdam</locatie></persoonsnaam> en<persoonsnaam> Harmanus van d <locatie>Enkhuyze,</locatie></persoonsnaam> beyde gekommeteerde k predikanten van het <locatie>Dorts</locatie> Sinody. Ende daar bij wesende die kontreremonstrant, de predikante die onder het <locatie>Alkmaarse </locatie>klassis behoorde.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
