<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1628_Alkm_Wijn - Kroniek van Wijnkoper</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>120</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1412-xx-xx'>[1412]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De geregte bovenstaende heeft de schutterij, sterk zijnde 60 mannen, afgenomen den dobbel schole wijntappe, quackelbort en clootbane, en haar daar voor gegeven de wage, van welke wage, ofte inkomste, van dien, elk schutter genoten heeft een guldens s&apos;jaars, de reste is gegaan tot profijt van het gild, mits conditie, dat daar voor een yder schuttebroer, als men de papegay schoot, soude aan hebben een schuttersrok, ende een caproen volmaakt, ende zouden geschieden alle</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1413-xx-xx'>[1413]</datum></l>
					<l></l>
					<l>jaren; daar beneffens verleendt hij de schutterije te doen bewaren het quaackbordt <datum datum='1413-xx-xx'>drie dagen in de paaschmerkt</datum>, en <datum datum='1413-08-24'>drie dagen in Sint Bartelmus merckt</datum>, en <datum datum='1413-02-24'>in Sint Mathijs merkt</datum>, daar van moest het quaakelbort weder gesloten staan tot paasmerkt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1417-xx-xx'>1417</datum> is de partije van Hoeks en Cabeljaus wederom opgeresen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>127</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1426-xx-xx'>1426</datum> is <locatie>Haarlem</locatie> belegerd geweest van <persoonsnaam>Vrouw Jacoba hartoginne van Hollant</persoonsnaam>. <persoonsnaam>Vrouw Jacoba</persoonsnaam> een slag gehad bij<locatie> Alphen</locatie> tegen <persoonsnaam>hartog Philips</persoonsnaam>, alwaar zij de victorie kreeg.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1427-xx-xx'>[1427]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1427-xx-xx'>Op t jaar </datum>hebben de Hussiten in haar oproer tot een capitein genomen Zijsen met een oog, door wiens beleid sij overal victorie hadden, het ander oog verloor hij mede in den strijd, evenwel trok hij altijd mede vooraf blind in &apos;t veld, en so wanneer hij hoorde dat de vijand tegen hem in &apos;t veld stond, so vroeg hij om de slagorde van den vijand, en daar op gebood hij sijn heir dit of dat te doen, en sijn hoop bedroog hem nimmer, altijd had hij victorie. Sij meende dat het een engel was gesonden van den Hemel: Op sijn doodbedde liet hij al de voornaamste tot hem komen, en beval dat so hij stierf men hem villen moest, en sijn huid over een trommel spannen tot een parckement, en dat so sijn vijanden dien trommel hoorden, voor haar souden vlugten. Hij stierf, en sij volbragten sijn bevel en het geschieden, so als hij voorsegt had.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1629-xx-xx'>[1629]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1629-xx-xx'>Op dit jaar</datum> is het mirakel geschied van &apos;t Heijlig bloedt op den<datum datum='1629-05-01'> eersten dag van Maij,</datum> in <persoonsnaam>heer Volkerts</persoonsnaam> eerste Misse,<persoonsnaam> heer Jacob van Schoorl pastoor </persoonsnaam>was zijn wijzer en <persoonsnaam>ductor, heer Volpaard pastoor te <locatie>Alkmaar.</locatie></persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>130</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1432-xx-xx'>[1432]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1432-xx-xx'> dit jaar </datum>is <persoonsnaam>vrouwe Jacoba</persoonsnaam> gecontracteert met<persoonsnaam> har neve Philips</persoonsnaam> als dat hij hare momber zoude sijn, en stelle haar na enige tijd weder in aler haar heerlijkheden, mits dat zij ongehuwd zoude blijven. Dog door haar moeders raad ende door het uitvoeren van haar dienstknegt heeft ontmoet <persoonsnaam>Heer Frank van Borsselen, die doen stadhouder van Holland</persoonsnaam> was, dog nooit enige vrientschap hadde genoten, maar altijd partijen waren geweest; heeft vrouw<persoonsnaam> Jacoba</persoonsnaam> met gelt geasesteert, waardoor <persoonsnaam>vrouw Jacoba </persoonsnaam>in genegentheid ontfonkt is tot <persoonsnaam>Frank van Borsselen</persoonsnaam>, en zijn in t hete getrouwt. <persoonsnaam>Philips</persoonsnaam> dit verstaande heeft<persoonsnaam> Frank van Borsselen i</persoonsnaam>n praesentie van <persoonsnaam>de Hertoginne</persoonsnaam> gevangen laten nemen, en vast laten zetten op <locatie>den tuin te Replemond in Vlaanderen</locatie>, dog de vrouwe dit niet konnende verdragen, heeft door middel <persoonsnaam>des Graven van Meurs</persoonsnaam> haren man uut de gevangenis gekregen en op het toecomende jaar heeft de vrouw het land geregeert op conditien.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1433-xx-xx'>[1433]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vrouwe Jacoba gravinne van Holland, resigneert het land van Hollandt op Hartog Philips van Bourgonje haren neve, mits dat zij tot een egte man hebben Heer Frank van Borselen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>132</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1436-xx-xx'>[1436]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1436-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is <persoonsnaam>die graefinne vrou Jacoba</persoonsnaam> gestorven en is begraeven in <locatie>den Hage</locatie>, als sij &apos;t landt xix jaren geregeert hadde in tribulati ende verdriet.  en werd met grote statie en triumph op <locatie>het Hof </locatie>in ene schone tombe bij <persoonsnaam>Hertog Aelbrecht haar oude vader</persoonsnaam> gelegt.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>133</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1438-xx-xx'>[1438]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>een achelen terru gout <datum datum='1438-xx-xx'>op dit jaer </datum>een nobel</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1438-xx-xx'>Op dit jaer 1438 </datum>hebben de Hollanders een zeegevegt gehad tegen de Oosterlingen waarbij de victorie seer desers wierd bevogten, en veel prysen bij haar wierden opgebragt meerder bedragende als de schade in voorleden tijden geleden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='143x-xx-xx'>Op dit jaer</datum> hebben die broeders van den derde regel Francissi haer oorde wesende regeliers haer oorde tot<locatie> Heyloe buyten Alcmaer</locatie> agenomen  en is <locatie>het clooster</locatie> <datum datum='xx15-xx-xx'>anno 15</datum> weder gedestrueerd tot de grond toe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='14xx-xx-xx'>Op dit jaar</datum> gou een achlen tarru een nobel.</l>
					<l></l>
					<l>]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>134</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1440-xx-xx'>[1440]</datum></l>
					<l><datum datum='1440-xx-xx'>Op dit jaar 1440 </datum>is te<locatie> Haarlem </locatie>uitgevonden de drukkonst door <persoonsnaam>Lourens Coster</persoonsnaam> dewelke met <persoonsnaam>zijn schoonzoon Thomas Pietersen </persoonsnaam>het eerste boek gedrukt heeft, genaamt de Spiegel onser Zaligheid.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[1441]</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1441-10-09'>Op dit jaar op St Dionisiusdag</datum> werd er een dagvaard gehouden tot <locatie>Coppenhagen </locatie>en daar werd een bestand gemaakt 12 jaren duurende tusschen de <locatie>Hollanders</locatie> ende de <locatie>Oostersche</locatie> steden voors. en in de zelve dagvaart werd ook pays gemaakt tussen die van Pruissen, <persoonsnaam>den koning van <locatie>Denemarken</locatie> </persoonsnaam>en de Hollanders.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1441-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is gestorven <persoonsnaam>heer Wolphert Schult van <locatie>Gorcum </locatie>pastoor van <locatie>Alcmaer</locatie></persoonsnaam>, ende is in sijn plaetse gecomen <persoonsnaam>meester Jan Parsijn van<locatie> Schiedam</locatie></persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1443-xx-xx'>[1443]</datum></l>
					<l><datum datum='1443-05-27'>Den 27 may anno 43 </datum>is accoort gemaeckt tussen die stede van <locatie>Alcmaer</locatie> ende dorp van <locatie>Bergen</locatie> beroerende <locatie>die quaachelbrugger sluys </locatie>met den oncosten van dien.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>136</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-xx-xx'>[1444]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is wederom opgeresen die pertye van Hoecx ende Cabbelaus, en is een groot rumoer geweest binnen <locatie>Haarlem</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1445-xx-xx'>[1445]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1445-xx-xx'>Dit jaar</datum> worden die van <locatie>Alcmaer</locatie> toegelaten haer poorten weder te hangen  onvermindert die sentencie bij <persoonsnaam>hartooch Philips </persoonsnaam>gegeven tegen die van<locatie> Alcmaer</locatie> <datum datum='1445-07-08'>den 8e july.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1445-xx-xx'>dit selve jaar</datum> was oproer binnen <locatie>Leyden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>137</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1446-xx-xx'>[1446]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1446-xx-xx'>Op dit zelfde jaar</datum> is <persoonsnaam>Godewijn de Praesident van<locatie> Holland</locatie></persoonsnaam>t onthoofd uit oorsaak dat de zelve <persoonsnaam>Godewijn de Wilde</persoonsnaam> uit nijdigheid opte <locatie>castelerij van Medenblick</locatie> was geset, &apos;t welk alles na ondersoek van saken zo is gebleken, volgens zijn eigen confessie.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1446-xx-xx'>Op dit selve jaar </datum>is er ook een tempeest van wind, hagel, regen en sneeuw in dese landen van<locatie> Holland, </locatie><locatie>Zeeland</locatie><locatie>, Vriesland </locatie>en <locatie>Braband</locatie> en andere landen geweest, zo dat vele kerken, sloten, huizen, bomen en vrugten zijn beschadigt.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>De grote toorn van de kerk tot Zutphen </locatie>viel neder, waaronder 10 menschen zijn dood gebleven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1446-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is den ordonancie van den seventuych gemaeckt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1447-xx-xx'>[1447]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1447-xx-xx'>Op dit jaar </datum>geschieden er een rebellie van de Waterlanders tegen de Staten van <locatie>Holland </locatie>wegens de taxatie die zij zeiden al te zwaar te zijn nu zij de grote lasten van den oorlog, dog zijn er enige van in <locatie>Den Haag </locatie>gebragt door magt van volk, zij enige tijd gevangen geweest zijnde hebbende voornoemde taxatie gewillig aangenomen, en hebben daarboven zo veel gegeven dat men bij de Raatcamer nog een Raatcamer heeft laten maken, en moesten in de processie, die doen in <locatie>Den Haag </locatie>was met linnen klederen gaan voor het het cruis.</l>
					<l></l>
					<l>Daar word van een <persoonsnaam>Janszoon Sijmons</persoonsnaam> gezeid, dat het op de tijd van de processie zeer sterk regende, maar op de gevangenen, die in linnen gongen, en viel geen regen neder.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1447-xx-xx'>Op t jaer van 1447</datum> is<locatie> t clooster van den Minebroeders binnen Alcmaer</locatie> gefundeert opten <datum datum='1447-02-12'>12 februarij </datum>op den plaetsse genaemt<locatie> t heijlich velt</locatie> overmits dat daer 7 priesters bij mencander eerlicken woonen.  Ende is t selfder convent wederom tot de grond geruineerd a<datum datum='1574-xx-xx'>nno 1574</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>139</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1450-xx-xx'>[1450]</datum></l>
					<l><datum datum='1450-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is overdracht geschiet tussen den rijcdoom ende die vroetschap dat sij sullen nomineren xxxi personen om te regeren,  ende is geapprobeerd bij <persoonsnaam>dien Hertog</persoonsnaam>. <datum datum='1450-xx-xx'>Op den selven tijd</datum> is verworven confirmatie op <locatie>de markt op St. Bartholomeus</locatie> tegen die van <locatie>Hoorn</locatie> met sententie geconfirmeert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>[1451]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>Op dit jaer</datum> hebben die van<locatie> Alcmaer</locatie> consent verworven haer poorten te mogen maken ende die dueren daer inne te hangen ende te sluyten.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>141</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-04-xx'>op dit jaer in april </datum>sterft <persoonsnaam>Claes van Toernburch </persoonsnaam>ende is begraven tot den reguliers in <locatie>t clooster tot Heijloo</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>Op dit jaer </datum>heeft die stadt die schou verworven van<locatie>den Rekerdijck</locatie>  tot <locatie>Coedijcker sluys</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>142</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>Op dit jaar</datum> worden de eerste proven gegeven tot <locatie>Ceulen</locatie> aan <persoonsnaam>ene genaamt Gerrit Jansz ipso die Laurentii.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>Dit jaer </datum>worden den 1e proven gegeven tot <locatie>Coelen,</locatie> an <persoonsnaam>een genaemt Gerrit Janss  ipso die Laurentii.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1458-xx-xx'>[1458]</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>datum Narcissoi turris sibi corrint alcmarionses</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1458-xx-xx'>Op dit jaer</datum> worden den eerste steen geleyt van <locatie>den toren van Alcmaer kercke</locatie> op den octave assumpsionis Marie  is wederom gevallen in <datum datum='1568-10-xx'>october 1568</datum>,  <datum datum='1468-10-xx'>aliis 1468</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>[1460]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1460-06-15'>Op dit jaer den 15 juny</datum> wort<persoonsnaam> Jan Gerrits </persoonsnaam>die proven tot <locatie>coelen </locatie> gegunt</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>[1464]</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>Op dit jaer</datum> sterft <persoonsnaam>Jacob Dwang schout van <locatie>Alcmaer </locatie></persoonsnaam>sittende an zijn tafel. .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>Op dit jaar</datum> is<persoonsnaam> Coninck Philips graaf van Holland </persoonsnaam><datum datum='1464-08-25'>den 25en augusti </datum>uyt<locatie> Zeeland </locatie>na <locatie>Spanjen </locatie>verreijst ter schepen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>198</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='145x-xx-xx'>Item op dit iaer</datum> sijn 2 soutketen geset bij <persoonsnaam>Willem Antonissen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Tonis Heertgis</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Dierck Maertsen</persoonsnaam> ende begosten te siden<datum datum='145x-09-xx'> in septembres</datum> den stadt leende daer toe elcx 400 gulden, .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='145x-xx-xx'>Op dit jaer </datum>is gemaeckt <locatie>het nieuwe doelhuys van Sint Bastiaen</locatie> wesende die Jonge Schutters.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='145x-xx-xx'>Op dit jaar </datum>is <locatie>de Vroner meer </locatie>bedijkt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>199</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='145x-xx-xx'>Op dit iaer</datum> is dat <locatie>Carmeliten  clooster buyten Alcmaer </locatie>bij <persoonsnaam>den prior  van <locatie>Haerlem </locatie></persoonsnaam>en<persoonsnaam>de Dirck van Teylingen</persoonsnaam>  affgebrooken ende  veel daer van vercoft </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ende enige tot <locatie>Haerlem</locatie> gevoert ende dit al  tegens wille van <persoonsnaam>den prior van &apos;t selffden convent genaempt broeder Willem </persoonsnaam> onder welcke moble goederen waeren, schone excellenten glasen die gestaen hadden in <locatie>den gastcamer.</locatie></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='14xx-xx-x'>aliis</datum>: en in het afbreken van &apos;t selve convent heeft <persoonsnaam>de prior van<locatie> Haarlem </locatie></persoonsnaam>alle de mobele goederen met alle de glasen staande in de raadkamer die seer schoon waren met hem naar<locatie> Haarlem</locatie> gevoerd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Daer na quam een conventuale vande voorsey<locatie>de Carmeliten oorden </locatie>die int selffden convent geprofessie was ende hadde lange uut lant geweest hadden in een ander convent, de welcke hem ge opposant gestelt heeft tegens &apos;t affbreecken ende geprotesteert jegens denden voors. personen, ende is in recht ontfangen ende heefft bij provisy die habitacie vercregen ende den selffden ingenomen in den vervallen kercke die wat gerepareert worden dat hij daer bequamelick in mocht wonen, doch in den revolte van <locatie>Hollant</locatie> is &apos;t allemael gedestrueert ende den broeder is gaen lopen ende is tot den grond toe geruyneert omtrent <datum datum='1572-xx-xx'>anno 1572</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1562-xx-xx'>Anno 1562 </datum>en <datum datum='1563-xx-xx'>1563 </datum>is &apos;t concilium van <locatie>Trent </locatie>gehouden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1564-xx-xx'>Anno 1564</datum> is de Laet deur geschoten tot in <locatie>de Bergermeer</locatie>, met &apos;t selfde gerijf tot de stad te wesen, hoewel daar veel sustineerden, soo <locatie>de Bergermeer</locatie> bedijkt worden, dat die van <locatie>Alkmaar</locatie> wijnig strooms door de stad souden krijgen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='156x-xx-xx'>Op dit jaar</datum> is<locatie> de Steenen brugge</locatie> bij <locatie>Quackel </locatie>gemaakt ende <locatie>de brugge bij<persoonsnaam> Claas Hendrix </persoonsnaam>op &apos;t Lacoudorp</locatie>, en de <locatie>de brugge op &apos;t Dronkenoord bij<persoonsnaam> Claas Meltgis.</persoonsnaam></locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='156x-xx-xx'>Op dit jaer</datum> is <locatie>Ecgmonder ende den Bergermeer</locatie> bedijckt waar toe den stadt <locatie>Alcmaer</locatie> gegeven heefft VIc gulden nota op &apos;t selffden iaer is acoort gemaeckt tussen</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>201</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>den grave van Ecgmont  van Brederoode </persoonsnaam>met den stadt van <locatie>Alcmaer</locatie> beroerende den limiten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dese wet heeft niet langer geduurt als tot<datum datum='156x-12-24'> Karsavond.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='156x-xx-xx'>In dit jaar</datum> worden <persoonsnaam>Trijn Lucasen </persoonsnaam>huys opgecofft ende <locatie>den nieuwe vischmarckt </locatie>gemaeckt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='15xx-xx-xx'>In dit iaer </datum>worden die wet die men eligeerden <datum datum='15xx-05-13'>den 13 may </datum>weder geligeert weder om op den <datum datum='15xx-12-24'>24 decembry</datum> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Agtervolgens sekere acte van den hove van <locatie>Holland </locatie>in dato den<datum datum='1565-05-08'> 8e may 1565</datum> ondertekend<persoonsnaam> J. Woerden</persoonsnaam> soo heeft &apos;t selfde hof de jegenwoordige burgemeesters schepenen en tresauriers der stede <locatie>Alkmaar</locatie> gecontinueerd ter tijd en wijle toe anders daar inne bij <persoonsnaam>de excellentie van de Prince van Oragne</persoonsnaam> geordonneerd sal wesen.</l>
					<l></l>
					<l>folio 201v</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>welke<persoonsnaam> Baart</persoonsnaam> verklaard heeft geen weder eed te doen, dan tot <datum datum='1566-05-xx'>may eerst komende</datum>, alsoo hij van meninge was alsdan te vertrecken van hier.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='156x-xx-xx'>Op dit iaer</datum> hebben den gereformeerde <datum datum='156x-07-31'>den laesten july</datum> op die Bergermeer beginne te predycken welcke <persoonsnaam>predicant genaempt was Jan Arentz</persoonsnaam> ende geboren burger binnen <locatie>Alcmaer,</locatie> wesende een corffmaker van sijnen ambacht </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>202</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>daerna worden die predicatie gedaen in <locatie>den Lijnbanen buyten Alcmaer</locatie> ende daerna in een<locatie> schuyr over die Geest buyten Alcmaer</locatie> ende hebben in <datum datum='156x-12-xx'>decembris </datum>haer nachtmael daer gehouden.</l>
					<l></l>
					<l>Opten <datum datum='1566-09-16'>1e septembris 1566 </datum>na noen is <persoonsnaam>den here van Bredenroode</persoonsnaam> met sijn huysvrou ende twee susters van <persoonsnaam>den Prince van Orange</persoonsnaam>, geassisteert met ettelicke paerden binnen <locatie>Alcmaer </locatie>gecomen ende is gelogeert geweest binnen<locatie> Coelen</locatie>  en de is des anderen daechs gegaen ten huyssen van <persoonsnaam>joffrou Wilhelmine van Sonnevelt</persoonsnaam> om haer te besoecken in haer siecke bedde ende weder daer vandaen gaende comende buyten het huys soo wert hem een request gepresenteert van sekere parsonen versoekende te hebben die Minrebroeders kercke om aldaer te mogen vercundigen die gereformeerden religie soe die genoemt worden, welcke requeste <persoonsnaam>die here van Brederoode </persoonsnaam>gevisiteert hebbende, heeft voor antwoort gegeven,  dat het in sijnre macht niet en was sulcx te consenteren want het regalia waren soe daer geseijt worden ende daarna tussen 4 ende 5 uuyren &apos;s achternoens</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>is <persoonsnaam>die heere van Brederoode</persoonsnaam> met sijn familie uut den stadt vertrocken ende soe haest hij vertrocken was, sijnder enyge quawillige gelopen als dolle luyden lopende na <locatie>den Minnebroederskercke</locatie> met bijlen ende andere instrumenten in haren handen ende hebben<locatie> &apos;t clooster</locatie> geweldelick opgesmeeten en al in stucken gesmeten. Die broeders dit spel vernemende, sijn metterdaet uut<locatie> het convent</locatie> gelopen, elcx soe hij best mochten # , dan den burgermeesteren met den gerechte hebben haer des anderen daech wederom ingeleyt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>Op dit jaar 1566 </datum>is <locatie>de Agtermeer </locatie>bedijkt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-04-27'>Op den 27e april 66</datum> is den impost verpagt bij de Staten van <locatie>Holland</locatie> binnen <locatie>Alkmaar </locatie>tot<datum datum='1567-05-xx'> den meyendag anno LXVII,</datum> bij <persoonsnaam>Augustijn van Teijlingen</persoonsnaam> gepagt voor 1482 gulden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-09-xx'>In den maent van september</datum> waren burgermeesteren seer beducht oft daer enyge quaetwillegen souden mogen comen om die beelstormerie in <locatie>den parochiekercke </locatie>aen te richten, hebben sij, met advys van <persoonsnaam>den eerwaerdichge heer Nicolaus, bisschop van <locatie>Haerlem</locatie></persoonsnaam>, goet gevonden dat sij alle die raedts van gilde bij haer ontbooden hebben ende haer geordoneert die outaren ende beelden bequamelicken af te niemen ende die wel te bewaren sonder denselftden enyge scade oftte letsel te doen, hetwelcken die raets gelijkelicken belooftden te doen ende in &apos;t werck sijnde soe is ten laeste @  heeronnes gecomen ende hebben &apos;t al in stucken gesmeeten autaren, beelden ende al dat daer was +  ende hebben uut den altaren genomen hetwelcke genaemt worden</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>203</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Reliquia Sanctarum ende is ter selffver tijt in<locatie> den kercke</locatie> doot gebleven door verscrickinge <persoonsnaam>een vrowe genaemt Guert Jacobdochter</persoonsnaam>, out tussen lx ende lxx jaren.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-04-xx'>In april </datum>sijn de predicatien van de gereformeerde weder opgehouden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-04-xx'>Den x april </datum>is <persoonsnaam>de hertoginne van Parma</persoonsnaam> weder uyt dese landen vertrocken.<persoonsnaam> Den hertog van Anjou</persoonsnaam> in dese <locatie>Nederlanden</locatie> gekomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1568-05-23'>Op den 23 may 1568</datum> worden<persoonsnaam> de grave van Arenberg </persoonsnaam>verslagen. <persoonsnaam>De graaf van Buuren</persoonsnaam> a<datum datum='1568-xx-xx'>nno 1568 </datum>uyter schole binnen <locatie>Loven </locatie>gevangen genomen van den Spanjaarden, en in <locatie>Spanjen</locatie> gebragt.<datum datum='1568-06-04'> Den 4e juny</datum> is <persoonsnaam>Lamorael, grave van Egmond</persoonsnaam>, met <persoonsnaam>den grave van Hoorn </persoonsnaam>van <persoonsnaam>de hertog van Alba </persoonsnaam>veroordeeld ter dood ende op<datum datum='1568-06-xx'> Pinxteravond </datum>binnen<locatie> Brussel</locatie> geexecuteerd met den swaarde, eerst <persoonsnaam>de graaf van <locatie>Egmond</locatie></persoonsnaam>, daarna <persoonsnaam>de graaf van <locatie>Hoorn</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op ten <datum datum='1567-04-04'>vie aprillis 67</datum> sijnder enyge van den van den knechten van<persoonsnaam> den here van Batenburch</persoonsnaam> die</l>
					<l></l>
					<l>voor <locatie>Amsterdam</locatie> gelegen hadden + </l>
					<l></l>
					<l>+ aliis: tot <locatie>Heyloo</locatie> in <locatie>&apos;t reguliers convent]</locatie> in <locatie>Reguliers</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>clooster buyten Alcmaer</locatie> gecomen ende soe sij verstonden, worden sij vervolcht van den geweldige provoost met paerden ende met knechten VV  soo sijn sij tegens den avont vertrocken ende sijn gecomen met den prior van &apos;t convent voor <locatie>die poort van Alcmaer </locatie>ende hebben versocht an den poortier haer te willen doer den stadt te laten passeren mit belooftden hem een goede drinckenpenning te geven, waerdoer den poortier beweget worden ende heeft se in gelaten ende sijn seer verbaest door den stadt gegaen na <locatie>Oudorp, </locatie>(onder dese, soe het gerucht na ginck), souden geweest hebben <persoonsnaam>den heere van Batenburch </persoonsnaam> oft enyge van sijnen kinder ende, &apos;t selftde gecomen sijnde tot kennisse van den magistraet, is den poortier metterdaet gedeportert van sijn dienste ende isse heeft hem voorsien. <datum datum='1567-04-05'>Des anderen daechs </datum>&apos;s morgens is mede voorbij die stad gepasseert een hoop van den selftden regiment comende uut <locatie>den abdie van Ecgmont</locatie> vanwaer sij enyge buidten met haer brachten geladen op twe wagens en op die enen wagen had se genomen <persoonsnaam>den prior van van den selftden abdie genaemt heer Otto.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>daarna is den provoost van <persoonsnaam>den grave van Megen</persoonsnaam> met de sijnen voorbij de stad gepasseerd na <locatie>Medenblik </locatie>om Batenburgs hoop te vervolgen. Soo is hij met groote haast na 3 ofte 4 uuren wederom gekomen voor de stadpoorten van <locatie>Alkmaar</locatie> en heeft de burgers aangeroepen dat sij de bruggen buyten de stad souden afwerpen, sorgende dat de Batenburgse knegten hem nog souden van agteren mogen vervolgen.]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-05-01'>Op ten ie dach van may</datum> sijn alle die coste van</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>204</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>knechten voorbij <locatie>Alcmaer </locatie>getrocken om den Batenburste hoop te <locatie>Medeblick </locatie>te vervolgen waerdoor die burgers van<locatie> Alcmaer</locatie> seer verscrickt waren, niet wetende wat daer te doen was. Ende alsoo &apos;t sij in den processie van<datum datum='1567-05-xx'> may</datum> met hoer wapenen gewest hadden, sijn alsoe na den stadtsmuyren ende poorten gelopen soedat daer een grote commotie in den stadt was, niet wetende wat daer te doen was. Dan is haest gestelt. Op den selffden tijt quam<persoonsnaam> den graeff van Megen</persoonsnaam> op<locatie> den Colsta  tot Heyloo </locatie>alwaer die burgermeesteren haeren gedeputeerden sonden om hem te node binnen <locatie>Alcmaer </locatie>te comen. Dan alsoo &apos;t hem niet gelegen en was binnen den stadt te comen, daerom hebben die burgermeesteren hem versien met wijn, bier ende provianden soedat behoorden, ende is daernae den 4e dach voorbij <locatie>Alcmaer </locatie>gepasseert na <locatie>Medeblick</locatie> ende sijn daer binnen <locatie>Medeblick</locatie> enyge #  knechten geexpedieert ende die reste sijn met schepen achtervolcht, daervan sij enyge gevange cregen ende enyge daervan tot <locatie>Bruessel in Brabrant</locatie> geexecuteert </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>Anno 1566</datum> is <persoonsnaam>den hartoge van Alba </persoonsnaam>is in de anno in &apos;t <locatie>Nederlant </locatie>gecomen ende tot <locatie>Bruessel </locatie>ingehael.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-11-13'>Anno 1567 den 13 november </datum>is geboren <persoonsnaam>prins Maurits van Orange</persoonsnaam>, zoon van <persoonsnaam>Willem den 1ste</persoonsnaam> te<locatie> Dillenburg in Duitsland.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>205</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1568-xx-xx'>1568</datum>]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Een acoort gemaeckt tussen <persoonsnaam>die here van Boocholt</persoonsnaam> ende die stadt <locatie>Alcmaer </locatie>den<datum datum='1568-08-03'> iiie augusti</datum> beroerende die doorvaert van <locatie>der Zijpe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Bij desen is vercregen twee octroyen van<persoonsnaam> den bisschop van <locatie>Haarlem</locatie></persoonsnaam> gedateerd den<datum datum='1569-05-03'> iiie may 1569.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op huyden<datum datum='1568-11-25'> den 25e novembris 1568 </datum>soo heeft <persoonsnaam>Claas Harx als burgermeester</persoonsnaam> door last van den Hove &apos;t officie van &apos;t schoutambagt angevaard ter presentie van alle de schepenen praeter <persoonsnaam>Tomas Bartelmeusz.</persoonsnaam> Op huyden <datum datum='1568-12-07'>den 7e decembris 1568</datum> soo heeft <persoonsnaam>meester Augustijn van Teijlingen</persoonsnaam> sijn commissie van &apos;t schoutambagt van<locatie> Alkmaar </locatie>vertoond voor burgemeesteren en schepenen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1569-11-03'>en 3 novembris </datum>was substitueyt van <persoonsnaam>de schout Willem van Ryedwijk</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Omnium Sanctorum <datum datum='1570-xx-xx'>1570</datum> was &apos;t soe grote storm dat <locatie>het Hontsbosch</locatie> met d<locatie>ie Sijp </locatie>inbrack, aldaer veel huysen wech liepen ende veel mensschen verdronck.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1569-xx-xx'>Anno 1569 </datum>heeft <persoonsnaam>duc d&apos; Alba </persoonsnaam>den 10-den penning willen invoeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>206</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>Anno 1570 ipso die Omnium Sanctorum </datum>was soo grooten storm dat <locatie>het Hondsbosche</locatie> inbrak met <locatie>de Zijpe</locatie>, alwaar de meeste bijna alle de huysen op <locatie>de Zijpe weg</locatie> dreef ende ontallijk volk verdronken.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-06-22'>22 juny 1570</datum>. Die schout heeft geprotesteerd als dat hij door absentie van schepenen regteloos moet sitten, presentibus alle de burgemeesteren. <datum datum='1571-03-06'>6e marty 1571.</datum> Die schout heeft geprotesteerd tegens de desaillante scepenen van retardement van justitie en voorts van kosten, schade en interessen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>Anno 1570</datum> was er een grote watervloet dat er wel 400000 menschen verdronken zijn.]</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1571-04-08'>Opten Palmsondach den viiie aprillis 1571</datum> na den noen omtrent tussen iiii ende vijff uuyren sijn binnen <locatie>Alcmaer</locatie> gecomen # enyge </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>wagens met <locatie>Spaensse</locatie> soldaten, wesende foriers ende adelborsten diewelcke gesonden ^  waren van<persoonsnaam> den grave van Bossu, stadthouder van <locatie>Hollant</locatie></persoonsnaam> om twe vaendelen soldaten binnen <locatie>Alcmaer </locatie>te forieren, volgende die  # aliis: van den graaf gesonden myssive bij # haer an den burgermeesteren gelevert ende die voorscreven myssive bij den burgermeesteren gelesen sijnde, hebbe haeren vroetschappe doen vergaderen om billetten te maken den selffde soldaten te forieren bynnen den burgershuysen elcx na sijn qualite ende die soldaten, staende voor <locatie>&apos;t stadthuys</locatie> verwachtende die billetten, isser onder &apos;t besongeren vandien is daer een commotie gevallen tussen den burgerie ende soldaten, soodat den burgers in wapen liepen tegens den soldaten ende &apos;t selffden, comende tot kennisse van den magistraten, sijn strach metterdaet tussen den burgers ende soldaten gelopen ende hebbensse van mecander gehouden ende gestilt, den soldaten sijn geleyt op die plaetsse van<persoonsnaam> Dirck van Teijlingen</persoonsnaam> #  huys ende den borger sijn gelopen an den poorter ende muyren ende hebben die poorten gesloten ende een weynich tijts daerna sijnder twe vendels soldaten in <locatie>den voorstadt </locatie>gecomen voor die poort ende begeerden binnen te wesen maer die</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>207</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>burgerie en wilde se niet in hebben, bevreest wesende oft daer enyge commotie wederom geresen souden hebben, alsoe sijn die soldaten in <locatie>den voorstadt </locatie>gebleven, doch soe hebben den burgermeesteren met den rade dien soldaten wel versien met spijs en dranck ende &apos;t gunthem van node was. <datum datum='1571-xx-xx'>Des anderen daechs </datum>hebben die foriers, die binnen den stadt waren, versocht aan den raad dat men haer wilden uut den stadt helpen, &apos;t welcke die borgermeesteren haer te geval gedaen hebben ende sijn met een schuyt uutgevoert door het buch<locatie> brugghen van den Minebroerders </locatie>dat in die wal lach responderende in den stadtsgrafft ende sijn bij den anderen soldaten gecomen. Burgermeesteren met den raedt beswaert sijnde, hoe men met den saecke souden handelen, hebbe na communicatie raetssaem gevonden haerluyder gedeputeerde an<persoonsnaam> den grave van Bossu </persoonsnaam>te senden omme het misverstant dat daer geschiet was ende daer beneffens aen hem te versoecken dat Sijn Genade souden willen gelieven met hemluyden binnen <locatie>Alcmaer </locatie>te comen om alle verder inconveniente te verhoeden ende goede ordre onder den soldaten ende burgers te stellen hetwelcke Sijn Genade</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1572-07-20'> den 20 july 1572</datum> soo sijn<persoonsnaam> Baart Sijmensz.</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Vaert Jansz. </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Jacob van Waardendel, burgermeesteren</persoonsnaam>, gelicentieerd van haar officie bij <persoonsnaam>Guillaume Mostard, lieutenant en gouverneur over<locatie> Alkmaer</locatie></persoonsnaam> en aankleeven van dien in welcke plaatse gesurrogeerd sijn <persoonsnaam>Floris van Teijlingen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Claas Harx</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Aalbert Cornelis Komans.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>goet gevonden heeft, en is met den gedeputeerden na <locatie>Alcmaar </locatie>getrocken, comende voor <locatie>den poort </locatie>ende den selften noch toe sijnde, heeft den gedeputeerden hart angesproken waerom men den koninklijken majesteyts volck soe lange buyten den stadt hielden leggen, die burger siende <persoonsnaam>den graeff van Bossu </persoonsnaam>met den gedeputeerden comen, sijn altesamen van de poorten ende muyr geweken ende die poorte worden geopent; <persoonsnaam>den stadthouder </persoonsnaam>is binnen gecomen, waar veel burgers duer dien uut den stadt geweken sijn onder welcke geen cleyne persone mede waren   daerna sijn die twe vaendelen binnen gecomen als sij drie dagen buyten gelegen hadden ende sijn allegader gheforeert op die borgers costen ende<persoonsnaam> den stadthouder</persoonsnaam> binnen den stat sijnde heeft hem op als geinformeert ende daerna weder vertrocken na<locatie> Den Hage</locatie> latende latende <persoonsnaam>den commissaris mr. Reynier Verduyn</persoonsnaam> om hem op als wijder te informeren ende na den informatie heeft hij  bij clockegeslach doen publyceren dat alle die burgers haer geweer op<locatie>t stadthuys </locatie>mosten brengen op sekere grote pene, het welcke bij den burgeren gedaen worde ende is daerna nae den hove gereist om sijn rapport te doen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>208</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Als nu den Spangaerden voor een lange tijt in <locatie>Alcmaer</locatie> gelegen hadden, so dat het alle mensschen verdroet, want sij den burgers uutteerden, want men most haer twemael daechs gebraden ende gesoden schaften ende wijn opten disch. Soe dat den burgermeesteren door den noot gedrongen worden te solliciteren an<persoonsnaam> de stadthouder</persoonsnaam> om van den soldaten ontlast ende bevrijt souden worden, maar wat solicitacie burgermeesteren deden, het was tevergeefs, den burgermeesteren niet rustende door die grote clacht van de burgerye hebben stadelicken gesolliciteert met sekere verificatie van haren aengaen <persoonsnaam>den stadthouder </persoonsnaam>vertoont ende in &apos;t eynde verworven dat sij verlicht souden worden van een vaendel ende dat sij het ander nochvoor een tijt mosten binnen houden, want hij daar benevens seyde, dat hij den soldaten niet beter voor die tijt wist te leggen in garnison dat binnen <locatie>Alcmaer,</locatie> ende wat sollicitaci die burgermeesteren deden en conde niet tot gehoor comen (Godt betere). Soe sijn burgermeesteren met den Raedt met den ander in communicatie gecomen, ende na goed deliberatie hebben sijluyden besloten, ende gearresteert dat men enyge souden deputeren om an d<persoonsnaam>en amptman tot <locatie>Antwerpen</locatie></persoonsnaam> te trecken ende versoecken an hem dat hij soude willen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>solliciteren van wegen die burgermeesteren van <locatie>Alcmaer </locatie>an <persoonsnaam>den hertoge van Alba</persoonsnaam> ofte van <persoonsnaam>sijne sone don Fredrico </persoonsnaam>om omtlast te worden van &apos;t vaendel soldaten leggende binnen<locatie> Alcmaer,</locatie> het welcken <persoonsnaam>den voors. amptman</persoonsnaam> soe verde gebracht heeft, dat die van<locatie> Alcmaer </locatie>omtlast zijn geworden waer over <persoonsnaam>die amptman </persoonsnaam>met meer anderen goeden hulpers moeten gedankt sijn, alhoewel dat het veel luyden tegens haer harte en den sin was, dat veel luyden genoechsaem gebleken is, maer Godt Almachtich wilt haer vergeven. Ick moet het seggen dat<persoonsnaam> don Alfons,</persoonsnaam> (ist den vaendrich) van &apos;t vaendel die selften mede wel kenden die &apos;t niet van haer sin was dat den soldaten uut<locatie> Alcmaer</locatie> souden trecken ende daer waer wel wat valse verhalen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1573-08-21'> den xxi augusti anno 1573 </datum>&apos;s morgens omtrent thien uuren quam <persoonsnaam>don Fredrico </persoonsnaam>voor den stadt van <locatie>Alcmaer</locatie> met een swaer volckt ende heeft den stadt seer swaerlicken belegert, soe dat daer niemant uut noch in en mocht # , <datum datum='1573-08-25'>den 25 </datum>quam daer een voor den stadt ende eyssen den stadt op, het welck <persoonsnaam>Steenbach</persoonsnaam> was soe men seyde, maer worden soe seer gegroet met cruyt ende loden, dat hij w hem wech maeckten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1573-08-31'>Den laasten augusti</datum> trocken een deel Spanjaarden na <locatie>het Noorderlant</locatie> ende haalden koeyen en anders tot buyt.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>209</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1573-09-18'>Den xviiien septembris vrijdaech voor St. Matheus </datum>met het griecken van den dach begonnen den Spanjaats dappelicken te op die stadt te schieten, soe op <locatie>den Vriesse poort</locatie> en<locatie>de Rode toren</locatie> met kogels van 40 ende 42 pont ende daerop dapper gestormt maer die soldaten, burgers, wijffven ende kinderen hebben haer mannelicken verweert, soe dat sij haer wel gequeten hebben dat den Spanjaars aff mosten trecken ende haer van den assout niet bedanckt van den scaden die sij geleden hebben. A <datum datum='1573-09-15'>den 15 septembris</datum> worden daer een <persoonsnaam>Spanjaert gevangen ingebracht genaemt Johan Jeronimi</persoonsnaam>, die verclaerden den overicheyt op wat dach <persoonsnaam>don Fredrick</persoonsnaam> sturmen soude ende op wat plaetsse ende dat sij haer daer starck op souden maken ende soe sij die eerste storm tegen stonden, souden <persoonsnaam>don Frederico</persoonsnaam> den stadt verlaten, welcke die borgers horende cregen een cloeck moet. <datum datum='1573-09-20'>Den xxen septembris</datum> begonnen den Spanjaerden wederom dapper op den stadt te schieten ende maeckten haer wederom gereet om te stormen, doch en quamen niet an // </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>aengecomen hadden wij, seyde sij, wij hadden daer op gecoockt, dan ick en gelooft &apos;t selfte niet. Opten<datum datum='1573-10-08'> viiien octobris anno ut supra</datum> sijn den Spanjaerden met alle haeren macht van den stadt vertrocken ende hebben den stadt verlaten, die die volcomenhiet van beleg van <locatie>Alcmaer </locatie>begeert te weten die leset hij boecxken gemaeckt bij<persoonsnaam> mr. Nanning van Foreest </persoonsnaam>in<datum datum='1574-xx-xx'> den jare 1574</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-07-xx'>Anno 1572 in julio </datum>is <locatie>het Clarisseclooster </locatie>tot de grond toe afgebrooken, quam <persoonsnaam>de prins </persoonsnaam>in<locatie> Holland i</locatie>n &apos;t najaar. Sijn de Noord-Hollandsche steden gerevolteerd. <datum datum='1572-12-01'>1 decembris </datum>is <locatie>Naarden </locatie>overvallen van <persoonsnaam>don Frederico, de sone van duc de Alba,</persoonsnaam> vanwegen <persoonsnaam>de Coninklijke Majesteyt van <locatie>Spanjen</locatie></persoonsnaam>.<datum datum='1572-10-12'> 12 octobris</datum> is <persoonsnaam>de grave van Bossu</persoonsnaam> met sijn volk op <locatie>de Zuyderzee </locatie>gevangen genomen bij <persoonsnaam>den admiraal Cornelis Dircx van <locatie>Monnickedam</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>210</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-xx-xx'>Anno 1574 </datum>is<locatie> het Minnebroeders clooster binnen Alcmaer </locatie>tot den gront toe gedemoliert, dat gefundeerend was <datum datum='1447-xx-xx'>anno 1447.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Leyde</locatie> worden belegerd a<datum datum='1573-10-31'>nno 73 den laasten octobris</datum> tot<datum datum='1574-03-21'> den 21e marty 74</datum> en is de vijand afgetrocken ende de stadt wederom belegerd <datum datum='1574-05-26'>den 26e may 74</datum> ende is <datum datum='1574-xx-xx'>het selvigen jaar </datum>wonderlijk verlost van het swaar beleg.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-02-22'>Anno 1574 den 22 february</datum> hebben die van <locatie>Middelburg</locatie> de stad opgeheven in handen van <persoonsnaam>de prins.</persoonsnaam> <datum datum='1574-08-08'>Den 8 augustus </datum>voors. is<locatie> Oudewater </locatie>ingenomen van<persoonsnaam> den hertog van Alva.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1574-05-27'>Anno 1574 den 27 may</datum> is de stad <locatie>Leyden</locatie> belegert, en <datum datum='1574-10-03'>den 3de en</datum><datum datum='1574-10-04'> 4de october</datum> ontzet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1575-06-xx'>Den 12 wedemaent / wiedmaand (juni) anno 75</datum> heeft <persoonsnaam>die prince van Orangie</persoonsnaam> getrout tot een huysvrouwe (in <locatie>den Briel</locatie>) genaemt<persoonsnaam> Charlotte van Borbon den dochter van den hertoge van Monpensier,</persoonsnaam> die welcke men seyde eene non geweest te hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>211</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1575-12-05'>Anno 1575 op St. Nicolaasdag</datum> is <locatie>de Zijpe</locatie> voor de twedemaal ingebroken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1576-xx-xx'>Op dit jaer</datum> heeft<locatie> den stadt Alcmaer </locatie>gemist vier maenden incomsten van den stadtsexcijs, welcke geprofileat is bij den Staten des lants.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1576-08-28'>Anno ut supra 76 den 28 augusti </datum>is<persoonsnaam> hertoge Mathias</persoonsnaam> binnen <locatie>Antwerpen </locatie>gecomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1576-xx-xx'>Anno 1576</datum> is<persoonsnaam> de groote commandeur uyt <locatie>Spanjen </locatie>van Sijn Coninklijke Majesteyt </persoonsnaam>in &apos;t <locatie>Nederland</locatie> gesonden,<datum datum='1576-03-05'> den 5 marty </datum>deser wereld overleden deser wereld to<locatie>t Brussel </locatie>aan de pest, den<datum datum='1575-02-08'> 8 february ut supra</datum> is <locatie>de universiteyt van Leyden </locatie>opgeregt</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1575-11-13'>Den 13 novembris ut supra</datum> sijn<persoonsnaam> capiteyn Helling </persoonsnaam>en<persoonsnaam> capiteyn Ruychaver </persoonsnaam>van wegen <persoonsnaam>den prince van Oranje </persoonsnaam>met practijk binnen <locatie>Amsterdam </locatie>gekomen met sekere soldaten, roepende ‘vive le Geus, waar sijn sij nu die <persoonsnaam>de prins </persoonsnaam>beminnen’, maar de burgers hebben de wapenen aangenomen ende de capiteynen met haer knegten uyt de stad gedreven, alwaar <persoonsnaam>Helling </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Ruychaver</persoonsnaam> gebleven sijn en verslagen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>212</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-01-18'>den 18 january 1578 </datum>is <persoonsnaam>hertog Mathias</persoonsnaam> overleden gekomen en is geëerd voor gouverneur van de <locatie>Nederlanden</locatie>, en <persoonsnaam>den prins als stadhouder </persoonsnaam><datum datum='1578-01-20'>den 20 january</datum>.<datum datum='1578-05-29'> Den 29e may </datum>sijn de catholyke burgemeesters met de minnebroeders van <locatie>Amsterdam</locatie> met schuyten uytgevoerd en in haar plaats gestelt die van de gereformeerde religie om redenen te weten <persoonsnaam>doctor Maarten</persoonsnaam> cum socii<datum datum='1578-10-01'> Den 1e octobris </datum>is <persoonsnaam>don Jan</persoonsnaam> (van<persoonsnaam> Sijn Koninklijke Majesteyt </persoonsnaam>uyt <locatie>Spanjen</locatie> om de landen in vrede te brengen) deser wereld overleden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-xx-xx'>Anno 1578</datum> sijn die van <locatie>Amsterdam </locatie>met <persoonsnaam>den prins</persoonsnaam> ende Staten verdragen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-12-21'>Den 21e decembris ut supra</datum> is<persoonsnaam> Maximilianus, grave van Bossu </persoonsnaam>overleden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>213</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1579-xx-xx'>Anno 1579 </datum>heeft <persoonsnaam>de prins van Parma </persoonsnaam>de stad <locatie>Maastrigt</locatie> ingenomen, ten behoeve van<persoonsnaam> de koning van<locatie> Spanje</locatie></persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Jan van Foreest </persoonsnaam>wesende tot<locatie> Antwerpen</locatie> opten dachvaart  van wegen van<locatie> &apos;t Noorderquartier</locatie> is aldaar die werlt overleden opten <datum datum='1580-05-25'>25 may anno 80</datum>, &apos;s morgens omtrent een uuren ende is van daer gevoert tot <locatie>Alcmaer</locatie> opten <datum datum='1580-05-27'>27 may </datum>daar gecomen en leijt begraven<locatie> voor het hoog choor.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1589-03-xx'>Anno 80 in de maand van Martio</datum> is in <locatie>Noordholland </locatie>door dorpen en steden een aardbevinge geweest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1581-xx-xx'>Anno 1581</datum> is <locatie>den oostersse brugge</locatie> gemaeckt met den valbrucg na ten toe te gaen.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>214</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1581-07-25'>Den 25 july</datum> is den eerste steen geleyt van<locatie>den Nieuwe Wage ant Heylich Geest huys</locatie> bij<persoonsnaam> Tonis Aeriansz. den sone van mr. Aerian landmeter.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-xx-xx'>Anno 1582</datum> is het stadtssegel dat men plach te gebruycken is hert maeck van silve ad causas van coper gemaeckt, is verandert in silver bij advys vande vroetscap wegende tselfde segel x loot min twe Engelsse ende is gemaeckt bij<persoonsnaam> meester Joost Het of Aelsoon</persoonsnaam> voor tien pont Vlaams lx gulden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-06-14'>De 14 juny anno 82</datum> <persoonsnaam>heeft Cornelis Goutsmit alias Brou van<locatie> Haerlem</locatie></persoonsnaam> wesende kerckmeester van <locatie>Alcmaer</locatie> den costerinne van <locatie>Alcmaer kercke</locatie> belast dat sij den kerck na ouder gewoont soude sluyten maer dat sij die achter noorder daerom souden laten open staen want seyde hij dat sij savons daer wat te doen hadde het welcke sij soe gedaen heeft alst haer belast was, soe is hij &apos;s avonts inde kercke gecomen met <persoonsnaam>Jaques Mostart een Brabander</persoonsnaam> met noch <persoonsnaam>enen Marcas blaeuverwer een uutlander</persoonsnaam> ende hebben die schilderie staende affter inde kercke, wesende vanden seven barmherticheden ende het oordel met een swart quast die schilderie uutgewist met die prophete ende scrifft dat ande predickstoel stont. &apos;s Morgens als die burgerie tselffden in waer worden, soe hebben sij daer een miscontentement daer inne genomen dat men sulcx werck gedaen hadden dan dander kerckmeesteren hebbent perfect wederom of doen waschen soo dat het weder schoon</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>215</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>was, dan die propheten bleven uutgedaen met het scryft,  en is deselve <persoonsnaam>Cornelis Goutsmit</persoonsnaam> voor de wet geroepen, maar de saak is aan een spijker blijven hangen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-06-xx'>Anno 1583 in junio </datum>werden <locatie>den vaert  van <persoonsnaam>Jan Boyes </persoonsnaam></locatie>oft tot <locatie> den vaert van<persoonsnaam> Lagedijck</persoonsnaam></locatie> opgescoten ende <locatie>den Proiengerbruch (?)</locatie> vermaeckt, den <locatie>Langestraet</locatie> mede  vermaeckt driegaens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-xx-xx'>Anno 1582</datum> worden <persoonsnaam>de Prins van Oranje</persoonsnaam> op <datum datum='1582-03-18'>den 18e maart</datum> van een Italiaan met een vuurroer door zijn kaken geschoten, dog is weder van dat schot genesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-02-19'>Den 19e february 82</datum> is<persoonsnaam> Francois van <locatie>Walois</locatie> en<locatie> Alençon</locatie> de broeder van de coning van Vrankrijk</persoonsnaam> tot <locatie>Antwerpen</locatie> tot <persoonsnaam>Hertog van <locatie>Brabant</locatie> </persoonsnaam>gehult en <persoonsnaam>Markgraaf des Heijligen Rijks.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-xx-xx'>1583</datum> is de stad <locatie>Diest </locatie>ingenomen van <persoonsnaam>den Hertog van Parma</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-07-10'>Den x Julij anno 1584</datum> <persoonsnaam>Wilhelmus van Nassouwen</persoonsnaam> binnen<locatie> Delft </locatie>gescoten  ende aldaer gestorven,  ontrent tusschen een en twee uuren, van <persoonsnaam>een hoog Bourgonjon genaamt Balthasar Stark of Geraerds</persoonsnaam>, dewelke den selven tijt gevangen worden ende daar na <datum datum='1584-07-14'>den 14 july</datum> sijn sententie ontfangen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>216</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-02-29'>Anno 1584 den 29 januari</datum> is tot <locatie>Delft</locatie> geboren <persoonsnaam>Prins Fredrik Hendrik van Nassau</persoonsnaam>, broeder van <persoonsnaam>Prins Maurits</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1584-12-xx'>1584, in december </datum>is <persoonsnaam>den Grave van <locatie>Lijcester</locatie></persoonsnaam> uut<locatie> Engelant</locatie> over gecomen in <locatie>Seelant </locatie>om te gouverneren over<locatie> die geunieerde provincien</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>217</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1587-10-xx'>In ocktobris 87</datum> is<persoonsnaam> die Grave van <locatie>Lijcester</locatie></persoonsnaam> binnen <locatie>Alcmaer </locatie>gecomen ende wel ontfangen, bleeft daer ontrent x dagen ende is met grote staet na <locatie>Amsterdam</locatie> gereyst.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1586-02-xx'>In februario 1586</datum> heeft <persoonsnaam>den Hertog van<locatie> Lijcester </locatie></persoonsnaam>het land geswooren. <datum datum='1586-12-xx'>In &apos;t begin van de maand decembris </datum>voors. is hij wederom na <locatie>Engeland</locatie> getrocken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>De coningine van <locatie>Scotland</locatie></persoonsnaam> is onthooft, soo men seijde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1588-xx-xx'>Anno 1588</datum> heeft<persoonsnaam> Joncheer Dirck Sonoij</persoonsnaam> leggende met sijn garnisoon binnen<locatie> Medeblick</locatie> <persoonsnaam>den prince graeff Mauring (Maurits)</persoonsnaam> buyten gehouden, stellende hem partie jegens b...</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>Den Geestepoort </locatie>gemaecken met den valbrug ende voorts is <locatie>het leprooshuys </locatie>geannexeert <locatie>het mannengasthuys</locatie> om beter  onderhoud te hebben tot daar anders in voorsien sal worden; ende is bij provisie<locatie> een nieuwe leprooshuis</locatie> opgerigt staandt<locatie> buyten de Kenmerpoort</locatie>, op de plaats daar <locatie>&apos;t oude leprooshuys</locatie> gestaan heeft eer &apos;t verbranden. <datum datum='158x-xx-xx'>Anno ut supra </datum>is <locatie>&apos;t Mannengasthuys wesende agter &apos;t stadhuys </locatie>getransporteerd in <locatie>&apos;t oude gasthuys van S. Elisabet</locatie>, ende &apos;t selve heerlijker vertimmerd.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>219</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>1590 </datum><locatie>Den steenen vischbrugge leyt bij Sint Jansstraat  op het Dronkenoord </locatie>neffens de bogt, die te vooren een houte brug was.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>Anno ut supra</datum> is de brugge gemaakt op<locatie>&apos;t Lacoudorp (bedoeld is Luttik Oudorp)</locatie> jegens<locatie> de Agterdam</locatie> over, mitsgaders<locatie> de brugge buyten de Vriesche poort</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den craen op <locatie>&apos;t ent van  Fnidsen</locatie> geset ende <locatie>den vismarckt </locatie>hermaeckt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>220</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>Dit jaar</datum> <locatie>de Steenen brug emaakt in de wal bij <persoonsnaam>Heijntjen Comen</persoonsnaam> <persoonsnaam>Lou en Bogert.</persoonsnaam></locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>Ad idem</datum> <locatie>de brugge over &apos;t dronken-oord responderende op de Sint Anna straat.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Anno 1593</datum> hebben die predicant van <locatie>Alcmaer</locatie> <persoonsnaam>Pieter Cornelissen </persoonsnaam>cum socijs geroepen een predicant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>1593</datum> sijn gemaakt drie nieuwe bruggen, d&apos; een bij <locatie>de Waag</locatie>, de ander bij <locatie>&apos;t clompje gout</locatie>, de derde bij <persoonsnaam>Harmen Aartsz</persoonsnaam>. Nog ut supra een brugge gemaakt op<locatie> &apos;t oostend van de Laat</locatie>. <datum datum='1593-xx-xx'>Anno eodem</datum> is <locatie>de Leet </locatie>droog gemaakt en opgeschoten, beginnende van <locatie>Mallaken brug</locatie> af tot <locatie>het oostend van &apos;t Vrouwen capel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Is een nieuwe steenen brucg met ii pijpen geleit  bij <locatie>de rootoren </locatie> mitsgaders <locatie>een water poort.</locatie></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Anno 93 in de paaschmarkt </datum>hebben de predicanten van <locatie>Alkmaar</locatie> wesende van de gereformeerde religie binnen <locatie>Alkmaar</locatie> beroepen de predicanten van de mennonieten om methaar te spreken van de kinderdoop, bij consent van enige van de burgemeesteren en sijn bij den anderen gekomen <locatie>ten huyse van <persoonsnaam>Arent Claasz</persoonsnaam>. in de Langestraat</locatie>, tegens <locatie>&apos;t raadhuys over</locatie>. Ende nadat sij 2 dagen met den anderen gesproken hadden, hebben de burgemeesteren haar geinterdiceert niet verder in de saken te treden en haar besonje te casseren, het welke sij geobedieert hebben  en sijn de stucken gecasseert bij <persoonsnaam>Pieter Michielsz. en Hendrik Buys, gesworen roedragers </persoonsnaam>der stede <locatie>Alkmaar</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>221</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>Anno 1594</datum> begost men de straten te vermaken, bij <persoonsnaam>de straatmaker van <locatie>Haarlem,</locatie> genaamt meester Jan.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Anno ut supra </datum>is bij <locatie>de Crebbesteeg</locatie> over<locatie> de Leet </locatie>geleyt een nieuwe brugge.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Anno 1593</datum> en <datum datum='1594-xx-xx'>1594 </datum>is <locatie>de weeskamer</locatie>, mitsgaders <locatie>de secretarye</locatie>, gestaan hebbende op de oudere schepene kamers, getransporteerd beneden in <locatie>&apos;t stathuys,</locatie> daar de conchergie gewoont hadde, ende is mede op de selve tijd een schone saal met een keuken en kamer getimmerd, en geordineerd in den hal end after hal in <locatie>&apos;t oude Mannengasthuys</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>Anno 1594 </datum>heeft de stad doen maken tot haren kosten <locatie>twee overtoomen, een tot Hensbroek en een tot Opdam</locatie>, des sullen de voorsz. dorpen de kleyne ordinaris reparatie tot haren costen onderhouden, volgende &apos;t accoord daarvan sijnde, leggende op burgemeesteren camer.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>Anno 1595</datum> gont een last rogge 145 goutgulden ende een broot van 12 pont gout 9 stuivers een pond, een ropboter van 32 loot 6 stuivers, een vierendeel vat boter 20 gulden, 100 pont caes 10 gulden, 1 sack tarwe 7 gulden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>Anno 1594</datum> is <locatie>het slootjen of de vaard van &apos;t windaas na Alkmaar</locatie> seer gewijt en gediept en heeft gecost van arbeytsloon alleen ontrent vc gulden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-04-02'>Anno 1595 den 2 april </datum>zijn de 4 eerste schepen uit <locatie>Holland</locatie> naar <locatie>Oost Indien</locatie> zeil gegaan onder &apos;t beleid van <persoonsnaam>Cornelis Houtman</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>222</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>Anno 1596</datum> is<locatie> Cales in Spanjen </locatie>van de Engelsen en Hollanders gewonnen en geplondert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>Anno ut supra</datum> begost men <locatie>de toorn van de waag</locatie> af te breken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-04-24'>Anno 1596 den 24 april </datum>is <persoonsnaam>Cornelis Hendrix, pastoor uyt <locatie>de Kunder </locatie></persoonsnaam>van burgemeesteren en schepenen belast uyt <locatie>Alkmaar </locatie>te trecken binnen drie dagen en daar niet weder in te komen op poene van gebannen te worden ten eeuwigen dage uyt <locatie>de lande van Holland ende Vriesland</locatie>, omdat hij soo men seyt geoeffend hadde de pauselijke religie, dan heeft een request gepresenteerd aan de vroedschap, om gratie te mogen hebben, dat hij soude mogen blijven, ende heeft apostille op sijn request gecregen dat hij alsnog voor dese tijd soude blijven tot dat hem anders geordineerd worde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>Op dat jaar </datum>is<locatie> den toren van de Waech </locatie>besteedt te maken mitsgaders die halle te besolderen. Is aengenomen bij<persoonsnaam> Cornelis Pieterz Kunst</persoonsnaam> om xxvii 2900 gulden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-06-xx'>Anno 1597 in iunio </datum>was weynich rogge in geheel <locatie>Hollan</locatie>t soe dat men nauwelicken broet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en conde becomen. Die van <locatie>Amsterdam</locatie> hielde wacht in de poorten ende op die boomen opdat men geen goet uut souden laten voeren ende worde alle schuyten besocht die daar uut voeren. Binnen <locatie>Alcmair</locatie> hebben den borgers mede wacht in den poorten ende op die bomen gesonde soe dat daer geen goet uut en most sonder bellet van de magistraten te verleenen en dat voor den omleggende dorpen. </l>
					<l></l>
					<l>Dit duerde binnen<locatie> Alcmair </locatie>omtrent ses dagen.</l>
					<l></l>
					<l>Die scamele luyde betaelde het broot voor viii st., die vermogende burger ix ofte x st., elcke broot wegende 12 pont, eodem tempore gout een last rogge 148 goutgulden, die brooden van 12 pont 10 stuivers, 12 penningen,  een sak tarrwe kosten tot <locatie>Alkmaeer op de markt </locatie>negen gulden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-xx-xx'>Anno 1597</datum> deden den stadt van <locatie>Alcmaar</locatie> op hondert last rogge voor den armen ende gaven<datum datum='1598-xx-xx'> &apos;98</datum> ende gaven &apos;t broot voor den armen voor 7 stuvers. Voort mede soe sijn die burgere mede getaxeert om rogge te houden een ijgelicke na sijn qualite tot ter somme van 80 last.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-xx-xx'>Anno 1597</datum> worden begost <locatie>die toren staende op den Waech</locatie> gemaect te worden bij <persoonsnaam>Cornelis Pieterz. Connst meester timmerman</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>fol. 223</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1598-02-20'>Den 20 february &apos;98</datum> is <persoonsnaam>Cornelis Diricxs. mijn broeder </persoonsnaam>overleden tot <locatie>Petten </locatie>Har..., out sijnde omtrent lxiii jaar</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hier toe heeft mijn vader geschreven ende nu bij mijn voerder begost.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1598-xx-xx'>Aliis:</datum> hier toe beschreven bij <persoonsnaam>den burgemeester Jacob Dirx Wijnkoper,</persoonsnaam> in &apos;t vervolg beschreven bij <persoonsnaam>Jan Jacobs Stoop sijn soon.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>224</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-07-16'>Anno 1599 den 16 july</datum> is<persoonsnaam> Jan Aalberts. raat </persoonsnaam>deser werelt overleden, ende was ontfanger generaal van <locatie>&apos;t Noorderquartier ende Westvriesland</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1602-04-04'>Anno 1602 den 4 april</datum> is <persoonsnaam>coningin Elisabeth overleden</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1602-xx-xx'>Anno 1602</datum> was binnen <locatie>Alckmaar</locatie> een aardbevinge, <datum datum='1602-01-03'>den 3 januarij </datum>omtrent elf uuren voor de middag.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1604-09-xx'>Anno 1604 in Septembris</datum> is <locatie>Oostende </locatie>van <persoonsnaam>de hertog Aalbregt </persoonsnaam>overgegeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1605-xx-xx'>Anno 1605</datum> was binnen die stadt een groote brant op<datum datum='1605-07-11'> den elffde Julij</datum> op die rechte middach ende verbrande in drie uren tijt neegen keeten tot die gront af ende waren genaempt <locatie>die oude keeten </locatie>ende daer verbrande in die selfde keet bij gissing omtrent 30000 manden #  turff waer van ick met mijnen twee suagerts te weeten<persoonsnaam> meester elis</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Willem Mathijss.</persoonsnaam> drie keeten wel omtrent die derde paert van die voors. turff.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>227</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1605-xx-xx'>Op dit jaar</datum> is <locatie>die plaes aan die noortsijde van die waech </locatie>vergroot ende worden t huis daer<persoonsnaam> Jan van Teijlingen</persoonsnaam> in plach te woonen afgebroocken doorgaens met twee huisen in <locatie>die Houtilstraet</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1606-xx-xx'>Anno 1606</datum> is <locatie>de Nieuwestraat</locatie> de straat vernieuwt. Item <locatie>de brug gemaakt op de Oudegragt nevens de Samaritaans straat.</locatie> Item is <locatie>de St. Jacobsstraat </locatie>de straat vernieuwt. Item is <locatie>het Amsterdamsche veer dat bij de Roode Gans was</locatie>, verleyt buyten bij <locatie>het excijshuys </locatie>ende de vier schuyten die op <locatie>Hoorn </locatie>varen sijn bij<locatie> de Roode Gans </locatie>geordineerd.<datum datum='1606-xx-xx'> Dit jaar sterf </datum><persoonsnaam>Justus Lipsius van<locatie> Leuven </locatie></persoonsnaam>out 59 jaren.  Desen schout met dese vier burgermeesteren ende die vijsepreses van scheepenen ende die tresaurier waren altsamen vroenaers.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>229</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1609-12-24'>Den 24 december 1609</datum> waren schout, burgermeesteren, scheepenen, tresaurier dese naevolgende parsoonen</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Schout</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Gerritsz Calff</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Burgermeesteren</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Cornelis Matthijsz Schagen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Adriaen Heindricksz Rabbi</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Cornelis Heindricksz Boom</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Jacobsz van Teijlingen Bas</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Sceepenen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Jacobsz van Dijck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Harmansz van Parsijn</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gerrit Jansz van der Nieuburch</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Adriaen Cornelisz Schagen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Meijnertsz Coeckebacker alias Groot</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Jacobsz van Calverdijck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Cornelis Jansz Jonge Rijper</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Tresaurier</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Cornelisz Druijff</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Kerckmeesteren</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Dierten houtcooper</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Jansz Rijper</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Claesz Seilmaker in loco IJff Maertsz lakencooper</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op dese selffde tijt is tot vroetscap gecoren een <persoonsnaam>Abraham Jaspersz., geboren van<locatie> Leijden</locatie> </persoonsnaam>ende was een coeckebacker geweest. Door desen boven voors. effexcien is een groote commocie opgestaen soe onder die burgerie als scutterie ende een groote jalousie onder die vroetscappe door oorsaecke datter twee varen ende twee soonen ende twee swagers tesamen comppareerden in die vroetscap om alsoe die met meeste stemmen wech te dragen wat burgeren in die vroetscap soude mogen voorgedragen warden, want <persoonsnaam>Cornelis soon Mathijss. Schagen</persoonsnaam> comparerden als burgermeester ende vroetscap ende<persoonsnaam> sijn soon Aeriaen Cornelisz.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Scagen</persoonsnaam> als sceepen, <persoonsnaam>Cornelis Janssz. van der Nienburch</persoonsnaam> als vroetscap ende zijnen soers soon als scheepen, <persoonsnaam>Jan Janss. Rijp</persoonsnaam> als vroetscap ende<persoonsnaam> zijn soen Cornelis Janssen Rijp</persoonsnaam> als sceepen, <persoonsnaam>Pieter Janssen Scagen</persoonsnaam> als vroetscap ende <persoonsnaam>Jan Meijnertss., coeckebacker</persoonsnaam>, als sijn swager als sceepen ## waerover tamelick was striendend tegens die privilegie van &apos;t. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Die commosie onder die scutterie ende burgerie hem van dage tot dage hem heeft vermeerdert ende daer ginck een groote geruchte door die stadt datter eenige vaendelen soldaten soude in die stadt comen, waerover cappeteinen veroorsaeckt zijn geweest om &apos;t selffde om aen d&apos; burgermeesteren ende vroetscap te remonstereren ende te versoecken dat men die scutterie soude laten waecken met sekere rotten aen boomen ende poorter om alsoe alle inconvenienten ende swaricheiden te scuwen om alsoe ende voorhoeden soude die burgerie in stilte te houden. Sooe sijn cappeteinen, op<datum datum='1609-12-30'> den 30 decembris 1609</datum> den vroetscap vergaert sijnde, t&apos; &apos;s avons op <locatie>&apos;t stadhuis</locatie> gegaen om haer remonstrantie over te leveren aen die heren vroetscap ende hebben versocht door een stadtsboode te mogen binnen staen om haer rapoort verclaringe te doen van haer versoeck, &apos;t welck huer van burgermeesteren wel hardelick warden geweigert noch een wilden se niet in die camer liet, niettegenstaende eenige van den vroetscap &apos;t selffde garen hadden gesien. Dan burgermeesteren gaven voor antwoort dat sij souden vertoeven tot <datum datum='1610-04-01'>manderdaechs, weesende den 4 january 1610</datum>. Cappeteinen, sulckx verstaen  hebbende ende &apos;t selffde nou bij die gemeene scutterie verstaen sijnde, mede miscontentement hebben genomen hebben cappeteinen seer hart aengevallen, seggende dat sij soude den tromel roeren om ende die wapenen aenneemen om die wacht aen te neemen ende, sooe d&apos;cappeteinen sulckx weigerden, dat sij selver souden die wapenen aenneemen ende andere cappeteinen stellen nae haer believen ron waerover cappeteinen met haer luytenanten ende aedelborsten met malcanderen geraechslaecht hebben eenige van cappeteinen en goet gevonden<persoonsnaam> den cappetein Jan Jacobsz. Graeff </persoonsnaam>ende<persoonsnaam> cappetein Adriaen van Veen</persoonsnaam> en<persoonsnaam>de meester Jacob van Teijlingen als adelborst</persoonsnaam>, midtsgaders <persoonsnaam>meester Adriaen Antoniss. als vroetscap</persoonsnaam> die te t&apos; exteseren om nae<locatie> Den Hage</locatie> te trecken om alle saecken aen die edele heere Staten ende <persoonsnaam>zijn Excelencie</persoonsnaam> te alle saecken om alsoe huer privelegie te maintineeren te remonstreren, die welcken dadelicken van <datum datum='1609-12-30'>den selffden avont </datum>uutgereist zijn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>230</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Middellertijt hebben cappeteinen met malcanderen geresolveert, dat t&apos; &apos;s anderen daechs weesende <datum datum='1609-12-31'>den 31 decembris 1609</datum>, dat men die wapenen souden aenemen ende dat men met 2 vaendelen souden optrecken om met het eene vaendel<locatie> het stadthuis</locatie> te bewaren ende met het andere vaendel aen poorten ende boomen twede te waecken en alsooe die stadt in versekeringe te houden want die burgerie niet gerust ende waeren, sorgende soe men tot maenendaechs wachten dat daer eenige vaendelen soldaten middellertijt mochten comen soude mogen incomen overmidts die grote geruchte die door stadt was van soldaten in te comen. Sooe zij cappeteinen t&apos; &apos;<datum datum='1609-12-31'>s anderendaechs, wesende den 31 jan. december 1609</datum>, aen burgermeesteren gegaen tot haren huisen ende haer hebben haer meeninge verclaert wat sij van meenige waren te doen waerop zij vuer ofte eenige voor antwoort gaven dat sij wel wilden dat het met minder moeiten hadden mogen geschieden, waerop cappeteinen voor antwoort gaven dat voor dese tijt die scutterie ende burgerie met geen andere contentement connen geven daer sij mede waren te stillen ende dat sij oversulchx &apos;t selffde quamen aendienen ende, als &apos;t selffde gescieden, huer die daerin niet en souden verscricken ende dat &apos;t selffde gescieden om die burgerie in stilte te houden ende om alle verdere commotie ende  te verhoeden, sooe hebben cappeteinen op den naemiddach omtrent 1 oft 2 uren die trommelen door die stadt laten gaen ende hebben off laten roepen dat alle die scuttebroeders die onder <persoonsnaam>cappetein Adriaen van Veen </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>cappetein Gerrit Ariss. Grootlant</persoonsnaam> besceiden waren dat sij souden voor die clock 3 urren geluit, staende toe met huer volle geweer compareren voor huer vaendrich logementen, men sonder te nachtwaecken op die huogste boeten die daertoe stonden, die clocke dire uren geslaegen sijnde, hebben die scuttebroeders haer ter besceide plaetse laten vinden waervan eenige absenteerden die onwillich waren op te trecken ende te waken, seggende die dat sij burgermeesteren det gedaen hadden ende niet cappeteinen, waervan ick hiernae broeder verhalen sal, als nu der die scuttebroeders vergaert waren ende gereet waren om nae<locatie> stadthuis</locatie> te trecken, is haer van cappeteinen voorgehouden dat niemant hem vervorderen souden te schieten ende ofte eenich rumoer te maken lanste die staeten op sekere groote penen ende dat het optrecken tot geen anderen en deerden dan om stadts privilegie voor te staen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>fol. 230v</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>dat gedaen sijnde, sijn beide de vaendels opgetrocken tot<locatie> het stadthuis</locatie> toe. In &apos;t trecken warden burgermeesteren gewaerscout dat die scutters in &apos;t optrecken waren, soe sij uut huer camer geloopen daer sij vergaert waren, elckeen nae sijn huis toe. Nu die vaendels voor <locatie>stadtshuis</locatie> comende, is een van de cappeteinen, die benedenduers open vindende, daerin ingetreeden, heeft die huisvrou van die consersie die sluetelen van de bovendoer affgeeyst, diewelcke voor antwoort gaff haer belast te weesen geen dooren te oppenen, waerop die cappetein beleefdelicken antwoorde die sij die sluetel dat sij gewillicke soude overgeven opdat alle dingen met stillicheyt mochten gescien, diewelcke door &apos;t aenstaen van die cappetein ten laesten die sluetelen heeft overgegeven ende heeft die cappetein die door opengesloten ende is hebben alsoe met stilheit <locatie>het stadthuis</locatie> ingecreegen alwaer t&apos; &apos;s nachs sonder eenige varder commocie ende hebben des t&apos;n &apos;s a t&apos; &apos;s nachs met een vaendel gewaeckt op<locatie> &apos;t stadthuis</locatie> ende met het ander vaendel an den poorten ende boomen ende hebben alle avonden alsoe opgetrocken met 2 vaendelen totten <datum datum='1610-01-03'>3 january 1610,</datum> daernae alle avonden met een vaendel totten <datum datum='1610-02-26'>26 february</datum> ende van <datum datum='1610-02-27'>den 27 february </datum>begost men te waecken met 4 rotten, een aen <locatie>die Kermerpoort,</locatie> een aen d<locatie>ie Geestepoort</locatie> ende een aen die boom ende een rot op <locatie>die Doelen</locatie>. Nu alsoe <persoonsnaam>meester Adriaen Antoniss</persoonsnaam>. opten <datum datum='1609-12-30'>30 december 1609 </datum>met <persoonsnaam>cappeteins Graeff Jacobss,</persoonsnaam><persoonsnaam> Adriaen van Veen</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> meester Jacob van Tellegen </persoonsnaam>nae <locatie>Den Hage</locatie> getrocken waren,als hier vooren verhaelt is, zijn <locatie>ten Hove</locatie> verhoort geweest ende is bij die heere Staten goet gevonden dat zijluiden wederom nae huis souden reisen ende dat daer comissarisen souden gesonden werden om haer op alles te informeren waret met autorisacie om die beroerte te stillen ende burgerie met den raet in goede vrede ende eenicheyt te brengen. Sooe zijn werderom gereist ende haer rappoort gedaen aen die heer vroetscap ende scutterie, waermede die scutters ende burgers wat mede gestilt warden.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>fol. 231</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1610-01-xx'>Een dach ofte 2 daernae </datum>sijn commissarisen gecomen opten <datum datum='1610-01-xx'> january 1610</datum>, wesenden op dingesdaechs t&apos; &apos;s avons ende hebben haer op <datum datum='1610-01-xx'>&apos;s anderendaechs</datum> die vroetscap doen vergaren ende hebben haer alles bij de vroetscap van alles geinformeert ende die saecke wel verstaen hebbende, hebben sij een middel voorgewent om alle questie ende gescillen neder te leggen. Die middel was dat men die vroetscap diewelcke was 24 starck, dat men dieselffde soude voormeeren met sekere getal van persoonen ende dat schepenen die niet in die vroetscap waren, nu voortaen niet meer in die vroetscap souden compareren, &apos;t welck bij die commissarisen om gevraech, gedaen wert, wert bij die meeste stemmen van die vroetscap ende sceepenen die daer mede present waren, ofgeslagen, comissarisen siende wat middellen daer voorgeslagen warden, dat het tevoorgeeffs was, zijn werderom vertrocken nae <locatie>Den Hage </locatie>om rappoort te doen. Conmissarisen vertrocken sijnde, is die vroetscap in aen 2 gedeelt ende wert d&apos;eene partie genoempt bij die burgerie die matige vroetscap ende d&apos;ander partie die partidige vroetscap. Opten <datum datum='1610-02-07'>7 february</datum> zijn van weegen die matige vroetscap geconmitert om nae <locatie>Den Hage</locatie> te trecken J<persoonsnaam>acob Steenhuis,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Jan Pieterss. Stoop</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Pieter Jacobss.</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bas van Teilingen</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Adriaen du Gardijn</persoonsnaam> vanweegen die scutterie <persoonsnaam>Aeriaen van Veen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Jan Pieterss. Hoochtwout</persoonsnaam>, <persoonsnaam>meester Floris van Teilingen </persoonsnaam>end<persoonsnaam>e cappetein Borrit Heindrickz</persoonsnaam>., <persoonsnaam>appoteecker, met 2 rotmeestets Jan Phillipss</persoonsnaam>. ende <persoonsnaam>Simon van Veen</persoonsnaam>, ende die die van de partidige vroetscap genoempt warden <persoonsnaam>Cornelis Mathijss., Schagen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Doedt Janss., Medenblick,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Pieter Harmanss. van Partijn </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Jan Jan Doriaenss., Rijp</persoonsnaam>, om elckx haer saecken van die heere Staten te defenderen ende warden die saecke van die scutterie gejustificeert ende wert verstaen wat bij die scutterie gedaen was welgedaen te zijn niettegenstaende eenige van die partige vroetscap aen alle steden gereist waren om haer saecke te verschoonen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Diewijle nu dese partie in <locatie>Den Hage</locatie> waren besongieren, soe isser wat commosie gevallen onder die scuitterie die willich waren om te waecken tegens diegeene die onwillich geweest hadden in &apos;t optrecken ende noch onwillich bleven om te waecken, niettegenstaende bij burgermeesteren gelijcke bestemt was dat men alle die scutters soude laten waecken. Dan nae ick verstaen hebbe, werden de onwillge oftgeraen bij een van burgermeesteren sooedat sij onwillich bleven ende waren omtrent sestich starck, waerover die scuttebroeders heure contentement naemen ende wart beslooten dat men die excecutie souden doen aen die onwillige, maer alsooe daer eenige goede persoonen waeren die daerin ten besten spraken om die burgerie in stilste te houden, hebben die scutterie versproken dat sij doch een dach ofte 2 wilden pasiente hebben alsooe die heere in <locatie>Hage </locatie>waren ende dat men verhoopten al van dach tot dach dat die heeren souden thuis comen, dat men alsdan die excecutie ordentelick mochten doen, &apos;t welck geconsenteert wart maer alsoe die compste van die heeren wat lang vertoeffde ende zijn zij niet langer te stillen geweest ende hebben opten <datum datum='1610-02-16'>16 february </datum>d&apos;eerste excecutie gedaen t&apos; &apos;s avons nae die wacht opgetrocken, was, aen een <persoonsnaam>Maerten Claess. Backer</persoonsnaam>, woonende op <locatie>die Oudegraft in goliat</locatie>, dat dese excecutie op hem al een geschien was orsaecke dat hij wel woorden waeren tegens die scutters, seggende dat die scutter &apos;t hart niet endesouden hebben hem te excecuteren ende vercoft daer gelt op &apos;t welck waerdoor die scutters seer heftich werden ende hebben die excecutie aen hem gedaen met viegende vaendel ende een <datum datum='1610-02-xx'>dach ofte 2 daernae </datum>sijn die scutters met die 4 vliegende vaendels getrocken ende alle hoecke van straten ende bruggen beset om het grau in stilte te houden ende hebben alsooe al die andere onwilligen mede geexcecuteert.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>232</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Die excecutie gedaen sijnde, sijn<datum datum='1610-02-xx'> een dach ofte twee daernae </datum>die heeren thuisgecomen met eenige 4 connissarissen om te sien oft men die tuist met gemack souden mogen neergeleit werden, 40 wat middelen comnissarissen woorden wenden, was al om niet, sooedat opten<datum datum='1610-02-xx'> february</datum> wederom een commosie geresen is om die scutters, sooe dat eenige sijn geloopen in die herberge bij die commisssarisen ende wilden die partidige vroescap ende raedt afgeset hebben waertegen commissarisen haer met alle redenen meenden ter vreden setten, maer wat sij spraken,&apos;t was al om niet sooe dat comissarisen baden dat zij ee 2 oft 3 dagen wilden pacientie hebben ende dat daer 2 van haer souden nae<locatie> Den Hage </locatie>souden trecken om die saeck <locatie>ten hove</locatie> aen te dienen ende beloven haer van alles goede contentement mede te brengen t welck geaccordeert werden, ende zijn alsoe 2 van die heere commissarisen nae de middach vertrocken nae <locatie>Den Hage</locatie> ende zijn op<datum datum='1610-02-20'> &apos;t 20</datum> t&apos; &apos;s avons wederom gecomen met volle procuratie ende hebben opten<datum datum='1610-02-22'> 22 february</datum> een geheele vroetscap ende raedt affgeset tot contentement van die meeste scutterie ende burgerie ende hebben opten<datum datum='1610-02-23'> 23 february </datum>nieuwe vroetscap ende raet gecoren, vroetscap soeckt <pagenumber>folio 248 </pagenumber>verso raet, vide<pagenumber> folio 233.</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>233</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1610-02-23'>Den 23 februarij 1610</datum> werden bij commissarissen gecoren tot schout, burgermeesteren, scheepenen, tresaurier dese navolgende persoonen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Schout</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Gerritsz Calff</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Burgermeesteren</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Willemsz Steenhuis</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Aeriaen Maertensz Coetenburch</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Pietersz Stoop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Adriaen Heindrickx Rabbi </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Scheepenen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dirck Jacobsz van Eijck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Gijsbertsz Paeu</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Claesz seilmaer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gerrit Jansz van der Niburch</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Jan Meinertsz Groot coekebacker</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Mr. Jacob van Teilingen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dirck Jacobs buegel</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Tresaurier</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Cornelisz Druijff </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Kerckmeesteren</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Dierten houtcooper</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Jansz Rijp</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>IJff Maertsz lakencoper</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1610-xx-xx'>in dit jaer</datum> heeft die vroetscap vercregen dat zij haere ijgen vroetscappen moechten eligeren die sij met dubbelt getal uit het hoff mosten haelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>234</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1610-xx-xx'>Op dit jaer</datum> heeft men op ten begost <locatie>die Voormeer binnen die stadt </locatie>te demmen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1610-06-xx'>Opten.. juny </datum>werden begost gedempt te werden <locatie>het eiland in dit voormeer genaempt ‘Het nieuwe Venegen’.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>235</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1613-08-20'>In dit jaar 1613 opten 20 augusty </datum>begost men <locatie>dat voors. eilant bij Nieuwe Venese </locatie>die erven te verkopen om betimmert te werden voor die bierstekers ende was bij die vroetschap geresolveert dat op geen andere plaetsen in die stadt eenige biersteekers souden mogen woonen dan op dit eiland in de datter in 30 jaren geen veranderingen soude gemaeckt werden tot contement van de biersteekers.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1613-xx-xx'>In dit selffde jaer</datum> worden <locatie>die brug geleyt van &apos;t nieuwe eylant neffens die Keyserstraet over.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1613-xx-xx'>Anno 1613</datum> is gestigt<locatie> Sint Elisabets Vrouwegasthuis of Vrouwe Elisabets Gasthuis op &apos;t Lennaakt.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>236</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1613-xx-xx'>In dit jaer</datum> werden begonnen te maken <locatie>die ouwe nieuwe binnen Vriesse poort </locatie>daer die ouwe poort voor &apos;t belech gestaen had.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='16xx-xx-xx'>In dit jaer</datum> is <locatie>die buitenste Vriesse Poort</locatie> begost te maken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1626-05-27'>27 may Anno 1626 </datum>is <persoonsnaam>Willem de 2de</persoonsnaam> geboren.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>237</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-xx-xx'>In dit iaer 1618</datum> is volmaeckt geweest <locatie>die nieuwe buitenste Vriesse Poort</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-10-10'>Den 10 october </datum>is <persoonsnaam>die prins van Orangen, graef Mauricius</persoonsnaam>, als gouverneur vant lant gecomen met sekere compagnie soldaten binnen <locatie>Alcmaer </locatie>en heeft al die vroetscap met burgemeesteren en scepenen van haren eet ontslagen en heeft die vroetscappen wel verandert. En heeft die selffde vroetscap die <datum datum='1610-xx-xx'>int iaer van tiene </datum>was gestelt op 27 persoonen gemaeckt op 24 als van outs, ende dit door last van de Staten Generael, sonder voorweeten vanden Heere Staten van <locatie>Hollant</locatie>. Niewe raet siet <pagenumber>folio 237 </pagenumber>vroetscap <pagenumber>folio 249verso</pagenumber>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
