<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1672_Amst_Anon - Een dagboek uit het 'rampjaar' 1672</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Dags register van t gene t sedert den <datum when='1672-06-26'>26 Juny 1672</datum> in <locatie>Amsterdam </locatie>en daarontrent is voorgevallen.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-26'>1672, 26 Junij,</datum> Sondagh. Van dese morgen is de Vroetschap vergaadert geweest en zeer gedisputeert, of men de stad zoude houden dan of men met <locatie>Frankrijk </locatie>zoude capituleeren, waar van de stemmen zeer verscheyden waren. 16 stemmen wilden de stad houden, 20 wilden het geven, zoodat de 16, ziende overstemt te zijn, de burgers die beneden de wagt hadden, dreygden boven te halen tot haar adsistentie, dat nog gestilt wierde, maar evenwel door de eene of andere occasie onder de burgers bekent wiert en sijn de saken in de vergadering verhandelt, de rechte oorsaak van alle tweedragten en moeylijkheeden tussen de Magistraat en burgerij daarna van tijt tot tijt voorgevallen.</l>
					<l><datum when='1672-06-26'>1672, 26 Junij, Sondag. </datum>De burgeren door verscheyde geruchten opgewekt zijnde, des avonts na gewoonte de sleutels van de stad aan het huys van de <persoonsnaam>Borgemeester Lambert Reynst</persoonsnaam> thuysbrengende (&apos;t was het volk van de compag. van <persoonsnaam>Captn Witsen</persoonsnaam>), en wilden die aan de knecht niet overleveren maar aan de Borgem. selfs, die na een weinig wagtens voor is gekomen, vragende wat of dit te seggen was, waarop wiert geantwoort, het isser nu geen tijt toe om soo los de sleutels van soo een stad als <locatie>Amsterdam</locatie> overtegeven, en dat deselve ook niet bij hem maar op het Stadhuys in handen der burgeren behoorden te zijn, zeggende datse tot haar leedweesen hem moesten zeggen, dathij bij de burgerij zeer zuspect was, waarop de Borgem antwoorde dat hij was een patriot van de stad en staat en dat hij het wel met deselve meende, en de burgeren soude bij staan tot defentie zoo lang hij staan konde; eene<persoonsnaam> Johannes Bruynsroth,</persoonsnaam> een uit de burgers, seide, dat ik wiste dat het soo niet soude zijn, zoo schenk ik u een koogel door de kop, waarmede zoo zijn gescheyden.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-27'>27 dito Maandag</datum>. Isser veel quade tijdinge van <locatie>Overijssel </locatie>gekomen, <locatie>Deventer</locatie>, <locatie>Swol</locatie>, <locatie>Campen</locatie>, <locatie>Hasselt</locatie>, <locatie>Swartsluys </locatie>en <locatie>Steenwijk </locatie>over, soo ook <locatie>Schenkenschans</locatie>, dat hier groote verslagentheyt heeft gemaakt, en de gemoederen der gem. niet weynigh ontstelt. Buiten de <locatie>Leytse poort</locatie> waren 2 ruyters van onse eygen guarnisoen, die den <locatie>Overtoomsz wegh</locatie> onveylig maakte, dwingende de huisluyden om haar &apos;t een en &apos;t ander te geven, veel moetwilligheyt bedrijvende, de klagten daarvan aan de burgerwagt van de<locatie> Leytse poort</locatie> komende, zijn daar bij geval<persoonsnaam> Sr Gilles Hoybergh </persoonsnaam>nevens een van zijn confraters, vrijwillige ruiters onder<persoonsnaam> den ritmeester en fiscaal Hooft</persoonsnaam>, die op haar ter poort uit spattende, treffen dese 2 andere aan en wierden door<persoonsnaam> Hooybergh</persoonsnaam> bevoolen datse dese moetwil soude laten staan, haar met beleeftheyt zeggende dat het voor haar, als van ons guarnisoen zijnde, niet betaamde de wegen selfs onvrij te maken, waarop de eenen zijn pistool trok en settent <persoonsnaam>Hoybergh </persoonsnaam>op de borst, maar het weygerde af te gaan, waarop hij het andere uit de holster haalde en meende daar mede de voorsz. <persoonsnaam>Hoybergh </persoonsnaam>te grieven, die, siende dat het ernst was, ondertussen het pistool in de vuist genoomen hebbende, schiet den anderen door de kop, dat hij van &apos;t paart tuimelde, werdende bij een ieder daar over gepresen en voor een dapper borst geëstimeerd, ook van de Burgem̄ gelast zijn post onder de comp. niet te quiteeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-27'>27 Junij</datum>. Is zijn hoogheyt den <persoonsnaam>Prinse van Oranje</persoonsnaam> tot <locatie>Dordrecht </locatie>voor Stadhouder verklaart.</l>
					<l>Den zelven avont tot <locatie>Rotterdam</locatie>, van der <locatie>Gouda</locatie>, <locatie>Haarlem </locatie>en <locatie>Delft </locatie>nu gevolgt.</l>
					<l><datum when='1672-06-27'>Dito</datum>. Is de Hooftofficier van <locatie>Amsterdam</locatie>, &apos;s morgens te 2 uure ronde doende, door een groote mislag swaarlijk in de heup door de schoot van een musket gequest, waar op sijn dienaars met een piek den persoon die geschoten hadde gevaarlijk in de linker borst gequest hebben, en een ander genaamt <persoonsnaam>Willem van Nooit,</persoonsnaam> die daar bij occasi bij was gekoomen, zoo getravaigleert dat zijn rechter been onder de knie periculeus gebrooken is.</l>
					<l><datum when='1672-06-28'>28 dito Dinsdag</datum>. Zijn wij met een gedeelte van onse compagnie aan den arbeyt gegaan en dien dag ons portie aan de schans te kruyen en te graven afgedaan en was onse werk getekent No 18.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-29'>29 dito Woensdag.</datum> Van daag zijn veele van de borgerije bij de heeren Borgemeesteren geweest en hebben versogt te weten of haar intentie was om dese stad te helpen defenderen, dan of zij gesint waren in capitulatie met <locatie>Frankrijk </locatie>te treden, waarop goede woorden maar geen uitslag kregen, en is doen dese neven staande notificatie gepubliceert, maar had geen credyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-29'>29 Junij</datum>. Quam de tijdinge dat de <locatie>Franssen </locatie>met 6000 manne op de 26 dezer, &apos;s morgens omtrent 3 uuren, onder &apos;t beleyt van de <persoonsnaam>marquis de Nancre, Gouverneur van Aeth</persoonsnaam>, <locatie>Aardenburgh</locatie>, dicht bij <locatie>Sluis </locatie>in <locatie>Vlaanderen</locatie>, hebben bestormt, maar zijn soo dapper ontfangen datse met verlies van 500 dooden hebben moeten aftrekken, des avonts omtrent elf uuren zijn zij wederom met grote furie aangevallen, en zoodanigh ontfangen dat se na verlies van veel dooden, voor een groot gedeelte quartierriepen, en sijn omtrent 550 gevangen genomen en na <locatie>Middelburg </locatie>en <locatie>Vlissingen </locatie>gebraght, waar mede de <locatie>Franssen </locatie>zijn geretireert, het garnisoen was maar 25 soldaaten en 200 burgers, maar even voor de tweede aanval was er 220 mannen van <locatie>Sluis </locatie>en <locatie>Vlissinge </locatie>tot secours ingekomen, het canon bestont maar in 9 stukjes, de vrouwen vogten mede als leeuwen.</l>
					<l><datum when='1672-06-30'>30 dito</datum> Donderdag. Murmureerde de gemeente hoe langer hoe meer, vreesende dat men dese stad zoude aan <locatie>Frankrijk </locatie>onderwerpen, zoo dat verscheyde coopluyden op de beurs des &apos;s middags wesende, malkanderen bescheyden ten 2 uuren op het schermschool, omme de heeren Collenellen die daar souden komen om de burgerije, die na de frontieren hadden geweest, te betalen, aan te spreeken, gelijk geschiede in &apos;t bijzijn van wel 200 burgeren, doende <persoonsnaam>Sr Hendrik Möller</persoonsnaam> neffens <persoonsnaam>Sr Abram van Friesen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Sr Jan Wijnkoop</persoonsnaam>, alle kooplieden, het woort, versoekende datter beter ordre op het waken mochte werden gestelt, klagende over den tragen voortgank van het geschut, van alles amonitie versien, dat het getal der burgeren die waken veel te swak was en dat men meerder compagn moeste laten waken, dat de sleutels der poorten behoorden op &apos;t stadhuys te zijn, dat men verscheyde malen eenige boomen bij nacht ongesloten heeft gevonden en dat men in de tijd van de <persoonsnaam>Prince van Oranje</persoonsnaam> anno <datum when='1650-xx-xx'>1650 </datum>in een dagh meerder dede als nu in 14 dagen, waarop de Collonellen antwoorden dat de stad groot was en alles soo dra niet kon geschieden, datter vlijt genoegh wiert aangewent, dat de Officier de commissie van &apos;t schut met beschieters te versien en alles watter nodig was te versorgen, die sulken ijver hadde getoont dat men contentement behoorde te neemen, zijnde de heer Officier door al tegrooten ijver periculeus gequest geworden, waren bij de Burgm̄ dry andere heeren in zijn plaats gestelt, en men moeste die de sorg laten, ten paste niet dat de borgerije de heeren zoude willen gebieden, want dan waren de heeren geen heeren meer, de sleutels waren door een out gebruik altijt in Burgemeests handen geweest en was nu nog soo en wel bij deselve bewaart geweest, de burgers souden gerust zijn en &apos;t zoude alles wel gaan, waar mede zij vertrokken, dit gaf gantsch geen genoegen aan de burgerije en zijn al morrende na huys gegaan.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-06-30'>30 Junij.</datum> Van daagh heeft <persoonsnaam>de Konink van <locatie>Frankrijk </locatie>d</persoonsnaam>oen opeischen de stad <locatie>Gorkum </locatie>door eenige trompetts, maar de hr <persoonsnaam>Veltmarschalk Wirts</persoonsnaam> heeft haar geantwoort niet als cruyt en loot ten beste te hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-06-30' when='1672-06-30'>30 Junij.</datum> Is de <persoonsnaam>raatsheer de Graaf</persoonsnaam> zijn zoon in <locatie>den Hage</locatie> het hooft met 3 slagen afgeslagen, over het feyt aan de Raatpensionaris gepleegt, zijn sententie gaat hier nevens.</l>
					<l>Van daagh is dit nevenstaande ontrent de valuatie van de bankrijxdalers gepubliceert.</l>
					<l><datum datum='1672-07-01' when='1672-07-01'>1 Julij Vrijdag.</datum> Het misnoegen onder de burgers continueerde en soude een partije van de selve weder voor burgemeesteren gegaan hebben, ten ware dit voorval het selve belette, te weten <persoonsnaam>burgem̄ Andries de Graaf</persoonsnaam> van de Vroetschap na <locatie>den Haag</locatie> gecommitteert wesende, wierde van de burgeren eer hij aan de <locatie>Haarlemmer poort</locatie> quam, vastgehouden en gevraaght waar hij na toe wilde, daar hij al te fors op antwoordende, van haar wiert aangetast en na het stadhuys gebraght om van sijn collegaas te verstaan of het met haar wil en commissie was dat dito <persoonsnaam>hr Graaf </persoonsnaam>uit de stad vertrok, de welke de burgerije beleeft bejegende, en met haar tween den <persoonsnaam>hr de Graaf</persoonsnaam> neffen de voorsz. burgerster stad uitgeleydeden. Zoo dra dit rumoer begon wasser een generaal tumult in de stad, sonder dat men wist waar het van daan quam werden alle deuren en vensters toegeslagen, dogh geen ongelukken geschiet, gaande onse compagie van avont ter waght op <locatie>St. Antonies marct.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Ontrent 11 uuren wierden ik en <persoonsnaam>Sr Jacob Wijland</persoonsnaam> geordineerd om ronde te doen, vonden op de <locatie>Zeedijk </locatie>ontrent de marct een partij burgers, ontrent een corporaalschap stark zijnde, in &apos;t volle geweer, vroegen wat zij daar deeden, seyden dat de compagie van <persoonsnaam>Capitn Jan ten Grotenhuys</persoonsnaam> in &apos;t geweer was en moeyten wilde maken, dat ze quamen om die te verzoeken dat se in vreede na huys toe wilden gaan, waar mede wij vertrokken en zonder eenige gedenkwaardige voorvallen wederom op onse wagt quamen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-01' when='1672-07-01'>1 Julij </datum>quam aan de heeren Staten van <locatie>Hollandt </locatie>dese nevenstaande brief, geschreven bij de heeren Staten van <locatie>Zeelandt</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1672-07-02' when='1672-07-02'>2 Julij Zaturdag</datum>. Is voormiddags de Raat vergaart en in deselve resolutie genomen om sijn hoogheyt den <persoonsnaam>Prince van Oranje</persoonsnaam> het Stadhouderschap over <locatie>Hollandt</locatie>, voor zoo veel de stad van <locatie>Amsterdam </locatie>aangink op te dragen, welke tijdinge ons kort na de middagh van onse <persoonsnaam>Capiteyn den heer Fredrik Berewouts</persoonsnaam> op de wagtplaats werde gebraght, waarop bij de <persoonsnaam>Luitenant de hr Jacob van Foreest</persoonsnaam> en den <persoonsnaam>hr Vaandrik Gerrard Beeltsnijder </persoonsnaam>wierde voorgestelt of men niet ons vaandel, dat oranje van coleur was, behoorde uit het venster buiten het wagthuys te planten, &apos;t welk hij toestont, en alsoo ik recht voor het venster hadt, soo sprongh ik daar buiten op een plat boven het smitsgilde kamer, met het vaandel heen en weder swaijende int gesicht van veele burgers, bindende het selve in de venster met lonten vast, hebbende de eere van de Eerste hetoranje vaandel in deze stad ter Eere van zijn Hoogheyt als Stadhouder geplant te hebben.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-02' when='1672-07-02'>2 Julij</datum> is door de borgers, wakende onder <persoonsnaam>Capt Jan ten Grotenhuys, </persoonsnaam>tegen den avont een oranjevaandel van den omgank van de <locatie>oudekerktooren </locatie>laten waijen, &apos;tgeen daarna tot 3 malen is vernieut en telkens hoger gestelt tot in de peer van den toorn toe, en doe zijn hoogheyt hier quam is de haan van de selve boven afgenomen en een nieuw oranjevlagh daar boven opgestelt.</l>
					<l><datum datum='1672-07-03' when='1672-07-03'>3 Julij Zondag</datum>. Van daagh is in <locatie>&apos;s Gravenhage </locatie>de acte van mortificatie van &apos;t Stadhouderschap, genaamt het eeuwig Edict, gemortificieert en resolutie genomen om zijn Hoogheid van sijn eedt dien aangaande te ontslaan, de Staten van <locatie>Zeelant </locatie>hebben met eenparige stemmen geresolveert om zijn Hoogheid het Stadhouderschap op te dragen, zoo ook die van <locatie>Hoorn </locatie>met een eenparige stemmen der leeden, zoo zij schrijven, op gisteren hebben gedaan. De resolutie van de mortificatie en de electie tot een stadhouder gaat hier neffens.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-03' when='1672-07-03'>3 Julij</datum> Sondag. Van daagh is<locatie> de sluys buiten de Haarlemmer poort </locatie>in den <locatie>hoogendijk</locatie> geopent, daar een schrikkelijk water door liep, ook is men besigh met palissaden aan den <locatie>hoogendijk </locatie>en batterijen op de <locatie>Haarlemmer trekwegh</locatie> te maken, die tussen de stad en <locatie>Slooterdijk</locatie> 6 à 8 malen werd doorgesneeden, hebbende de <persoonsnaam>hr Dirk Tulp</persoonsnaam> opsicht over &apos;t selve werk.</l>
					<l></l>
					<l>Twee gecommitteerden van <locatie>Edam </locatie>hier door na <locatie>den Hage</locatie> willende reysen om op de vergaderinge van de heeren Staten van <locatie>Hollant </locatie>te verschijnen, wierden van de borgerije op het <locatie>Haarlemer pleyn</locatie>, zoo als zij meynden af te rijden, aangehaalt en in de <locatie>cortegaarde</locatie> gebraght, daar hare commissie wierde geopent en bevonden tweederhande te hebben, de een was dat zijhaar zouden volgens &apos;t concept van de <persoonsnaam>hr de Groot</persoonsnaam> aan <locatie>Vrankrijk </locatie>onderwerpen, de andre hielde in dat zij, wanneer het eerste niet konde zijn, haar zoude confirmeeren met de andre steeden van <locatie>Hollant</locatie>, om zijn Hoogheyt tot Stadhouder te stellen, alwaar het tot zouverain toe, waar op de Officier van de waght haar zeyde dat zij na zijn hooftwaght boven &apos;t nieuwe heerelogement moesten gaan, daar zij tegen protesteerende, zeyden dat men haar op hielt en den dienst van &apos;t vaderland te kort deede; een van de adelborsten zeyde: men hangt die maats op die met dubbelde commissien varen, en wierden zij alsoo onder &apos;t geleyde van eenige borgeren na die hooftwaght gebraght en de brieven bij de Captn gelesen zijnde oordeelde die van groote gevolge, derhalve haar bijhebbende convoy met nogh eenige schutters versterkende, zond haar na het stadhuys toe, om daar nader bij de Burgem geexamineert te werden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-04' when='1672-07-04'>4 Julij Maandag</datum>. Is niet zonders voorgevallen, de burgers trekken van daagh voor de eerste maal met 12 vaandels na de waght, zoo dat na desen om de vijfde naght, vermits deselve 60 vaandels sterk zijn, comen te waken, deese laaste naght is zijn Hoogheyt bij de provincie van <locatie>Hollant </locatie>in <locatie>&apos;s Gravenhage</locatie> tot Stadhouder gestelt; van avont is &apos;t waghtwoort nassau.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-05' when='1672-07-05'>5 Julij Dingsdagh</datum>. Van daagh komt de konink tot <locatie>Uitrecht </locatie>in persoon met veel groten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Hede is bij de Magistraat met goetvinden van de heeren 36 Raden af gepubliceert, dat alle France natien of die onder &apos;t gebiet van den Konink zijn geboren, binnen 24 uuren uit de stadt zullen moeten vertrekken, ten ware dat zij konden bewijzen dat ze voor<datum when='1672-05-xx'> Mey </datum>hier haar vaste woonplaatze hadden genomen en negotie dreven off in de eene off de andre dienst van &apos;t lant waren, bevelende aan de Capiteynen ieder inzijn wijk huyssoekinge te doen en aan de poorten nau reguart op alles te neemen, verbiedende aan alle en een iegelijk zulke personen herberg te verleenen, en aan alle herbergiers en waarden na de klok half tien des avonts geen gelagen te houden nogh aan niemant te tappen. Het woort is Outshoorn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-06' when='1672-07-06'>6 dito</datum> Woensdagh. Is niet bijsonders voorgevallen. Het woort is Hollandt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-07' when='1672-07-07'>7 dito</datum> Donderdagh. Mede niet voorgevallen. Het woord is Zeelant.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-08'>8 dito</datum> Vrijdag. Zijn wij weder te wagt getrokken in de <locatie>Cortegarde </locatie>bij de <locatie>Hakkelaarsbrug</locatie>, funen keerweer en de jagthaven, en was het woort Enchuisen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-08' when='1672-07-08'>8 Julij</datum>. Is tot <locatie>Rotterdam </locatie>bij de borgerije dit nevenstaande versogt en bij de Magistraat toegestaan.</l>
					<l><datum datum='1672-07-09' when='1672-07-09'>9 dito</datum> Saturdag. Is een brief van zijn Hoogheyt aan Burgem̄ gekomen, gedateert<datum datum='1672-07-08' when='1672-07-08'> 8 Julij 1672</datum> in het leger bij <locatie>Bodegraven</locatie>, waarin hij te kennen geeft dat de onheylen ons lant overgekomen, bestaan voor een groot gedeelte in de trouwloosheyt en lacheteyt van soodanige bevelhebbers, officiers en soldaten, dewelke de eerste en principale posten op de frontieren van het landt waren aanbetrouwt, waaromme hij goet had gevonden omme te besorgen dat deselve met rigeur werden gestraft voor soo veel deselve aan de trouwloosheyt schuldig werden bevonden, betuigende voor alle de werelt, geen kennisse ter werelt, ook selfs geen opinie te hebben datter eenige regenten van de provintie van <locatie>Hollant </locatie>of de steden van dien zouden zijn, die tegen eer en eedt aan eenige verraderije oft correspondentie met de vijanden van den Staadt gehouden te hebben souden schuldig zijn, niet toestaande maar desavoueerende alle licentieuse menees die tegenwoordelijk in verscheyde steeden werden ondernomen, houdende de aanleyders strafbaar in den hoogstengraat, meenende voor het beste te zijn omme de authouriteyt van de Overheyt te bewaren met vigoreuse en strenge placcaten daarin behoorde verzien te werden, waaraan hij de starke handt wilde houden en de authoriteyt hem door de Staten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westvrieslandt </locatie>gegeven, daartoe soude gebruiken, op dat de eenigheyt en ruste van den Staad werde hersteld, de ordinaris en extraordinaire lasten te beter betaalt en met een volcomen couragie en dapperheyt den vordren inbreuk des vijands onder Godes segen magh werden gestuyt, gelijk de brief in druk hier voor is bijgevoegt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-09' when='1672-07-09'>9 Julij </datum>Saturdagh. Van desen morgen te 8 uren komt zijn Hoogheyt in <locatie>den Hage</locatie> en hout terstont met eenige heeren conferentie, waar na zijn Hoogheyt wert opgehaalt door eenige heeren gecommitteerden en gebragt ter vergaderinge van de heeren Staten van <locatie>Holland</locatie>, en na dat den eet op het Stadhouderschap aldaar hadde afgeleyt, wiert zijn Hoogheyt vorders geleyt ter vergadering van de heeren Staten Generaal en daarna door de heere<persoonsnaam>n Duivenvoorde</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Vivien</persoonsnaam> geintroduceert in het Hof van Justitie, door de Raatsheeren <persoonsnaam>Nierop</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Vanius</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Lier</persoonsnaam> aan de trappen ontfangen en in de raadcamer geleyt en in een nieuwe stadhouderlijke stoel gestelt, waar over bij den <persoonsnaam>hr Vivien</persoonsnaam> een harangue werde gedaan, die met gelijke termen wierde beantwoort, en zijn de gemelde 2 heeren daarna door deselve raatsheeren weder aan de trappen geleydt, daarna wiert zijn hoogheyt uit de raatcamer ter audientie van de rolle in de stadhouderlijke stoel geplaatst, waar op bij d&apos;<persoonsnaam> advocaten Moleschot, </persoonsnaam><persoonsnaam>Snewius</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Goes </persoonsnaam>gepleyt en eyndelijk over een saak van fideo commissie goederen sentensie gewesen en uitspraak gedaan, waar na sijn Hoogheyt wederafquam, gaande tussen den president, den<persoonsnaam> hr Bennebroek</persoonsnaam> en de oudste<persoonsnaam> raatsheer Nierop</persoonsnaam>, gevolght van alle de raden, gekleet met lange tabberden, geleydende sijn Hooght in zijn hof; voor aan waren eenige ruiters met carabins en bloote degens om plaats te maken, alsoo de toeloop van menschen groot was.</l>
					<l><datum datum='1672-07-10' when='1672-07-10'>Zondagh</datum> quam hier de tijdinge van het overgaan van <locatie>Nieumegen</locatie>, dogh vondt geen geloof; men is alsnog dapper met dese stad te versterken doende, aan <locatie>Jaaphannes,</locatie> <locatie>den Overtoom</locatie>, en buiten de <locatie>Haarlemmer poort </locatie>werden sterkten en baterijen gemaakt, die goeden voortgank hebben. Van daag breekt de Konink met zijn leger ontrent <locatie>Uitrecht </locatie>op na bovene toe, men meent dat het <locatie>den Bos</locatie>, <locatie>Heusden </locatie>of <locatie>Breda </locatie>wel mochte gelden. Tot <locatie>Rotterdam</locatie> is dese nevenstaande brief van zijn Hoogheyt gepubliceert en die van <persoonsnaam>Kievit </persoonsnaam>in druk bekent gemaakt, het woort is Nassouw.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-11' when='1672-07-11'>11 dito Maandagh</datum>. Op heden verlaten de <locatie>franssen </locatie><locatie>Woerden</locatie>, <locatie>Oudewater </locatie>en <locatie>Montfoort</locatie>, die van de onse terstont weder zijn beset en verstaat men datse tot 2 uuren boven <locatie>Reenen </locatie>zijn getrokken, ook zijn de boeren in <locatie>Noorthollandt </locatie>opontboden, de 4 man om de zeekusten te bewaren, maar toonen haar zeer onwilligh om redenen zonder fondament.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-07-11'>Van daagh</datum> is tot <locatie>Middelburg </locatie>door de borgerije dit nevenstaande versoght. Het woort is Muyden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-11' when='1672-07-11'>11 dito</datum> is bij de heeren Staten van <locatie>Hollandt </locatie>geconsenteert de leeninge van den 200 p, 2 maal in een maant te betalen, mits daar voor genietende obligatie tegens 4 pct &apos;s jaars, zoo dat men van dit jaar 5 maal de 200 p zal moeten opbrengen.</l>
					<l><datum datum='1672-07-12' when='1672-07-12'>12 Julij </datum>Dinsdagh. Van daagh is alhier gepubliceert een placcaat van de heeren Staten, waar bij gepermitteert wert het verkoopen van de <locatie>fransse </locatie>wijnen, brandewijnen, papieren en alle manufacturen, die bij voorgaande placcaten verboden waren te verkopen, gaande onse compage van desen avont wederom op <locatie>St. Anthonis marct</locatie> te waght en was mijn beurt op <locatie>Camper steyger </locatie>te waken, het woort was Leyden. Daar zijn geruchten, dat de <locatie>Engelsche</locatie> vloot voor de wal zoude zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-12' when='1672-07-12'>12 Julij </datum>Dinsdagh. Waren alhier in het <locatie>Noortse bos </locatie>een partij canailje van wijven op de been, hebbende gebrandmerkt hoeren tot officieren, dry van de wijven raakten in hechtenis, waar uyt door een voetval voor de E. Schepenen in open kamer zijn ontslaakt.</l>
					<l><datum datum='1672-07-13' when='1672-07-13'>13 dito</datum> Woensdagh. De voorleden nacht ronde gedaan sonder eenigh ongemak te verneemen. &apos;s Morgens met het openen van de boom arriveerde den <persoonsnaam>E. Heer Ambassadeur Amerongen, van <locatie>Berlijn</persoonsnaam> </locatie>over <locatie>Hoorn </locatie>alhier, vergeselschapt met den<persoonsnaam> Generaal Pelnits</persoonsnaam> en eenige andere <locatie>Brandenburgsz </locatie>Ministers, ons met verscheyde redenen courageerende; weynigh daar na arriveert de jonge <persoonsnaam>Grave Koninksmark</persoonsnaam> met een convoyen van <locatie>Hamburgh </locatie>die, eer wij zijn persoon kenden, zeer familiaar met ons sprak en van het afkomen der auxiliaire troupen onderrichtinge gaf, dogh wegh gaande verstonden wij zijne meriten, traden hem na, versoekende excus dat wij hem niet meer geëstimeert hadden alsoo wij zijn qualitt niet en wisten, waar op wij zeer beleeft van hem wierden geantwoort, namen soo ons afscheyt; bekomen van daagh de sekerheyt van het overgaan van <locatie>Nieumegen</locatie>; het woort is Delft.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-14' when='1672-07-14'>14 dito Donderdagh</datum>. Komen de geruchten als dat <locatie>Heusden </locatie>zoude over zijn, als    ook <locatie>Koevorden</locatie>, dogh vint geen geloof, <locatie>den Bos</locatie> en <locatie>Breda </locatie>neffens de 2 voors. plaatsen zouden zijn belegert; het woort is Hoorn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-14' when='1672-07-14'>Donderdag 14 Julij</datum>. Van daagh is dit nevenstaande placcaat geconsenteert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-15' when='1672-07-15'>15 dito Vrijdagh</datum>. Niets van merite voorgevallen; het woort is Weesp.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-16' when='1672-07-16'>16 Julij Zaturdagh</datum>. Is den <persoonsnaam>overste Josep</persoonsnaam> met zijn regiment, dogh aan troupen, hier door gemarcheert om <locatie>&apos;t strang</locatie> te besetten, en voor het landen der <locatie>Engelsche </locatie>en <locatie>Fransse </locatie>vlooten te beschermen, daar men vermits deselve haar alle op dese kust vertoonen, zeer voor bevreest is.</l>
					<l></l>
					<l>Ook loopt er een gerucht als of zijn Hooght zoude zijn gemassakreert, dogh zonder fondament, en naderhant leugen bevonden; het woort is Breda.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-16' when='1672-07-16'>16 Julij Zaturdagh</datum>. Des avonts was aan de <locatie>Uitersse poort </locatie>ter wacht de compagnie burgers van de <persoonsnaam>Captn van Erpecum</persoonsnaam>, hij absent zijnde wiert door de<persoonsnaam> Luytenant Elias</persoonsnaam> gecommandeert, die, na dat de officieren en rotgesellen den andren wel hadden opgevult, door ordre van de Luytt des nachts een formelen allarm maakte door trommelslagh en moortgeschrey, zoo dat 10 van de compe burgers aan de <locatie>Weesper poort </locatie>onder den <persoonsnaam>Captn van den Heuvel </persoonsnaam>de wacht hebbende, van haar Captn daar na toe wierden gecommandeert, maar vonden dat de <locatie>Duitse </locatie>en <locatie>Fransse </locatie>revieren niet wel in de hoofden van deese wakers waren gehuisvest , en daar over protesteerden, zoo dat wanneer het ter oore van de subalterne krijgsofficieren quam, men ordre heeft gestelt om die vloeden met starke dammen het inbreeken te verbieden, en den Luitent die daar groote oorsake toe hadde gegeven met een eerlijk paspoort te versien.</l>
					<l><datum datum='1672-07-17' when='1672-07-17'>17 Julij Sondag</datum>h. Zeekere tijdinge van &apos;t overgaanvan <locatie>Coevorden </locatie>aan den <persoonsnaam>bisschop van <locatie>Munster</locatie></persoonsnaam>, op dinsdagh den<datum datum='1672-07-12' when='1672-07-12'> 12 Julij, </datum>des namiddaghs ten 3 uuren, overgelevert, waar mede <locatie>de provintie van Groningen</locatie> voor den vijand open leyt, gaande onse compagie van dese avont wederom op<locatie> St. Anthonis waag</locatie> ter wagt en was het woort Heusden.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh trekken de boeren van <locatie>Zardam</locatie>, <locatie>Wessanen </locatie>en daarontrent leggende dorpen na <locatie>strang</locatie>, waar die van de andre <locatie>Noorthollandse </locatie>dorpen ten deele zijn en voorts verwagt werden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-18' when='1672-07-18'>18 Julij</datum> Maandagh. Is aangehaalt een schuit op <locatie>&apos;t Rokin</locatie>, willende na....... in <locatie>de provintie van Uitrecht</locatie>, met allerhande verversinge en eetwaren, die daar van daan zouden werden gevoert na <locatie>Uitrecht</locatie>, &apos;t welk regelrecht is strijdende tegen de placcaten en ordonantien van de heeren Burgem̄ en Vroetschap deser stede, de inlader voor een gedeelte is bevonden<persoonsnaam> Lambert Gortes, </persoonsnaam>wiens huys na dat hij in hegtenis was geraakt desen selve avont perijkel liep om geplondert te werden, maar wierde van de burger ruiters en burgerije belet; den avont is aan &apos;t water voor aan op de <locatie>Papenbrugh </locatie>een zoldaat van zijn kameraat doot gestooken en zijn beyde doode en levende terstont in de boeijen gebragt. Het woort is IJselsteyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-19' when='1672-07-19'>19 Julij Dinsdagh</datum>, ben ik &apos;s morgens gereyst na <locatie>Muyden </locatie>en de fortificatien gesien, zoo van de stad als die op en aan den <locatie>hoogendijk </locatie>zijn gemaakt, die na &apos;t gevoelen van veel militairen niet te overwinnen waren, vermits &apos;t lant altemaal onder water leyt en den vijandt maar langs 2 wegen, zijnde de eene de hooge dijk, d&apos;andre de lage wegh van <locatie>Naarden</locatie>, kan langs komen, daar wesende wasser alarm, komende 2 posten van <locatie>Weesp</locatie>, daar alles mede in roere was, alsoo de <locatie>Fransse </locatie>daar ontrent souden zijn, waarom de <persoonsnaam>Vorst Maurits van Nassouw</persoonsnaam> met sijn neef van de selvenaam in de cales gingen sitten, verselt van 20 ruiters, om na <locatie>Weesp </locatie>toe te rijden, bevelende de rest van de ruiterij haar gereet gesadelt te houden om op zijn te senden ordre te volgen.</l>
					<l></l>
					<l>Wanneer ik na <locatie>Naarden </locatie>voer seyde mij den soon van <persoonsnaam>Justus Baak</persoonsnaam> dat op of voor de tent van <persoonsnaam>de Konink van <locatie>Frankrijk</persoonsnaam> </locatie>staan dese woorden: ‘Alterius Jovis altera Tela’, en hij vertolkte in onse tegenwoordigheyt seeker rijmpie op de selve rijm en voetmaten als in &apos;t <locatie>Frans</locatie>, met den naam van de nieuwe nostra damus was gedoopt, zijnde quansuis een voorseggingh, den inhout was volgens de vertaling</l>
					<l></l>
					<l>Als 2 en 7 na de 6 en 1 zal volgen:</l>
					<l></l>
					<l>sal † lovis/sivol! 10 en 4 gesien zijn heel verbolgen: Met vorsten van het rijk zoo trouweloos als dwaas, Langs xeenen koopren brug zig wreeken van de *kaas.</l>
					<l></l>
					<l>† <persoonsnaam>Konink Louis</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>xwerden de koopre schuities meede gemeent, *<locatie>Hollant</locatie>; het woort is den Briel.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-19' when='1672-07-19'>19 Dinsdagh</datum>. Is onse vloot van voor <locatie>Zeelant </locatie>voor de <locatie>Maas </locatie>gekomen, waardoor voorleden nacht een al larm ontstont <locatie>ten Briel</locatie>, <locatie>Maaslanssluys </locatie>en bijleggende zeedorpen, alsoo meenden dat het de <locatie>Engelse </locatie>en <locatie>Fransse </locatie>vlooten, om daar te landen, waren. Buyten <locatie>Muyden</locatie>, op den <locatie>hogen dijk</locatie>, waren 3 baterijen met haar doorsnijdingen achter den anderen zijnde, die het naaste aan het casteel met een stark retrenchement binnendijks na het casteel loopende versien. Ontrent dese tijt wiert hier aan de beurs geplakt een biljet, waarin negen artikelen waren gestelt als middelen van defentie voor deze stadt, om dezelve voor overval van buiten en oproeren van binnen te beschermen; en waren in substantie:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1. Dat men zeeker matigh getal van verstandige oude mannen zoude verkiesen, die besonder zoude vergaren, en yder dagh 2 van haar de wagt hebbende op &apos;t stadhuys, commissie hebben om de poorten, boomen, buitenwerken, wagten, uitleggers te visiteeren, spions uit te senden om de intentie en starkte van den vijant te vernemen, en alle verraderije in de stadt te ontdekken en op te soeken.</l>
					<l>2. Dat de Capiteynen aan deselve 2 mannen moesten kennisse geven van naam en straten daar haar borgerije woonden, om deselve op wagten en stormplaatsen te konnen na behooren schikken, zonder voor vaandrigs logement eerst te verschijnen, daar te veel tijt mede wert verzuimt, staat makende 80000 mannen burgers en boven dien nogh zoo veel om een leger binnen de stad en in yder bolwerk 1000 man tot een reserve te hebben, zoo dat dan, wanneer zoo zoude zijn, deze stad onmogelijk was te winnen, te meer wijl de nature haar door &apos;t water zoo veel hadde gesterkt, nemende <locatie>Candia </locatie>en <locatie>Copenhagen</locatie>, die soo stark niet uit de natuur waren, tot bewijs van zijn zeggen.</l>
					<l>3. Yder Capiteyn moest zijn volk, in zijn wijk wonende, zoo wel op kamers als in kelders, van eygen geweer versien, haar namen opgevende, waaruit zoude volgen:</l>
					<l>4. Dat, wanneer sij een nette kaart van de stad voor haar namen, yder compagie in de naaste bolwerken aan haar wijk gelegen, haar loopplaats conden aanwijzen en de naam van &apos;t bolwerk aan haar bekent maken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>5. Dat het uitdeelen van &apos;t woort aan de officiers aan dese mannen behoorde te zijn, en datse aan de borgers, die het niet weten, bekent maken wathet woort en veltteyken te beduiden zij, en storm of uitval zeer nodig zijnde.</l>
					<l>6. Dat men bij allarm des daags of &apos;s nags met een trommel door de stat bekent, waar dat ieder zijn post moet waarnemen, en door deselve alle onweerbare mannen, wijven en kinderen van straat gedreven.</l>
					<l>7. Aangaande de brantordre, soo moet een spuit met haken en ladders aan yders wagthuis staan, met een goed gedeelte van gewapende mannen, geëxuseert zijnde van d&apos; ordinaris wagt.</l>
					<l>8. De borgers de wagt bevolen zijnde, moeten de uitleggers voor de stad en ook in den Amstel &apos;t geschut op de bolwerken, eer sij van de wagt gaan, visiteeren en nau regart op de constapels en bosschieters nemen.</l>
					<l>9. Datter lichte schepen uit alle havenen aan de <locatie>Zuiderzee </locatie>dezelve zee beveiligen, dat alle vaartuigen voor <locatie>nieubrugs boom</locatie> op andere plaatsen werden gelegt en verplaast op dat het schut op de brugh nog te leggen, niet wert verhindert voordeel te doen, en bij aldien eenige boomen waren die men konde ontbeeren, dat dezelve mogten toegeheyt werden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-20' when='1672-07-20'>20 Woensdagh</datum>. Niet gedenkwaardigs voorgevallen, de <persoonsnaam>Colonel <locatie>Zoutelande</persoonsnaam> </locatie>is van daagh in<locatie> den Haag </locatie>geapprehendeerd; het woort is Hoorn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-20' when='1672-07-20'>20 Woensdag</datum>h. Is door de Raatpensionaris ingelevert zeeker memorie hier nevenstaande, raakende de directie van secreete correspondentie penningen.</l>
					<l><datum datum='1672-07-21' when='1672-07-21'>21 Donderdagh</datum>. De tijdinge van &apos;t overgaan van <locatie>Croevecoer </locatie>en dat de biscop ontrent<locatie> Groningen</locatie> is en met partijen voor de poort loopt; het woort is Breda.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-21' when='1672-07-21'>21 Donderdagh</datum>. Zijn de boeren ontrent <locatie>Middelburgh </locatie>opgestaan en hebben gesamentlijk de stad door hulp van de burgers geinvadeert, de <persoonsnaam>heeren van den Brande</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Huibert</persoonsnaam><persoonsnaam>, la Sage</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Brouwer</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Secretaris Reygersbergen</persoonsnaam> na buiten in boeren herbergen gevangen gestelt, daar na binnen de stad, en eindelijk op cautie losgelaten, gelijk in het nevenstaande relaas te zien is.</l>
					<l><datum datum='1672-07-22' when='1672-07-22'>22 Vrijdagh</datum>. &apos;t Overgaan van <locatie>Bommel</locatie>, gaande onse compagie van avont aan de <locatie>Muyer poort</locatie> ter wagt, het binnen woort was Rotterdam, het buiten woort was Woerden.</l>
					<l></l>
					<l>Desen achtermiddagh wilden de soldaten het huys van haren Captn plunderen, wonende op de <locatie>binnen Amstel, </locatie>dogh wiert nog tijdelijk verhindert; het woort is Rotterdam.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-23' when='1672-07-23'>23 dito Zaturdag</datum>. Tijdinge als of <locatie>Heusden </locatie>over was gegaan met <locatie>Woudrichem </locatie>tegenover <locatie>Gorken</locatie>, <locatie>Willemstad </locatie>belegt, doch tot nogh toe onseker. Van daagh zoude hier eenige soldaten werde gejusticeert, maar kregen van zijn Hoogheyt pardon. Van desen morgen is de <locatie>Engelsz </locatie>vloot nogh op de hoogte van <locatie>Texel </locatie>gesien en de onse voor de <locatie>Maas</locatie>; het woord is Enchuysen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-24' when='1672-07-24'>24 dito Sondag</datum>. Tijdingh dat den gewesene <persoonsnaam>Ambassadeur de Groot</persoonsnaam> uit <locatie>den Haag</locatie> was vertrokken zonder afscheyt te nemen, en tot <locatie>Delfshaven </locatie>komende met kaagh na <locatie>Antwerpen </locatie>zoude zijn verzeylt; het woort is Muyden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-07-25' when='1672-07-25'>25 dito </datum>Maandag. NB. Is daarna abuis bevonden. Tijdingh datter eenige heeren in<locatie> den Haagh</locatie> uit de vergaderiug der Staten van <locatie>Holland </locatie>zouden zijn in apprehensie genomen, dogh tot nogh toe niet genoemt, <persoonsnaam>Tromp </persoonsnaam>zoude in plaats van den overleden <persoonsnaam>Adml van Gent</persoonsnaam> zijn gestelt en zijn questie met den<persoonsnaam> hr de Ruiter</persoonsnaam> door den Prins zijn geassopieert. Van daagh is wederom een schuit metbossekruit aangehaalt, boven op de vaten kruit lagen een partij wevers spoelwielen; het woort is Bodegraven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-26' when='1672-07-26'>26 dito Dingsdagh.</datum> Tijdinge dat de <persoonsnaam>Ruart van <locatie>Putten</persoonsnaam> </locatie>neffens de Raadpensionaris zoude zijn gevangen of gedetineert, de <persoonsnaam>Ambassadeur de Groot</persoonsnaam> achterhaalt en gevangen gestelt, van den laaste is het daarna abuis bevonden; het woort is Rotterdam.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-27' when='1672-07-27'>27 dito Woensdagh.</datum> Verstaan wij dat <persoonsnaam>de Ruwaart van <locatie>Putten </locatie></persoonsnaam>door den Viscaal en verscheide deurwaarders van &apos;t Hof van <locatie>Dordrecht </locatie>is gehaalt en in <locatie>den Haag</locatie> op de <locatie>Casteleinie </locatie>gebracht, daar aanstonds te bedde gonck leggen en op hetselve leggende geëxamineert is, gaande onse compagie van avont ter wagt op <locatie>St. Teunis marct </locatie>en ons corporaalschap op de <locatie>IJbrug</locatie>; het woort was Wesep.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-27' when='1672-07-27'>27 Woensdagh</datum>. Wiert hier binnengebracht een <persoonsnaam><locatie>fransse </locatie>schoolmeester, genaamt monsr Couette</persoonsnaam>, wel eer hier, daar na te <locatie>Naarden</locatie>, <locatie>Muiderbergh </locatie>en endelingh tot <locatie>Emenes </locatie>heeft gewoont, van waar hij bij nagt uit zijn huys door het kloek en stout bestaan van de kruissers van de <locatie>Zuiderzee </locatie>is gehaalt. Wat zijn beschuldinge is kan men niet pertinent weten, alsoo daar seer divers van wert gesproken. Dese morgen is de <persoonsnaam>Gouverneur van <locatie>Nieumegen</locatie>, den hr van Welderen,</persoonsnaam> langs duinkant na <locatie>Texel </locatie>gereeden.</l>
					<l>NB. Den <persoonsnaam>Ruart van <locatie>Putten </locatie></persoonsnaam>was beschuldight door eenen <persoonsnaam>mr Willem Tichelaar, chirugijn</persoonsnaam>, gewoont hebbende tot <locatie>Pierschil</locatie>, leggende in <locatie>de lande van Putten, </locatie>dat hij den voorsz. chirugijn hadde getragt om te kopen om den <persoonsnaam>Prince van Orangen</persoonsnaam> van kant te helpen, waarop de barbier sig veynsde daar toe geneegen te sijn eenige ducatons soude hebben op handt ontfangen, met belofte wanneer het feyt gedaen was, met het Baljuwschap van<locatie>Beijerlandt</locatie> en 30000 gl. aan contanten vereert te werden, waarop het geene hier nevens op <datum datum='1672-07-27' when='1672-07-27'>den 27 deser </datum>staat aangeteikent is gevolght.</l>
					<l><datum datum='1672-07-28' when='1672-07-28'>28 dito Donderdagh.</datum> Tijdinge datter tot <locatie>Uitrecht </locatie>ontrent 1000 leege wagens souden zijn gekomen, men vertrout om plonderinge te voeren, en werden de eyschen van <locatie>Engelant </locatie>en <locatie>Frankrijk </locatie>door den druk bekent, zijnde zoo onfatsoenlijk ingestelt, dat wij liever willen alles wat wij hebben, goet en bloet bij de vrijheyt opsetten als zoo schandelijk tot nadeel van de selve vreede maken; het woord was <locatie>Amsterdam</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-07-29' when='1672-07-29'>29 Vrijdagh.</datum> Geruchten dat <locatie>Utrecht </locatie>in brand is, dogh sonder seekerheyt, en naderhant onwaar bevonden, maar dit is waar dat <persoonsnaam>Mombas</persoonsnaam>......... soude uit zijn gevankenis uitgebroken en weg gevlugt zijn, en zoo men zeyt, zoude voor het <locatie>Hamburger </locatie>cantoor dese volgende woorden van desen morgen zijn aangeplakt, dit is waarheyt:</l>
					<l></l>
					<l>Waarschouwinge aan alle vrome burgers:</l>
					<l></l>
					<l>Pas op burgers, de verraders zijn weder doende.</l>
					<l></l>
					<l>Burgers pas op, het zijn dese:</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Reinst</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Vlooswijk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Graaf</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Outshoorn</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Hooft</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Pol</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bontemantel</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Daar is weder een verraat op handen.</l>
					<l></l>
					<l>Pas op burgers.</l>
					<l></l>
					<l>Het woort was Luyk.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-07-30'>30 Zaturdag</datum>. Dese nevenstaande missive wierd onder het gemeen gestroyd, maar ik geloof hetselve maar een pasquil is om den <persoonsnaam>pensionaris en Beverning</persoonsnaam> in meerder haat te brengen; het woort was Hollandt.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-07-31'>31 Zondag</datum>. Het woort was Swol.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-08-01'>1 August Maandagh</datum>. Tijdinge met het gevlugte volk van een <locatie>Oost-Indisch</locatie> schip, groot 80 lasten, van <locatie>Ceylon</locatie>, geladen met 60 lasten peper en eenigh kooper, hoe dat sij ontrent 8 mijlen buiten de wal van 2 <locatie>Engelse </locatie>scheepen zijn gejaaght en endeling zouden werden vermeestert, ten ware zij haar eygen geschudt na binnen brengende, het selve gedompt zijnde, los schoten en alsoo het schip sinkende, op een kaper en een galjootschip haar neffens de brieven hadden gesalveert, gaande onse compagie van desen avont in het <locatie>Huisittenhuis </locatie>ter wagt en ons corporaalschap ter bijwaght op de nieuwe <locatie>Regulierswaagh</locatie>; het woort was Hoorn.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-08-01'>1 Augusty Maandagh</datum>. Is tot <locatie>Groeningen </locatie>door een tromppetter met een tamboer verselt, die geblint wierden, een brief gebracht, waarin de stad wiert opgeeyscht of anders zeer gedreygt, waarop des anderen daags een brief wederom wiert gesonden, en mondelijk geantwoort wiert van de hopluyden, seght tegen u heer Biscop dat de <persoonsnaam>Gouverneur van <locatie>Groeningen </locatie>heet Rabenhaupt</persoonsnaam>, die door Gods hulpe de eere heeft van noyt stad hard belegert over te geven en hetselve ook hier niet sal doen, en niet als kruit en loot ten beste hebben, en de eerste die hier met sulke bootschap wederom sal komen zullen wij doen ophangen, den inhout van den brief was:</l>
					<l></l>
					<l>Doorluchtige Hooggeboorne Fursten en Heeren.</l>
					<l></l>
					<l>Op de schriftelijke opeyschinge van onse stad uit bevel ende name van de <persoonsnaam>heeren Churfurst van <locatie>Ceulen</locatie></persoonsnaam> ende Furst van <locatie>Munster</locatie>, gedateert den <datum when='1672-07-30'>30 Julij </datum>deses jaars, hebben wij uwe Doorluchtigheyden willen te gemoet voeren dat wij, ons vertrouwende op de hulpe van God Almagtig, de gerechtigheyt van onse sake en getrouwicheyt van onse bontgenoten en hooge geallieerden, eendrachtelijk benevens onse Lieutenant-Generaal geresolveert zijn, onse stad met goet en bloet ten uiterste tegensalle hare vijanden te verdedigen en te beschermen, waar toe ons door Gods segen niet en is ontbrekende. Gegeven in <locatie>Groeningen </locatie><datum when='1672-07-22'>22 Julij</datum>/<datum when='1672-08-01'>1 Aug. 1672,</datum> uit bevel ende name van Burgemeesteren en Raad old en nieuwe, mitsgaders taalmannen ende geswoorene der stad <locatie>Groningen</locatie>, dese met onse stads opgedrukte figuer bevestigt.</l>
					<l></l>
					<l>D&apos;opschrift waar:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den Doorluchtigen Hooggeboorn Fursten ende Heeren <persoonsnaam>Churfurst zu <locatie>Ceulen</persoonsnaam> </locatie>en <persoonsnaam>Furst zu <locatie>Munster</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1672-08-02' when='1672-08-02'>2 Dinsdagh</datum>. Quam op ons wagthuis de tijdinge dat <locatie>Loenen </locatie>in brand stond, dogh wiert daarna de saak aldus bevonden, na dat de poorten en boomen een dagh tot <locatie>Uitrecht </locatie>geslooten waren geweest, zoo zijn uit de stad en daarom leggende volkeren ontrent 6000 man bijeen gerukt, mede nemende eenige stukken, waar onder een daar 16 paarden aan doende waren om hetselve voort te trekken. Zijn alsoo gekoomen van dese morgen ontrent 6 uren voor <locatie>het huis te Cronenburgh</locatie>, besedt met 200 mannen onder <persoonsnaam>Capitn Cornelis Witsz</persoonsnaam>, die haar met musketten en nog eenigh out haakgeschut zoo lange hebben gedefendeert tot dat haar kruit en loot op was, wanneer zij van <locatie>Muiden </locatie>nogh <locatie>Weesp </locatie>geen ontsed bekomende, alhoewel sij t&apos; eenemaal daarop waren gecourageert hetselve overgaven, zijn voor prisoniers de guerre 2 aan twee te samen gebonden binnen Utrecht gebraght, neffens verscheyde wagens met gequeste <locatie>franssen</locatie>, die ook eenige doden hadden achtergelaten, zijnde haar Overste over de ruyterij door de schouder geschooten. <persoonsnaam>Prins Maurits</persoonsnaam> was wel op de been met het guarnisoen van <locatie>Weesp </locatie>en <locatie>Muyden</locatie>, maar als een vreelievende XX Overste, gelijk hij is, soo trok hij ook liever met vreede na huys, als dat hij zigh in perijkel wilde stellen. Vanachtermiddag is het<locatie> huis te Loendersloot</locatie> mede ingenomen en <locatie>Loenen </locatie>soude geplondert zijn. Het woort was Lantscroon.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-02' when='1672-08-02'>2 August </datum>Dinsdagh. Voor <locatie>Kroonenburgh </locatie>hebben de <locatie>Franssen </locatie>ontrent 200 dooden gekreegen.</l>
					<l><datum datum='1672-08-03' when='1672-08-03'>3 Aug. Woensdagh</datum> beedagh.</l>
					<l></l>
					<l>Van middagh ben ik buiten op den <locatie>Amstel </locatie>geweest, en de werken daar gevisiteert, vindende aan de westzijde van den <locatie>Amstel </locatie>tegen over <locatie>den Omval,</locatie> even voorbij de <locatie>hofsteede Overmeer,</locatie> een baterij gemaakt, voorsien met 4 ijsere stukken van 12 en 8 ℔ ijser schietende, zijnde een trenschee van de wegh lantwaart in halve maans wijse gemaakt, met zijn banket en volle forme. Daar van over varende passeerde 2 uitleggers ieder met 8 stukken versien en bevonden aan de andere zijde 3 baterijen achter den anderen, de eerste leggende op het ende van den wegh die langs den <locatie>Amstel </locatie>na <locatie>de Meer </locatie>loopt, de brugh, die daar van over de <locatie>Ringsloot </locatie>na <locatie>de herberg de Schulp</locatie> te loopen, ten gronde toe afgebrooken sijnde; de tweede baterij is op de <locatie>Meerdijk </locatie>bij den eersten watermolen die aan begin van de <locatie>Weesper vaart</locatie> in <locatie>de Meer</locatie> staat, dogh was dese aan de binnenkant neer gestort en is men met de reparatie doende; de darde baterij was aan de derde moolen, die ook in de trenchee van de baterij was begreepen en ingetrokken. Zijnde dit een deftig werk. Voor na <locatie>Diemerbrug </locatie>marcheerende bevonden een halve maan voor de <locatie>Hartoghvelts brugh</locatie> op de <locatie>Meerdijk </locatie>gemaakt, maar van kleine defentie, gingen voorts door Diemen en keerden den <locatie>hogen dijk </locatie>langhs wederom, vonden ontrent <locatie>Jaaphannes</locatie>, even voorbij &apos;t gemeene-landshuys een heerlijk werk, zijnde 2 baterijen met haar liniën en trencheen achter den anderen, ieder met 3 stukken versien, zijnde de dijk tweemaal afgesneden en de passage van den eenen totden anderen liep tussen 2 deftige borstweeren met haar banketten en palisaden, wel versien door....</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-03'>3 Aug. Woensdag</datum> bededag. Van daag tegen den avont wasser veel te doen voor <persoonsnaam>Burgemeester Pol</persoonsnaam> zijn deur, wonende op <locatie>Cleveniers Burgwal</locatie> in een van de nommer huisen van <locatie>&apos;t oudemanhuys,</locatie> en dat om het brengen van de sleutel.</l>
					<l><datum datum='1672-08-03'>3 Augusty Woensdagh</datum> beedagh. Gisteren was de Vroetschap vergadert over &apos;t brengen van de sleutels eu de autoriteyt van Burgemeesteren daarontrent, en wiert daar vastgestelt datmen de sleutels wederom in plaats van opt stadhuis zoude brengen aan <persoonsnaam>Burgemeestr Pol,</persoonsnaam> alsoo de tijd van <persoonsnaam>Burgr Reinst</persoonsnaam> was geëxpireert. Hier op wiert van daag de krijgsraat versamelt en het voorsz. daar mede gearresteert, dogh wanneer dit ter ooren van de gemeente quam, wasser een generaal misnoegen, dit morrelde tot den avont, in den achtermiddagh quam de Capitn neffens de Luitenant aan mijn huis om mij iets te seggen, dogh ik niet thuys sijnde, heb hem daar na savonts ontrent 7 uren op <locatie>den Dam</locatie> gesproken in presentie van den Vaandrik en <persoonsnaam>Sr Jacob Nijlandt,</persoonsnaam> gingen met hem in de <locatie>Karseboom</locatie>, daar hij ons zeyde dat hij niet en twijfelde of daar soude desen avont eenige moeyten vallen, ontrent het brengen van de sleutels aan Burgemeesters huys, zoo dat hij seyde geresolveert te zijn, vermits hij soo verre in de wijk woonde om zig bij den eene of andere in onse wijk van desen avont soo lang te onthouden tot dat de vreese van tumult door de tijd zoude zijn gepasseert, waar toe wij hem onse huisen presenteerden en is het huis van den Vaandrik van hem aangenoomen, waar wij ontrent half negen uuren te samen quamen en met eenen verstonden datter veel gepeupel op <locatie>den Dam</locatie> als ook ontrent het huys van den <locatie>Burgemr van der Pol </locatie>was vergadert, waarop <persoonsnaam>Gerrit, de knecht van den Vaandrik,</persoonsnaam> wierde gesonden om kontschap van &apos;t gepasseerde te neemen en ons daar van bescheyt te doen, quamen ook twee van onse<persoonsnaam> sargeanten Kooman en Kok </persoonsnaam>bij ons, <persoonsnaam>Gerrit </persoonsnaam>wederkomende berichte dat verscheyde burgerwagten de sleutels op het stadhuis bragten en die niet wilden tot Burgemeesters brengen, datter ook tumult was voor het huys van den <persoonsnaam>Burgemr Pol</persoonsnaam> en een generale oploop te vreesen was, waarop aanmij en <persoonsnaam>Nijland </persoonsnaam>wierde gelast om de gequalificeerste van de compagie op te kloppen en te gelasten met de wapenen voor Vaandrigs logement te verschijnen, gelijk wij deeden, wanneer wij nu ontrent 30 à 40 mannen stark waren seyde de Capiteyn: messieurs voegh u weêr in &apos;t gelidt en alsoo het van de nagt wel moght haperen, die vreesachtig is mag wel liever na huis gaan, dat eenige dede keeren, daarop in ordre zijnde geraakt zeyde de Captn wij zullen gaan ronde doen, hout u rijen en gelederen dicht geslooten, daarop gaat hij met de Vaandrig voor aan, wij volgen het water langs <persoonsnaam>den Dam</persoonsnaam>, daar de <persoonsnaam>Luitenant Elias </persoonsnaam>hem zijn dienst aanbiet, maar wiert bedankt, langs de <locatie>Vijgendam </locatie>over en ontmoeten in &apos;t begin van de <locatie>Halsteegh </locatie>een partij burgers, die al vrolijk roepende: <locatie>Weesperpoort</locatie>, de sleutels van deselve na het stadhuys bragten, ons vragende of wij ons werk, meynende dat wij mede sleutels hadden bestelt, al gedaan hadden, wij, om geen occasie tot moeyten te geven, zeyden ja en passeerden; voor aan in de <locatie>oude Doelestraat</locatie> ontmoeten ons 3 van haar navolgers, die ons van gelijken vroegen, waarop sommige van ons ja, maar den Captn neen antwoorde en zeyde dat wij sleutels tot Burgemr, daar sij behoorden, bragten en niet op &apos;t stadhuys, zij passeerden en antwoorden daar niet op, maar burgers vrouwen op haar stoepen zittende, zeyden dat zeyt hij maar om dat hij de gekdaar mede scheert; sloegen, doen de brug over sijnde, de <locatie>achterburgwal </locatie>neer; voorbij de<locatie> fransse kerk</locatie> komende seyde de Captn: mannen het kon wel geschieden dat eer een half uur ten einde was datter een attacque geschiede, daarom weest wel op u hoede, ik zal met u leven en sterven, waarop ik vroegh waar dat de attacque ons van daan zoude komen of watter zoude voorvallen, kreeg tot antwoord datmen het respect van Burgr moest herstellen, repliceerde dat wij dan tegen onse eygen mede burgers souden moeten vechten, kreegh tot antwoort, dat wij souden doen dat hij ons soude belasten en dat alles watter van soude komen op hem wilde neemen, ik zeyde dat wij dat niet souden doen en dat hij soo voorsichtig als mogelijk was geliefde te gaan, hem seggende dat het meeste van zijn volk dat hem volgde het soo verstont als die geene tegen de welke hij ons soude voeren, waarop hij seyde wel te mogen hebben dat die onwillige na huys gingen, ik antwoorde: dan sal UE. niemant bij blijven, en wiert mij belast dan deselve te noemen, ik antwoorde geen verklikker te zijn, maar dat de Captn het haar selfs geliefde te vragen, gelijk hij dede, en kreeg tot antwoort datse tegen haar medeburgers niet wilden vegten, maar dat zij met het brengen van de sleutels wel hadden gehandelt, dogh presenteerde om hem bij te staan tegen het canailje en soo sijn vaders huys te beschermen en offencyf niet defencyf  te gaan, waar op hij seyde, wat doen ik dan met u op de straat, ik wenschte wel dat ik de Compe noyt hadde gesien, zijn dit mijn burgers daar ik mijop zoude verlaten, waarop ik seyde mijn hr Capn wij willen u tegen vijanden gehoorsaam zijn, maar niet tegen onze eygen burgers vechten, waarop uit de <locatie>Angenietenstraat </locatie>en van <locatie>&apos;t Ruslant</locatie> een geschrey als of &apos;t een oploop was quam, soo dat ik doe seyde tegen de Capn: mijn heer nu ist de tijd om UE. bij te staan en nu komen wij te pas, waarop wij ons met 6 à 7 mannen in postuur stelden, vermits de andre altemaal op ter loop beurden, dogh was maar een abuis en door sommige lichtvreesende veroorzaakt, dogh doe misten wij onsen Capiteyn en sagen hem die nagt niet weer, maar wierden van de vaandrigh thuys gevoert, die ons zeyde dat de Captn hem hadde geseyt dat hij ons niet wilde opvoeren nogh van ons niet thuys gebragt wilde zijn, zoo dat wij van hem verlaten zijnde, na huys marcheerden, de <locatie>voorburgwal </locatie>langs <locatie>de oude kerk</locatie> achterom, oude brug over en soo opt verzoek van den vaandrigh met ons 3 à vieren in gekomen zijnde, zoo komt een half uur daarna <persoonsnaam>monsr Weyman</persoonsnaam> en bericht ons dat zij met haar 8 à 9 burgers van onse compage ons waren nagevolgt en hadden misgeloopen, dogh vonden onse Captn na dat wij waren vertrokken, die haar met zeer gealtereerde woorden en passien vroeg of zij met hem wilden leven en sterven, waar op zij ja antwoorden, en op sijn verzoek haar namen bekent maakten, met hem voor de <persoonsnaam>Burger Pol</persoonsnaam>s deur quamen en daar een weynig vertoefden, wanneer zij licentie kreegen om na huys te vertrekken.</l>
					<l></l>
					<l>Bij dese occasie kregen wij het woort dien avont en het was Gelderlant, en was de <persoonsnaam>majoor Bikker</persoonsnaam> zoo qualijk beraden of los van harsenen dat hij luit over straat uitriep: het woort is Gelderlant! zoo dat het canailje dien nacht het woort zoo wel wisten als de borgers.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-04'>4 Augusty</datum> Donderdagh wierd ik ontboden van den Capn, &apos;s morgens ontrent negen of half tien uren tenhuyse van den vaandrig, daar ik de <persoonsnaam>sergeant de Winter</persoonsnaam> vont en quam <persoonsnaam>Jacob Weyman</persoonsnaam> daar mede, doen seyde de Capiteyn dat wij souden de burgers zien in het geweer te krijgen, alsoo der vrij wat te doen was, ons hetselve door last van Burgemeesters aanseggende, waarop wij seyden datter geen kans was om een man daar toe te brengen, want zij buiten haar wijk niet willen trekken maar wel de deselve wijk bewaren, maar zoo de heeren Burgemeests geliefden alle de compagnien te doen in het geweertekomen en dan uit elks een gedeelte te neemen, dat wij dan wel haast het volk in &apos;t geweer wisten te krijgen, waar op hij seyde datter wel 12 compn van de <persoonsnaam>Capiteyns Blau en Kool,</persoonsnaam> tussen welke wij waren gelegen, mede in wapenen quamen, dat wij het wel wilden doen, ondertussen komt de <persoonsnaam>sergeant Kok </persoonsnaam>ingaan die, hoorende watter te doen was, segt, niet mede te willen trekken voor dat hij wiste waar na toe; de Capiteyn seyde: eerst na <locatie>den Dam</locatie> en dan na de muitemakers: waar zijn die, vroeg de zergeant, wij sullen die soeken wiert er geantwoort, dat is mijn meening niet, ik moet weten waar ik sal henen trekken zeyde de zergeant: na <locatie>Cleveniersburgwal</locatie>, zeyde de Capiteyn. Laat daar de burgers diens wijk het is en daarontrent in andere wijken wonen oppassen, wij zullen onze wijken waarnemen, en dat is onse plicht, daar de Captn zeer ongestuimigh op begonde uit te varen en te seggen met hevige woorden, dat hij hem sergeant nu leerde kennen, dat blij was dat hem kon, dat hij nu sagh wat mannen dat het waren, dat hij rapport zoude doen en klagen dat wij hem als Capiteyn niet wilden obedieeren, waarop van den zergeant wiert geantwoort, dat hij de waarheyt geliefde te rapporteeren, dat was dat wij hem neffens andre burgers wilden gehoorsamen in alle billickheyt, maar niet anders, en dat hij, sergeant, onsdaar toe tot zijn zeggen tot getuigen nam en protesteerde neffens andre compien alles te willen doen, maar niet met onse compie alleen, waarop de Captn zeyde dat hij wenschte de compie sijn leven niet gesien te hebben, dat hij liever wilde hondeslager zijn als zoo Captn weesen, dat hij wel mogt lijden datse hem, sergeant, Kaptn maakten en diergelijke woorden meer, waarop men seyde onmogelijk iemant in &apos;t geweer soude krijgen ten ware <persoonsnaam>Capiteyn Blau en Kool </persoonsnaam>mede haar volken lieten wapenen, zoo dat ons eindeling wierde gevraagt: wanneer die 2 compagien in &apos;t geweer quamen, of wij dan ons volk mede zouden disponeeren, antwoorden ja: gaat dan, zeide de Captn, en segt ieder aan dat zij haar geweer gereet stellen, om, wanneer nader ordre daar toe quam paraat te zijn, waarmede wij vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l>Van namiddagh te 3 uren is de krijgsraat vergadert en daar vastgestelt de burgers kontentement te geven en de sleutels op het stadhuys in een kist  te doen sluiten, waarvan de  sleutel bij de hooftwagt  zal bewaart werden,  ( dit is bij abuis doorgeschrapt maar is alle de waarheyt).</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent 5 uren van avont komt <persoonsnaam>Burgemeester Pol </persoonsnaam>neffens zijn zoon de Secretaris, geconvojeerd van <persoonsnaam>Schout Engebrecht </persoonsnaam>en sijn dienaars en eenige musketten, van sijn huys af na &apos;t stadhuys toe, onder het geroep van het canailje: dit is de burgerbeul, bruit den ouden hont de kop in, smijt hem doot! en sulke vuile en smaadwoorden meer, zijnde zijn huys met burgers en soldaten nu wel voor plunderinge bewaart.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-04'>4 Aug. Donderdagh</datum>. Van desen dagh ontrent half 12 ure is de Raatpensionaris met sijn klerk en 3 knechts verselt, in de vergadering van Staten gekomen en zijndienst gepresenteert af te leggen, is hetselve van zijn hoogheyt aangenomen en hij ontslagen, maar daarna aan zijn Hoogheyt versoekende om het gevolgh van de acte voor desen aan hem verleent te mogen hebben, dat was Raatsheer in den Hogen Raadt te zijn, kreegh tot antwoort dat hij (sijn Hoogheyt) met gewichter zaken zich voor dees tijt hadde te bekommeren, maar bij gelegenht daar wel om zoude denken; het woort was Leyden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-05' when='1672-08-05'>5 dito Vrijdag</datum>. Komt de tijdinge datter 14 <locatie>Oostindische </locatie>retourschepen op de <locatie>Eems </locatie>voor <locatie>Delfzijl </locatie>zijn gearriveert, hem voor &apos;t lant met 3 <locatie>Engelse </locatie>scheepen slaags geweest, die niet bij haar hebben uitgerecht; het woort was Utrecht.</l>
					<l></l>
					<l>Is dese nevenstaande missive van den gevluchten <persoonsnaam>hr Pieter de Groot</persoonsnaam> aan de Staten van <locatie>Hollant </locatie>en Westfrieslant in druk uitgekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-06' when='1672-08-06'>6 August Zaterdagh</datum>. Isser niet voorgevallen, gaande onse compagie na Funen ter wagt, hebbende ons corporaalschap de hooftwagt in de loots bij<locatie> <persoonsnaam>Heertie Jans</persoonsnaam> lijnbaan</locatie>, alwaar de Capitn den gehelen nacht en dagh bij ons is gebleven, zijnde het woort eenigheyt, en zoude van daagh den <persoonsnaam>Ruwaart van <locatie>Putten</persoonsnaam> </locatie>uit zijne detentie in de <locatie>Castelenye </locatie>op de <locatie>Gevangepoort </locatie>in <locatie>den Haagh</locatie> zijn gebraght. Van <locatie>Groeningen </locatie>is tijdinge dat het zigh zelfs wel defendeert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-06' when='1672-08-06'>6 Aug. Zaterdagh</datum>. Gewisse tijdinge van het arriveeren van <locatie>Oostindische </locatie>schepen op de <locatie>Eems</locatie>, de <locatie>Engelse </locatie>meende het schip Oostenburgh, vermits het een trage zeylder was, van de andere af te snijden, maar wierden zoo van hen begroet dat zij hetselve met gemak hebben laten passeeren, hebbende 4 doden in die recontre gekregen, end<persoonsnaam> hr Arnout van Overbeke is Commandeur</persoonsnaam> van deselve vloot.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-07' when='1672-08-07'>7 Sondagh</datum>. Is den <persoonsnaam>Overste Jorman</persoonsnaam> met zijn regiment, zijnde 1400 mannen met eenig boskruit na <locatie>Groeningen </locatie>tot adsistentie t&apos; scheep gegaan. Van daagh door de Mennonieten begonnen te maken de halve maan buiten voor de <locatie>Leytse poort</locatie> en voor den avont ongelooffelijk geavanceert; het woort was liefde.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-08' when='1672-08-08'>8 Maandag</datum>. Gisteren en van daagh is onse vloot de Hollantze kust langs van de <locatie>Maas </locatie>na <locatie>Texel </locatie>gepasseert.</l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Jan van Oldenzeel</persoonsnaam>, <persoonsnaam>mr Smit,</persoonsnaam> door het afschampen van een kogel, die in plaats van op wit te schieten langs een deur afschampte, schuyns door het venster in de <locatie>cortegaarde</locatie>, en hem zittende bij &apos;t vier, door zijn hals vloogh, zoo dapper gequest geworden, dat hij daar aan gestorven is; het woort was Oranje.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-09' when='1672-08-09'>9 Dinsdagh.</datum> Brieven van <locatie>Groeningen </locatie>die van goede courage en dappere resistentie schrijven, zijnde voorleden woensdag beedagh, in een tweede uitval den <persoonsnaam>Prins Willem van Furstenbergh NB</persoonsnaam>. en nogh een voornaam heer in de loopgraven gevangen genomen, binnen <locatie>Groeningen </locatie>gebraght en op de <locatie>Drapoort </locatie>gevangen gestelt. Is daags daarna van den biscop een tambour voor de stad gesonden, die, vermits geen pas hadde, wiert te rugge gesonden, maar daarna met meerder bescheyt komende, wiert gehoort, zijn voorstel was datmen de 2 gevangen heeren zoude op rantsoen stellen, op dat die bij den biscop mogten werden gelost, maar het is bij den <persoonsnaam>hr Goeverneur Rabenhaupt </persoonsnaam>afgeslagen; het woort was Nassouw.</l>
					<l></l>
					<l>NB. Is naderhand bevonde dat het andre heeren waren.</l>
					<l><datum datum='1672-08-10' when='1672-08-10'>10 Woensdagh</datum>. Tijdinge datter 6 smakken met toevoer voor den <persoonsnaam>biscop van Munster</persoonsnaam>, komende van <locatie>Hamburgh</locatie>, willende de <locatie>Eems </locatie>op, van de jachten die bij de <locatie>Oostindische </locatie>schepen voor <locatie>Delfzijl </locatie>lagen zijn genomen, behalve eene, die in de grondt is geschooten. Van daagh ben ik versogt te komen in de<locatie> herberge de Goude Zon</locatie> op de <locatie>Nieuwendijk</locatie>, omme daar een vergaderinge van eenige voorname, dogh gemiscontenteerde burgers bij te wonen om over den tegenwoordigen toestand van dese stad met den andren te discoureeren, dogh heb het met eenige andre nootsakelijkheyt geexcuseert; het woort was Weenen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-08-10' when='1672-08-10'>10 Woensdagh.</datum> Is afgepubliceert dat de huysen, staande langs den <locatie>Heilige- of Overtoomse wegh</locatie>, van de stat af tot aan de <locatie>kruitmolen van de <persoonsnaam>weduwe Kroop</locatie> </persoonsnaam>moeten afgebrooken werden binnen den tijt van 12 dagen en de puin daarvan op yder zijn eigen kosten weg te voeren; van gelijken is mede afgekondigt, dat men alle de schepen voor deser steede palen leggende, zal binnen deselve halen en die te groot zijn zullen gehoudentesijn om op deselve gedurichlijk mannen te houden. Item balys, gieters, emmers etc., om bij eenige ongelegentheyt van brandt wel op zijn hoede te zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-10' when='1672-08-10'>10 Woensdag. </datum>Zijn uit het quartier van zijn Hoogheyt bij <locatie>Bodegraven</locatie>, om den vijant ontrent <locatie>Uitrecht</locatie> te recognoscheeren, uitgetrokken 600 ruiters en 200 mannen te voet onder............  en den <persoonsnaam>Chevalier de Villa Nova</persoonsnaam>, en dien morgen vroegh dicht voor <locatie>Uitrecht </locatie>gekomen, doot slaande alle de schiltwagten die den vijant hadden uitgestelt en zijn gebrooken tot in haar trencheen, daar zij veel hebben dootgeslagen en 16 gevangen genomen, van de onse zijn 2 doodgebleven, ende het paart van <persoonsnaam>don Bernardo Zambruno</persoonsnaam> wiert met een piek onder hem dootgestooken, de vijant retireerden in de stad.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-11' when='1672-08-11'>11 Donderdag</datum>. Zijn wij wederom aan de <locatie>Muiderpoort </locatie>ter wagt getrokken en hadden ons corporaalschap de loots benevens de poort; het woort was Amsterdam en het buytenwoort Halberstadt.</l>
					<l></l>
					<l>Tijdinge dat een <locatie>Seeus</locatie> schip, willende na<locatie> Berdivis in Westindien,</locatie> een <locatie>Engels </locatie><locatie>Oostindisch </locatie>schip heeft genomen in de <locatie>Spaansche zee</locatie> voor de Cardinaal, en is met hetselve achter <locatie>Engelant </locatie>om na <locatie>Bergen </locatie>geseylt, waar van hetselve met den eersten werd verwaght, het is geëstimeert op 14 tonnen gouds waardije. De <locatie>Oostindisch </locatie>vaarder was genaamt de Witte Valk; het woort was Amsterdam.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-12' when='1672-08-12'>12 Vrijdagh.</datum> Is zijn Hooght den <persoonsnaam>Prince van Oranje</persoonsnaam> des namiddags tussen 3 en 4 uuren uit het leger over <locatie>Amsterdam</locatie> door de <locatie>Leytse poort </locatie>binnen <locatie>Amsterdam </locatie>gekomen, dogh alsoo men hem eerst tegen 6 uuren verwagte zoo quamen de 36 compagnien burgeren te voet en de ruiterij te laat om hem aan de poort te ontmoeten, maar zijnde in het heeren logement zijn dezelve daar voorbij gepasseert, het geschut wiert te wedersijde van de poort wel ontrent 100 sts gelost; het woort gelijk gisteren Amsterdam.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-12' when='1672-08-12'>12 Vrijdagh.</datum> Zijn boven het kruys van <locatie>de oude en zuider kerk</locatie> oranje vlaggen gestelt, opt stadhuys even onder de wijser, van de waagh een op de hoek van de galderij, van de nieuwe kerk een boven de sonnewijser.</l>
					<l>Van daag is een bombe uit het biscop leger in de stad <locatie>Groeningen </locatie>geschoten, waarinne een kopere plaat is gevonden met dese caracteren, sijnde een besweeringe om de bombe tot nogh toe niet veel uitgerecht hebbende, beter te doen opereeren, den inhout was:</l>
					<l>Pater principium</l>
					<l>Sapientiae filius un</l>
					<l>Spiritus et sancti</l>
					<l>ram 6m T o 6 ec c d cE m cc im</l>
					<l>9  6 o  c  o cE o PEHoP</l>
					<l>SS b ct HNA</l>
					<l>AmEn.</l>
					<l><datum datum='1672-08-13' when='1672-08-13'>13 Zaturdagh. </datum>Is zijn Hoogheyt des morgens ontrent 10 uren uit zijn logement gereden en heeft de wallen ront omme de stad gevisiteert, waar van nadat hij op het lands magasijn, <locatie>Oostindisch </locatie>magasijn en <locatie>princenhof </locatie>hadde geweest, wederom is gekeert op het stadhuys en is daar van Burgemeesteren heerlijk onthaalt nadat hij eerst in de Vroetschap hadde geweest, en vertrok zavonts ontrent 5 uuren hier van daan met 3 stads jagten na <locatie>Muyden</locatie>; het woort was Haarlem.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-13' when='1672-08-13'>13 Zaturdag.</datum> Zijn Hoogheyt heeft gelast dat men de huysen op de <locatie>heylige wegh</locatie>, die alreede waren bij publicatie bevoolen af te breeken, soude laten staan tot nader ordre, alsoo hij de noot zoo groot nogh niet oordeelde, maar de baterye aan den <locatie>Overtoom </locatie>zal men nu tot een formele sterkte maken.</l>
					<l><datum datum='1672-08-14' when='1672-08-14'>14 Zondagh.</datum> Is zijn Hoogheyt savonts ontrent 12 uren wederom hier binnen van <locatie>Muyden </locatie>gekomen, nadat hij <locatie>Weesp </locatie>en <locatie>den Hinderdam</locatie> hadde gevisiteert; het woort is Oranje.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-15' when='1672-08-15'>15 Maandagh</datum>. Is zijn Hoogheyt &apos;s morgens ontrent 11 uuren wederom uit de <locatie>Leytse poort</locatie> vertrokken en waren wij met 24 compagen borgers gerengeert van zijn logement af tot aan de <locatie>Leytse poort</locatie> toe, en alsoo wij vrij wat uitsteekender waren in kleeding als de andere compagnien, zoo viel het oog van zijn Hoogheyt na ons toe, ons zeer minnelijk groetende, waarop wij vive Orange riepen en passeerden ons voorbij de poort uit. Ons rendevous was dicht aan de poort; op het pleyn; buiten zijnde wiert het kanon gelost en van ons met de musketten daarop geantwoort, trokken doenmet 4 oranje vaandels in ordre, alle de pieken in de midden, voor en achter musketten, na <locatie>den Dam</locatie> toe en werden daar in batailje gestelt, en na datter 3 maalen zalvo was geschoten is ieder Capiteyn met zijn compagie na huys getrokken; het woort is Wilhelmus.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-15' when='1672-08-15'>15 Maandag.</datum> Is een brief van de Konink van <locatie>Engelant </locatie>met den druk gemeen gemaakt, geschreven aan zijn Hooght den <persoonsnaam>Prince van Oranje</persoonsnaam>, gedateert Withal <datum datum='1672-07-28' when='1672-07-28'>28 Julij</datum>/<datum datum='1672-08-07' when='1672-08-07'>7 Aug. 1672</datum>, gelijk hier neffens kan gesien werden.</l>
					<l><datum datum='1672-08-16' when='1672-08-16'>16 Dinsdag</datum>. Zijn wij des avons wederom ter wagt getrokken op het stadhuys; het woord was Luik.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-16' when='1672-08-16'>16 Dinsdagh</datum>. Zijn 17 standaards ruiterije des morgens ten 7 uren uit <locatie>Uitregt </locatie>gereden recht na <locatie>Gorkum</locatie>, om daarop met een entrepriese iets uit te rechten, maar die van <locatie>Gorkum </locatie>door een boer tijdelijk gewaarschoud sijnde, zoo gaf de <persoonsnaam>Generaal Wirts</persoonsnaam> ordre datter 300 man te voet en 400 te paarde zoude uittrekken, bij haar hebbende 3 voetstukken, schietende 6 à 8 ℔ ijser. Wanneer deselve 2 uuren gemarcheert hadden rencontreerde haar de vijanden, die dapper op de onse schooten, dogh hadden haar zoo wel versien met takken van bomen, dat de <locatie>Fransen </locatie>niet konden uitwerken, ondertussen stelde de onse haar after de takken, die haar als schans was, in postuur, en schoten met het geschudt soo dapper dat des vijands rangen datelijk geopent wierden en kannonneerde de onse zoo dapper met schroot dat veele van de vijanden ter aarde vielen met groot gekerm, en wierden van onze ruiterij en voetvolk terstont aangetast en ten deele beset, vegtende manlijk tot dat het geladen zijnde zij met een purpere vlag gewaarschout wierden te retireeren, welk geschiedende &apos;t geschutterstont weder los gonk; de <locatie>Fransse </locatie>dese vlag ziende zijn terstont met groote verbaastheyt geretireert en van de onse tot ontrent 1½ uur <locatie>Uitrecht </locatie>nagejaaght, en zijn alsoo met de volle victory wederom tot <locatie>Gorcum </locatie>gekomen, mede brengende 200 paarden, 8 standaarden en 70 gevangenen, waaronder 3 Ritmeesters, 7 Cornets en 1 Major, als mede veel plunderagie.</l>
					<l><datum datum='1672-08-17' when='1672-08-17'>17 Woensdagh</datum>. Is van het stadhuys afgepubliceert een placcaat op de naam van de Staten van <locatie>Hollant </locatie>en <locatie>Westfrieslant</locatie>, waarbij verboden wert alle insolentie ten platte lande, &apos;t zij door onze ruyterije of andre vagebonden daar onder loopende, verbiende het rooven van vee groot of kleyn, lang of kort voer, stroo, boom- en aartvrugten, hoenders, duyven, gansen, conijnen, op pene van restitutie van de schade, en daar en boven aan de lijve gestraft te werden; het woort is Willemstad.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-18' when='1672-08-18'>Donderdagh 18 </datum>Augusty. Tijdinge van <locatie>Groeningen </locatie>dat alles daar nogh wel was, het volk van <locatie>Jorsman </locatie>wasser binnen gekomen en was alles vol courage.</l>
					<l></l>
					<l>De burgerije van <locatie>Utrecht </locatie>moeten haar ontwapenen en het geweer op het stadhuys brengen door order van haar <locatie>fransse </locatie>Gouverneur; het woort is <locatie>Leyden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-18' when='1672-08-18'>Donderdagh 18 Aug</datum>. Biscops leger voor <locatie>Groeningen </locatie>verloopt zeer, 27 soldaten, de brandwagt hebbende, zijn te zamen overgelopen, gelijk alle dagen veel volx overkomen, maar zijn niet veel te vertrouwen, gelijk ook 5 van de overlopers zijn geatrapeert, soo als zij meenden het geschut van een baterije die haar meest schade deede te vernagelen, soo dat die met de hals zullen betalen.</l>
					<l><datum datum='1672-08-19' when='1672-08-19'>19 dito Vrijdag</datum>. Is <persoonsnaam>Prins Maurits</persoonsnaam> van <locatie>Muyden </locatie>hier in cognito doorgetrokken en na &apos;t leger van zijn Hooght gereyst; het woort is &apos;s Gravenhaag.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-08-20' when='1672-08-20'>20 Zaturdagh</datum>. Niets van merite voorgevallen. Is de <persoonsnaam>makelaar....... Cloek</persoonsnaam>, zittende op het zeekreet van het wagthuys aan de <locatie>zoutkeetboom</locatie>, van een ander, daar de wagt hebbende, onweetende met een kogel door het huysie doot geschoten, sonder dat men het wiste voor en aleer dat men zijn geselschap daar na missende, en gesogt zijnde daar wiert doot gevonden; het woort is Brussel.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-08-21' when='1672-08-21'>21 Augs Zondagh</datum> bekomt men de tijdinge uyt <locatie>den Haag</locatie> van gisteren van het ombrengen van de <persoonsnaam>Ruwaart van <locatie>Putten</persoonsnaam> </locatie>en <persoonsnaam>mr Jan de Wit</persoonsnaam>, gewesene Raatpensionaris van <locatie>Hollandt</locatie>, zijnde hetselve aldus voorgevallen, gelijk mij door <persoonsnaam>sr Nicolaas van Toor</persoonsnaam>, die van &apos;t eerst tot het laast daar bij is geweest, is verhaalt... Des morgens wiert op de <locatie>gevangen poort</locatie> gepronunct de sententie over de <persoonsnaam>Ruwaart van <locatie>Putten</locatie></persoonsnaam>, luidende deselve van woort tot woort als volgt:</l>
					<l></l>
					<l>Sententie van den Hove van <locatie>Hollandt </locatie>en <locatie>Westfriesland</locatie>, jegens <persoonsnaam>mr Cornelis de Wit</persoonsnaam>, Outburgemeester der stad <locatie>Dordrecht </locatie>&amp;c., gepronuncieert den <datum datum='1672-08-20' when='1672-08-20'>20 Augusty 1672</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Hof van <locatie>Hollandt </locatie>gesien ende geexamineert hebbende de stukken en munimenten bij den Procureur Generaal van denselven Hove overgegeven tot laste van <persoonsnaam>mr Cornelis de Wit, Oudburgemeester der stad <locatie>Dordrecht </locatie></persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Ruard van den Lande van <locatie>Putten</locatie></persoonsnaam>, jegenwoord gevangen op de voorpoort van den selven Hove, mitsgaders zijne examinatie ende confrontatie, als mede &apos;tgene van wegen den voorsz. gevangene is overgelevert, ende voorts overwoogen hebbende &apos;tgene ter materie dienende is ende eenigsints heeft mogen moveren, verklaart denselven gevangene vervallen van alle sijn digniteyten ende ampten bij hem tot nog toe bedient, bandt hem voorts uit den lande van <locatie>Hollandt </locatie>ende <locatie>Westvrieslandt</locatie>, sonder daar oyt wederom in te komen, op pene van swaarder straffe, te ruimen deselve landen met den eersten, ende condemneert hem in de kosten en misen van de justitie tot tauxatie en moderatie van den voorsz. Hove. Actum bij de <persoonsnaam>heeren Adriaan Pauw</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heer van Bennebroek</persoonsnaam>, <persoonsnaam>president; Aalbrecht Nierop</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Willem Goes</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heer van Boekhorstenburg</persoonsnaam>;<persoonsnaam> Fredrik van Lier</persoonsnaam>, <persoonsnaam>heere van Zoetermeer</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Cornelis Baan</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Matheus Gool, Raatsluyden</persoonsnaam> van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westvrieslandt </locatie>ende gepronuncieert op de voorpoorte van denselven Hove op den <datum datum='1672-08-20' when='1672-08-20'>20 August 1672.</datum></l>
					<l></l>
					<l>In kennisse van mij,</l>
					<l><persoonsnaam>Adr. Pots.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Des morgens ontrent 9 à 10 uuren gonk de<persoonsnaam> barbier Willem Tekkelaar</persoonsnaam> vrij uyt van de <locatie>gevange poort,</locatie> overal zeggende dat den <persoonsnaam>Ruaart </persoonsnaam>zoude losgaan, dat hij als nogh voor God en de werelt betuigde dat het gene daar hij den <persoonsnaam>Ruart</persoonsnaam> mede hadde beschuldigt waar en waragtigh was, dat hem daarvoor na de uitvoeringe van &apos;t feyt was belooft het baljuwschap van <locatie>Beijerlant</locatie>, 30000 gl. aan gelt en dat eenige ducatons op handt daarop alree hadde ontfangen.</l>
					<l>De sententie was ondertussen mede in druk en onder de burgers in handen geraakt, die zij zoo frivool alse groot was oordeelden; ondertussen komt <persoonsnaam>mr Jan de Wit</persoonsnaam> met zijn karos na de <persoonsnaam>gevangen poort</persoonsnaam> om sijn broeder daar af te halen, gaat na boven bij hem, maar meenende met hem weder afkomende uit te gaan, wiert hetselve van de burgers, daar schildwacht houdende, belet en na binnen gedreven, daarop aanstonts de wagthebbende burgers haar schildwaght tot hulp quamen, hierop wasset een formelen allarm en quamen de schutterijen in een korten tijd in het geweer, en wierden de Capiteynen van haar burgers gecompromitteert omme naar &apos;t Hof te gaan en daar bekent te maken dat zoo een zententie als over den <locatie>Ruwart </locatie>door haar was gevelt, niet na recht en billicheyt was, want zeydense, is den <persoonsnaam>Ruwart </persoonsnaam>ontschuldig, stelt hem op zijn vrije voeten, straft den barbier, maar dewijl hij in dese sententie wort gedegradeert ende gebannen, soo moet hij schuldigh zijn, is hij schuldig aan zoo een enorm feyt, straft hem met de welverdiende doot een ander tot exempel, en kreegen tot antwoort, dat het Hof hadde gevonnist, en dat moeste men van waarde houden, alsoo het selve Hof niet geresolveert was om daar anders in te doen, waarop van de voorsz. Captns wierde gerepliceert, wel dewijle de Raatsheeren van &apos;t Hoff, die van God tot rechters zijn gestelt om recht te doen sonder aanzien van persoonen, zooals dat behoort en &apos;tselve niet willen doen, zoo zullen wij het doen, en bij aldien datter door het Hof, &apos;tzij ruiters of zoldaten werden gesonden om dat te beletten, zoo zullen wij deselve niet ontsien maar selfs komen het Hoff inneemen en u al te samen om hals helpen, waar mede gescheyden zijnde bij de haren quamen, dit over en wederloopen, resolveren &amp;c. duurde tot ontrent tussen 5 en 6 uren in den avont, als wanneer de burgers die dichtst aan de <locatie>gevangen poort</locatie> stonden, zijnde 2 compagien, de eene een blauw en de andreeen prince vaandel van 3 coleuren zijnde, het werk begonnen; zij schoten met haar musketten op de deur van de poort tot dat die open vloogh en eenweynig daarna quam de <persoonsnaam>Ruwart </persoonsnaam>met zijn <locatie>Japanse </locatie>rok aan eerst af, die terstont wiert voort gerukt tot dicht bij &apos;t schavot, gemeenelijk het groene sootie genoemt, alwaar hij wiert met schieten en steeken ter neer gemaakt; zijn broeder afkomende en ziende dat zij met de <persoonsnaam>Ruwart</persoonsnaam> in actie waren, dreygde met zijn voorste vinger en zeyde: dat zult gij u beklagen, daarop hij terstont van de burgers, die hem aantasten, wiert geantwoort: daar zullen wij wel zorg voor dragen, waar op hij terstont een pistool schoot kreegh, een steek van een rapier en eer hij nogh gevallen was kreegh hij een slagh op &apos;t hoofd met de kolf van een musket dat hij onder voet viel, waarna in een ogenblik zij beyde zijn geplundert, naakt uitgeschudt na het schavot gesleept en aldaar aan de beenen aan een mik die daar staadt opgehangen, alwaar haar daarvan het canailje de vingeren van de handen, de teenen van de voeten, neus en ooren zijn afgesneden, ja de harten uit haar lichamen en zijn altemaal verkoft, haar kleeren die zij aan hadden zijn aan kleyne stukjes gesneeden en ieder acht het geluk te zijn een stukje daarvan te mogen bewaren, gelijk ook deselve <persoonsnaam>sr van Toor</persoonsnaam> mij een stukje van het hemt als ook van de borstrok van<persoonsnaam> mr Jan de Wit</persoonsnaam> heeft laten zien. Tot dus verre het verhaal van <persoonsnaam>sr Toor.</persoonsnaam></l>
					<l>Hiernevens gaan wel de pertinente tijdinge tot nogh toe daar van in druk uitgegaan; ik heb verstaan dat de harten van deze heeren zijn aan een <locatie>Engelsman </locatie>voor 130 gl. verkoft, die daarop aanstonds met een pinkje zoude na <locatie>Engeland </locatie>zijn overgevaren om deselve aan zijn Majestt te presenteeren; het woort is Groeningen.</l>
					<l>Op den <datum datum='1672-08-23' when='1672-08-23'>23 Augusty 1672,</datum> dinsdagh morgen, is alhieraan de middelste pilaar in het noorden, opgegaan van de beurs, aangeplakt gevonden dese volgende articulen:</l>
					<l>1. Dat de oude hantvest zal werden herstelt.</l>
					<l>2. Dat de Capiteinen in de Vroetschap zijnde, afgezet zullen werden en andre uit de borgers in haar plaatse gestelt.</l>
					<l>3. Dat niemand uit de regeering bewinthebber van de <locatie>Oost- of Westindische</locatie> Compie zal werden.</l>
					<l>4. Dat de doelens weder herstelt zullen werden.</l>
					<l>5. Dat de regeering de stads vesten niet sullen mogen verpagten, maar de burgers zullen gecoozen werden, dit zal aan zijn Hooght door request werden versogt en dat bij weygering op zijn <locatie>Haags </locatie>zullen handelen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>NB. Die dit biljet afscheurt zal een kogel tot een vereeringe genieten, alsoo daarop gelet zal werden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Oranje wert groot</l>
					<l>de Witten zijn doot,</l>
					<l>tot burgers glory</l>
					<l>brandt victory</l>
					<l>dit is recht bescheyt, de burger houdt standt, de dieven loopen en betalent met schandt!</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-13' when='1672-11-13'>Zondag 13 November.</datum> Van daagh is door expresse aanschrijvinge van d&apos; heeren Staten van <locatie>Holland</locatie>, op de ernstige recommandatie van zijn Hooght den <persoonsnaam>Prince van Oranje</persoonsnaam>, in alle publique kerken gebeden voor den persoon van zijn Hooght speciaal en de desseynen ten besten van ons lieve vaderlandt bij der hand genoomen. Van avond zijn weder eenige volkeren uit dit guarnisoen uitgetrokken zonder te weten waar na toe.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-14' when='1672-11-14'>Maandagh 14 November</datum>. Perfecte tijdinge.</l>
					<l></l>
					<l>Van <locatie>Madrid </locatie>comt de tijdinge van de rencontre inde <locatie>bay van Cadix </locatie>met het <locatie>Frans </locatie>schip en de inhalinge van den <persoonsnaam>Ambassadeur Paats</persoonsnaam> als volgt:</l>
					<l><locatie>Madrid </locatie><datum datum='1672-10-26' when='1672-10-26'>26 October.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Met een expresse heeft men van <locatie>Cadix </locatie>advis bekoomen hoe op <datum datum='1672-11-13' when='1672-11-13'>den 13 deser</datum> den <persoonsnaam>Hertog de Veraguas</persoonsnaam> vernomen hebbende dat het <locatie>Franse </locatie>schip St. Jacques met 42 stukken geschut en 180 mannen veel silver aan boort hadde, gecommandeert heeft den <persoonsnaam>admirante Nicolaas Gregorio</persoonsnaam> met het schip St. Antonio de Padua &apos;tselve te gaan visiteeren, en dat, komende aan de sijde, de <locatie>Fransse </locatie><persoonsnaam>Kapiteyn la Ponte</persoonsnaam> daarna niet willende luisteren, geantwoort heeft met een geheele laag artillerie en musketten, waarmede wij verlooren de <persoonsnaam>Viedor Generaal don Pedro Antonio de Silva y Cordonna</persoonsnaam>, en een soon van de <persoonsnaam>Prince de Monte Sarchio</persoonsnaam>, en<persoonsnaam> Nicolaas Gregorio</persoonsnaam> gequest, met ontrent 20 dooden. D&apos;onse ziende sulke insolentie, hebben daarop geschooten en geraakte brand in &apos;t kruyt, in voegen meest opgevloogen is, daarna gesonken met ontrent 2 milioenen patacons aan silver en goederen, en men heeft op de resteerende <locatie>Fransse</locatie> scheepen, die in de baay waren, soldaten geset. Dan het meeste zilver zal gesalveert werden voor den Konink.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-15' when='1672-11-15'>Den 15 deser</datum> heeft de <locatie>Hollantse </locatie>Ambassadeur extra ords hier zijn publique intreede gedaan, heel magnifycq met kostelijke carossen, en heeft audientie gehad met groote toejuichingh van de grooten en van de gemeente, die roepende in france taal lang leve de <locatie>Hollanders </locatie>en de duivel haal de <locatie>Franssen</locatie>! hij heeft al de wapens aan zijn deur gehangen, en was met al zijn gevolgh op zijn <locatie>Spaans </locatie>gekleet, dat hier zeer aangenaam was.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-14' when='1672-11-14'>Maandagh 14 November 1672.</datum> Van daagh zijn Hooght jarigh zijnde en nu 22 jaren out geworden, is <locatie>den Haage</locatie> daar veel vreugde vieren in delegerposten, het schieten van canon &amp;c. geweest, en is de Princesse douagiere daar over gefeliciteert.</l>
					<l>Van daagh gaat weer volck uit dit guarnisoen, dese voorleden nagt heeft den heer <persoonsnaam>Grave van Hoorn </persoonsnaam>met een partij muskettiers, de scheepen die met voeragie, koorn &amp;c. lagen in de graften van <locatie>Montfoort </locatie>met een dappre courage door het werpen van hantgranaten en vierwerk in de brandt gebraght en zijn t&apos; eenemaal verbrandt; die van binnen schoten wel, maar is niemant van ons volk gebleven, maar alleen een man gequest geworden.</l>
					<l><datum datum='1672-11-15' when='1672-11-15'>15 Dinsdagh</datum>. Van dese morgen zijn hier bij het Ed. Mog. College ter Admiraliteyt aangenomen 12 Zeekapiteynen, en haar belast ieder 50 matrosen te werven, om in alle voorvallen paraat te zijn en bij provisie de scheepen voor en in de stads walen leggende te bewaken, de namen van de Capiteynen zijn:</l>
					<l><persoonsnaam>De Vice Admiraal Sweerts</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Colonel,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>NB. Jacob Binkes</persoonsnaam>,  <persoonsnaam>Volkert Swart,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> Engel de Ruiter, </persoonsnaam> <persoonsnaam>Schey</persoonsnaam>,</l>
					<l><persoonsnaam> Tomas Tobias</persoonsnaam>, <persoonsnaam>NB. van Zeyl,</persoonsnaam></l>
					<l> <persoonsnaam>Berkhout</persoonsnaam>,  <persoonsnaam>Sweerius</persoonsnaam>,</l>
					<l><persoonsnaam>NB. Bous</persoonsnaam>,  <persoonsnaam>Elsevier</persoonsnaam>,</l>
					<l><persoonsnaam>NB. Anske Fokkes</persoonsnaam>. </l>
					<l></l>
					<l>Van daagh ben ik geweest met <persoonsnaam>Jan Westendorp</persoonsnaam> na <locatie>Amsterveen</locatie>, daar wij op den <locatie>Overtoomse wegh</locatie> bijna aan moeyten zouden hebben geraakt tegen 4 schavuiten, maar uit de mont sprekend passeerden en bevonden dat het met dese oostewint, die reets eenige dagen hadde gewayt, dat het soo hart hadde gevrooren dat wij op een sloot na gissinge wel 12 à 14 voeten wijt op &apos;t ijs konde staan; de schans aan den <locatie>Overtoom </locatie>was mé in zijn 4kant en met vriesse ruiters in plaats van poorten geslooten, en op onse wederomkomste zagen wij de gront breeken beneffens den <locatie>Overtoom</locatie>aan de oostzijde tussen het hoekhuys en de overhaal, om aldaar een duyker te leggen en alsoo het water van de <locatie>Haarlemmer Meer </locatie>door dese stad te brengen, dat een heylsame saak zal zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh gaat weer volk uit dit guarnisoen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-15' when='1672-11-15'>15 Novembr Dinsdagh</datum>. Het guarnisoen van <locatie>Ouwater </locatie>bekomen onder <locatie>Woerden </locatie>2 scheepen met gesaagde deelen en hebben &apos;t binnen <locatie>Ouwater </locatie>gebraght.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Notabene. Dat 4 van dese nevenstaande Capiteyns scheepen hebben bekomen, als <persoonsnaam>Jacob Binkes</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Anske Fokkes</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Zeyl</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bous van <locatie>Edam</locatie></persoonsnaam>, en sullen met den eersten in zee gaan, zoo datter weer 4 andre in haar plaats te land zullen dienen, als<persoonsnaam> Brouwer van <locatie>Monnekendam</persoonsnaam> </locatie>en<persoonsnaam> Jonkr Jan van Gelder.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1672-11-16' when='1672-11-16'>16 Woensdagh, November</datum>. Veel zeggen waar zijn Hooght zoude zijn, doch alles zonder zekerheyt, dogh ontrent den <locatie>Luixen </locatie>bodem schijnt wel het naaste.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-17' when='1672-11-17'>17 Donderdagh.</datum> Van dese voorleden naght hebben de <locatie>Franssen</locatie> <locatie>Abkoude </locatie>afgebrandt, ruim de helft van de huisen, en zoo men het seggen van de roomsgesinden gelooven mag, zoude de Priester van het dorp met zijn heilige ciborie gewapent na haar toe gegaan zijn, &apos;twelk de <locatie>Fransse </locatie>ziende, zijn altemaal voor hetzelve op haar knien gevallen, en soude op zijn versoek van voorder te branden, afgelaten hebben en voort zijn vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-18' when='1672-11-18'>November 18 Vrijdag</datum>. Tijdinge dat zijn Hooght tot <locatie>Maastricht</locatie> zoude zijn aangekomen en reets met 16000 cavaljery de brugh over de <locatie>Maas </locatie>zijn gepasseert, die van <locatie>Luyk</locatie> zoude bij hem geweest hebben en over eenige saaken ontrent voeragie zijn geaccordeert.</l>
					<l></l>
					<l>Van avont gaat onse compagnie aan de <locatie>Muyderpoort </locatie>ter wagt en wij met een ½ corporaalschap op <locatie>Fuinen</locatie>; het binnenwoort was Utrecht.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-19' when='1672-11-19'>Novemb. 19, Zaturdagh</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-20' when='1672-11-20'>20 Novemb., Zondags</datum>. Van dese morgen ontrent 4 uren ontstont er een brand in de <locatie>nieuwestraat </locatie>in een bakkershuys, en was terstont zoo hevigh dat den bakker en zijn vrouw en 2 kinderen zijn in de brand gesneuvelt en huys naast de deur mede beschadigt, ten ware het doen doot stil was zoude een groote en periculeuse brand hebben geworden, de twee vrijwillige ruyters compagn quamen terstont te paarde om alle disordre en quade practijken, die daar hadden mogen onder schuilen, voor te komen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-21' when='1672-11-21'>21 Maandagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-22' when='1672-11-22'>22 Novemb. Dinsdagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-23' when='1672-11-23'>23 Novemb. Woensdag.</datum> Zijn hier 2 compagn <locatie>Pruissisze</locatie> volkeren aangekomen en waren altemaal met wonderlijke houwmessen of bijlen gewapent, het fatsoen staat hiernevens uitgebeelt, &apos;t was altemaal fray volk, hebbende de meeste part bonte mutsen op &apos;t hooft en blauwe rokken aan &apos;t lijf, dat door de ongewoonte wonderlijk te zien was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>NB. Dese houmessen werden bij haar ook voor of in plaats van een vorketstok gebruykt, alsoo zij boven dese bijlen of houmessen met een musket en rapier zijn gewapent.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-24' when='1672-11-24'>24 November Donderdagh</datum>. Geruchten dat zijn Hooght na <locatie>Ceulen </locatie>zoude getrokken zijn, dogh zonder seekerheyt.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh zijn de 4 valsche munters binnen <locatie>Oudewater </locatie>gehangen, werden de 2 daarvan eerst ieder de rechterhand afgehouwen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-25' when='1672-11-25'>25 Novemb. Vrijdagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-26' when='1672-11-26'>26 Zaturdagh</datum>. Van daagh is hier afgepubliceert nevenstaande placcaat.</l>
					<l></l>
					<l>Van dese morgen is een partije van 600 mannen uit<locatie>Oudewater </locatie>gegaan, bij haar hebbende veel schuyten, waarmede tot <locatie>Montfoort </locatie>sijn geweest, van waar alle het tuigvoer dat sij hebben konnen bekomen, weggenomen hebben en in de voorsz. schuyten geladen, maar dewijle de onse daar mede doende waren, hebben de boeren een dam in den <locatie>IJssel </locatie>gemaakt om de onse het afkomen te beletten, dogh daar komende hebben den dam weder deurgesteeken, en zijn behouden weder binnen <locatie>Ouwater </locatie>aangekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-27' when='1672-11-27'>27 Novemb. Zondagh</datum>. Voorleden naght heeft men wederom brand gesien, zommige zeggen: het is te <locatie>Loosdregt</locatie>, andre dat het <locatie>Oudenaarden</locatie> soude sijn.</l>
					<l></l>
					<l>NB. Het is tot <locatie>Ankeveen </locatie>geweest en zouden daar 3 huysen zijn verbrandt, met verlies van 13 <locatie>Franssen</locatie>, zij meenden die post te forceeren, maar &apos;t is haar mislukt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-27' when='1672-11-27'>27 Novemb. Zondagh</datum>. Van dese morgen is het dorp <locatie>Ameyde </locatie>bij <locatie>Schoonhoven </locatie>tussen <locatie>Vyanen </locatie>en <locatie>Nieuwpoort </locatie>afgebrand door de <locatie>Fransen</locatie>. De <persoonsnaam>Veltmaarschalk Wirts</persoonsnaam> is uit <locatie>Gorkum </locatie>daar ter stont na toe getrokken, gelijk men in dese brief kan sien, men heeft naderhand verstaan dat de <locatie>Franssen</locatie>, de post geforceerd hebbende, door de uitleggers soodanigh zijn begroet geworden dat se veel officieren en ontrent 180 man daar soude hebben laten zitten, zijnde den <persoonsnaam>Marquis Chastelnau </persoonsnaam>zijn eene arm digt bij de schouder aan stukken geschoten, zoodat hij vrijdagh daaraanvolgende daarvan is gestorven.</l>
					<l><datum datum='1672-11-28' when='1672-11-28'>28 Novemb. Maandagh</datum>. Komen de brieven van <locatie>Luyk</locatie>, brengen mede zijn Hooght in persoon logeert tot <locatie>Eysden</locatie> tussen <locatie>Navaigne </locatie>en <locatie>Maastricht</locatie>, en zijn maght in de landen van <locatie>Overmaas </locatie>en een gedeelte op de <locatie>Luixe </locatie>dorpen; den <persoonsnaam>Grave van Marcin</persoonsnaam> is bij zijn Hooght gekomen en de Spaanse troepen te voet en te paart zijnmede tegen over <locatie>Visée</locatie>; onse ruiterij heeft in <locatie>Visée </locatie>gelogeert geweest; de <locatie>Duitse </locatie>zijn bij <locatie>Oppenheim </locatie>den zijn gepasseert; van daagh gaat onse compage aan Uitersze poort en <locatie>Weesperpoort </locatie>de waght, wij met de helft aan de <persoonsnaam>Uitersze poort</persoonsnaam> op de hoofdwagt, het binnenwoort was Keulen en het buitenwoort Breda. Wanneer wij doen de waght hadden bezet, zoo quamen de 12 Zeekapiteinen ieder met 50 man achter haar en trokken na buitene toe om aldaar scheep te gaan, gelijk ten dien eynde een partije korenlichters en ander vaartuyh, wel meer als 100 stark, geprest was, alsmede een groot getal slepers en voerluyden-paarden, om deselve vaartuigen te trekken.<persoonsnaam> Prins Maurits </persoonsnaam>was mede met zijn roeyjaght met 2 stukjes versien op den <locatie>Amstel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-29' when='1672-11-29'>29 Novemb. Dinsdagh</datum>. Voorlede naght ontrent een uur is een gedeelte van de muur  van<locatie> &apos;t bolwerk no 6, genaamt Diemen</locatie>, van zelfs in de vest gestort, sleepende een canon van vier en twintigh pondt neffens battreye mede van boven neer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Comt tijdinge dat de troupen uit <locatie>Blokzijl</locatie> na <locatie>Swartsluys</locatie> zijn gemarcheert, verhoopen haast wat goets te hooren.</l>
					<l></l>
					<l>De sleepers werden geprest om alle die nogh niet uitgetrokken zijn voor haar overluiden te koomen en van dese avont wederom een partij scheepen wegh te sleepen na de rondeveenen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-11-30' when='1672-11-30'>30 dito Woensdagh.</datum> Van avont gaat de Compage vrijwillige ruiters onder den <persoonsnaam>Ritmeester van Maare</persoonsnaam> uit na den <locatie>Uithoorn </locatie>en van daar na <locatie>Meijert</locatie> en <locatie>Willis</locatie>, daar komende vinden de boeren gevlught, maar wanneer wederom wilden keeren waaren door deselve de bruggen ten deele afgebrooken, zoo dat de onse niet zonder perijkel op verscheyde plaatze met de paarden door &apos;t water moesten swemmen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Van daagh komt voor de eerste maal hooy uit de veenen alhier aan.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-01' when='1672-12-01'>1 Decemb. Donderdagh</datum>. Tijdinge dat de aanslagh op <locatie>Swartsluys </locatie>mislukt is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-02' when='1672-12-02'>2 December Vrijdagh.</datum> Met brieven van <locatie>Luyk </locatie>dat zijn Hooght neffens den <persoonsnaam>Grave Marcin</persoonsnaam> <locatie>Tongeren</locatie> soude hebben belegert.</l>
					<l></l>
					<l>Van desen dagh is nogmaals vernieuwt het placcaat van dat de saagmolens het hout moeten binnen brengen en niet in de steevesten bergen, nogh aan de molen meerder als 20 balken hebben, zijnde zoo veel hout als in 2 etmalen kan gesaagt werden.</l>
					<l></l>
					<l>Ook is dit nevenstaande placcaat, waarin de ordre na desen ontrent brandt te houden, het bewaren van pakhuyzen en kelders, schepen &amp;c. wert verhaalt.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh compt de compagnie vrijwillige ruiters onder den <persoonsnaam>hr van Mare</persoonsnaam> wederom uit <locatie>de veenen </locatie>te rugge.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-12-03' when='1672-12-03'>3 December Zaturdagh</datum>. Tijdinge dat <locatie>Tongeren</locatie> in het landt van <locatie>Luik </locatie>door zijn Hooght en de <locatie>Spaanse</locatie> zoude ingenomen zijn (is abuis bevonden).</l>
					<l></l>
					<l>Van des voormiddagh is het <locatie>Poolse</locatie> volk tot nogtoe hier gelegen aan de nieuwe stads herbergh scheep gegaan om na het Prince leger te varen.</l>
					<l></l>
					<l>De bootsgesellen, <datum datum='1672-11-28' when='1672-11-28'>28 Novemb.</datum> uitgetrokken, zijn wederom thuys gekoomen, alsoo daar de marine en zoldaten ettelijke 1000 man stark zijnde, het werk vorders wel konnen doen, en komt vast alle dagen veel hooy aan, men is doende om groote schuiten op de <locatie>varkemarckt </locatie>te maken daar het hooy aanstonds werd ingebraght.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-04' when='1672-12-04'>4 dito Zondagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-05' when='1672-12-05'>5 Decemb. Maandagh.</datum> Tijding met de brieven van <locatie>Aken </locatie>dat zijn Hooght een quartier uurs van <locatie>Aken </locatie>wasgearriveert om de <locatie>Fransse </locatie>onder den <persoonsnaam>ducq de Duras</persoonsnaam>, leggende bij <locatie>Linnig </locatie>, op te zoeken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-06' when='1672-12-06'>6 December Dinsdagh</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-07' when='1672-12-07'>7 December Woensdagh</datum> beedagh. Van daagh zijn de <persoonsnaam>heeren Spaar</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Ernstein Sweetse Ambassadrs</persoonsnaam>, komende uit <locatie>Engeland</locatie>, alhier gearriveert, voorleden naght zijn eenige vant<locatie> casteel t&apos; Abcouw</locatie> tot <locatie>Breukelen </locatie>geweest en hebben aldaar 14 <locatie>Fransen </locatie>bekoomen, die in een brouwerij goed cier maakten en nogh op een hofsteede 5 gevonden, dese 19 <locatie>Fransen </locatie>hebbende met haar op &apos;t casteel gevangen gebraght, neffens eenige <locatie>Breukelaars </locatie>en besonder een wever, die men zeit de <locatie>Fransen </locatie>verscheyde malen als gidse heeft gedient.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-07' when='1672-12-07'>7 Decemb. Woensdagh</datum> beedagh. Van daagh hebben de <locatie>Franse </locatie>tweemaal op het schansie tot <locatie>Ankeveen </locatie>gestormt, maar zijn na datse mannelijk afgewesen waren, vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1672-12-08' when='1672-12-08'>8 dito Donderdagh.</datum> Van dese morgen vroeg zijn 6 <locatie>Fransse</locatie> tamboers en 5 soldaten, komende van <locatie>Uitert </locatie>en <locatie>Naarden </locatie>overlopen, hier binnen gekomen, klagen zeer van gebrek en slegte betalinge, zoo dat zij van meening zijn dat, wanneer het gesloten water is, datmen overal kan paszeeren, ongelooflijk veel zullen wegloopen.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh zijn de <locatie>Zweedse </locatie>Ambassadeurs incognito in <locatie>den Haage</locatie> gearriveert. Bij placcaat van haare Hoogmogende de heeren Staten Generaal is op nieus verboden geen contributie of brandschattinge aan de vijanden van desen Staat te geven.</l>
					<l></l>
					<l>Van avont gaat onse compage op <locatie>St. Antonie waagh</locatie> ter waght en wij met een corporaalschap op de <locatie>Kattenburger jagthaven</locatie> en keerweer ter waght; het woort was Edam.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-12-09'>9 December Vrijdag</datum>. Tijdinge dat <persoonsnaam>ducq de Duras</persoonsnaam> op het naderen van zijn Hooght per poste de vlugt heeft genoomen en treckt zeer haastigh na de <persoonsnaam>Marschal de Turenne</persoonsnaam>, die ook uit zijn legerplaatse is opgebrooken en reets tot ontrent <locatie>Mets </locatie>is geavanceert.</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>generalen Spaan en Eller </persoonsnaam>zijn met ontrent 16000 mannen van der <locatie>Lipstad </locatie>opgebrooken en in <locatie>Munsterland </locatie>ingevallen en zouden reets tot bij <locatie>Koesvelt </locatie>zijn gekoomen.</l>
					<l></l>
					<l>Van deze morgen is een <locatie>Franse </locatie>Capiteyn hier binnen gebraght door 6 soldaten van de Compe van den gevangen <persoonsnaam>Capiteyn Witsen</persoonsnaam>, die haar in huismans kleeren staken en met een kleyn schuitie met hangelroede en vistuyg versien tot onder <locatie>Naarden </locatie>quamen vissen, en alsoo dese Capiteyn de poort van <locatie>Naarden</locatie>, die hij van meining sijnde wat te wandelen uytkwam, hebben zij hem voor deselve aangetast, in het schuitie gesmeten en zoo gevangen ingebracht, hopende dat haar Capn daar tegens zal vrijgelaten werden welke daat en trouwe zeer wert gepreesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-12-10'>10 Zaturdag.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-12-11'>Zondag 11 Decemb.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-12-12'>Maandag 12 dito</datum>. Van daagh zijn de <locatie>Fransen </locatie>ontrent 5 à 600 stark uit <locatie>Woerden </locatie>tot bij <locatie>Camerijk </locatie>gekoomen om aldaar alles te plonderen en brandhoud na <locatie>Woerden </locatie>af te halen, soo heeft den <persoonsnaam>baron van Thegenvelt</persoonsnaam> zig met 400 man derwaarts begeven, commandeerende een Capiteyn met 60 man voor uit om de <locatie>Franse </locatie>recognoscheeren, waarin de voorsz. Captn zigh defftig queet, maar komende voor een sloot daar hij met de voorsz. 60 man niet over kon, wierd van den hr baron voorts met de rest gevolght, dewelke met zoodanigh zuccesz met hun halve pieken op den vijand los gingen, dat niet alleen vlugtende na <locatie>Woerden </locatie>wierden gejaaght maar ook ontrent 70 mannen vanhaar volk dood geslagen en veele versoopen zijn, de onse voor <locatie>Woerden </locatie>komende dese nog eenige schoten na de schildwaghten op de wallen, waar na weder in goede ordre na haar posten zijn vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1672-12-13'>13 Decemb. Dinsdagh.</datum> Van daagh heeft den <persoonsnaam>Grave Douglas</persoonsnaam> zijn Compage dragonnes op <locatie>den Dam</locatie> aan de Magistraat vertoont, zijnde uitmuntend schoon volk, altemaal in het blauw laken gekleet en op haar hoeden met swarte en oranje pluimagien versien, dry tamboers reden met haar trommels te paard, als ook twee schalmey-speelders, dat door de ongewoonte wonderlijk was om aan te schouwen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-14' when='1672-12-14'>14 Woensdagh.</datum> Van dese morgen is de voorsz. Compe dragonders na<locatie> Swammerdam </locatie>getrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-15' when='1672-12-15'>15 Donderdagh.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-12-16' when='1672-12-16'>16 Vrijdag.</datum> Voorleden nacht ontrent 1 uuren was hier brand in een verwerije op de <locatie>Princegraft</locatie>, maar wierde tijdelijk geblust, en begint het weer met een oostewint wat op te koelen en na vorst te gelijken, ook te vriesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-17' when='1672-12-17'>17 Saturdagh</datum>. Voorleden nacht zoo hart gevrooren dat men overal op de velden die onder water leggen heeft gereeden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-18' when='1672-12-18'>18 December Zondagh</datum>. Van de voorleden naght heeft het zoo hart gevrooren dat verscheyde persoonen op het <locatie>IJ</locatie> voor de palen hebben geloopen. Van avont gaat onse Compage aan<locatie> de Uiterse </locatie>voor de eene helft en wij met de andre helft aan de <locatie>Weesper poort</locatie> te waght en woort was den Haagh en het buitenwoort was Leyden.</l>
					<l><datum datum='1672-12-19' when='1672-12-19'>19 Maandagh. </datum>Tijdinge met de <locatie>Luikse</locatie> en <locatie>Maastrichtze </locatie>brieven, dat zijn Hooght zijn mars de groote hassije(?) op waar is(?) genoomen hadde en dat men vertroude dat het <locatie>Charleroy </locatie>zoude gelden.</l>
					<l><datum datum='1672-12-20' when='1672-12-20'>20 Decemb. Dinsdagh.</datum></l>
					<l><datum datum='1672-12-21' when='1672-12-21'>21 Decemb. Woensdagh. </datum>Tijdinge van <locatie>Brussel </locatie>en <locatie>Antwerpen </locatie>dat zijn Hooght voorlede week tussen donderdagh en vrijdagh <locatie>Charleroy </locatie>formeel heeft belegert, en verlede sondagh morgen meester van de conterscharp was geworden, en sondagh avondt over de gracht tot aan de wallen was genadert en de mineurs al begonden te werken. De Gouvernr was met vrij een gedeelte van zijn volk na <locatie>Tongeren </locatie>getrokken, alsoo zij meenden dat het daar zoude gelden, zoo datter maar 300 soldaten binnen waren. 500 <locatie>Switsers </locatie>uit <locatie>Bucquoy </locatie>meynende daar binnen te komen, maar waren aan quartier van <persoonsnaam>den heer van der Lecq </persoonsnaam>geslagen. Van daagh is het hok daar &apos;s lands oorlogscheepen leggen, rondom open gebijt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-22' when='1672-12-22'>Donderdagh 22 Decemb</datum>. Van daagh heeft men begonnen het<locatie> IJ</locatie> op te bijten en wert hetselve met bogten in manier als de graften om bolwerken loopen gemaakt, om daar 12 uytleggers in te leggen die op malkanderen zullen flankeeren.</l>
					<l></l>
					<l>NB. Mij wert onderreght dat op deselve wijse wanneer <locatie>Koppenhaven </locatie>was belegert, alsoo is gebijt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-23' when='1672-12-23'>23 Decemb. Vrijdagh. </datum>Van dese morgen is, om dat het doy weer is geworden, bij de Magistraat geordineert de voorz. bijt te staaken; even voor de middagh zijn de <locatie>Luyksz </locatie>en <locatie>Maastrichtsz </locatie>brieven gekoomen, die niet als bloote geruchten mede brengen, maar de postmeesters van beyde die plaatsen schrijven door een briefje bij de pakketten ingesloten, dat zij zeekerheyt hebben gekreegen na het pakken van de voorsz. brieven dat zijn Hooght <locatie>Charleroy </locatie>zoude hebben vermeestert, &apos;twelk aan Borgemeesters vertoont, die, zoo ik selfs uit een van haar als ook van onse Capiteyn, die mij sogt, dat deselve in Crijghsraat zulks hebben voor geloofwaardigh bekent gemaakt, is aangedient, maaralsoo van avont de <locatie>Brabrantsz</locatie> brieven zijn gekomen bevint men het voorsz. niet geloofwaardigh te zijn, want de brieven van <locatie>Brussel </locatie>zeggen dat het nogh niet over is, maar die van <locatie>Antwerpen</locatie> spreeken verder en seggen dat ons leger is opgebrooken en dat de <persoonsnaam>Gouverneur Montalte </persoonsnaam>daar met ontrent 400 mannen zoude zijn binnen geraakt en wij met stormen veel volks, waaronder <persoonsnaam>monsr de Hourignie </persoonsnaam>van de <locatie>Spaanse </locatie>zoude hebben verlooren.</l>
					<l></l>
					<l>Van dese voormiddagh ben ik tot Luitenant van de bijdt gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l>Van dese namiddagh ben ik ook door de heeren Burgen buurtmeester gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-24' when='1672-12-24'>24 Decemb. Zaturdag.</datum> Van dese morgen zijnder verscheyde brieven van <locatie>&apos;s Gravenhage</locatie> met de post geschreven aangekomen, dat gisteren avondt ontrent de klokke 5 uure in <locatie>den Haagh </locatie>zoude aangekomen zijn een expresse van zijn Hooght, dat hij <locatie>Charleroy </locatie>zoude hebben geëmporteert, maar alsoo tot nogh toe geen expresse tijdinge aan de heeren Burgemeesteren is gekoomen, wert hetselve niet gelooft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-12-25' when='1672-12-25'>Zondag 25 dito Korsdagh</datum>. Voorleden naght begint het weder op nieus te vriesen.</l>
					<l><datum datum='1672-12-26' when='1672-12-26'>26 dito Maandagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-27' when='1672-12-27'>27 dito Dinsdagh.</datum> Alsoo het vrij hart heeft gevrooren, isser van daagh rondom de stad door de borgerije gebijd en de groote bijdt opt<locatie> IJ</locatie> door de gildens en weesjongs voort op gemaakt en hebben wij na datter gebijd was, van die gene uit onse compagnie gebijd hadden elk 10 stuiv. uitgedeelt, uit hetgeene dat van die thuys gebleven zijn is ingevordert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-28' when='1672-12-28'>28 Decemb. Woensdagh</datum>. Van dage zijn de huysluyden van <locatie>Waterland </locatie>opgetrokken om te bijten rondom de buitenkant van de <locatie>Waterlandse dijken</locatie>, alsoo de<locatie>Fransse</locatie> eenige volkeren bij den anderen rukken en misschien iets over ijs mogten ondernemen.</l>
					<l></l>
					<l>Van daag gaat onse compage ter waght, voor de eene helft aan de <locatie>Weesper </locatie>en wij met de andere helft aan de<locatie> Uytrechtse poort,</locatie> het binnenwoort was Alphen, het buitenwoort is Aardenburgh. Van daagh is de Crijgsraad vergaart geweest en daarin het waaken om de vijfde naght vastgestelt, als ook iets ontrent allarmplaatsen &amp;c. geredresseert. Van avont komt een huysman de poort van onse wagt in, berigt dat de <locatie>Fransen </locatie>na onse posten tot <locatie>Bodegraven </locatie>en <locatie>Swammerdam </locatie>waren getrokken, zoo dat onse Captn ons ook berichte dat bij de heeren Magistraat kennis was, dat de selve <locatie>Fransen</locatie> iets dese nacht souden onderneemen, en uit vreese dat het ons mogte gelden, is alle uuren ronde uitgezonden en was mijn beurt neffens <persoonsnaam>Niklaas Lokhorst</persoonsnaam> en 4 schutters de ronde na de <locatie>Leytse poort</locatie> te doen: gaande ontrent 12 uuren uit, zoo bevinden wij tussen de <locatie>Weringer poort</locatie> en de <locatie>Leytse poort</locatie> niet een burger schildwagt op den wal en op de eerste baterij de <locatie>Weeteringspoort </locatie>na de <locatie>Leytse kant</locatie>, daar 3 stukken op stonden, geen boschieter, dat wij aan de wachthebbende op de <locatie>Leytsepoort </locatie>bekent maakten en kregen tot antwoort dat zij het al wisten en ordre hadden gegeven om het te doen, waar van daan wij ten één uure weder op onse wagt quamen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-29' when='1672-12-29'>29 Decemb. Donderdag</datum>. Is dit hier afgepubliceert dit placcaat aangaande de allarmplaatsen.</l>
					<l><datum datum='1672-12-29' when='1672-12-29'>29 Decemb. Donderdag.</datum> Van dese morgen ten 5 uuren kommandeert mij de Captn neffens <persoonsnaam>Nieuland </persoonsnaam>en 4 rotsgesellen met hem een keer te doen aan de <locatie>Weesperpoort </locatie>en alsoo twee adelborsten (<persoonsnaam>Philips de Goes</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Melis Bosman</persoonsnaam>) van die poort op onse wagt de ronde deden, keerden die neffens haar assistentie van rotsgezellen, waaronder een genaamt <persoonsnaam>Hendrik Lukasz, </persoonsnaam>die,wanneer wij op de <locatie>Amstelsbrug </locatie>zijnde over de borstweering aan de wagt op de boom roepen, achter ons staande, achter over valt en voort opgenoomen zijnde, in de naaste korte guarde van de zoldaten gebragt is, maar was terstond doot zonder een woort te spreken.</l>
					<l></l>
					<l>Soo dra als de poort open gonk quam tijding op tijding dat <locatie>Swammerdam </locatie>in brant stond, waarop de Kapiteyn mij versogt met hem te gaan na buiten gelijk den <locatie>Amstel </locatie>langs gaande deden, besagen onderweegh het buitenwerkje bij <locatie>Welna,</locatie> daar <persoonsnaam>jonker Jan van Gelder </persoonsnaam>met 50 mannen de wagt hadde, dogh vonden het niet houwbaar en onmogelijk om met veel, ik laat staan zoo weynig volk te verweeren.</l>
					<l></l>
					<l>Komende een stukje aan deese zijde van het loopvelt sloegen veldewaars in, gingen dwars over landen en slooten totdat we op de <locatie>Amsterveensche wegh </locatie>quamen, en van daar aan de <locatie>Overtoom</locatie>, daar veel volks komt vlugten met wagens en sleeden van <locatie>Reynsterwoude</locatie>, zeggende dat <locatie>Swammerdam </locatie>en <locatie>Bodegraven </locatie>in brand en al tot asse waren, onderwijle wij eens ververschten komen 32 soldaten met haar<persoonsnaam> kommandeur van <locatie>Nieukoop</locatie></persoonsnaam>, daar zij op eenige snebschuyten hadden gelegen, en berichten dat de dorpen <locatie>Swammerdam </locatie>en <locatie>Bodegraaf</locatie> verbrant waren en den vijand, noorden zijnde, het eene eynd van <locatie>Nieukoop</locatie> quam intrekken zoo als zij daar van daan trokken, om datse het met zoo weynig volks niet konden tegenstaan, die van den <locatie>Overtoom </locatie>waren doende met bijten en hakten een wijde sloot open, die buiten het schansie aan de <locatie>Amsterveense wegh</locatie> begindt en aan de stad eyndight.</l>
					<l></l>
					<l>Van avont komt tijdinge dat het zoo quaat niet is met de voorgaande tijdinge als de geruchten daar van loopen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-12-30' when='1672-12-30'>30 Decemb. Vrijdagh.</datum> Van de morgen tijdinge dat de branden van gisteren zijn geweest 10 à 12 huisen,staande ontrent <locatie>Swammerdam</locatie>, en dat alles bij de onsen in goede staat is, maar evenwel dat <persoonsnaam>Koninksmark </persoonsnaam>zijn post van <locatie>Swammerdam </locatie>hebbende verlaten tot ontrent <locatie>Leyden</locatie> zoude zijn gekomen, maar den <persoonsnaam>Raatpensionaris Fagel,</persoonsnaam> die sig toen tot <locatie>Leyden </locatie>bevond, weder na zijn post is gelast te vertrekken en is nevenstaande brief in dese courant van <datum datum='1672-12-29' when='1672-12-29'>29 dito</datum> in druk publijk door ordre van de Magistraat hier over deselve saak bekent gemaakt, maar andre particulieren brieven maken ons bekent dat een gedeelte van de <locatie>Fransse</locatie> bezet zoude zijn en met inlaten van water als anders dapper benaut werden, waar van het succes verwagt wert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum when='1672-12-30'>30 Decemb. Vrijdagh</datum>. Van daagh is hier afgepubliceert datmen alle scheepen die in <locatie>Vrankrijk </locatie>gemaakt zijn, evenveel waarmede die gemant zijn of waarze van daan komen, zal prijs verklaren zonder onderscheyt, gelijk hier naast kan gesien werden.</l>
					<l><datum datum='1672-12-31' when='1672-12-31'>31 dito Zaturdag.</datum> Tijdinge dat de posten van <locatie>Nieuwerbrugge</locatie>, <locatie>Bodegraven </locatie>en <locatie>Swammerdam </locatie>zijn van d&apos; onse verlaten en door de <locatie>Franssen </locatie>ingenomen, dat hier een dapre ontsteltenisse geeft. Zijn Hooght arriveert dese voorlede nagt selfs in &apos;t leger, dat nu aan de <locatie>Goudse sluys</locatie> en in <locatie>Alphen </locatie>is geleght; dese morgen is <locatie>Bodegraven </locatie>en <locatie>Swammerdam</locatie> ten gronde toe afgebrand met kerken en al. <persoonsnaam>Den Colonel Pain &amp; Vin,</persoonsnaam> die de posten verlaten heeft, is met nogh eenige officieren daar over gevange, veele van de borgerije van<locatie> &apos;s Gravenhage</locatie>, <locatie>Schiedam</locatie>, <locatie>Rotterdam </locatie>&amp;c. zijn mede bij sijn Hooght aan de <locatie>Goutse sluys</locatie> gearriveert. Tot <locatie>Leyden </locatie>is voor eenige duysent mannen geweer gevonden in particuliere huysen, te weten snaphanen, pistolen, al met scherp geladen, pieken, helbaarden, trommels en vaandels incluys.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-xx-xx'>1673.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-01' when='1673-01-01'>1 Januarij Zondagh</datum>. Verstaat men hoe schrikkelijk de <locatie>Franssen </locatie>in de verlatene posten hebben huysgehouden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-02' when='1673-01-02'>2 Januarij Maandag</datum>. Van avont gaat onse compagnie wederom ter waght aan de nieuwe loots, anders <locatie><persoonsnaam>Heertie Jans</persoonsnaam> lijnbaan</locatie>, en was het woort Purmerent.</l>
					<l></l>
					<l>Onse Luitenant, uit de Krijgsraat komende, zegt datter bij Borgemeestr opt versoek van de <persoonsnaam>Prins van Oranje</persoonsnaam> is voorgesteld om in dese hoogdringende nood van &apos;t land, de liefde om &apos;tzelve te beschermen voor den vijand, versoght wierd dat die gene die de couragie hadden hem vrijwilligh wilde verklaren om een togt voor de vrijheyt te wagen, waarop onder ons korporaalschap sich lieten aanteykenen<persoonsnaam> Jacob Lootsman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Lucas Watering</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob Kalaber, </persoonsnaam><persoonsnaam>Harmanus Steenbergen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dirk Valk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob Nijland</persoonsnaam>, <persoonsnaam>mr Diderik van Geyn</persoonsnaam>, altemaal adelborsten, en uyt de andere corporaalschappen na advenant, gaande ons Captn Luitenant en Vaandrigh mede voor vrijwillige.</l>
					<l></l>
					<l>NB. 2 Corporaalschappen aan de nieuwe loots, zijnde het eerste en tweede, en het derde op de <locatie>Jachthaven</locatie>, hebbende het tweede de hooftwaght.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-03' when='1673-01-03'>3 Januarij Dinsdagh</datum>. Van avont ontrent 4 uuren komt de tijdinge dat <locatie>Coeverden </locatie>door de <locatie>Groeninger </locatie>milietie is geëmporteert, dat men hier niet kan gelooven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-04' when='1673-01-04'>4 Januarij Woensdagh</datum> beedagh. Tot nogtoe confirmatie van &apos;t voorgaande ontrent <locatie>Coeverden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-05' when='1673-01-05'>5 Januarij Donderdagh</datum>. Zeekere tijdinge dat <locatie>Coeverden </locatie>over is, de particuliere tijdinge hiernevens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1673-01-06' when='1673-01-06'>6 Januarij Vrijdagh.</datum> Gerugten dat <locatie>Nieuwerbrugge </locatie>door den <persoonsnaam>hr Tromp</persoonsnaam> zoude zijn wederom genoomen, maar is tot nogtoe abuis.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Nieuwebrugge </locatie>is door de <locatie>Franssen </locatie>verlaten en bijde onse wederom ingenomen, zijnde met hermaken van de werken bezigh, waartoe de boeren zijn opontboden.</l>
					<l></l>
					<l>Van daag zijn hier wederom eenige scheepen met volkeren te paarde van de <persoonsnaam>Hartogh van Kourland</persoonsnaam> aangekomen, als mede 6 compagn ruiterij van het regement van de <persoonsnaam>heer van Obdam</persoonsnaam>, comende van <locatie>Charleroy</locatie>. Van daag was het buitenwoort helpen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-07' when='1673-01-07'>7 Januarij Zaturdag</datum>. Van daagh comen wederom eenige <locatie>Courlandsche </locatie>ruyterij hier binnen, zijnde zeer schoon volk.</l>
					<l></l>
					<l>Komt ook tijdinge dat de <locatie>Ommerschans </locatie>bij <persoonsnaam>de biscopse verlaten </persoonsnaam>en door de onse wederom is beset. NB. abuys.</l>
					<l></l>
					<l>Van avond gaat onse compage in &apos;t geheel ter wagt aan de <locatie>Weesperpoort</locatie>; het woort was Brussel, het buiten woort was Vyanen, en is bij Krijgsraat vastgesteld vermits het ijs altemaal weg gedoyt is, dat men morgen weder met 6 compagn zal beginnen te waken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-08' when='1673-01-08'>8 Januarij Sondagh</datum>. De <locatie>Courlandse </locatie>volkeren pleegen veel moetwil en werden ons genoegsaam tot een last, alsoo men in dese stad dat ongewoon is.</l>
					<l></l>
					<l>Men begint zeer te murmureeren over het beleyd der saken in deze tegenwoordige tijd, en werd zijn Hooght van veele zeer besprooken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-09' when='1673-01-09'>9 Januarij 1673 </datum>Maandagh. Van daagh gaat wederom een partij volk, men seght ontrent 3000 man, zoo te paarde als te voed scheep om na <locatie>Vriesland </locatie>te varen, alsoo <persoonsnaam>Rabenhaupt </persoonsnaam>om volk schrijft.</l>
					<l></l>
					<l>De bootsgesellen moeten alhier voor haar Captns logement verschijnen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1673-01-09' when='1673-01-09'>9 Januarij. </datum>Vermits dese starke zuid en zuidweste winden zoo komt het water door de <locatie>Goudse en Goverwelle sluys</locatie> ingelaten altemaal hier na toe dringen en loopt tegenwoordig over alle wegendie buiten dese stadt zijn, en is <locatie>de Bijlmermeer </locatie>door de voorz. persing ingebrooken.</l>
					<l><datum datum='1673-01-10' when='1673-01-10'>10 dito Dinsdag.</datum> Van daagh is het concept van binnen 14 dagen uit de provincie van <locatie>Holland </locatie>alleen hondert duisent mannen te leveren in het licht gekomen, uitgevonden van <persoonsnaam>Isaak Dusart</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jacob van Daal</persoonsnaam>, en aan zijn Hooght neffens de heeren Burgems opgedragen, dog dewijle het in druk is refereer ik mij aan hetselve, maar dit moet ik seggen dat het bij de meeste ingesetenen zeer smakelijk is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-11' when='1673-01-11'>11 dito Woensdagh</datum>. NB. van avont ontrent 11 uuren onstond hier een groote brand bij <locatie>d&apos;nieuwe joodse zynagoge</locatie> en zijn daar 2 woonhuysen nevens verscheyde pakhuysen teenemaal verbrand, de borgerije was aanstonds door de geheele stad in het geweer en besette alle passagie, waar mede niemand uit de eene wijk in de andre konde komen. Het zijn de huysinge van de <locatie>oude Admiraliteyts lijnbaan</locatie> en was in hetselve het touwerk en brandtuyg tot verbranders. NB. dese brand soude door een kneght van de<persoonsnaam> hr van Reygersbergen</persoonsnaam>, die zijn stal en hoy hadde, zijn veroorsaakt, deselve was met een kaars gaan hooy afhalen en liet soo lang de kaars staan tot dat hij na sijn genoegen afgehaald had, onderwijlen wasser eenigh hoy aan de kaars aangestoken, daarin het afhalen van de kaars niet meer gesien was, en is alsoo tot een groote brand uitgeborsten.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh is de uitschrijvinge gedaan om <datum datum='1673-02-01'>op den eersten Februarij</datum> sijnde de ordinary maandelijke beededag, God de Heere in alle publique kerken te looven en te danken voor den zeegen dien God de Heere op den 6 deser met het veroveren van <locatie>Koeverden </locatie>aan den Staat heeft verleent.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-12' when='1673-01-12'>12 Januarij Donderdagh</datum>. Het is binnendijks nogh zeer hoog water en vermits het openen der sluysengaat hier een starke stroom door de stad na <locatie>&apos;t IJ</locatie> toe, zoo dat het water in de graften binnen de sluysen zoo zoet is dat men daar uit zoude konnen brouwen. Voor mijn deur, dat dicht bij de <locatie>nieuwebrugh </locatie>opt water is, was het soo soet dat men het soude konnen met fatsoen drinken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-13' when='1673-01-13'>13 dito Vrijdagh.</datum> Luiden van buitene komende zeggen wederom van de naght brand gesien te hebben en meenen dat het na de <locatie>Woerdse </locatie>kant is.</l>
					<l></l>
					<l>Alhier is van daagh afgekondigt dat men geen belaste hypotheecque mag executeeren, wanneer den intrest betaalt werd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-14' when='1673-01-14'>14 dito Zaturdag.</datum> Zijn wederom een partije andre <locatie>Courlanders</locatie> voor dese stad te water gearriveert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-15' when='1673-01-15'>15 Januari 1673 Zondagh</datum>. De <locatie>Courlandse </locatie>die voor de stad waren gearriveert zijn van daagh uitgescheept en bij provisie op de <locatie>ossenmarct </locatie>gequartiert, waren dragonders.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-15' when='1673-01-15'>15 Januarij Zondagh.</datum> De <locatie>Courlandse</locatie> ruiterij, tot nogtoe hier gelegen hebbend, is van dese morgen vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1673-01-16' when='1673-01-16'>16 dito Maandag</datum>. Van dese morgen zijn verscheyde compags dragonners hier uitgetrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1673-01-17' when='1673-01-17'>17 Januarij Dinsdagh.</datum> Van daagh gaat onse compe aan de <locatie>Muijerpoort </locatie>ter waght en wij met het eerste corporaalschap bij <locatie><persoonsnaam>Heertie-Jans</persoonsnaam> lijnbaan </locatie>in de loots, en alsoo ik zavonds de Capiteyn en Vendrig, die bij ons hadden weezen eeten, weder na de hooftwagt braght, stelde <persoonsnaam>Weyman</persoonsnaam> zijn zelven, dronken zijnde, zoo moetwillig aan dat hij des morgens bedarende het met 10 dukatons heeft moeten boeten; het binnenwoort was Uitrecht, het buitenwoort Trier.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-17' when='1673-01-17'>17 Januarij Dinsdagh</datum>. Van daagh is de<persoonsnaam> hr Pensionaris Hooft Secretaris gemaakt</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Secretaris Heemskerk</persoonsnaam> is wederom Pensionaris geworden, enwert reeden gegeven dat <persoonsnaam>Hooft,</persoonsnaam> maar 23 jaren out zijnde, geen toegank in de vergadering van Staten konde hebben.</l>
					<l><datum datum='1673-01-18' when='1673-01-18'>18 dito Woensdagh.</datum> Van daag is deze nevenstaande notificatie wederom aangeslagen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-19' when='1673-01-19'>19 dito Donderdagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-20' when='1673-01-20'>20 Januarij Vrijdagh</datum>. Voorleden naght heeft het dapper uit den noortwesten gestormt en is het water tot halfwege op de straaten voor mijn deur geloopen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-21' when='1673-01-21'>21 dito Zaturdag</datum>. Van deze morgen is de Krijgsraad vergadert geweest en is daar geresolveert dat 1350 mannen, die uit de <locatie>Noorthollantsze</locatie> steeden alhier sullen komen, in de respective 60 wijken van desen stads burgerkompagnien zullen werden geïnquartiert, zoodat ieder compagnie voor 22 man logement zal moeten verschaffen. Van deze namiddagh hebben wij de boeten onder onse compagnie voorgevallen afgedaan, en was in de krijgsraatkamer op het stadhuys onse bijeenkomst.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-22' when='1673-01-22'>22 Januarij Zondagh</datum>. Van daagh komt onse Kapitein tot mijnen huyse en belast mij als buurtmeester om met asistentie van de korperaals van de compagnie, logement voor 22 borgers van <locatie>Noortholland </locatie>plaats te bestellen.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh meynden de <locatie>Franssen </locatie>onse uitleggers bij <locatie>Nieuwerbrugge </locatie>te vermeesteren, maar wierden rustig afgewesen.</l>
					<l></l>
					<l>Het weer begint wat te veranderen en helder op te klaren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-23' when='1673-01-23'>23 Januarij Maandagh</datum>. Van dese morgen heb ik neffens de korporaals plaats verschaft voor 22 mannen ten koste van de stad tot 3 stuiv. daags, en zijn geplaast als volght, vrijwilligh:</l>
					<l><persoonsnaam>Teunis Pieters, lampmaker</persoonsnaam> 2</l>
					<l><persoonsnaam>Balthasar, weduwaar</persoonsnaam> 2</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jeurian, kok</persoonsnaam> 2</l>
					<l><persoonsnaam>Sijmen Klaasz</persoonsnaam>. 4</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Gerritsz., kuiper </persoonsnaam>2</l>
					<l><persoonsnaam>Auke Igles</persoonsnaam> 2</l>
					<l><persoonsnaam>Roelofje Jansz</persoonsnaam>. 2</l>
					<l><persoonsnaam>Dirk Joosten</persoonsnaam> 4</l>
					<l><persoonsnaam>Harmen Harmensz. van der Heyden </persoonsnaam>2</l>
					<l> _____</l>
					<l>Is samen 22 personen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-23' when='1673-01-23'>23 Januarij Maandagh</datum>. Van daagh zoude, zoo men zegt, de <persoonsnaam>Colonel Pain et Vin</persoonsnaam>, die de post van <locatie>Nieuwerbrugge </locatie>heeft verlaten, onthooft zijn. NB. zijn hooft is met 3 slagen afgeslagen tot <locatie>Alfen</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1673-01-24' when='1673-01-24'>24 dito Dinsdagh</datum>. Tijdinge dat een <locatie>Zeeuse</locatie> kaper met 14 stukken heeft verovert een <locatie>Engelsz</locatie> straadsvaarder met 30 stukken, zijnde geballast met tin en loot en voorders met 200 balen peper en andere stikgoederen geladen, en is alreeds in <locatie>Zeeland </locatie>opgebracht. De Kapiteyn van de kaper is genaamt <persoonsnaam>Jan de Springer</persoonsnaam> en heeft den 20 deser opgesonden tot <locatie>Vlissingen </locatie>een <locatie>Engels </locatie>schip, groot 300 lasten, gemonteert met 26 stukken, gaande van <locatie>Londen </locatie>na <locatie>Smirna </locatie>en <locatie>Alexandryen</locatie>, zeer rijk geladen, in hebbende 700 blokken loot, 150 vaatjes tin, 200 balen peper en 200 pakken met laaken, sayen, baeyen koussen en andre mannufacturen.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh is dit nevenstaande van de 200 penning van de vaste goederen afgepubliceert.</l>
					<l></l>
					<l>De wint wayt snedigh uit den oosten en &apos;t schijnt te willen vriesen, gelijk voorleden nagt de binnengrachten al toe gevrooren zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1673-01-25' when='1673-01-25'>25 dito Woensdagh</datum>. Van dese morgen zijn 12 compagnien bootsgezellen op nieus geworven, alhier op de beurs gemonstert, men segt dat den ouden <persoonsnaam>hr Rijngrave, Gouverneur tot <locatie>Maastrigt</locatie></persoonsnaam>, zoude overleden zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-26' when='1673-01-26'>26 Januarij Donderdag.</datum> Tijdinge dat <locatie>Deventer </locatie>doorde militie van <locatie>Groeningen </locatie>van buyten en de burgerije van binnen zoude zijn ingenoomen, maar wert zeer aan getwijfelt. NB. abuys bevonden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-27' when='1673-01-27'>27 dito Vrijdagh</datum>. De bovenstaande tijdinge niet geconfirmeert, hoewel nogh pro en contra werd gewed.</l>
					<l></l>
					<l>Van dese middagh zijn de boomen geslooten geweest en, na mij beright is, zoude ondertussen het vaartuygh binnen booms wesende beslagen zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh gaat ons compagnie ter waght, te weten: wij met onse en de helft van het tweede corporaalschap op het stadhuys als hooftwaght, en de andre helft van het tweede corporaalschap op de <locatie>IJbrugh</locatie>, het derde corporaalschap voor de eene helft aan de <locatie>Westerhal </locatie>en de andre helft aan de <locatie>Zaagmolenspoort</locatie> in de loots; het woort was Alphen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-28' when='1673-01-28'>28 Januarij Zaturdagh</datum>. Van daagh is nominatie van de veertienen gemaakt en zijn daarop als volgt:<persoonsnaam> Dirk de Vlaming van <locatie>Outshoorn</locatie></persoonsnaam>, <persoonsnaam>mr Dirk Hooft</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan Appelman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Michiel Tielens</persoonsnaam>,<persoonsnaam> mr Nicolaas Witsen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Hendrik Bekker</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dirk Blom</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Egidius Zautin,</persoonsnaam><persoonsnaam> Johannes Comelijn</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Hendrik Roetersz,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Rombout Hudde</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Francois de Vik,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Jacob van Nek Jacobsz</persoonsnaam>. De tijdinge van <locatie>Deventer </locatie>is nogh onseeker.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-29' when='1673-01-29'>29 Januarij Zondagh</datum>. De tijding van <locatie>Deventer </locatie>onwaarheyd bevonden.</l>
					<l></l>
					<l>Van daag gaan hier veel bootsgesellen en soldaten scheep aan <locatie>de nieuwe Haarlemer sluys</locatie>, en zijn hier voor bij geseyld, en men meent na <locatie>Muyden</locatie> toe.</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>Ritmeester Sigterman</persoonsnaam> is hier van daagh met zijn compagnie ruiteren uit <locatie>den Haag</locatie> hier gearriveert.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh komt hier een kaper op met 2 prijzen, waarvan het eene is den Nieukasteelsen Admiraal van de koolhaalders.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum when='1673-01-30'>30 Januarij Maandagh.</datum> De militie op gisteren na<locatie>Muyden</locatie> geseylt zijn van daagh weder terug gekomen, zonder dat ik de waarom kan te weeten koomen.</l>
					<l></l>
					<l>Tijdinge over <locatie>Antwerpen </locatie>uit <locatie>Engelandt </locatie>dat aldaar gearriveert zijn 2 <locatie>Oostindische </locatie>schepen, een van <locatie>Suratte </locatie>en een van <locatie>Bandam</locatie>, en komt met de tijdinge dat 11 <locatie>Fransse </locatie>scheepen op het <locatie>eyland Ceilon</locatie> gelandt waren en meynden aldaar een fort op te werpen, maar de <persoonsnaam>hr Generaal Goens</persoonsnaam> daarvan kennisse bekomende, hadde 29 scheepen daar na toe gecommandeert, die haar beset en 2 van haar proviantschepen hadden genoomen, de <locatie>Franssen </locatie>hadden wel, maar de <locatie>Engelsche </locatie>nogh niet den oorlog aldaar gedeclareert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-30' when='1673-01-30'>30 Januarij Maandagh</datum>. <persoonsnaam>Schipper Fontein</persoonsnaam>, voerende het schip de Fontein op hebbende 24 mannen, gaande van hier na <locatie>Lissabon</locatie>, heeft onderwegen een geladen <locatie>Engelse </locatie>koopvaarder met 39 mannen ontmoet, geattacqueert, genomen en hier opgesonden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-01-31' when='1673-01-31'>31 Januarij Dinsdagh.</datum> Van daagh is hier stats justitie gedaan over eenige persoonen, en sijn maar 5 personen gegeesselt en een onder de galge gestelt... tot nogh toe heeft het alle nagten zoo wel iets gevrooren, maar nu de voorleden naght eerst dattet na vorst begint te gelijken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-02-01' when='1673-02-01'>1 Feb. Beedagh.</datum></l>
					<l></l>
					<l>Voorleden naght zeer fel gevrooren.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh is hier volgens oude gewoonte de Magistraat verandert en zijn tot Burgems gestelt <persoonsnaam>Joan Hudde</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Gilles Valkenier</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cornelis Geelvink</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Huydekooper</persoonsnaam>,<persoonsnaam> heer van Marseveen</persoonsnaam>. De nieuwe Scheepenen zijn: <persoonsnaam>Hendrik Roetersz.</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Jacob van Nek Jacobsz</persoonsnaam>., <persoonsnaam>Jan Appelman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Egidius Sautijn</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Hendrik Bekker,</persoonsnaam> <persoonsnaam>mr Nicolaas Witsen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Romboud Hudde</persoonsnaam>. Vermits dat de <persoonsnaam>hr Jan Hudde Outburgemeester </persoonsnaam>is gebleven is dese hr Commissaris gemaakt en de<persoonsnaam> heer Leonard Ranst</persoonsnaam> in zijn plaats gesteld.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Met het schip uit <locatie>India </locatie>in <locatie>Engeland </locatie>gearriveert zijn hier brieven van <locatie>Batavia</locatie>, gedateert <datum datum='1672-08-01' when='1672-08-01'>primo Augusto</datum>, waarmede  komt hoe dat <persoonsnaam>monsr de la Haye</persoonsnaam> met 9 <locatie>Franse </locatie>scheepen was gekomen in de<locatie> bay van Trinquedale</locatie>, ik meyn dat het zal <locatie>Trinquenemale zijn op Ceylon</locatie>, en daar een deel des volks hadde gelandt, men schrijft wel van 3000 mannen, om aldaar een fort op te werpen, maar den<persoonsnaam> hr Rijklof van Goens</persoonsnaam> hadde haar met ontrent 20 scheepen beset, en was ook een partije van onse natie te lande onder het beleyt van eenen <persoonsnaam>Roothaas </persoonsnaam>daar na toe in aantoght, te meer de wijle de Keyser van Kandij de <locatie>Franse </locatie>voor piraten erkende en adsistentie aan de onse presenteerde. <persoonsnaam>Den Generaal Maatsuiker</persoonsnaam> hadde meede 5 scheepen en daar inne 300 soldaten onder commando van een <locatie>Quaalbergen </locatie>tot hulpe daar na toe gesonden, en waren al 2 à 3 proviantscheepen bij <persoonsnaam>van Goens</persoonsnaam> genoomen, soo dat men meende dat de <locatie>Fransen </locatie>haar selve sullen consumeeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-02-02' when='1673-02-02'>2 Feb. Donderdagh</datum>. Van daagh is in<locatie> &apos;s Gravenhage</locatie> seeker inwoonder van <locatie>Delft</locatie>, die onder de handt volk had aangenomen om plonderinge en muitenatie tegen de overheyt aan te rechten, met den swaarde onthalst, een ander tot <locatie>Iselmuiden </locatie>wonachtigh, om zijn qualijk spreken van Prins en Staten gegeeszelt. De naam van de nevenstaande <locatie>Delvenaar</locatie> is <persoonsnaam>Darnout van der Minne, zijnde een antycq draijer.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Heeft voorleden naght zeer fel gevrooren, zoo dat ik 2 persoonen op het ijs voor <locatie>de nieuwe brugh </locatie>heb heb zien gaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Van avond ts de Vorstin van <locatie>Vriesland </locatie>hier uit <locatie>&apos;s Gravenhage </locatie>gearriveert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-02-03' when='1673-02-03'>3 Feb. Vrijdagh</datum>. Van dese morgen is de Vorstin van <locatie>Friesland </locatie>met een schuitie door het ijs breekende over het<locatie> IJ </locatie>gesed en zoo voort na <locatie>Enchuisen </locatie>vertrokken, om van daar na <locatie>Leeuwarden </locatie>te reysen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1673-02-04' when='1673-02-04'>Zaturdagh 4 Feb</datum>. Van de voorleeden naght uitstekent koud geweest en zeer fel gevrooren, zoo datse van dese morgen met 5 à 6 personen bij anderen zijn over het <locatie>IJ</locatie> koomen loopen. Van daag is de Krijgsraat vergadert en het waken wederom op de 5de nagt gestelt, en zal men morgen weder zoo beginnen te waken.</l>
					<l></l>
					<l>2 <locatie>Koerlandse </locatie>ruiters komen met haar paarden over het ijs het <locatie>IJ </locatie>over.</l>
					<l></l>
					<l>Van daagh gaat onse compage aan <locatie><persoonsnaam>Heertie Jans</persoonsnaam> lijnbaan</locatie>, twee corporaalschappen hooftwagt en wij met onse corporaalschap op de jagthaven ter waght; het woort was Alphen.</l>
					<l></l>
					<l>Wert met trompetten omgeblasen datmen op morgen sal bijten en is ook belast de poorten, uytgeseyd de <locatie>Haarlemmer poort</locatie>, savonts ten 5 uuren precys te sluyten, zonder die daarna open te mogen doen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
