<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1680_Mech_Vale - Chronycke van Mechelen door Remmerus Valerius Pastoor in Muysen van den Jaere 350 tot den jaere 1680</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>Mechelsche </locatie>chronycke,</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0720-xx-xx'>720</datum></l>
					<l></l>
					<l>IN het jaer naer de geborte ons Heere Jesu Christi<datum datum='0720-xx-xx'> 720</datum>, wordt tot <locatie>Verwycke in Schotlant </locatie>miraculeuselyck geboren<persoonsnaam> den H. Rombout,</persoonsnaam> eenigen sone van <persoonsnaam>David ende Caecilia coningen van<locatie> Schotlant</locatie></persoonsnaam>. Den Naem <persoonsnaam>Rombout,</persoonsnaam> wordt hem gegeven door eenen Engel Godts.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0746-xx-xx'>746</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0746-xx-xx'>In het jaer 746</datum>, wort <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam> door <persoonsnaam>den Aertsbisschop van <locatie>Cantelbergh</locatie></persoonsnaam>, de Bisschoppen van <locatie>Londen</locatie> ende <locatie>Lincolne</locatie>, Aerstbisschop geweydt van <locatie>Dublin</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0752-xx-xx'>752</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Rumoldus</persoonsnaam>, vermaent synde van eenen Engel, dat het volck met gewelt hem saude coninck maecken, verlaet in t&apos;heymelijck sijn vaderlandt, ende vlucht naer<locatie> Vranckryck.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0753-xx-xx'>753</datum></l>
					<l></l>
					<l>Komt <persoonsnaam>Rumoldus</persoonsnaam> tot <locatie>Roomen,</locatie> ende resigneerde daer sijn Bisdom in de handen van <persoonsnaam>den Paus Stephanus den derden</persoonsnaam> om te vryer hem te begeven tot de bekeeringe der ongelovigen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0753-xx-xx'>In dat selve jaer </datum>wort van<persoonsnaam> Pepin le Bref, Heere van <locatie>Brabant,</locatie> naermaels Koninck van <locatie>Vranckryck,</locatie></persoonsnaam> aen <persoonsnaam>den Graef Ado, oft Adolphus; oft, soo andere hem noemen, Aerts-Graef Odo</persoonsnaam>, om synen kloecken dienst die hy hem gedaen hadde tegen de Sarasynen, gegeven<locatie> het Landt van Mechelen </locatie>tot eene eeuwige besittinghe: in wiens brieven, van den <datum datum='0753-08-22'>tweeen-twintichsten Augusti van &apos;t selve jaer,</datum> onder andere staen dese woorden; Quod tradat Adoni, affini suo, terram in Bratuspantii medio sitam..... dictam francis, <locatie>Maslines,</locatie> quod nobis sonat, Maris Lineam. Die wat Latyn verstaen, konnen hier uyt wel speuren waer van <locatie>Mechelen</locatie> synen naem heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='0754-xx-xx'>754</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>den H. Rombout </persoonsnaam>door het engelsch geleydt op<datum datum='0754-xx-xx'> den Goeden Vrydagh</datum> tot<locatie> Mechelen</locatie> gekomen; ende wiert van <persoonsnaam>den Graef Ado,</persoonsnaam> die alsdan woonde daer nu is <locatie>het Wapenhuys van den coninck, inde Adegem-straet,</locatie> die van hem noch den naem behaudt, met groote eere ontfangen. Hy heeft hier over de twintich jaeren in den wyngaert des Heeren gevrocht: heeft de afgoden gebroken, ende onder andere het belt van de goddine, <persoonsnaam>Diana ofte Delia</persoonsnaam> genoempt, in de rivier geworpen, het welcke achter <locatie>Hanswyck</locatie> ten gronde sonck: van dese<persoonsnaam> Delia </persoonsnaam>wiert de rivier <locatie>de Dele</locatie> genoemt. Het blyckt uyt <persoonsnaam>Augustinus</persoonsnaam> lib. 1. de Mirab. scrip. dat dese riviere voortyts genaemt was, <locatie>Malina</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0755-xx-xx'>755</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt niet sonder mirakel door de gebeden van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam> geboren <persoonsnaam>den H. Libertus </persoonsnaam>van ouders die noyt kinders gehadt hebbende; tot haere daghen gekomen waeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0758-xx-xx'>758</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Libertus</persoonsnaam>, een kindt ontrent de vier jaeren out, spelende by <locatie>de Dele</locatie>, verdrinckt; ende naer dat hy dry daghen in het waeter gelegen hadde, wort door de gebeden van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam> verweckt van de doodt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0758-xx-xx'>In het selve jaer</datum> geeft <persoonsnaam>Graef Ado</persoonsnaam> aen <persoonsnaam>den H. Rombout </persoonsnaam><locatie>een stuck lants genoempt, den Ollem, gelegen ontrent S. Catelyne poorte</locatie>, daer<persoonsnaam> den H. Rombout</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Libertus</persoonsnaam>,ende andere godtvruchtighe persoonen onderhielden een saligh leven in het gemeen: sommige segghen dat sy professie gedaen hebben van den regel van den <persoonsnaam>H. Benedictus</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0775-xx-xx'>775</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den H. Rombout </persoonsnaam>besich sijnde met eene kercke te bauwen ter eeren van<persoonsnaam> S. Steven</persoonsnaam>, wordt van twee Metsers, die om hun quaet leven van hem berispt wierden vermoort <datum datum='0775-06-24'>den 24. Weymaent </datum>met een instrument, daer men den mortel mede onderroert, genoemt, Kolck: waerom de Metsers van <locatie>Mechelen</locatie>, (gelyck sommige segghen) dit instrument niet en gebruycken, maer maken den mortel met eene ghemeyne schuppe.</l>
					<l></l>
					<l>Het Lichaem, dat geworpen was in het water ontrent die plaetse daer nu <locatie>den Born-put</locatie> is van het<locatie> Spaens</locatie> gast-huys, wort door een hemels licht veropenbaert, ende van<persoonsnaam> Ado</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Libertus</persoonsnaam>, ende andere, seer heerlijck begraven in de voorschreven kercke.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='0803-xx-xx'>803</datum></l>
					<l></l>
					<l>De miraculen van<persoonsnaam>den H. Rombout </persoonsnaam>door <locatie>geheel Europa </locatie>seer verbreydt sijnde, komen tot<locatie> Mechelen</locatie><persoonsnaam> den Paus Leo den derden</persoonsnaam> met vier Cardinaelen, ende tweeBisschoppen; als oock <persoonsnaam>den Keyser Karel den Grooten</persoonsnaam> met syne voornaemste vorsten, om te besoecken de HH. Reliquien: en<persoonsnaam>de den Paus</persoonsnaam>, aen wien de goddeloosen te vooren de tonghe uytgeruckt hadden, heeft aldaer gepredickt in de Latynsche taele tot lof van den Martelaer, ende sijn graf met rycke giften vereert.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Wachtendonck.</locatie> &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0812-xx-xx'>812</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0812-xx-xx'>Ontrent het jaer 812. </datum>komen tot <locatie>Mechelen</locatie> sommige Godtsdienstige maeghden, die kloosterwys, ter plaetse daer nu is <locatie>den Priesters kelder</locatie>, by een woonden, sy maeckten hun werck van te singen de getyden in de kercke, d&apos;autaren te kuysschen ende het graf van<persoonsnaam> den H. Rombout </persoonsnaam>te verçieren: alsdan wierden sy genoempt Nonnen ten Haene, om dat sy door het krayen van eenen haen tot den godtsdinst geweckt wierden: welcken haen van den vos genomen sijnde, door het aenroepen van <persoonsnaam>S. Rombout</persoonsnaam> levendigh weder ghekreghen is. Van dese maeghden hebben haeren oorspronk de religieusen van <locatie>Blyenbergh</locatie>. Ontrent <datum datum='0900-xx-xx'>het jaer negenhondert</datum> sijn dese Nonnen gaen woonen ter plaetse, daer nu woonen de PP. Angustynen; endein <datum datum='1263-xx-xx'>het jaer 1263</datum>. <locatie>buyten de Nonnepoorte ontrent het Wincket</locatie>; ten lesten ter plaetse daer nu is<locatie> het clooster van Blyenbergh</locatie>. <locatie>Wachtendonck </locatie>&amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0837-xx-xx'>837</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden dese Landen van de Noortmannen seer verwoest, <persoonsnaam>Den H. Libertus</persoonsnaam> vlucht, met synen medegesel <persoonsnaam>den H. Goswinus</persoonsnaam> naer <locatie>S. Truyen</locatie>, alwaer sy biddende voor den autaer van <persoonsnaam>den H. Trudo</persoonsnaam>, van de barbaren vermoordt wierden; ontrent den selven tydt als tot <locatie>Lier</locatie> martelaer stierf voor het graf van <persoonsnaam>den H. Gummanus</persoonsnaam> <persoonsnaam>den weerdigen priester Fredegerus.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0891-xx-xx'>891</datum></l>
					<l></l>
					<l>Geschiet niet verre van <locatie>Mechelen</locatie> den slagh tusschen <persoonsnaam>den coninck Arnulf,</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Sigisroijt prince der Noort-mannen,</persoonsnaam> Men verhaelt dat in dien slagh doodt gebleven sijn hondertduysent Noort-mannen; ende maer eenen Christen, <persoonsnaam>Regino, Hemoldus,</persoonsnaam> &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0897-xx-xx'>897</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Wort <locatie>Mechelen</locatie> herbauwt, ende vergroot.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0940-xx-xx'>940</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort den <persoonsnaam>H. Rombout</persoonsnaam> solemnelijck gestelt in het getal der heyligen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0960-xx-xx'>960</datum></l>
					<l></l>
					<l>Begonstmen te bauwen <locatie>de Groote Kercke</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent<datum datum='0960-xx-xx'> het selve jaer</datum> eenen sone van <persoonsnaam>Arnondt Berthout</persoonsnaam>, genoempt, <persoonsnaam>Drakenbaert</persoonsnaam>, wort, naer de doodt sijns vaders, moninck in het Klooster van<persoonsnaam> Lobbes</persoonsnaam>; ende heeft aldaer sijn erfdeel ingebrocht, het welcke was de helft van <locatie>het Graefschap van Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0990-xx-xx'>990</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ontrent <datum datum='0990-xx-xx'>het jaer 990</datum>. verkoopt <persoonsnaam>den Abt van Lobbes </persoonsnaam>aen <persoonsnaam>Nodgeer, Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam>, de voorschreven helft van het Graefschap.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0992-xx-xx'>992</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt door <persoonsnaam>Nodgeer</persoonsnaam> gemaeckt <locatie>den muer ende veste tusschen de Hanswyck ende de Neckerspoel-poort</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='09xx-xx-xx'>In het selve jaer </datum>stichte<persoonsnaam> Nodgeer</persoonsnaam> tot <locatie>Mechelen </locatie>twelf Canonifyen; tot de welcke twee andere by gefondeert syn door <persoonsnaam>Vrouw Gele, Gravinne van<locatie> Namen</locatie></persoonsnaam>: dese Canoniken woonden in het eersten kloosterwys ter plaetse daer nu de PP. Minderbroeders woonen; ende hunne kercke was den ouden refter van de selve.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1000-xx-xx'>1000</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1000-xx-xx'>Ontrent het jaer 1000</datum>. hauden <persoonsnaam>de Heeren van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam> op van te gebruycken den tytel van Grave.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1100-xx-xx'>1100</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden gevonden tot <locatie>S. Truyen</locatie> de lichaemen van de<persoonsnaam> HH. Libertus</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> Goswinus </persoonsnaam>liggende onder de aerde in eenensteenen back, ende door<persoonsnaam> den Abt Wiricus </persoonsnaam>in een kasse gestelt op den autaer van <persoonsnaam>den H. Trudo</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1128-xx-xx'>1128</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was tot <locatie>Mechelen</locatie> de vermaerste Academie van de geheele werelt; soo dat daer in <datum datum='1128-xx-xx'>dit jaer </datum>studeerden neghen sonen van Koningen, vier-en-twintich van Princen, negenentwintich van Graven. Middendorpius, Locrius &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1130-xx-xx'>1130</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt by <locatie>Mechelen</locatie> gefondeert<locatie> het klooster van Roosendael</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1148-xx-xx'>1148</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Begonste de Oorloghe tusschen die van <locatie>Mechelen</locatie> ende <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1148-xx-xx'>In het selve jaer</datum> sijn de Reliquien van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam> vervoert naer<locatie> Stynockerseel</locatie>, ende sijn daer ontrent <locatie>het casteel van Ham</locatie> in de aerde gegraven; de gedachtenisse van dese Vervoeringhe wordt noch heden gehouden op <datum datum='xxxx-10-19'>den negen-thiensten October</datum>: dese Reliquien sijn gebleven onder de bewaeringhe van den Heer der selver plaetse totter tydt toe dat den oorlogh ophiel; alswanneer de Clergie derwaerts getrocken is om te gaen solemnelijck weder haelen de selve Hylighe Reliquien; ende alsdan geschiede een mirakel, dat den Heere genesen wierdt van sijn melaetsheyt; den welcken gaf tot danckbaerheyt aen de clergie van <locatie>Mechelen</locatie> syne Heerelijckheyt eeuwichlijk te besitten ende wierden de Reliquien met groote solemniteyt weder gebrocht tot <locatie>Mechelen</locatie>: de memorie van de wederbringinge wordt noch heden gehouden <datum datum='xxxx-10-27'>den seven-en-twintichsten October</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1179-xx-xx'>1179</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gesticht tot <locatie>Mechelen by de Koeypoorte</locatie> <locatie>de Cappelle van S. Niclaes</locatie> van de vier Aertsiers, besmet met de doodt van <persoonsnaam>den H. Thomas, Bisschop van <locatie>Cantelbergen</locatie></persoonsnaam>, ende door de goddelycke straffe berooft van reuck ende smaeck: den smaeck hebben sy wederom gevonden te <locatie>Ceulen</locatie> in den renschen-wyn, ende te <locatie>Mechelen</locatie> hebben sy eerst geroken nieuw-backen broodt; dry van dese waeren sonen van eenen genoempt<persoonsnaam> Ursus, ofte Beyr</persoonsnaam>; het welck de reden is dat dese vier genoempt worden, de Beyre Kinderen. <persoonsnaam>Den Paus Alexander den derden </persoonsnaam>dit verstaen hebbende, riep; Heyligh <locatie>Ceulen</locatie>; Saligh <locatie>Mechelen</locatie>! waer van <locatie>Mechelen </locatie>den bynaem van Saligh heeft behouden. Grammay.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1200-xx-xx'>1200</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft in <locatie>het clooster van Roosendael</locatie> <persoonsnaam>de H. Ida</persoonsnaam>, de welcke haere suster van de doodt verweckt heeft. Sy heeft in haer lichaem oock sienelijck gedraeghen de licteekenen Jesu Christi.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1200-xx-xx'>In dit selve jaer </datum>is gesticht <locatie>O.L. Vrauwe Gasthuys over de Dele </locatie>tot dienst van de aerme siecken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1200-xx-xx'>In dit jaer</datum> sijn oock ingestelt de maeghden die de melaetsche dienen, genaempt ter Siecken Lieden; aen welcke in<datum datum='1311-xx-xx'> t&apos; jaer duysent dryhondert elf </datum><persoonsnaam>Petrus Bisschop van <locatie>Cameryck</locatie> </persoonsnaam>gaf het wyl, ende den regel van<persoonsnaam> S. Augustyn</persoonsnaam>. Daer naer heeft hun <persoonsnaam>Henricus de Berghes</persoonsnaam> gegeven sommige statuyten die hun eygen fijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1207-xx-xx'>1207</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Begonsten de Beggynen tot <locatie>Mechelen</locatie>; ende woonden ontrent de groote kercke in de straet die van hun <locatie>de Beggijnestraet </locatie>genoempt wordt; die daer naer in <datum datum='1249-xx-xx'>het jaer 1249</datum>. sijn gaen woonen buyten de Stadt, ontrent <locatie>S. Catelyne-poorte</locatie>; welcke daer soo vermenighvuldight sijn, dat aldaer ten tyde van <persoonsnaam>Morten van Rossem </persoonsnaam>achthien-hondert Beggynen waeren sonder de jonge maeghdekens, die daer in groot getal te schoole laghen. Daer was in dien tydt van<locatie> het Beggijn-hof </locatie>dit spreeckwoordt;</l>
					<l></l>
					<l>Op <locatie>het Beggyn-hof </locatie>weet men al wat in de Stadt geschiet;</l>
					<l></l>
					<l>Maer in de Stadt van het Beggyn-hof het minste niet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het Cruys-gebodt van de Beggijntjeus van<locatie> Machelen</locatie> plaght alsdan seer vermaert te sijn, ende wierdt van veele groote personagien versocht; als naementlijck van <persoonsnaam>Vrauw Margriet, Huys-vrauwe van Carel den Stauten</persoonsnaam>; ende van<persoonsnaam> Vrauw Marie, Huys-vrauwe van Keyser Maximiliaen</persoonsnaam>. Item van <persoonsnaam>den Paus Adrianus den sesden</persoonsnaam>. Item van P<persoonsnaam>aulus den derden</persoonsnaam> ten tyde van het Concilie van <locatie>Trenten</locatie>: &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1220-xx-xx'>1220</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondert<locatie> de Cappelle van S. Elisabeth in Pitzenborgh</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1231-xx-xx'>1231</datum></l>
					<l></l>
					<l>Eenen van de Berthouders uyt<locatie> Italien</locatie> wederkomende bracht mede twee Religieusen Minder-broeders, die met<persoonsnaam> S. Franciscus </persoonsnaam>in sijn leven geconverseert hadden: dese brochten mede twee aerde schotelkens daer <persoonsnaam>S. Franciscus </persoonsnaam>uyt g&apos;eten hadde, waer van d&apos;eene noch in het convent bewaert wordt. <persoonsnaam>Heer Wauter Berthout de derde</persoonsnaam> stelden hun in de wooninghe, daer de Canoniken van<persoonsnaam> S. Rombout </persoonsnaam>waeren uytgegaen. Dit geschiede vyf jaeren naer de doodt van<persoonsnaam> S. Franciscus</persoonsnaam>, ende was dit het derde gefondert clooster van die ordre in de geheele werelt.</l>
					<l></l>
					<l>Om dat de Canoniken van<persoonsnaam> S. Rombout</persoonsnaam> niet sterck genoegh en waeren om dengodts-dienst ten vollen te doen, soo quamen de Minder-broeders in t&apos;eerst op de feestdaghen in <locatie>S. Rombouts kercke</locatie> helpen singhen.</l>
					<l></l>
					<l>Eenen van die twee religieusen welcke tot<locatie> Mechelen </locatie>quamen, was genoempt, <persoonsnaam>Broeder Peeter van Mechelen</persoonsnaam>; desen was dien daer de kinderen toe riepen, als hy de misse leesde, ende de hostie was opheffende, Man houdt dat kindt vast, gemerckt sy saghen in het opheffen dat hy een kleyn kindeken met de teenen vast hadde: ende de kinderen riepen oock, dien man eet een kindt op, als hy de H. Hostie was nuttende. Ende naer syne doodt geschieden daer aen sijn graf soo veele miraculen dat het van noode geweest is, dat <persoonsnaam>den Guardiaen</persoonsnaam> aen sijn graf quam, hem gebiedende dat hy saude ophauden van miraculen te doen, door dien dat den goddelycken dienst belet wierde door den toeloop des volcx.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Gonsaga, Raisse.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1231-xx-xx'>In dat selve jaer 1231.</datum> wordt wonderlijck door het toedoen van eenen Pastoor  van <locatie>Hombeke, niet verre van Mechelen</locatie>, gefondeert <locatie>de Prosdye van Leliendael</locatie>,waer uyt geroepen sijn, die het clooster van <locatie>Herentals </locatie>hebben opgerecht.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1250-xx-xx'>1250</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Eenen sekeren Canoninck genoemt, Arnoult de Zellaer</persoonsnaam>, begonst te fonderen twelf prebenden, die hy in <datum datum='1258-xx-xx'>het jaer duysent tweehondert acht-en-vyftich </datum>heeft verbetert; ende   in <datum datum='1260-xx-xx'>het jaer duysent tweehondert sestich</datum> heeft de fondatie volmaeckt, ende stierf in &apos;t jaer <datum datum='1264-xx-xx'>duysent twee-hondert vier-en-sestich</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1263-xx-xx'>1263</datum></l>
					<l></l>
					<l>Komen de PP. Augustynen tot <locatie>Mechelen,</locatie> ende cryghen voor woonplaetse<locatie> den ouden Hof van den Hantbooch.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1288-xx-xx'>1288</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt<locatie> de Priorye van Hanswyck </locatie>getrocken uyt die van Leeuw, ende gefondeert door eenen <persoonsnaam>Pastoor van Muysen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1293-xx-xx'>1293</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondert <locatie>S. Juliaens Gàsthuys.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1300-xx-xx'>1300</datum></l>
					<l></l>
					<l>Vercoopt <persoonsnaam>Hugo de Cabillone, Bisschop van <locatie>Luyck</locatie></persoonsnaam>, het deel dat hy in <locatie>Mechelen </locatie>hadde aen <persoonsnaam>Jan den tweeden Hertogh van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1301-xx-xx'>1301</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sijn aen die van<locatie> Mechelen</locatie> gegeven, soo by<persoonsnaam> Heer Jan Berthout</persoonsnaam>, als by den selven Hertogh de dry werven, te weten van visch, van saut, ende haver; ende in <datum datum='1347-xx-xx'>het jaer duysent dry-hondert seven-en-veertich</datum> wierdt dese gifte besegelt door die van<locatie>Loven</locatie>, <locatie>Brussel</locatie>, <locatie>s&apos;Hertoghenbossche,</locatie> ende alle de Banderheeren van <locatie>Brabant.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1303-xx-xx'>1303</datum></l>
					<l></l>
					<l>Komen tot <locatie>Mechelen</locatie> de PP. Carmeliten O.L. Vrauwe broeders genoempt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1303-xx-xx'>In dat selve jaer </datum>was<locatie> Mechelen</locatie> seer sterck beleghert door <persoonsnaam>Hertogh Jan</persoonsnaam>; welcken de Stadt seer dickmael bestormpt heeft met hulp van die van <locatie>Antwerpen</locatie>,<locatie> Loven</locatie>, ende<locatie> Brussel</locatie>. Op <datum datum='1303-xx-xx'>den wittendonderdagh</datum> is de helft van de <locatie>Mechelsche</locatie> Borgerye uyt de stadt getrocken, die de <locatie>Brabanders </locatie>met groote nederlaeghe in de vlucht gedreven heeft, soo dat de <locatie>Mechelaers </locatie>gemaeckt hebben uyt de harnassen, die sy van den vyant bekomen hadden, de ketenen die sy aen <locatie>de brugge van Heffen</locatie> hongen. Dese groote victorie bequamen sy naer dat sy hun gebedt gedaen hadden aen Godt ende<persoonsnaam> S. Rombout;</persoonsnaam> hebbende tot dien eynde gedragen op de groote merckt de Reliquien van den H. Martelaer, die alsdan in een Cypressen-kasse besloten waeren: ende tot eeuwighe gedachtenisse van dese victorie deden die van<locatie> Mechelen</locatie> gelofte van jaerelijcx Baervoets, ende in haer Lynwaet te draghen rondtom de stadt de voorschreven HH.Reliquien: ende wierdt alsdan geordonneert eene nieuwe kostelycke kasse te maeken. Maer sommige jaeren daer naer heeft <persoonsnaam>den Paus </persoonsnaam>geordonneert dat dese processie voor altydt saude gehauden worden op den woensdagh naer Paesschen; ende dat de Magistraet, steunende op witte Stocxkens, tot een teecken van gelofte, met haere Guldens ende Ambachten, de selve saude vergeselschappen.</l>
					<l></l>
					<l>Wachtendonck &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l>In dien tydt kreegh <locatie>Mechelen</locatie> den bynaem van Strydtbaer om de vroomigheyt van haere Borgers.</l>
					<l></l>
					<l>Alsdan was oock het spreeck-woordt; Deurckens toe, de Mechelaers komen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Daer naer quam <persoonsnaam>Hertogh Jan </persoonsnaam>heel toornigh selver in persoon voor die stadt, ende belegerdense langhen tydt seer sterck: ten laesten, door hongher gedwonghen sijnde, hebben die van<locatie> Mechelen</locatie> overgegeven, lyf ende goet salverende: ende soo den Hertogh wilde komen inde stadt, maecktemen een gat door <locatie>de vesten achter den Gansendries,</locatie> want den Hertogh geswooren hadde dat hy door de poorte niet en saude binnen komen. Alsdan naemen die van <locatie>Mechelen</locatie> haere divise; In Trauwen Vast.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1311-xx-xx'>1311</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft<persoonsnaam> Thibout Bisschop van <locatie>Luyck</locatie> </persoonsnaam><persoonsnaam>den Hertoghe van<locatie> Brabant</locatie></persoonsnaam> tot <locatie>Roomen</locatie> te rechte betrocken; ende aldus is by vonnisse van <persoonsnaam>den Paus</persoonsnaam> de helft van <locatie>Mechelen</locatie> de Kercke van<locatie> Luyck</locatie> aengewesen, ende weder gegeven. Onder <persoonsnaam>desen Thiboudt </persoonsnaam>kreegh de Stadt groote privilegien, ende was in grooten voorspoet; soo dat aldaer getelt wierden dry duysent twee hondert getauwen van laken-maekers, de wevers ende spoelders waeren sterck in getal twelf duysent acht hondert; sonder de lyne-wevers, passement-wevers, kaerders, volders, spinders, droochscheerders, bordurders &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1311-xx-xx'>In den selven tydt </datum>wierdt geweyt de Hooft kercke door<persoonsnaam> Guido, Bisschop van<locatie> Helene</locatie>, Wye-bisschop van<locatie> Luyck.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1316-xx-xx'>1316</datum></l>
					<l></l>
					<l>Begonst tot<locatie> Mechelen</locatie> het ambacht van de schip-maekers.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1333-xx-xx'>1333</datum></l>
					<l></l>
					<l>Verkoopt <persoonsnaam>den Bisschop van <locatie>Luyck</locatie></persoonsnaam> met authoriteyt van <persoonsnaam>den Paus</persoonsnaam> sijn deel van <locatie>Mechelen </locatie>aen <persoonsnaam>Lodewyck Grave van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1340-xx-xx'>1340</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Begonstmen te bauwen <locatie>de Wevers Halle</locatie>: welcke, soo men noch heden uyt haere beginselen mercken kan, een alderschoonste werck saude geweest hebben; maer is om den borgherlycken twist onvolmaeckt gebleven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1343-xx-xx'>1343</datum></l>
					<l></l>
					<l>Stondt binnen<locatie> Mechelen </locatie>op soo schroomelycken brandt dat daer vier heele Parochien afgebrandt wierden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1347-xx-xx'>1347</datum></l>
					<l></l>
					<l>Bevinde dat tot <locatie>Mechelen </locatie>al eenen Schouteth was. Men leest dat de Schoutetten van <locatie>Mechelen</locatie> wel voortydts authorityt gehadt hebben om lyf straffe van den doodtslagh in eene boete te veranderen, ende saeken van kleynder misdaeden naer hun goedtduncken quyt te schelden, ofte met boeten te straffen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1360-xx-xx'>1360</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Innocentius den vierden</persoonsnaam> <locatie>de Cappelle van S. Merten</locatie> begraciet met veele Aflaeten, soo men daer in een tafereel lesen kan. Ende stondt voortydts immediatelijck onder <persoonsnaam>den Paus,</persoonsnaam> soo blyckt uyt haerebrieven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1361-xx-xx'>1361</datum></l>
					<l></l>
					<l>De Laeke-wevers woonende op<locatie> Neckerspoel</locatie> maeckten eenen oploop teghen de Borghers ende het Magistraet, komende met groot gedruys in de Stadt door <locatie>deSantpoort</locatie>, maer wierden gestut op de <locatie>Befferbrugghe</locatie>, ende alsdan wierdt <locatie>de Santpoorte </locatie>toegemaeckt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1369-xx-xx'>1369</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Wordt volmaeckt eene alderkostelijckste Kasse van Silver vergult ter eeren van<persoonsnaam> S. Rombout</persoonsnaam> weghende dry-duysent ses-hondert marcken Silvers, sonder de Peerlen ende Gesteenten daer sy mede verçiert was: sy wierde geschat op sesensestich duysent guldens: ende hebben die selve Kasse voor het meestendeel betaelt de Lyne-wevers, Wolle-wevers, ende Laeke-Wevers, woonende op<locatie> den Neckerspoel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Niet lanck daer naer quamen tot Mechelen <persoonsnaam>de Heeren Geerardt Bisschop van <locatie>Cameryck,</locatie></persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Albrecht Bisschop van<locatie> Uytrecht</locatie> </persoonsnaam>om die Kasse te weyden, ende de HH. Reliquien daer ingesloten te verdraghen uyt <locatie>S. Stevens Cappelle </locatie>naer <locatie>de groote Kercke.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1380-xx-xx'>1380</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is begonst by <locatie>Mechelen</locatie> het Prioraet van<persoonsnaam> Muysen</persoonsnaam> door twee Klusenersen, welcke vermeerdert wesende in t&apos;getal, eerst grauw Kleederen ontfanghen hebben in <datum datum='1387-xx-xx'>t&apos;jaer duysent dryhondert sevenentaghentich </datum>onder de gehoorsaemheyt van eene Overste, die sy Moeder noemden. Daer naer hebben sy den Regel van<persoonsnaam> S. Benedictus</persoonsnaam> ontfangen onder den Abt van <locatie>S. Bavo tot Gent,</locatie> ende eene Priorinne. Naer dat het Klooster verdestrueert was, syn de Religieusen, die in verscheyde plaetsen verloopen waeren, in de Stadt by een gekomen in<datum datum='1586-xx-xx'> het jaer duysent vyfhondert sessentaghentich</datum>; ende gaen woonen ter plaetse daer voortydts <locatie>het Hof van Saxen </locatie>geweest is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1382-xx-xx'>1382</datum></l>
					<l></l>
					<l>Verlooren de Wulle-Wevers om haere muytinatie de Privilegien van eenen Communie-meester ende twee Schepenen, die men uyt dat Ambacht plaghte te kiesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1387-xx-xx'>1387</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ten tyde van het groot schisma wordt by <persoonsnaam>den Paus Urbanus den sesden</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bisschop van Mechelen gemaeckt Heer Iswyn Pastoor van S. Peeters</persoonsnaam>; den welcken gemeytert ende met den Bisschoppelycken Staf verçiert, synen Stoel stelde in <locatie>S. Peeters Kercke binnen Mechelen</locatie>; aldaer consacrerende de HH. Sacramenten, verleende die Ordens voor<locatie> Mechelen</locatie> en <locatie>Gent</locatie>. <persoonsnaam>Grammay</persoonsnaam>, Remb. Dodoneus. M.S. &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1411-xx-xx'>1411</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondeert <locatie>S. Peeters Gast-huys</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1420</l>
					<l></l>
					<l>Begonst te<locatie> Mechelen </locatie>het Ambacht van de Clock-ende Geschutgieters.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1420-xx-xx'>In dat selve jaer </datum>wordt tot <locatie>Mechelen </locatie>geboren <persoonsnaam>Nicasius Woerdanus,</persoonsnaam> welcken van syne dry jaeren af blint wesende, nochtans door Dispensatie van <persoonsnaam>den Paus</persoonsnaam>, Priester geworden is, ende sulck eene wetenschap bekomen heeft, dat hy tot <locatie>Keulen </locatie>Doctoor in de Rechten gepasseert is, ende aldaer langhen tydt de Rechten publieckelijck aen de andere met grooten lof geleert heeft. Hy heeft geschreven veele boecken raeckende de Rechten, ende oock de godtsgeleertheyt, soo dat hy met redene den tweeden <persoonsnaam>Dydimus Alexandrinus;</persoonsnaam> ende een Mirakel van dien tydt genoempt wierdt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1422-xx-xx'>1422</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sijn gefondeert de Religieusen van <locatie>Bethanien</locatie>, ende kreeghen voor wooninge <locatie>het Hof van Petersem</locatie>: alsdan waeren sy onderworpen aen den Prior van<locatie> Betlehem.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1426-xx-xx'>1426</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort tot <locatie>Mechelen</locatie> gehauden het Concilie van de Ordre van Premonstreyt, het welcke maeckte alle <locatie>Mechelaers </locatie>deelachtich van de verdiensten van de selve Ordre.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1438-xx-xx'>1438</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is overleden met groot gevoelen van hyligheyt in <locatie>het Klooster van Muysen </locatie><persoonsnaam>de weerdighe Moeder Marie van Dale:</persoonsnaam> sy wierdt Overste gekoren door Godts openbaeringhe: ten tyde van het gebedt wierphaer Lichaem blinckende Straelen van hem &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1445-xx-xx'>1445</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondeert<locatie> S. Catelynen Godtshuys</locatie>, maer de Inwoonders maeckten daer naer plaetse aen de Cellebroeders, ende gonghen woonen in <locatie>het Huys van Nassau</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>1451</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was gebauwt den Choor, ende andere deelen van <locatie>de groote Kercke </locatie>voor het meestendeel door den offer van de Vremdelinghen, die tot <locatie>Mechelen </locatie>gekomen waeren ter oorsaecke van het Jubile, gegeven door <persoonsnaam>Nicolaus den vyfden</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Calixtus den derden</persoonsnaam>; waerom <locatie>Mechelen</locatie> kreegh den bynaem van Geluckighe.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1452-xx-xx'>1452</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondeert<locatie> S. Rombouts Thooren</locatie>; die hoogh is vyfhondert vyfensestich Trappen; dry van dese Trappen maeken twee Mechelsche Voeten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1453-xx-xx'>1453</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden alle de Kercken van <locatie>Mechelen </locatie>in het interdict gestelt, om dat de Justitie twee Doodtflaeghers van de Carmelitens Kerck-hof gehaelt hadde, die daer en boven oock onthalst wierden: ende dit interdict duerde 14. weken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1455-xx-xx'>1455</datum></l>
					<l></l>
					<l>Behaelden binnen<locatie> Doornick</locatie> den Ouden Voet-boogh van<locatie> Mechelen,</locatie> in het Concours van tweeenveertich Steden, den eerstenPrys door het schieten; ende de Jonghen Voet-boogh den tweeden Prys.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1458-xx-xx'>1458</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Beriep den Voet-boegh van <locatie>Mechelen</locatie> alle Steden om te schieten, ophanghende tot Prysen sessenveertich Stoopen van Silvere, vierentwintich halve Stoopen, twelf van een derde deel, eenen grooten Beker, ende dry Schaelen; elcke Gulde hadde voor haer compareeren eene Silvere Schaele.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1459-xx-xx'>1459</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden gefondeert de Religieusen van Thabor, ende namen voor haer wooninghe <locatie>het Hof van Wilderen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1465-xx-xx'>1465</datum></l>
					<l></l>
					<l>Syn tot<locatie> Mechelen</locatie> ingestelt de Swerte Susters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-xx-xx'>1467</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was grooten twist tusschen de Heeren ende Borghers van <locatie>Mechelen;</locatie> waerom de Borghers in grooten druck quamen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1472-xx-xx'>1472</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft tot <locatie>Mechelen</locatie> met opinie van hyligheyt in haere Kluyse op <locatie>het Kerck-hof van S. Niclaes</locatie> <persoonsnaam>eene weerdighe Kluysenersse genaempt Petronilla Hergodts:</persoonsnaam> sy hadde in haer Lichaem ontfanghem de vyf HH. Wonden, de welcke haeren Bichtvader ende andere dickmaels klaerelijck hebben gefien: men vertelt noch andere wondere dinghen van dese weerdighe Maghet. Raisse &amp;c.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1473-xx-xx'>1473</datum></l>
					<l></l>
					<l>In de Wintermaent heeft <persoonsnaam>Hertog Carel van Bourgoigne</persoonsnaam>, genoempt den Cloecken, ingestelt het seer treffelijck ende vermaert Hof van &apos;t Parlement van alle syne Hertoghdommen, Graefschappen, ende heerschappyen in dese Stadt, als gelegen in &apos;t midden van syne <locatie>Nederlanden</locatie>, ende anderffins oock seer bequaem om haere goede Locht, heerlycke gebauwen, breede straeten, ende opene plaetsen, waer door sy den bynaem heeft van <locatie>Mechelen</locatie> de Schoone; t&apos; welck Parlement tot meerdere eere, achtinge ende authoriteyt des selfs, hy opgericht heeft van syn Hoogheyts persoon, ende van syne naercomelinghen voor altydt, als Souveraine Hoofden van t&apos;selve Parlement, ende van de persoonen van den Cancellier, als Hooft van de Justitie, ende van t&apos; Hooft van den Grooten Raedt, in syne afwesentheyt, van twee Presidenten, vier Ridderen geordonneert voor den voorschreven Grooten Raedt, van ses ordinarisse Meesters van de Requestes van syn Hof, van acht Geestelycke, ende van twelf Leecken, ofte wereltlycke Raedtsheeren, maeckende t&apos;samen vyfendertich persoonen: boven dien waeren der twee Advocaten van den Hertoghe, eenen Procureur Generael, ende eenen Substitut, dry Greffiers, sesthien Secretarissen, eenen eersten Deurwaerder, ende noch sesthien andere.</l>
					<l></l>
					<l>Dit Parlament heeft langhen tydt schoon in het Roodt gekleedt geweest, ende hiel vergaederinge op het Out Paleys, ter plaetse daer nu is de <locatie>Kamer van de Kaleuveniers</locatie>. Men leest dat de eerste Sententie daer gegeven was teghen <persoonsnaam>Hertogh Karel</persoonsnaam> in faveur van eene aerme Vrauwe, het welcke den Hertogh seer wel beviel, ende syde; waer het saeken dat sy ander Vonnis gegeven hadden, dat hy allen die Rechters saude swaerelijck hebben gestraft; want hy wel wiste dat hy ongelijck hadde. Ten opsight van desen Raede creegh <locatie>Mechelen </locatie>in dit jaere den bynaem van Voorsichtige.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1474-xx-xx'>1474</datum></l>
					<l></l>
					<l>In dat selve jaer trocken de <locatie>Mechelaers </locatie>met <persoonsnaam>Hertogh Karel</persoonsnaam> voor<locatie> Neys,</locatie> ende deden hem daer groote diensten. In dese Oorlooge behaelden besondere lof <persoonsnaam>Wouter de Leeuw</persoonsnaam> door synen Voet-boogh.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1474-xx-xx'>1474</datum></l>
					<l></l>
					<l>Jonde <persoonsnaam>Hertogh Carel</persoonsnaam> aen de <locatie>Mechelaers</locatie> vryheyt van Tol, volghens het out Rymken:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In t&apos; jaer vierthienhondert vyfenseventigh voor die Stede</l>
					<l>Van Nuysen, daer Hertogh Charel hadd? Legher geslagen,</l>
					<l>Voor den getrauwen dienst, die de Stadt Mechelen hem dede,</l>
					<l>Soo van Ghelde, keurlinghen, en vroom Volck van Wapenen mede,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Gaf hy haer Privilegie naer syn edel behaghen,</l>
					<l>Haer Poorters syn Tol vry ten eeuwighen daghen.</l>
					<l>In dat selve jaer wierde, tot <locatie>Mechelen </locatie><locatie>den Water-molen</locatie> gemaeckt, welcken is een van de schoonste Wercken van <locatie>Nederlandt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-xx-xx'>1479</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft<persoonsnaam> Jan van <locatie>Burgundien</locatie>, Bisschop van <locatie>Cameryck</locatie></persoonsnaam>, gesonden naer<locatie> Mechelen</locatie> synen <persoonsnaam>Wy-bisschop Goddefroye</persoonsnaam>, om te besichtighen de Reliquien van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam>; desen is daer gekomen vergeselschapt met seven Abten, te weten van <locatie>Villeers</locatie>, <locatie>Baudeloo</locatie>, <locatie>S. Bernaerts op de Schelde</locatie>, <locatie>S. Michiels</locatie>, <locatie>Everbode</locatie>, <locatie>Tongerloo,</locatie> <locatie>Grimbergen</locatie>:dese hebben de Reliquien rypelijck oversien, ende bevonden dat daer het minsten deel niet en onbrack: de langhde des Lichaems, naer Stadts maet, was ses voeten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1482-xx-xx'>1482</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondeert <locatie>het Godtshuys van Oliveten</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1483-xx-xx'>1483</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is S. Rombouts Kasse ontrent <locatie>den Watermolen</locatie> gevallen, soo die in den Paes-tydt wierdt omgedragen: dit geschiede om dat de Draeghers krachteloos waeren; want sy niet ontbeten en hadden. Alsdan wierdt by het Magistraet geordonneert, dat de Ambachten aen hunne gesellen die by keere de Kasse moesten draeghen des s&apos;morgens den ontbeyt sauden geven, al eer sy onder de Kasse mochten komen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1487-xx-xx'>1487</datum></l>
					<l></l>
					<l>Hebben die van<locatie> Brugghe</locatie> gevanghen <persoonsnaam>Keyser Maximiliaen</persoonsnaam>: <persoonsnaam>synen Sone Philippus</persoonsnaam> wierdt tot <locatie>Mechelen</locatie> wel bewaert, gelijck<persoonsnaam> Maximiliaen</persoonsnaam> van de <locatie>Mechelaers </locatie>versocht hadde; waerom sy groote Oorloghen moesten uytstaen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1489-xx-xx'>1489</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt tot <locatie>Mechelen</locatie> geboren <persoonsnaam>Christophorus Longolius, genoempt om goede redene den tweeden Cicero</persoonsnaam>: veele andere Steden saude geerne de eere hebben van soo grootenMan voortsghebrocht te hebben, maer te vergeefs; want hy in sijn Schriften selver betuyght dat hy Mechelaer is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1490-xx-xx'>1490</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt tot<locatie> Mechelen</locatie> gefondeert <locatie>het Collegie van Standonck</locatie>, het welcke daer naer <persoonsnaam>Matthias Hovius</persoonsnaam> in <locatie>het Seminarie Archiepiscopael</locatie> verandert heeft. Den fondateur was sekeren <persoonsnaam>Jan Standonck;</persoonsnaam> die tot <locatie>Mechelen</locatie> van aerme Ouders geboren, ende noyt Ryck geweest is; heeft even wel in sijn leven gefondeert dry Collegien, een tot<locatie> Mechelen</locatie> in sijn Vaderlant, een tot<locatie> Loven</locatie>, ende een te<locatie> Parys</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1491-xx-xx'>1491</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt tot <locatie>Mechelen</locatie> ghehauden in<locatie> S. Rombouts Kercke</locatie> het vyfthiende Cappittel van den Gulden Vliese onder <persoonsnaam>den Aertshertogh Philips den Schoonen</persoonsnaam> het vyfde Hooft van dit seer doorluchtigh Orden alwaer wierden veerthien Ridders gemaeckt vanden Gulden Vliese, te weten:</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den Keyser Fredrick den vierden</persoonsnaam>, des voornoemden Aerts-hertoghs Grootvader.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Henrick den sevensten, Koninck van <locatie>Engeland</locatie>s.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Albrecht, Hertogh van <locatie>Saxen.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Henrick van <locatie>Witthem,</locatie> Heere van<locatie> Borsele</locatie>.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Heer Peeter de Lannoy, Heere van <locatie>Frénoy.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Everhard, Vorst van <locatie>Wittenbergh</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos; Her Claude de Neuschastel, Heere van <locatie>Fay.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos;Her Jan, Grave van <locatie>Egmond</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Christoffel, Prince ende Marckgraef van Bade.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos; Her Jan, Heere van <locatie>Cruninghe</locatie></persoonsnaam>. <persoonsnaam>m&apos; Her Charles de Croy, Prince van <locatie>Chimay</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos; Her Willem de Croy, Hertogh van <locatie>Soria</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos; Her Hugo de Meleun van <locatie>Gent,</locatie> Heere van<locatie> Hendine</locatie> ende <locatie>Caumont</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>m&apos; Her Jacques van <locatie>Luxembourgh</locatie>, Heere van Fiennes.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1494-xx-xx'>1494</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Heeft<persoonsnaam> Keyser Maximiliaen </persoonsnaam><locatie>het Heerschap van Mechelen</locatie> verheven tot een Graefschap; ende begheerde dat de<locatie> Mechelsche </locatie>Wapen vermeerdert saude worden met eenen Swerten Arent met uytgespreyde Vleughelen, in sulcker voeghen gelijck de koningen van<locatie> Roomen</locatie> voeren. <persoonsnaam>Grammy</persoonsnaam>, Zypaus &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l>Wat aengaet het anderdeel van de Wapene, hebben die van Mechelen lanck voor dien gehadt, ende in deser voeghen gekregen. Als <persoonsnaam>den Koninck der SarasynenManellius </persoonsnaam>met groote macht <locatie>het Koninckryck van Aragon </locatie>ganschelijck destrueerde, quam <persoonsnaam>Wauter Berthout de Grooten, Heer van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam>; die oock Momboir van den Hertogh van <locatie>Brabant </locatie>was,<persoonsnaam> den Koninck van Aragon</persoonsnaam> met macht van Volck te hulpe, ende sloegh op eenen dagh drymael de Sarasynen te rugghe, ende suyverde alsoo het Lant van die Ongeloovighe: waer over <persoonsnaam>den Koninck</persoonsnaam> aen <persoonsnaam>Wauter</persoonsnaam> seyde, dat hy van hem eyschen saude wat hy wilde, alwaer het oock de helft van sijn Ryck, hy swoer dat het hem saude gebeuren: <persoonsnaam>den Heere van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam> en versocht niet anders als het derde deel des Konincx Wapen, dat is, dry roode Staeken; ende dat ter gedachtenisse dat hy dry bloedige Slaeghen op de Sarasynen gewonnen hadde; de welcke den Coninck hem gaf uyt negen Staeken, die hy in syne Wapene voerde van neghen Bloedighe Stryden, die hy gewonnen hadde: ende <persoonsnaam>den Koninck</persoonsnaam> swoer dat hy hem liever soude hebben gegeven de dry schoonste Steden van syn Ryck, als dese dry Staken uyt syne Wapene. Als den voornoemden <persoonsnaam>Heer Berthout </persoonsnaam>nu vertrock, soo dede <persoonsnaam>den Koninck</persoonsnaam> hem uytgeleyde tot op syne Fronturen. Alsoo vercreegh<persoonsnaam> Wauter Berthoudt </persoonsnaam>de Stadts Wapene; met de welcke hy triumphantelijck binnen <locatie>Mechelen </locatie>quam. Soo schryft<persoonsnaam> Niclaes Steylaert</persoonsnaam>. ick laete den verstandighen Leser oordeelen oft dit waerachtigh is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1497-xx-xx'>1497</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden tot <locatie>Mechelen </locatie>op <locatie>S. Rombouts Kerck-hof</locatie> gegoten de naervolghende Klocken.</l>
					<l></l>
					<l>De eerste, genoempt Salvator, weghende veerthienduysent sevenenvyftich pondt, welcke tot twee reysen geborsten wesende, hergoten is, en vermeerdert, soo dat sy nu weeght vyfthienduysent tweehondert achtendertich pondt.</l>
					<l></l>
					<l>De tweede, genoempt Rombout, weeghde thienduysent pondt.</l>
					<l></l>
					<l>De derde, genoempt Maria, weeghde sesduysent pondt.</l>
					<l></l>
					<l>De vierde, genoempt Maghdalena, weeghde vierduysent pondt.</l>
					<l></l>
					<l>De vyfde, genoempt Martha weeghde dryduysent pondt.</l>
					<l></l>
					<l>De sesde, genoempt Joannes, weeghde duysent achthondert pondt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>De sevenste, genoempt Petrus, weeghde duysent tweehondert pondt.</l>
					<l></l>
					<l>Item noch dry Schellekens, voor den kleynen Thoren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Alle dese Klocken wierden opgetrocken door menichte van kinderen.</l>
					<l></l>
					<l>De Ure Klocke is genompt Charle, weeght twelfduysent pondt; maer die wierdt langhe daer naer gegoten: te weten in het jaer duysent vyfhondert vyfentwintich; volghens dit Rym, dat op dese Clok gegoten staet:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Als den Arent de Lelie dede drooghen</l>
					<l>Voor Pavien, ende daer naer Hardesaen.</l>
					<l>Wordt ick te<locatie> Mechelen</locatie> voor alle ooghen</l>
					<l>gegoten, ende Charle kersten gedaen.</l>
					<l><datum datum='1500-xx-xx'>1500</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sijn de Aerme Clarissen tot <locatie>Mechelen</locatie> gefondeert door <persoonsnaam>Goddefroy de Villeyn</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>syne Huysvrauwe Elizabeth Immerseel</persoonsnaam>, welcke naer haer Mans doodt oock Aerme Clarisse geworden is, ende begraven sonder Kist, gelijck andere Nonnen pleeghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1500-xx-xx'>In dat selve jaer wordt</datum> tot <locatie>Mechelen</locatie> geboren <persoonsnaam>den grooten Dienaer Godts Judocus de Ryck</persoonsnaam>, welcken oock aldaer Minder-broeder geworden sijnde, is naer <locatie>Quito in America </locatie>getrocken, alwaer hy aen dat Volck het Evangelie eerst gekondight heeft: ende stierf aldaer met groot gevoelen van heyligheyt: hy wordt noch op dendagh van heden daer als eenen Heylighen geviert. Hazaert &amp;c.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1521-xx-xx'>1521</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt tot <locatie>Mechelen</locatie> geboren <persoonsnaam>Augustinus Hunnaeus</persoonsnaam>, een Man seer ervaeren in de Philosophie, Theologie, in de hebreusche ende <locatie>griecksche</locatie> Taelen; verkoren van <persoonsnaam>Gregorius den derthiensten</persoonsnaam>, om de Schriften der Vaderen te oversien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1540-xx-xx'>1540</datum></l>
					<l></l>
					<l>Gonck tot <locatie>Mechelen</locatie> achter het H. Sacrament<persoonsnaam> den Keyser Karel</persoonsnaam> op het H. Sacraments dagh. Den Grooten Raedt ende de Wet gonghen voor het H. Sacrament met Torsen, ende <persoonsnaam>den Keyser </persoonsnaam>volghden achter het Venerabile met een dicke Keerse van Maeghden Was.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1541-xx-xx'>1541</datum></l>
					<l></l>
					<l>Woonde tot <locatie>Bruyne-cruys</locatie> eenen O.L.V. Broeder, die melaetsch was; die bauwde daer een Huysken, ende een Capelleken: soo heeft d<locatie>ie Capelle van Bruynecruys</locatie> begonst; ende soo hebben de O.L.V. Broeders de directie daer van gecreghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>1546</datum></l>
					<l></l>
					<l>Geschieden in die Stadt van<locatie> Mechelen</locatie> eene groote destructie door den Blixem die gekomen is in het Poeder, ligghende op <locatie>de Santpoort</locatie>: welcke Destructie weerdigh is gelesen te sijn met alle haer omstandigheden, ende soo sy geschiet is: wy hopen de naervolghende jaeren met Godtsgratie V.E. die te geven, getrocken uyt de Schriften van die alleen, welke die selver hebben gesien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>Korts daer naer</datum> quam <persoonsnaam>de Coninghinne van Hongaryen, Vrauw Marie,</persoonsnaam> binnen <locatie>Mechelen</locatie>, om te sien de verwoestinge, die daer geschiet was, ende heeft het alles gesien niet sonder groote verwonderinghe. Alsdan dede oock de voorschreve <persoonsnaam>Vrauw Marie</persoonsnaam> haer weghen<locatie> ten Huyse van <persoonsnaam>Hans Papenmuts,</persoonsnaam></locatie> ende woegh hondert tweeenveertich pondt. Alle haere edellieden lieten haer van gelycken weghen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>In dat selve jaer </datum>was het Backers Ambacht binnen <locatie>Mechelen</locatie> Poortersneringhe; want elcke moghte backen, ende op de Merckt staen; ende de Backers en moghten tot haeren huyse geen Broodt verkoopen. Daer wierden alsdan binnen<locatie> Mechelen </locatie>in het Broot gebacken Eerten, Boonen, Vitsen, ende Gerst: sommighe aten Raepsbroodt van hongher; want het Koren gauw dry guldens derthien stuyvers de Veertel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1547-xx-xx'>1547</datum></l>
					<l></l>
					<l>Gauw het nieuw Koren tot <locatie>Mechelen</locatie> acht stuyvers de Veertel. Wat eene veranderinghe op korten tydt?</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1548-xx-xx'>1548</datum></l>
					<l></l>
					<l>Gauw binnen <locatie>Mechelen</locatie> de Boter twee blancken het pondt, eenen Saen-kaes twee blancken, een Meuken Koren een Stooter, dry pinten goedt bier eenen halven stuyver; ende eenen metser koste winnen eenen schellinck daeghs.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1548-xx-xx'>In dat selve jaer</datum> quamen tot <locatie>Mechelen</locatie> hondert en thien groote Stucken geschuts van <locatie>Saxen </locatie>ende <locatie>Hessen</locatie>; onder welcke waeren twee heel groote, diemen noemden, den Duyvel met sijn Moer, welcke al gegoten waeren van Klocken; ende twee groote Bussen, waer op gefigureert stonden veele schampen teghen de Geestelijckheyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-xx-xx'>1549</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-09-06'>Op den sesden September </datum>quam tot<locatie> Mechelen</locatie> <persoonsnaam>Philippus den Sone van Keyser Karel</persoonsnaam> met syne Moyen<persoonsnaam> Eleonara Coninghinne van <locatie>Vranckryck</locatie></persoonsnaam>, ende<persoonsnaam> Maria Coninghinne van <locatie>Hongaryen</locatie></persoonsnaam>. <datum datum='1549-09-07'>Den sevensten </datum>quam daer oock <persoonsnaam>Keyser Karel</persoonsnaam>: ende <datum datum='1549-09-08'>den achsten </datum>wierdt <persoonsnaam>Philippus gehult Heere van <locatie>het Landt van Mechelen</locatie> </persoonsnaam>voor <locatie>het Stadthuys.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1559-xx-xx'>1559</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt<locatie> Mechelen </locatie>verheven tot een Aertsbisdom door <persoonsnaam>den Paus Pius den vierden</persoonsnaam>, die daer toe gestelt heeft voor dote <locatie>de Abdye van SS. Peeters ende Pauwels tot Afflighem</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Onder dit Aertsbisdom sijn die Bisdommen van <locatie>Antwerpen</locatie>, ende van <locatie>den Bosch</locatie> in <locatie>Brabant</locatie>:<locatie> Gent</locatie>,<locatie> Brugghe,</locatie><locatie> Ipre in Vlaenderen</locatie>; ende dat van <locatie>Ruremonde in Gelderlant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Onder het Bisdom worden begrepen de Steden in <locatie>Brabant</locatie>; <locatie>Loven </locatie><locatie>Brussel,</locatie> <locatie>Thienen</locatie>,<locatie> Leeuw</locatie>, <locatie>Diest,</locatie> <locatie>Aerschot,</locatie> <locatie>Sichem</locatie>, <locatie>Vilvoorden:</locatie> in <locatie>Vlaenderen</locatie>;<locatie> Geersberghen</locatie>, <locatie>Ninoven</locatie>, <locatie>Aelst</locatie>, ende in alles vierhondert vyftich Dorpen.</l>
					<l></l>
					<l>Voor eersten Aertsbisschop wiert gestelt<persoonsnaam> den Cardinael Antonius Perenottus Granvel</persoonsnaam>: wilt gy weten wat het voor een Man was, gy mooght insien alle de Schryvers van dien tydt: synen Suffragaen was<persoonsnaam> Pipinus rosae, Predick-heer.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1560-xx-xx'>1560</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft in<locatie> het Klooster van Leliendael</locatie> <persoonsnaam>de weerdighe Elizabeth Tubback </persoonsnaam>met groote opinie van heyligheyt. Men heeft in haere begraevenisse gehoort het geklanck der <locatie>Engelsche</locatie> Stemmen &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>1566</datum></l>
					<l></l>
					<l>Worden tot <locatie>Mechelen </locatie>op<datum datum='1566-08-24'> S. Bertholomeus dagh</datum> de Belden afgeworpen door de geusen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-xx-xx'>1567</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt tot <locatie>Mechelen</locatie> geboren<persoonsnaam> Joannes Bernartius, welcken van Justus Lipsius </persoonsnaam>pleegh genoempt te worden, de Bloeme der <locatie>Nederlanders;</locatie> hy stirf noch jonck wesende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ah! spes cum tanto quanta sepulta viro!</l>
					<l></l>
					<l>Tot<locatie> Mechelen</locatie> sijn oock in dese, ende de voorgaende eeuwe geboren die deftighe Mannen, <persoonsnaam>Rembertus Dodonaeus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Palaedorpius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Pascasius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Hadrianus Marius,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Henricus Bataenns</persoonsnaam><persoonsnaam>, Henricus Luytenius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Rumoldus Steenemola</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Sturmius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cornelius Lancelottus,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Henricus Lancelottus,</persoonsnaam><persoonsnaam> Henricus Zypaeus</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Franciscus Zypaeus</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Philibertus Brusselius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Baltazar Ayala</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Paulus Christinaeus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Navius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Franciscus Costerus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Paludanus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Varennius</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Laurentius Hachtanns</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Petrus Crabbius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cyprianus Rorus,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Vanderburchtius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Richardot</persoonsnaam><persoonsnaam>, Hovius, </persoonsnaam><persoonsnaam>Wachtendonck,</persoonsnaam> ende veele andere; van de welcke wy V.E. in de toekomende jaeren breeder kennisse sullen geven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>1570</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt gefondeert<locatie> het Godtshuys vande Poorterye</locatie>; ende kreegh voor woonplaetse <locatie>het Hof van Egmont.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-xx-xx'>1580</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wierdt<locatie> Mechelen </locatie>geplundert door de Ketters, de Kasse van S. Rombout genomen, ende syne Reliquien door de Kercke gestroit.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-xx-xx'>In het selve jaer</datum> wierdt by <locatie>Mechelen</locatie> van Geusen vermoordt<persoonsnaam> Martinus Zuetens, Minder-broeder.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-xx-xx'>In het selve jaer</datum> wordt gedestrueert <locatie>de Prosdye van Leliendael:</locatie> de Religieusen komen daer naer woonen binnen de Stadt, welcke alsdan hadden eenen Prost uyt <locatie>het Klooster van Perck</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1583-xx-xx'>1583</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt <persoonsnaam>Aerts-bisschop van <locatie>Mechelen</locatie> gemeytert Ioannes Hauchinus</persoonsnaam>. Siet fijn leven by <persoonsnaam>Geldolphus à ryckel </persoonsnaam>&amp;c.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-xx-xx'>1586</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sijn de Reliquien van<persoonsnaam> S. Rombout</persoonsnaam>, die van eenighe godtvruchtighe persoonen vergadert waeren, van den Bisschop als waerachtighe geapprobeert; ende solemnelijck naer <locatie>de groote Krecke</locatie> gedraghen. De gedachtenisse hier van wordt noch heden gehauden den<datum datum='xxxx-11-03'> derden November</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-xx-xx'>1786</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1586-xx-xx'>In dat selve jaer</datum> wierden de Passie Belden, die stonden buyten de Stadt op<locatie> den wegh van Battel</locatie>, binnen gebrocht, ende op de Vesten rondom de Stadt gestelt: den Passie Wegh behaudt heden noch den naem van, <locatie>Battelschen Wegh.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>1592</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt <persoonsnaam>Aerts-bisschop van Mechelen gekosen den Cardinael Guillielmus Alanus</persoonsnaam>; maer stierf eer hy besit van synen Stoel nam. Siet sijn Leven by <persoonsnaam>Pitsaeus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Sanderus, </persoonsnaam><persoonsnaam>Byerlinck </persoonsnaam>&amp;c.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>In het selve jaer</datum> quamen de Chatrosen uyt<locatie> Engelant</locatie> tot <locatie>Mechelen</locatie>; ende namen haere woonplaetse in <locatie>de Bleeckstraet</locatie>, wierden aldaer op kost van <persoonsnaam>den Koninck van Spanien</persoonsnaam> eenighe jaeren onderhouden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>1594</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wordt <persoonsnaam>Aerts-bisschop van Mechelen verkoren Livinus Torrentius</persoonsnaam>, maer hy stierf eer hy van <persoonsnaam>den Paus</persoonsnaam> bevesticht was. Siet sijn Leven by <persoonsnaam>Severtius</persoonsnaam> &amp;c.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595</datum></l>
					<l></l>
					<l>Als<locatie> Lier </locatie>ingenomen was van de Rebellen, sijn de <locatie>Mechelaers </locatie>onder het geleydt van<persoonsnaam>de Heeren Vander Laen,</persoonsnaam> met de<locatie> Antwerpenaers</locatie> uytgetrocken, ende hebben gedeylt den lof van de verlossinghe van die Stadt. Men heeft alsdan ter eeren van die van <locatie>Mechelen</locatie> ende<locatie> Antwerpen </locatie>Gelt geslaghen, op welcken eenen kant geprint stont, Ob cives servatos, ende op den anderen, Lira recepta.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>1596</datum></l>
					<l></l>
					<l>Quamen tot <locatie>Mechelen</locatie> de P P. Capucinen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>In het selve jaer </datum>wordt <persoonsnaam>Aerts-bisschop van Mechelen gemeytert Matthias Hovius </persoonsnaam>Mechelaer van geboorte, die het Bisdom met uytersten lof vyfentwintich jaeren gheregheert heeft Siet sijn Leven by à <persoonsnaam>Lapide</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Swertius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Byerlinck</persoonsnaam>. &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1628-xx-xx'>In het jaer 1628</datum>. wierdt gemaeckt de schoone Silvere Kasse, in de welcke nu de Reliquien van den <persoonsnaam>H. Rombout</persoonsnaam> besloten sijn; welcke een werck is aerdigh gedreven, ende een van de schoonste van<locatie> Nederlant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Het is seker dat<locatie> Mechelen</locatie> is eene van de outste Steden van <locatie>Nederlandt, </locatie>aengesien dat sy aen den <persoonsnaam>H. Augustinus</persoonsnaam>, die leefde in het jaer naer de geboorte ons Heeren<datum datum='0355-xx-xx'> dry-hondert vyfenvyftich</datum> en dat soo verre van onse Landen, in een ander deel van de Werelt, te weten in <locatie>Africken</locatie>, al bekent was; welcken H. Vaeder voorder oock haer, <locatie>Groot Mechelen, noempt, Malina Grandis:</locatie> welck al klaere getuygenisse geeft van den grooten ouderdom deser Stadt.</l>
					<l></l>
					<l>Maer by gebreck van Schryvers soo is het ons onmogelijck aen te wysen alle Heeren ende Graven die in de eerste tyden binnen<locatie> Mechelen</locatie> geregneert hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten Heere van <locatie>Mechelen</locatie> die ick vinde by de Historie Schryvers, is <persoonsnaam>Landulph Grave van Arduenne</persoonsnaam>, welcken binnen die Stadt geregneert heeft in <datum datum='0500-xx-xx'>het jaer naer de geboorte Christi 500</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Naer hem succedeerden <persoonsnaam>Monulph</persoonsnaam>, den welcken met <persoonsnaam>sijne Huysvrauwe Lupil</persoonsnaam> regneerden ontrent<datum datum='0550-xx-xx'> het jaer 550</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Naer dese is <locatie>Mechelen</locatie> geregeert door <persoonsnaam>Childebrandt</persoonsnaam>, door <persoonsnaam>Berulph</persoonsnaam>, door <persoonsnaam>Chilperick</persoonsnaam>, door <persoonsnaam>Arnulph</persoonsnaam>, door <persoonsnaam>de Pipinen</persoonsnaam> tot<datum datum='0753-xx-xx'> het jaer 753</datum>. als wanneer <persoonsnaam>Pipin le Bref </persoonsnaam>met uyt-druckelijke Briven<locatie> het Landt van Mechelen </locatie>tot een eeuwighe besittinghe heeft gegeven aen <persoonsnaam>den Grave Ado</persoonsnaam>: maer het is bynaer seker dat de Heerschappye van desen Grave hem voorder uyt-streckten als hem nu wel uyt-streckt <locatie>het Lant van Mechelen</locatie>, soo dat seer waerschynelijk hy mede domineerden over het heel taxander Landt, het welcke is die woeste strecke welcke wy heden noemen <locatie>de Kempen</locatie>, ten tyde van desen Grave is tot <locatie>Mechelen</locatie> gekomen den <persoonsnaam>H. Rombout,</persoonsnaam> welcken, met het bouwen van<locatie> S. Stevens Kercke,</locatie> ende een Klooster, de beginselen gemaeckt heeft van het nieuw<locatie> Mechelen</locatie>, dat is van dat deel het welck leyt aen <locatie>den leegen kant van de Dele</locatie>: want het seker is dat voor de komste van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam><locatie> Mechelen</locatie> hem niet voorder en streckte als hem nu uytstrecken de Parochien van Onse L.Vrauwe over <locatie>de Dele</locatie> ende <locatie>van Hanswyck</locatie>: die plaetsen daer nu staen<locatie> de Metropolitaine Kercke</locatie>, daer staen <locatie>het Palys voor den Grooten Raede</locatie>, <locatie>het Stadthuys </locatie>&amp;c. waeren als-dan Bosch en<persoonsnaam>de Bempt. Rumoldus</persoonsnaam> heeft dan de Fondamenten van nieuw <locatie>Mechelen</locatie> geleyt ontrent <datum datum='0758-xx-xx'>het jaer 758.</datum> soo dat-men van nieuw<locatie> Mechelen</locatie> met meerder redene magh seggen het welcke<persoonsnaam> Plutarchus </persoonsnaam>syde van Out<locatie> Roomen</locatie> nisi divinum initium habuisset numquam ad id potentiae pervenisset.<persoonsnaam> De Grave Ado</persoonsnaam> is gestorven <datum datum='0780-xx-xx'>het jaer 780</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='0780-xx-xx'>In het selve jaer</datum> verviel <locatie>het Graefschap van Mechelen</locatie>, als mede dat van <locatie>Haspengauwe</locatie> op <persoonsnaam>den H. Libertus</persoonsnaam>, eenigh kint van <persoonsnaam>Ado</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Elisa, Dochter van den Grave van<locatie> Haspengauw</locatie>:</persoonsnaam> maer <persoonsnaam>Libertus Priester geworden sijnde</persoonsnaam> ende meer soeckende de Hemelsche als tydelijke goederen heeft <locatie>het Graefschap van Mechelen</locatie> aen <persoonsnaam>synen Oom Razo Broeder van Graef Ado</persoonsnaam> overgegeven, <persoonsnaam>Razo</persoonsnaam> heeft geregeert tot <datum datum='0825-xx-xx'>het jaer 825</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0825-xx-xx'>In het selve jaer</datum> is <locatie>Mechelen</locatie> vervallen op <persoonsnaam>Bogdem sone van Razo </persoonsnaam>desen heeft geregeert tot <datum datum='0860-xx-xx'>het jaer 860.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ten tyde van desen Grave is <locatie>Mechelen </locatie>door de Nortmannen g&apos;heel verwoest, ende sijn gemartiriseert <persoonsnaam>die dry HH. Mechelaeren, Libertus, Goswinus ende Himelinus</persoonsnaam> waer uyt voor seker besloten moet worden dat <persoonsnaam>Libertus</persoonsnaam> al is het saeken dat hy gelijck eenen Jongelinck geschildert wordt, dat hy nochtans als hy gestorven is al over de tachentich jaeren out was.</l>
					<l></l>
					<l>Naer de doodt van <persoonsnaam>Bogdem</persoonsnaam> is het Graefschap vervallen op<persoonsnaam> Machtildes syne Dochter</persoonsnaam> welcke<datum datum='0895-xx-xx'> 895</datum>. trauwende met <persoonsnaam>Berthout Heere van<locatie> Grimbergen</locatie></persoonsnaam>; sijn<persoonsnaam> de Berthouten </persoonsnaam>tot het Graefschap gekomen het welcke sy oock over de vyfhondert jaeren beseten hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Ten tyde van <persoonsnaam>dese Machtildes</persoonsnaam> is <locatie>Mechelen</locatie> herbouwt ende soo vergroot, dat het op alle by de kanten van de Riviere sterck bewoont wierde. <persoonsnaam>Desen Berthout, genoempt, den eersten,</persoonsnaam> stirf ontrent <datum datum='0940-xx-xx'>het jaer 940</datum>. achter latende twee Sonen ende Erfgenaemen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0960-xx-xx'>960</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is in<locatie>t Klooster van Lobbes</locatie>, Moninck geworden <persoonsnaam>Jan Berthout Sone van Arnout Berthout</persoonsnaam>, den welcken heeft in t&apos;Cooster medegedraegen sijn Erfdeel, het welck wasde helft van <locatie>het Graefschap van Mechelen </locatie>ontrent <datum datum='0980-xx-xx'>het jaer 980</datum>. heeft <persoonsnaam>den Abt van<locatie> Lobbes</locatie></persoonsnaam> <locatie>de helft van &apos;t Graefschap van Mechelen </locatie>verkocht aen<persoonsnaam> Notger Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam>, niet konnende accorderen met <persoonsnaam>die Familie Berthout</persoonsnaam> t&apos; sedert welcken tyt by scheydinge de Bisschoppen van <locatie>Luyck</locatie> beseten hebben <locatie>de Heerelyckheyt van Mechelen,</locatie> dat is de hooge, middele ende leege jurisdictie mitsgaders t&apos; Hooft over de vooghdye.</l>
					<l></l>
					<l>De gerechticheyt van <persoonsnaam>de Familie van Berthout </persoonsnaam>was de Vooghdye van <locatie>Mechelen</locatie> met de Dorpen van <locatie>Heyst</locatie>, <locatie>Hevere</locatie>, <locatie>Muysen</locatie>, <locatie>Hombeke,</locatie> <locatie>Leest,</locatie>   H<locatie>effen</locatie>          <locatie> Nieulant</locatie> ende<locatie> Neckerspoele de waterstroom</locatie>,<locatie> Tol</locatie>, Staple van Sant, Visch, ende Haever, opene straeten Lombardiers ende Joden geleyde te geven, Wissel houden, alle Maten van Gewichten met een deel chyns ende Laethoven daer onder gehoorende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><locatie>Het Lant van Mechelen </locatie>sijn de naer volgende Dorpen,<locatie> Ackeren</locatie>, <locatie>Aerselaer</locatie>, <locatie>Beersele</locatie>, <locatie>Berlaer</locatie>,<locatie> Bonheyden</locatie>, <locatie>Contigh,</locatie> <locatie>Droogenbosch</locatie><locatie> Duffele</locatie>, <locatie>Gele Grootloo</locatie>, <locatie>Itegem Keerbergen,</locatie> <locatie>Niele</locatie>, <locatie>Noorderwyck Ouwen</locatie>, <locatie>Putte</locatie>, <locatie>Rethy</locatie>, <locatie>Rymenant</locatie>, <locatie>Waelhem</locatie> <locatie>Waerloos</locatie>,<locatie> Waevere</locatie>, <locatie>Schelle</locatie> ende <locatie>Schriek</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Bisschoppen van <locatie>Luyck </locatie>die t&apos; sedert het jaer <datum datum='1100-xx-xx'>1100.</datum> hebben <locatie>half Mechelen</locatie> beseten tot <datum datum='1300-xx-xx'>het jaer 1300.</datum></l>
					<l></l>
					<l>TEn tyde van <persoonsnaam>Wauter Berthout den eersten</persoonsnaam> is geweest <persoonsnaam>Bisschop van <locatie>Luyck</locatie> ende Heere van Half Mechelen Obertus Sone vanden Marckgraeve van Brandenburgh</persoonsnaam> sterf in <datum datum='1118-xx-xx'>&apos;t jaer 1118.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1119-xx-xx'>1119</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is tot<locatie> Reyms</locatie> van<persoonsnaam>den Paus Calixtus</persoonsnaam><persoonsnaam> Bisschop van Luyck geweyt Frederick Broeder van Godefroy grave van <locatie>Name</locatie></persoonsnaam> die gestorven is door vergif d<datum datum='1121-05-27'>en 27. Mey 1121.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1123-xx-xx'>1123</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gesuccedeert in &apos;t voorsz.<locatie> Bisdom van Luyck</locatie> <persoonsnaam>Albero Broeder van Hertogh Godevaert van <locatie>Loven.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1128-xx-xx'>1128</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is<persoonsnaam> Albero</persoonsnaam> gestorven ende in <locatie>S. Gielis Klooster neffens Luyck </locatie>begraeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1128-03-18'>Den 18. Meert 1128</datum>. is gesuccedeert<persoonsnaam> Alexander</persoonsnaam> die met gemeyne Voosen gekosen was ende van<persoonsnaam>den Paus Innocentius </persoonsnaam>afgeset, door welck verdriet <datum datum='1135-07-16'>den 16. Julii 1135. </datum>gestorven is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1136-xx-xx'>1136</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gekosen tot<locatie> het Bisdom van Luyck</locatie> <persoonsnaam>Albero den tweeden Sone van den Grave van <locatie>Namen</locatie></persoonsnaam> is den <datum datum='1145-03-22'>22. Meert 1145. </datum>gestorven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1145-05-12'>Den 12. Mey daer naer </datum>is tot <locatie>Keulen</locatie> gekosen <persoonsnaam>Bisschop van Luyck Hendrick den tweeden Sone vanden Grave van <locatie>Lutsenborgh.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1145-06-24'>Den 24. Junii </datum>in &apos;t selve jaer is by <persoonsnaam>den Paus Adrianus </persoonsnaam>bevesticht.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1155-09-07'>Den 7. September 1155</datum>. sijn van<persoonsnaam>den Keyser Fredrick </persoonsnaam>aen desen Bisschop bevesticht syne Leen-goeden als <locatie>Mechelen</locatie> &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1164-10-09'>Den 9. October 1164. </datum>is te <locatie>Pavien in Italien</locatie> gestorven, in<datum datum='1164-xx-xx'>den selven jaere</datum> is gesuccedeert <persoonsnaam>Alexander Sone vanden Heere Occeo by <locatie>Trier</locatie> </persoonsnaam>die gestorven is <datum datum='1167-08-09'>den 9. Augusti 1167</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1167-xx-xx'>1167</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gesuccedeert <persoonsnaam>Rudolph Broeder van Berthout Hertoghe van <locatie>Saringen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1190-xx-xx'>1190</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is den voorsz. <persoonsnaam>Rudolph </persoonsnaam>getrocken in<locatie> Griecken-lant </locatie>met <persoonsnaam>den Keyser Frederick </persoonsnaam>ende vele Edeldom is van vergif gestorven <datum datum='1191-08-09'>den 9. Augusti 1191.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1191-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> is in <locatie>het voorsz. Bisdom</locatie> en<locatie>de in de Heerelijckheyt van Mechelen </locatie>gesuccedeert <persoonsnaam>Albert van <locatie>Loven</locatie> Broeder van Hertogh Hendrick van <locatie>Lotharingen</locatie> </persoonsnaam>die <datum datum='1192-11-24'>den 24. November 1192.</datum> tot <locatie>Reims</locatie> gemartiriseert is.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Waer aen gesuccedeert is <persoonsnaam>Albrechts Broeder</persoonsnaam> tot <locatie>Cuyck</locatie>, die van <persoonsnaam>den Aertsbisschop van<locatie> Keulen</locatie></persoonsnaam> is gemaeckt <persoonsnaam>Bisschop van <locatie>Luyck</persoonsnaam> </locatie>die gestorven is <datum datum='1200-02-03'>den 3. Februarius 1200.</datum></l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1200-03-xx'>Meert 1200</datum>. is gekomen tot het Bisdom voorsz. <persoonsnaam>Hugo van Pierpont </persoonsnaam>edel ende geleert Man is gestorven <datum datum='1229-04-12'>den 12. April 1229.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1230-05-24'>Den 24. Mey 1230. </datum>is gevolght in het voorsz. <locatie>Bisdom van Luyck</locatie> <persoonsnaam>Joannes de Apia susters Sone vanden voorschreven Hugo</persoonsnaam>, is gestorven den<datum datum='1238-05-02'> 2. May 1238.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1239-xx-xx'>1239</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is van<persoonsnaam>den Paus Gregorius</persoonsnaam> in &apos;t voorsz. Bisdom gestelt <persoonsnaam>Willem Broeder vanden Grave van<locatie> Vlaenderen</locatie> </persoonsnaam>den welcken komende van <locatie>Roomen </locatie>opden wegh gestorven is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1240-xx-xx'>1240</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is in<locatie> &apos;t Bisdom </locatie>en<locatie>de half Heerelijckheyt v</locatie>oorsz. gesuccedeert <persoonsnaam>Rudbrecht van Torout</persoonsnaam> is gestorven <datum datum='1246-10-15'>15. October 1246.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1247-10-10'>Den 10. October 1247</datum>. is gesuccedeert in &apos;t voorsz. Bisdom <persoonsnaam>Hendrick Broeder van Otto Grave van Gelve </persoonsnaam>hy verpande<datum datum='1250-xx-xx'> het jaer 1250.</datum> aen <persoonsnaam>Hendrick Hertoge van<locatie> Brabant</locatie></persoonsnaam> <locatie>Mechelen</locatie>,<locatie> Hougaerde, </locatie><locatie>Bavechien</locatie> ende <locatie>Tommines</locatie> voor 4000. Keulsche Marcken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1266-xx-xx'>1266</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft den <persoonsnaam>Bisschop Hendrick </persoonsnaam>Oorloge gevoert tegens <persoonsnaam>Heer Wauter Berthout den Grooten den vyfden</persoonsnaam> van dien name, belegerende de Stadt maer heeft die met schande moeten verlaeten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1274-xx-xx'>1274</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wierde <persoonsnaam>Hendrick</persoonsnaam> door <persoonsnaam>den Paus Gregorius </persoonsnaam>afgeseth.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1274-xx-xx'>1274</datum></l>
					<l></l>
					<l>Inde plaetse van<persoonsnaam> Hendrick</persoonsnaam> wierde gestelt <persoonsnaam>Jan van Engien Bisschop van <locatie>Doornick</locatie></persoonsnaam> bloet verwant van <persoonsnaam>den Koninck van Vrankrijck </persoonsnaam>sterf <datum datum='1281-08-24'>den 24. Augusti 1281.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1283-xx-xx'>1283</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gesuccedeert <persoonsnaam>Jan Sone vanden Grave Guido van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam> sterf <datum datum='1292-10-14'>den 14. October 1292</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1296-xx-xx'>1296</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is gesuccedeert<persoonsnaam> Hugo de Cabilone </persoonsnaam>den welcken syne gerechtigheyt in<locatie> Mechelen</locatie> ende <locatie>Heyst</locatie> verkocht heeft <datum datum='1300-xx-xx'>anno 1300</datum>. aen <persoonsnaam>Hertogh Jan van<locatie> Brabant </locatie></persoonsnaam>werde afgeseth <datum datum='1301-xx-xx'>1301.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1303-xx-xx'>1303</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gesuccedeert <persoonsnaam>Theobaldus </persoonsnaam>den welcken met Sententie in &apos;t Hof tot<locatie> Roomen</locatie> tegens <persoonsnaam>Jan Hertogh van <locatie>Brabant </locatie></persoonsnaam><locatie>de halve Stadt van Mechelen</locatie> is aen-gewesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1304-03-21'>1304</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1304-03-21'>21 Meert</datum><persoonsnaam> Theobaldus Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam> geeft die van<locatie> Mechelen</locatie> de naervolgende Privilegien.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dat de Magistraet sal wesen van twee Commune-meesters twelf Schepenen twee Overdekens met ses gesworene vande Wolle-werckers ende vier gesworene vande Poorterye die by een sullen komen over Stadts saecken behalven &apos;t gene Schepene vonnis aengaet, sullen alle Statuten stellen minderen &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l>Te ontfanghen hunne Accysen, gelt te lichten op Lyfrenten, daer van te disponeren tot meesten oorboir te rekenen voor hen soo hun goet-dunckt, dat binnen <locatie>de Vryheyt</locatie> niemant Wyn verkoopen dan gelijk de Borgers doen dat den Heere, Wauter, Straten noch Merten sal mogen verhueren, betimmeren, dwingen, nochte sulckx laeten geschieden.</l>
					<l></l>
					<l>Dat geen Borgher sal mogen uyt de Stadt gevanghen gevoert worden om wat feyt dat het sy, maer sal onder Schepenen staen.</l>
					<l></l>
					<l>Die goet genoegh heeft oft cautie stelt en sal in gevangenisse niet gehauden worden dat krygende sententie vande doot is de helft van de Goederen geconfisqueert ende d&apos;ander helft voor de Erfgenamen, dat den Heere geen bannissement herroepen ensal oft fugitive Persoonen respyt geven van hunne schulden als met consent van partye.</l>
					<l></l>
					<l>Dat alle boeten komen voor een derden aen de Stadt, behalven die van de Wollewercke, waer van de Overdekens hebben de helft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Dat die van <locatie>Mechelen</locatie> naer hen goetduncken mogen hunne Stadt fortificeren.</l>
					<l></l>
					<l>Dat alle Schepenen vonnissen sullen ter executie geleyt worden sonder tegen seggen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1313-xx-xx'>1313</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gesuccedeert <persoonsnaam>Adolph Marck-graef Everaerts Sone,</persoonsnaam> hy verpande <datum datum='1313-xx-xx'>het selve jaer </datum>aen <persoonsnaam>Graef Willem van Henegauw</persoonsnaam> de Stadt van <locatie>Mechelen </locatie>voor 15000. guldens op bespreeck dat de selve binnen vyfjaeren mochte weder geven, tot welcken eynde hadde verworven consent van<persoonsnaam> den Paus</persoonsnaam> ende Cappittel van <locatie>Luyck</locatie>, ende heeft<datum datum='1322-xx-xx'> anno 1322</datum>. gelijcke somme weder-getelt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1333-10-02'>1333</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1333-10-02'>Den 2. October</datum> heeft <persoonsnaam>Adolph</persoonsnaam><locatie> syne gerechtigheyt </locatie>verkocht aen<persoonsnaam> Lodewyck den eersten Graeve van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam> voor de somme van 10000. Goude Realen, als 10000. pont Tournois Swerts, op bespreeck dat hy de selve soude verheffen van de Kercke van <locatie>Luyck </locatie>ende onverschyden laten van <locatie>sijn Graefschap van Vlaenderen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Familie van Berthout</persoonsnaam> &apos;t sedert <datum datum='1099-xx-xx'>het Jaer 1099.</datum></l>
					<l></l>
					<l>IN <datum datum='1099-xx-xx'>1099</datum> vint men dat <persoonsnaam>Wauter Berthout den eersten</persoonsnaam> van dien naeme Heere van <locatie>Grimbergen</locatie> van de halve Stadt ende <locatie>t&apos; geheele Lande van Mechelen</locatie>, heeft met <persoonsnaam>Hertoge Godefroy de Boullon </persoonsnaam>helpen winnen de Stadt van <locatie>Jerusalem.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Ontrent<datum datum='1110-xx-xx'> den jaere 1110.</datum> is by den voorsz. <persoonsnaam>Berthout</persoonsnaam> gefondeert <locatie>het Klooster van Grimbergen</locatie> aldaer instellende Canonicken Regulier van den regule van S. Augustyn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1120-xx-xx'>1120</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Wauter Berthout</persoonsnaam> gestorven ende begraven in <locatie>&apos;t clooster van Grimbergen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Waer aen gesuccedeert is <persoonsnaam>Aernout Berthout sijnen sone geheeten Draeckenbaert</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1142-xx-xx'>1142</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft den voorsz. <persoonsnaam>Aernout</persoonsnaam> vele Oorloghen onderstaen tegens<persoonsnaam> de Hertoghen van<locatie> Brabant</locatie></persoonsnaam>, niet willende <locatie>syne Heerelijckheden</locatie> van hun te leenen aenveerden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1145-xx-xx'>1145</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is geschiet den grooten Slagh tusschen <persoonsnaam>den Hertogh van Brabant Godevaert in de Wighe </persoonsnaam>tegens <persoonsnaam>Aernout Berthout</persoonsnaam>, alwaer van byde kanten vele gebleven syn, dat <locatie>de Riviere de Senne,</locatie> soo<persoonsnaam> Emanuel Suero</persoonsnaam> schryft verandert was van kouleur al-waer <persoonsnaam>den voorsz. Berthout</persoonsnaam> wierde gevangen, sterft dry weken daer naer van syne quetsuren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1145-xx-xx'>In den selven jaere</datum> is gesuccedeert<persoonsnaam> Wauter Berthout syn Sone den tweeden </persoonsnaam>van dien naeme den welcken oock gevangen zynde in den voorsz. Slagh van<persoonsnaam> den jonghen Hertoghe van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam>, die losgelaeten wierde op conditie, dat hy soude naer <locatie>Jerusalem</locatie> ende<locatie> Egypten</locatie> tegens de Heydenen gaen stryden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1169-xx-xx'>1169</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is<persoonsnaam> Wauter Berthout</persoonsnaam> in &apos;t belegh van <locatie>Damiaten</locatie> doodt gebleven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Waer aen gesuccedeert is <persoonsnaam>Wauter Berthout den derden</persoonsnaam> van dien naeme in de halve Stadt en<locatie>de geheel Lant van Mechelen</locatie>, die volghens d&apos;uytspraeke van <persoonsnaam>den Hertoghe van<locatie> Brabant</locatie> </persoonsnaam>de selve te leene aenveert heeft van <persoonsnaam>Geeraert Berthout synen joncksten Broeder</persoonsnaam> t&apos;sedert welcken tydt <locatie>de Leengoederen van Grimberghen </locatie>altydt gesuccedeert hebben op de jonckste Sonen, behoudens dat vele jaeren daer naer by particuliere gratie van<persoonsnaam> de Hertoghen van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam> het selve verandert is ten respecte van<locatie> het Graefschap van Grimberghen,</locatie> t&apos; sedert welcken rydt <locatie>Mechelen</locatie> van <locatie>Grimberghen</locatie> is gesepareert geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1290-10-20'>1209</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1290-10-20'>Den 20. October</datum> is<persoonsnaam> Wauter</persoonsnaam> in <locatie>Syrien </locatie>gestorven ende tot <locatie>Actaron </locatie>begraeven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1209-xx-xx'>In het selve jaer</datum> is gesuccedeert<persoonsnaam> Wauter den vierden </persoonsnaam>van dien naeme, den welcken niet en heeft willen verheffen <locatie>syne Heerelijckheden</locatie> van<persoonsnaam> den Heere van Grimberghen</persoonsnaam>, maer heeft die verheven van <persoonsnaam>Hertogh Hendrick, Godevaerts den derden Sone van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1223-xx-xx'>1223</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is by <persoonsnaam>den voorsz. Berthout </persoonsnaam>gefondeert <locatie>het Klooster van Leliendael.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1231-xx-xx'>1231</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Wauter Berthout voorsz. </persoonsnaam>gesticht <locatie>het Klooster van de Paters Minne-broeders binnen Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1243-xx-xx'>1243</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1243-04-10'>Den 10. April</datum> is <persoonsnaam>den voorsz. Wauter Berthout </persoonsnaam>gestorven, ende in de Choor van de Minne-broeders naer de suyt-syde begraeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1243-xx-xx'>In den selven jaere </datum>is gesuccedeert <persoonsnaam>Wauter Berthout den vyfden</persoonsnaam> van dien naeme in de halfve Stadt en<locatie>de geheelen Lande van Mechelen</locatie> den welcken met <persoonsnaam>syne eerste Huysvrauwe Maria dochter van den Grave van Averne </persoonsnaam>ryckelijk begaeft heeft <locatie>het Klooster van Blyenberghe</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Naer <datum datum='1245-xx-xx'>den jaere 1245.</datum> heeft <persoonsnaam>den voorsz. Berthout </persoonsnaam>voor <persoonsnaam>syne tweede Huysvrauwe getrauwt Maria van Lummen uyt het Graeffelijck Huys van vander Marck </persoonsnaam>die geprocreert hebben <persoonsnaam>eene Dochter Sophia</persoonsnaam> de welcke met haere Moeder gefondeert heeft <locatie>het Beggyn-hof buyten de Catelyne poorte.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1282-xx-xx'>1282</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>den voorsz. Wauter </persoonsnaam>gestorven ende in <locatie>S. Rombouts Kercke </locatie>begraeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1282-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>is gesuccedeert <persoonsnaam>Wauter Berthout den sesden</persoonsnaam> van dien Naeme.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1288-xx-xx'>1288</datum></l>
					<l></l>
					<l>Geschiede den slach tusschen <persoonsnaam>Hertogh Jan van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam> tegens <persoonsnaam>den Hertogh van<locatie> Gelre </locatie></persoonsnaam>al waer <persoonsnaam>den voorsz. Wauter Berthout </persoonsnaam>gebleven is, sonder dat iemant sijn Lichaem gevonden heeft.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1288-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> is gesuccedeert <persoonsnaam>Jan Berthout synen Sone Heere van de halve Stadt.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1295-xx-xx'>1295</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1295-08-25'>Den 25. Aug. </datum>ordonneerde <persoonsnaam>Jan Berthout Heere van <locatie>Neckerspoel</locatie> outsten Sone van Jan Berthout Heere van<locatie> Ballaer</locatie> </persoonsnaam>met overstaen van synen Vaeder ende naeste Vrienden, dat op <locatie>Neckerspoel </locatie>souden gehouden worden sulcke Ordonnantien als binnen <locatie>Mechelen</locatie> van de Wynen ende Bieren ende niet anders te verkoopen als tot <locatie>Mechelen</locatie> verkocht en wort.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1301-xx-xx'>1301</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Hertogh van <locatie>Brabant</locatie> </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Jan Berthout Heere van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam> ordonneerden dat de Stadt soude geregeert worden van t&apos;welf Schepenen die hun leven lanck sullen in bedieninge wesen.</l>
					<l></l>
					<l>Dat de Stadt sal accyse mogen stellen minderen ende meederen naer hun arbitragie, datter sullen wesen vier Overdekens ende acht gesworene van de Wolle Wercken die met Schepenen sullen raeden.</l>
					<l></l>
					<l>Dat geen Borgers hebbende goet ofte borge in achte mach genomen worden.</l>
					<l></l>
					<l>Dat <locatie>Mechelen</locatie> sal hebben Visch, Haver ende sout-Merckt ende andere aenvlot.</l>
					<l></l>
					<l>Dat de poorters van Mechelen geldende bede, vry sullen wesen over hunne Goederen gelegen in <locatie>den lande van Brabant.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Dat men geen Straeten ofte Waeter engen en mach noch bekommeren oft heymelyck daer op setten.</l>
					<l></l>
					<l>Dat men geen Bier binnen <locatie>Mechelen </locatie>en magh brengen het sal accyse betaelen gelyck oft dat gebrauwen waere binnen<locatie> Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Dat door alle de jurisdictie sal worden accyse gegeven gelyck binnen de Stadt, dat die van <locatie>Nieulant </locatie>oock accyse geven sullen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat de Stadt sal hebben een derden van de boeten &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1301-xx-xx'>In &apos;t selve jaer 1301</datum>. <persoonsnaam>Jan Hertogh van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Jan Berthout Heere van <locatie>half Mechelen</locatie> </persoonsnaam>accordeerden aen de Gulde van de Wolle Wercken dat de helft van de boeten by hun te verbeuren de voorsz. Gulden soude toe-komen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1303-11-19'>1303</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1303-11-19'>19. Novemb. </datum><persoonsnaam>Jan Hertogh van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam> heeft gegeven aen die van<locatie> Mechelen</locatie> den vrydom van den nieuwen Thol in alle sijne Landen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1304-08-25'>1304</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1304-08-25'>Den 25. Aug.</datum> is <persoonsnaam>den voorsz. Jan Berthout </persoonsnaam>gestorven ende in<locatie> Sinte Rombouts Kercke</locatie> begraeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1394-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>is gesuccedeert<persoonsnaam> Gielis Berthout synen Broeder</persoonsnaam> in de halfve Stadt ende <locatie>geheele Lande van Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1307-07-xx'>1307</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1307-07-xx'>In Julio </datum>accordeerden <persoonsnaam>Theobaldus Bisschop van <locatie>Luyck</locatie></persoonsnaam> ende<persoonsnaam> Gielis Berthout</persoonsnaam> dese pointen; dat de Dorpen ende Gehuchten sullen alleen staen onder het Recht van de Schepenen van <locatie>Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Dat Breuken ende Boeten ende andere innekomen sauden wesen half en half.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Dat <persoonsnaam>de Familie van Berthout</persoonsnaam> altydt te leen nemen soude van den Bisschop ende Cappittel van <locatie>Luyck </locatie>hun deel in <locatie>Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1310-10-22'>1310</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1310-10-22'>Den 22. October</datum> is<persoonsnaam> Gielis Berthout</persoonsnaam> sonder Kinderen gestorven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1310-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>is gesuccedeert <persoonsnaam>Floris Berthout den Oom van Gielis</persoonsnaam>, doende Manschap van<locatie> syne gerechtigheyt</locatie> en<locatie>de Vooghdye </locatie>aen <persoonsnaam>den Hertogh van<locatie> Brabant.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1315-xx-xx'>1215</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft<persoonsnaam> Floris Berthout</persoonsnaam> <locatie>de halve Stadt van Mechelen</locatie> verseth voor eene somme van Penninghen aen <persoonsnaam>Willem Graeve van <locatie>Henegauw,</locatie> <locatie>Hollant</locatie>, <locatie>Zeelant</locatie></persoonsnaam> &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1315-xx-xx'>In den selven tyt</datum> heeft <persoonsnaam>Graeve Willem van Henegauw</persoonsnaam> <locatie>Mechelen</locatie> in &apos;t geheele als Pant-heer beseten, sijnde de andere helft oock verpant van <persoonsnaam>den Bisschop Adolph </persoonsnaam>soo hier te vooren geseyt is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1316-xx-xx'>1316</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>den voorsz. Graeve Willem van Henegauw</persoonsnaam> aen die van <locatie>Mechelen </locatie>verleent dat niemant en sal worden gearresteert in sijne Landen, t&apos; sy in persoon nochte Goederen ten sy partye binnen<locatie> Mechelen</locatie> recht gewygert waere.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1322-xx-xx'>1322</datum></l>
					<l></l>
					<l>Syn aen <persoonsnaam>den Graef Willem van Henegauw</persoonsnaam> syne Penningen gerestitueert ende is de verpandinge afgedaen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1331-xx-xx'>1331</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gestorven<persoonsnaam> Floris Berthout</persoonsnaam> ende tot de Minne-broeders in den Choor begraeven laetende <locatie>syne Heerelijckheden </locatie>succederen op <persoonsnaam>Margarieta van Gelre Dochter van Sophia Berthout, sijn eenigh Kint</persoonsnaam> voor hem gestorven <datum datum='1329-05-01'>den 1. Mey 1329.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1333-12-15'>1333</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1333-12-15'>Den 15. December </datum>heeft <persoonsnaam>Graeve Lodewyck van <locatie>Vlaenderen </locatie></persoonsnaam>by koope Heere van half Mechelen gelijck hier vooren geseyt is, oock gekocht de andere helft van <persoonsnaam>Jouff. Margariete van Gelre </persoonsnaam>ten overstaen van<persoonsnaam> Adolph Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam> voor 60000. ponden Tournois, maer en is noyt tot de Huldinge gekomen door stooringe die gedaen heeft <persoonsnaam>Hertogh Jan van<locatie> Brabant</locatie>,</persoonsnaam> aen-gevende dat<locatie> Mechelen</locatie> Brabants Leen was ende oversulckx den naesten te wesen, het welck een lanck-durighe Oorloghe causeerde.</l>
					<l></l>
					<l>Ten welcken tyde de Stadt is gehouden geweest in handen van <persoonsnaam>Philips de Valois Koninck van <locatie>Vranckryck </locatie></persoonsnaam>stellende aldaer voor<persoonsnaam> Gouverneur Fredrick de Picqueny</persoonsnaam>, nochtans wierden de Schepenen Brieven gemaeckt op de naemen van <persoonsnaam>den Bisschop van <locatie>Luyck</locatie></persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Margariete als Heeren van<locatie> Mechelen</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1336-04-16'>1336</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1336-04-16'>Den 16. April</datum> heeft <persoonsnaam>Graeve Lodewyck van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam> <locatie>syne gerechtigheyt </locatie>af-gegaen ende die overgeseth aen <persoonsnaam>Hertogh Jan van <locatie>Brabant</locatie> </persoonsnaam>die <locatie>Mechelen</locatie> in &apos;t geheel met <locatie>het Hertoghdom van Limborgh</locatie> heeft opgedraegen aen <persoonsnaam>Hendrick synen Sone </persoonsnaam>die voor synen Vader gestorven is in<datum datum='1349-11-xx'> November 1349.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1355-xx-xx'>1355</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1355-11-09'>Den 9. November</datum> is gestorven <persoonsnaam>Hertogh Jan van<locatie> Brabant</locatie></persoonsnaam> ende tot<locatie> Vilers</locatie> begraeven, achterlatende<persoonsnaam> Vrauwe Margrieta syne Dochtere</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-04-13'>1356</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-04-13'>Den 13. April</datum> heeft <persoonsnaam>Lodewyck van Male, Graeve van <locatie>Vlaenderen</locatie> </persoonsnaam>getrauwt sijnde met <persoonsnaam>Margrieta Dochter van Hertogh Jan van <locatie>Brabant</locatie>,</persoonsnaam> de Stadt van<locatie> Mechelen</locatie> te leen aenveert van<persoonsnaam> Engelbertus Bisschop van<locatie> Luyck</persoonsnaam>.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-08-20'>1356</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-08-20'>Den 20. Augusti</datum> is <persoonsnaam>Graeve Lodewyck </persoonsnaam>gehult als Heere van de Stadt van <locatie>Mechelen</locatie> confirmerende met synen eedt alle de Stadts Privilegien, ende gevende particulierelijck aen die van <locatie>Mechelen</locatie> geheel <locatie>Vlaenderen</locatie> door, den felven vrydom als hebben de Steden van <locatie>Gent</locatie>,<locatie> Brugge</locatie>,<locatie> Pre </locatie>&amp;c. in alle Koopmanschappen vrydom van Tollen, belooft hun te beschermen teghens alle vyanden, het welck ten selven tyde oock by de Stadt van <locatie>Brugge</locatie> geconfirmeert wierde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1358-xx-xx'>1358</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft<persoonsnaam> Graeve Lodewyck</persoonsnaam> die van <locatie>Mechelen</locatie> met Sententie aengewesen tegens die van <locatie>Antwerpen</locatie> de Merckten van Visch, Haver ende Saut, behoudens dat die van <locatie>Antwerpen</locatie> daer van moghen nemen hunne provisie.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1368-xx-xx'>1368</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Vrauwe Margrieta</persoonsnaam> gestorven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1383-xx-xx'>1383</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1383-01-09'>Den 9. Jan.</datum> is <persoonsnaam>Graeve Lodewyck</persoonsnaam> gestorven, synalle byde tot <locatie>Ryssel </locatie>begraeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1383-03-21'>1383</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1383-03-21'>Den 21. Meert</datum> syn tot <locatie>Mechelen</locatie> voor Heere ende Vrauwe gehult <persoonsnaam>Philips de Valois Hertogh van <locatie>Bourgoignien</locatie> joncksten Sone van den Koninck van Vranckryck</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Vrauwe Margrieta Dochter van den Graeve van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam> ter stavinge van<persoonsnaam> Heer Jan Schoone Jans Commune-meester.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1387-06-22'>1387</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1387-06-22'>Den 22. Junii</datum> wierde by<persoonsnaam> Hertogh Philips </persoonsnaam>geordonneert aen <persoonsnaam>den Heere Schoutheyt van <locatie>Antwerpen </locatie></persoonsnaam>dat hy soude doen onderhouden het Provisioneel appointement by het welck geseyt was dat een derdendeel alleen van den Visch, Haever, Sout, ende ander Vlot soude mogen blyven tot <locatie>Antwerpen</locatie> ende de twee andere derdendeelen souden komen tot <locatie>Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1405-04-26'>1405</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1405-04-26'>Den 26. April</datum> geschiede de Huldinge van <persoonsnaam>Hertogh Jan van <locatie>Bourgoignien</locatie> als Heere van <locatie>Mechelen</locatie> </persoonsnaam>confirmerende met eedt alle de Privilegien van <locatie>Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1409-04-15'>1409</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1409-04-15'>Den 15. April </datum>wierde by <persoonsnaam>Hertogh Jan van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> aen die van <locatie>Mechelen</locatie> gejont twee Iaermerckten jaers, te Bamisse, ende op Hemelvaert, elck van acht daghen, ende vrydom van veerthien daghen naer, ende wierden de Kooplieden ende hunne goeden gegeven sauf conduit.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1409-04-20'>Den 20. April 1409.</datum> ratificeerde <persoonsnaam>den Koninck Carel van <locatie>Vranckryck </locatie></persoonsnaam>aen die van <locatie>Mechelen </locatie>de voorsz. twee Jaer-merckten gevende aen de Kooplieden ende hunne Goederen Sauf conduit door alle syne Landen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1409-08-09'>Den 9. Augustus 1409</datum>. wierden by <persoonsnaam>den Bisschop van <locatie>Luyck</locatie></persoonsnaam> <persoonsnaam>Joannes van Beyeren </persoonsnaam>geconfirmeert de voorsz. twee Jaer-merckten gevende vry passagie door syne Landen.</l>
					<l></l>
					<l>Den 10. Augusti 1409. confirmeerde<persoonsnaam> Hertogh Willem van<locatie> Beyeren</locatie> Graeve van <locatie>Henegauw</locatie>, <locatie>Hollant</locatie>, <locatie>Zeelant</locatie></persoonsnaam> &amp;c. de voorsz. twee Jaer-merckten gevende vry passagie door syne Landen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1412-01-09'>1412</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1412-01-09'>Den 9. Januarius</datum> Octroyeerde <persoonsnaam>Hertogh Jan van <locatie>Bourgoignien </locatie></persoonsnaam>aen die van<locatie> Mechelen </locatie>om te mogen van nieuws de Ketinge te hangen tot Heffen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1412-xx-xx'>In den selven jaere</datum> hebben die van<locatie> Antwerpen</locatie> op <datum datum='1412-xx-xx'>den dagh van Hemelvaert </datum>willen beletten aen die van <locatie>Mechelen</locatie> hunne Jaer-merckten, maer ten versoecke van die van <locatie>Mechelen</locatie>, door bevel van <persoonsnaam>den Graeve Philips Charlois </persoonsnaam>in de absentie van synen Vader, wierde gepubliceert ende verboden op <datum datum='1412-04-23'>den 23. April 1412</datum>. door alle plaetsen van <locatie>het Graefschap van Vlaenderen</locatie>, dat niemant en mochte tot<locatie> Antwerpen</locatie> op de Jaer-merckt iet koopen noch verkoopen op pene van dry jaeren ban ende confiscatie van het goet, dat alle die van <locatie>Vlaenderen </locatie>derwaerts gaende om hunne affairen souden voor de Weth onder eedt beloven van daer niet te koopen ofte verkoopen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1413-06-02'>1413</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1413-06-02'>Den 2. Junii </datum>wierde door bevel van<persoonsnaam> Hertogh Jan van<locatie> Bourgoignien</locatie> </persoonsnaam>in arreste gehouden alle goederen actien ende crediten door heel <locatie>Vlaenderen</locatie>, toe-behoorende die van <locatie>Antwerpen </locatie>tot dat sy souden gerepareert hebben de schaede gedaen aen die van <locatie>Mechelen</locatie> over het afnemen van vele Koopmanschappen op den Stroom van Borght wesende <locatie>Vlaenderen</locatie>, niet tegenstaende dat tusschen de voorsz. Stede geappointeert was dat totnaerder Vonnis soude cesseren alle wegen van arreste ende dat de Riviere soude vry wesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1414-11-10'>1414</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1414-11-10'>Den 10. November </datum>confirmeerde <persoonsnaam>den Keyser Sigismundus</persoonsnaam> aen die van <locatie>Mechelen</locatie> alle hunne Privilegien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1414-11-23'>Den 23. November 1414.</datum> approbeerde ende confirmeerde <persoonsnaam>den Keyser Sigismundus</persoonsnaam> al-sulcken Vonnis als <persoonsnaam>Graef Lodewyck</persoonsnaam> hadde gewesen tusschen die van <locatie>Antwerpen</locatie> ende <locatie>Mechelen</locatie> wysende aen die van <locatie>Mechelen </locatie>de Visch, Haever ende Sautmerckten ende alderhande Vlot, behalvens dat die van <locatie>Antwerpen</locatie> daer mochten afnemen hunne provisie ende Slete sonder dat elders te mogen voeren, en dat het resterende soude mogen verkocht worden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1415-01-31'>1415</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1415-01-31'>Den lesten Januarius</datum> verleent <persoonsnaam>den Keyser Sigismundus </persoonsnaam>aen die van <locatie>Mechelen</locatie> twee Jaer-merckten, de eene s&apos;maendaeghs voor S. Jacobs ende Christoffel in Julio, ende de andere maendagh voor Lichtmisse, gevende sulcke vrydom aen de Cooplieden Merckten frequenterende, als hebben de andere vry merckten van de ryck Steden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1416-08-26'>1416</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1416-08-26'>Den 26.</datum> Augusti heeft <persoonsnaam>den Hertogh Jan van<locatie> Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> vrydom gegeven aendie van <locatie>Mechelen</locatie>, van de bekentenisse die men betaelde tot <locatie>Sluys</locatie> ende al dat dien aen-gaet.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1419-10-08'>1419</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1419-10-08'>Den 8. October</datum> wierde gehult <persoonsnaam>Hertogh Philips van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam>, consirmerende by eedt aen die van <locatie>Mechelen </locatie>alle hunne Privilegien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1435-02-16'>1435</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1435-02-16'>Den 16. Februarius</datum> wierde by <persoonsnaam>Hertogh Philips van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> geordonneert aen <persoonsnaam>den Heere van <locatie>Rumpst</locatie></persoonsnaam> te laeten passeren alle goederen komende van <locatie>Mechelen</locatie> voor by <locatie>Rumpst</locatie> vry ende los onder notie ende cautie van den Thol te betaelen in dien sulkx by vonnis wierde gewesen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1436-xx-xx'>1436</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1436-12-xx'>In December</datum> wierde by die van<locatie> Mechelen</locatie> gethoont door diversche Schippers gevaeren hebbende 30. 40. ende meer jaeren, hoe dat tot <locatie>Rumpst </locatie>was eenen <persoonsnaam>Lasarus</persoonsnaam> in een Schipken met stroot gedeckt die aen de Schepen quamp, ende dat men eerst gaf een stuck Broot, daer naer eenen Penninck gelt, eenige meer eenighe min eenighe niet, ende dat sedert die van <locatie>Rumpst</locatie> eysten eenen Roerthol eerst ses myten, daer naer eenen <locatie>Engelschen</locatie> ende ten lesten eenen <locatie>Brabantschen</locatie> Grooten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1438-12-22'>1438</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1438-12-22'>Den 22. December </datum>wierde by <persoonsnaam>Hertogh Philips</persoonsnaam> by provisie geappointeert tusschen die van <locatie>Mechelen</locatie> ende <locatie>Rumpst</locatie>, verklaerende dat alle wegen van feyten soude cesseren sonder prejuditie van elckx recht, ende dat de goeden tot <locatie>Rumpst</locatie> aengeslaegen op het exces van die van <locatie>Mechelen </locatie>souden worden weder-gegeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-24'>1439</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-24'>Den 24. December</datum> bevelde <persoonsnaam>Hertogh Philips van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> aen<persoonsnaam> den Heere Schoutheyt van<locatie> Mechelen</locatie></persoonsnaam> op privatie van syne Officie ende die van de Weth op pene van indignatie, de persoonen gekosen tot dienste van de Stadt ende Wygerende te dienen hun te dwinghen met detentie ende gevangenisse van hunne persoonen ende de hant te leggen op hunne Goederen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-24'>Ten selven daghe</datum> wierde geordonneert dat voort-aen in plaetse van veerthien Rentmeesters van de Stadt, maer nemen en soude vier Rent-meesters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-29'>Den 29 December 1439. </datum>den <persoonsnaam>Hertogh Philips van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> consenteerde die van<locatie> Mechelen </locatie>de electie van de Commune-meesters ende Schepenen uyt die de Nominatie te doen <datum datum='1439-08-01'>den 1. Augusti </datum>by die van de Weth, in sulcker forme als die noch tegenwoordelijck gedaen wordt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-29'>Item</datum> was te vreden dat in <datum datum='143x-08-xx'>dien maendagh naer onse L. Vrauwen-dagh in Augusti </datum>die voorsz. electie niet en geschiede by syne Alteze ofte wel den Heere Schaut oft synen Lieutenant in syne absentie waere negligent om die te presenteren des s&apos;morgens voor noen goets tydts, de voorsz. van de Weth naer den selven maendagh sullen moghen voor dat jaer alleen kiesen twee Commune-meesters ende ses Schepenen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-29'>Item</datum> in dien faute is van electie, een maent naer de doodt van eenigh Commune-meester ofte Schepene daer van de Nominatie over-gesonden sal zijn veerthien daeghen naer syne aflyfvicheyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1430-12-29'>Item </datum>dat den Heere Schout ende Rentmeester van de domynen sullen wesen present in de rekeninghe van de Stadt met den Breeden Raedt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-29'>Item</datum> dat de Weth sal Schuldigh zijn den voorsz. Schout ende Rentmeester te adverteren acht daeghen voor de Rekeninghe.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-24'>1439</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-12-24'>Den 24. December </datum>wierde by<persoonsnaam> den Hertogh Philips </persoonsnaam>verboden, dat niemant en mach komen in eenigh Ambacht, ten sy het selvemet syne hande doende ofte dat hy daer uyt gesproten is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1442-07-13'>1442</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1442-07-13'>Den 13. Julii </datum>wierde by provisie geappointeert tusschen <locatie>Brussel </locatie>ende <locatie>Antwerpen</locatie> ter eendre ende<locatie> Mechelen </locatie>ter andere syde, nopende den stapel van Visch, Saut, Haver, ende alder-hande Vlot, ten eynde van byde syden souden cesseren alle weghen van feyten, arresten ende anderfints, ende dat by provisie de Ketinge tot Heffen soude om-leegh liggen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-07-04'>1444</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-07-04'>Den 4. Julii.</datum> wierde met overstaen van commissarissen van den Grooten Raede, van <persoonsnaam>den Hertogh Philips</persoonsnaam> geaccordeert tusschen die van<locatie> Mechelen </locatie>ter eendre, ende <persoonsnaam>Vrauwe Jenne de Bethune Vrauwe van<locatie> Rumpst</locatie> </persoonsnaam>over de queste om het betaelen van den Thol tot <locatie>Rumpst</locatie> tusschen partye geresen, waerom diversche tot<locatie> Rumpst</locatie> gevangen waeren van <locatie>Santvliet</locatie> ende andere, welcke die van <locatie>Mechelen</locatie> met ghewaepende handt hadden komen lossen, soo wierde geaccordeert dat alle Koopmans ende Schippers laedende tot <locatie>Mechelen</locatie> ende vaerende naer<locatie> Mechelen</locatie> ende al-daer stapelende ten minsten dry getyden, vry van Thol souden wesen, tot <locatie>Rumpst </locatie>over-brengende nochtanscertificatie van den commis af-komende dat hy heeft gestapelt, sal nochtans betaelt worden den Roeder-thol, by de gene die daer van niet vry en sijn, waer tegens die van <locatie>Mechelen </locatie>beloofden<datum datum='14xx-xx-xx'> jaerelijckx te S. Jansmisse</datum> te betaelen een Marck fyn Gouts ofte de weerde daer van in goude munte.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-03-01'>1444</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-03-01'>Den 1. Meert</datum> wierde by <persoonsnaam>Hertogh Philips van <locatie>Bourgoignien </locatie></persoonsnaam>geratificeert seker accoort gemaeckt tusschen de Steden <locatie>Loven</locatie>,<locatie> Brussel</locatie> ende <locatie>Antwerpen</locatie>, ter eenre ende <locatie>Mechelen</locatie> ter andere, nopende de geschillen die waeren geresen, divisen rechten aengaende te weten dat niemant sittende onder de voorsz. rechten ende Poirter sijnde van de voorsz. dry Steden welcken sal gedaen hebben geloften met renuntiatien van hunne vryheden hem sal moghen bevryen met syne poorterye, maer sal ten versoecken ende overheysch van die van<locatie> Mechelen</locatie> aldaer moeten gelevert worden by Officieren daer onder sy in den lande van divisen sijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1449-03-22'>1449</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1449-03-22'>Den 22. Meert</datum> verklaerde den voorsz. <persoonsnaam>Hertogh dat Rappel</persoonsnaam> de ban niet en sal gegeven worden in cas van enormes mutinerie crimen lesae Majestatis, moorden, verkrachtinghe, ende dootslaghen oft quetsinghe van leth in gebroken vrede.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1455-07-11'>1455</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1455-07-11'>Den 11. Julii </datum><persoonsnaam>Hertogh Philips</persoonsnaam> ordonneerde, modereerde, met consent van de Weth van <locatie>Mechelen</locatie>, dat voortaen geen reformatien en sullen vallen van sententien van Schepenen van <locatie>Mechelen</locatie> wesende van minder somme als van 50. pont groot Vlaems 20. Ryders erflijck oft 40. goude Ryders lyfrente.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1455-07-11'>Item </datum>oock niet van vonnissen eerst gewesen by Dekenye ende geconfirmeert by Schepenen voorsz.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1455-07-11'>Item</datum> van Hooft-vonnissen by die van <locatie>Mechelen</locatie> gegeven aen de Dorpen in<locatie> Brabant</locatie> gelegen van hun ressort, en valt oock geen appel oft reformatie, ende in andere cassen daer reformatie valt, wordt even-wel het vonnisse ter executie gestelt op cautie daer van partye is ontslagen in dien binnen thien daeghen niet en is gereformeert, ofte thien daeghen daer naer die niet en wort vervolght.</l>
					<l></l>
					<l>Dat de Weth oock in geen kosten van reformatie en valt, maer die qualijck reformeert, verbeurt 72. Ponden 20. Grooten<locatie> Brabantsche </locatie>munte tot profyte van <persoonsnaam>den Prince </persoonsnaam>ende Stadt half en half.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1456-01-12'>1456</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1456-01-12'>Den 12. Januarius </datum>cedeerde <persoonsnaam>Hertogh Philips </persoonsnaam>aen die van <locatie>Mechelen</locatie> het Inhuys ofte inne-gelt Hostelage ende Vligutes, welck recht sy pretendeerden over-lanck te vooren te hebben gekregen ende daer van te wesen in possessie mits daer voor jaerelijckx betaelende hondert gaude Leeuwen aen <persoonsnaam>den Rentmeester van de Domynen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1462-xx-xx'>1462</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1462-04-04'>Den 4. April </datum>wierde in den grooten Raede van <persoonsnaam>den Hertogh Philips</persoonsnaam> verklaert <persoonsnaam>Gilliam Dens</persoonsnaam> niet ontfanckbaer in sijn appel van eene Sententie by die van <locatie>Heyst </locatie>gegeven by hooft-vonnis van Schepenen van <locatie>Mechelen</locatie> gegeven mits geen reformatie en viele onder de somme van 50. ponden grooten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1463-05-06'>1463</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1463-05-06'>Den 6. Mey </datum>wierde tot laste van die van<locatie> Heyst</locatie> gegeven executorialen om hun te bedwingen van het sesde deel te betaelen in de Ayden by die van <locatie>Mechelen</locatie> betaelt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-07-03'>1467</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-07-03'>Den 3. Julii</datum> heeft <persoonsnaam>Hertogh Karel van <locatie>Bourgoignien </locatie></persoonsnaam>aen die van <locatie>Mechelen </locatie>gedaen in syne huldinghe den Eedt belovende hunne Privilegien ende usantien soo van outs als van nieuwe.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1475-07-03'>1475</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1475-07-03'>Den 3. Julio</datum> heeft <persoonsnaam>Hertogh Karel van<locatie> Bourgoignien</locatie> </persoonsnaam>verleent aen alle innegeboren Borgers ofte de gene met Borghers Dochters van <locatie>Mechelen</locatie> getrauwt, vrydom van alle Thollen in<locatie> syne Nederlanden</locatie> uytgenomen den Thol van <locatie>Grevelingen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1476-06-25'>1476</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1476-06-25'>Den 25. Junii </datum>wierde gedaen den Eedt van huldinge by<persoonsnaam> Vrauwe Marie Hertoginne van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam>, confirmerende aen die van<locatie> Mechelen </locatie>alle haere Privilegien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1477-01-09'>1477</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1477-01-09'>Den 9. Januarius </datum>dede <persoonsnaam>Maximilianus Aerts-Hertogh </persoonsnaam>synen Eedt aen die van<locatie> Mechelen, </locatie>confirmerende alle haere Privilegien.</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent<datum datum='1479-xx-xx'> het jaer 1479</datum>. heeft  <persoonsnaam>Wilcardus Koninck van<locatie> Engelandt</locatie> </persoonsnaam>gegeven aen die van<locatie> Mechelen</locatie> van binnen <locatie>Engelandt</locatie> niet te worden gearresteert als om hunne particuliere schulden, oock dat de Erfgenamen de goederen in het voorsz. Ryck mogen erven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>1479</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>Den 18. Januarius</datum> verklaerde <persoonsnaam>Keyser Maximiliaen</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Maria </persoonsnaam>met consent van de Weth dat van vonnissen van Schepenen onder sestich guldens eens ofte de ses guldens erffelijck ofte twelf guldens lyfrente.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>Item</datum> van criminele capitaele ende van breucken, boeten, volghens D&apos;ordonnantie van de Stadt gewesen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>Item </datum>in de saeck daer den berichten over-tooght is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>Item</datum> van vonnissen confirmatoir van de Dekenye.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-01-18'>Item</datum> van hooft-leeringe aen de Dorpen van <locatie>Brabant </locatie>gegeven, geen appel en valt maer van vonnissen boven de voorsz. sommen ende andersints gewesen valt alleenelijck reformatie te doen binnen dry maenden wordende de Sententie van de voorsz. Schepenen ter executie geleyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1479-11-24'>Den 24. November </datum>heeft<persoonsnaam> Keyser Maximilianus</persoonsnaam> aen die van <locatie>Mechelen</locatie> om hunne trauwe diensten gegeven allen het Recht ende actie dat die van <locatie>Brussel </locatie>pretendeerden in den stapel van Visch, Haver, Saut ende andere Vlot, om dat die van <locatie>Brussel </locatie>hem waeren vyant ende af-gevallen beneffens die van <locatie>Vlaenderen</locatie> ende<locatie> Brabant</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1489-10-xx'>1489</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1489-10-xx'>In October </datum>heeft <persoonsnaam>den Keyser Maximilianus</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> Aerts-Hertogh Philips</persoonsnaam> omme de diensten by die van<locatie> Mechelen</locatie> gedaen helpende den voorsz. Keyser uyt de gevangenisse tot <locatie>Brugge</locatie>, aen hun verleent vrydom van de Thollen door alle <locatie>de Nederlanden</locatie> met den vrydom van den Thol van <locatie>Grevelinge </locatie>ende <locatie>Rupelmonden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1489-10-xx'>Item</datum> vrydom voor altydt aen geestelijck ende werelijck van alle lasten beden ende subsidien geset, ende te setten op alle erffelijcke goeden in alle syne Landen buyten de Jurisdictie van<locatie> Mechelen</locatie> gelegen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1490-01-10'>1490</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1490-01-10'>Den 10. Januarius</datum> heeft<persoonsnaam> Keyser Fredericus</persoonsnaam> de Stadt ende Jurisdictie van<locatie> Mechelen</locatie> in een Graefschap geerigeert ende verleent van te moghen voeren den Arent in &apos;t midden van den schilt van hunne Waepen gelijck <persoonsnaam>den Roomschen Koninck</persoonsnaam> dien voert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1494-03-14'>1494</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1494-03-14'>Den 14. Meert </datum>wierde<persoonsnaam> Aerts-Hertogh Philippus</persoonsnaam> tot<locatie> Mechelen</locatie> gehult confirmerende onder Eedt alle hunne Privilegien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1512-10-29'>1512</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1512-10-29'>Den 29. October </datum>wierde in den grooten Raede verklaert dat die van <locatie>Mechelen</locatie> vry sijn van het rauwaerts geleyde als - doen gepretendeert tot <locatie>Hofstade,</locatie> <locatie>Sempts</locatie>, <locatie>Hombeke </locatie>&amp;c.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1514-02-05'>1514</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1514-02-05'>Den 5. Februarius</datum> wierde d<persoonsnaam>en Prince Karolus van<locatie> Oostenryck </locatie></persoonsnaam>tot <locatie>Mechelen</locatie> gehult confirmerende onder Eedt alle hunne Privilegien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1515-12-xx'>1515</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1515-12-xx'>In December</datum> heeft <persoonsnaam>Prince Karel </persoonsnaam>Geoctroyeert dat alle goeden van Bastaerden hoedanigh die sijn souden, versterven ophunne wettige Kinderen, dat simpel Bastaerden souden mogen disponeren by Testamente, ende overwonnen met permissie ofte legitimatie, ende alle voorsz. Bastaerden goederen daer van niet gedisponeert en is als boven, geen wettighe Kinderen naerlaetende, sullen vervallen aen den Heere.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1516-08-05'>1516</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1516-08-05'>Den 5. Augusti</datum> verklaerde <persoonsnaam>Keyser Maximilianus,</persoonsnaam> dat die gifte aen die van <locatie>Mechelen </locatie>gedaen van alle de goeden ende rechten toe-behoorende die van<locatie> Brussel,</locatie> welcke, mits haere rebellie waeren geconfisqueert merckelijck het recht in den stapel van den Visch, Saut, Haver ende alder - hande Vlot niet en was herroepen met den naer-volgende generaelen Peys van <locatie>Brabant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1519-05-06'>1519</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1519-05-06'>Den 6. Mey </datum>wierde by <persoonsnaam>den Keyser Karel </persoonsnaam>Geordonneert dat de ses Ambachten die fitten in de Weth jaerelijx hunne Dekens sullen kiesen met overstaen van die van hun Ambacht in de Weth dienende met de andere die de Stadt ofte het Ambacht noch gedient hebben, aen de welcke oock alleen moet gedaen worden de rekeninghe ende niet aen de Gemeynte van het Ambacht, welcke gekosen Dekens sullen van de Wethmogen geaccepteert worden ofte gerefuseert in deel ofte geheel naer hun goet-duncken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1531-05-07'>1531</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1531-05-07'>Den 7. Mey</datum> wierden die van <locatie>Brussel</locatie> in den Secreten Raede verklaert niet ontfanckbaer in hunne conclusie die was, dat die van<locatie> Mechelen</locatie> souden moeten voor altyt af-doen de Ketinghe tot Heffen ende die van<locatie> Brussel </locatie>laeten passeren ende repasseren de senne met hunne Schepen ende koopmanschappen sonder beleth.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1533-11-08'>1533</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1533-11-08'>Den 8. November </datum>wierden geaccordeert ende van <persoonsnaam>den Keyser Karel</persoonsnaam> gedecreteert tusschen den Raede van <locatie>Brabant</locatie> ende de Stadt van<locatie> Mechelen</locatie> dat de Hooft-Leeringe van de vyf Dorpen, <locatie>Deurne</locatie>,<locatie> Haecht</locatie>, <locatie>Bort-meerbeke</locatie>, <locatie>Hombeke </locatie>ende <locatie>Wespelaer</locatie> seclusive toe-komt die van<locatie> Mechelen </locatie>dat de Dorpen, <locatie>Deurne</locatie> ende <locatie>Haecht</locatie> hebbende geweest ter Hooft-leeringe tot <locatie>Mechelen</locatie>: maer sullen mogen appeleren, voor den Raede van <locatie>Brabant</locatie>, maer niet geweest hebbende ter Hooft-leeringe sal den gegraveerde moghen appelleren voor den Raede van <locatie>Brabant</locatie> ofte Schepenen van <locatie>Mechelen, </locatie>van welcke Schepenen noch sal appel vallen voor den Raede van <locatie>Brabant</locatie> ende dat de Vonnissen van <locatie>Mechelen</locatie>sullen moeten tot<locatie> Deurne</locatie> ende<locatie> Haecht </locatie>geprononceert worden, dat van <locatie>Bort-meerbeke</locatie>, <locatie>Hombeke</locatie> ende <locatie>Wespelaer</locatie> alleen sal geappelleert worden in den Raede van<locatie> Brabant.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1535-07-xx'>1535</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1535-07-xx'>In Julio </datum>wierden by <persoonsnaam>Keyser Karel </persoonsnaam>de Costumen der Stadt <locatie>Mechelen</locatie> gedecreteert ende <datum datum='1535-08-20'>den 20. Augusti </datum>daer naer binnen<locatie> Mechelen</locatie> gepubliceert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1537-03-22'>1537</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1537-03-22'>Den 22. Meert </datum>wierde by <persoonsnaam>de Koninginne van <locatie>Hongerye</locatie></persoonsnaam> by provisie geordonneert dat de Rent-meesters van <locatie>Brabant </locatie>niet en souden mogen lichten op de goeden van de Poirters van <locatie>Mechelen</locatie> in<locatie> Brabant </locatie>gelegen tot de ayden van dry hondert vier-en-twintich duysent ponden geaccordeert by die van<locatie> Brabant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-03-13'>1549</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-03-13'>Den 13. Meert </datum>wierde in presentie van<persoonsnaam> Keyser Karel </persoonsnaam>met vonnisse van den Raede van Staten ende in den Secreten Raede gevisiteert, verklaert dat de Gulde Bulle van<locatie> Brabant </locatie>geene plaetse en heeft in <locatie>Mechelen</locatie>, casserende ende te niet doende alle andere provisien ter contrarien.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-09-08'>1549</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1549-09-08'>Den 8. September</datum> wierde binnen <locatie>Mechelen</locatie> gehult <persoonsnaam>Philippus Secundus als toekomende Heer van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam>, confirmerende onder Eedt alle Privilegien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='15xx-11-xx'>In November</datum> wierde by <persoonsnaam>Keyser Karel</persoonsnaam> met overstaen van de Staten ende Raeden van <locatie>de Nederlanden</locatie> ende <locatie>Bourgoignien</locatie>, gestatueert dat <locatie>de Nederlanden</locatie>ende <locatie>Bourgoignien</locatie> souden altydt worden beseten by eenen Prince, het sy in rechte, ofte colaterale linie infinitum, dat generalijck in alle Provincien ten respect van den Prince sal wesen representaire, latende ten regard van de Vassallen elck in haere oude rechten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1553-04-20'>1553</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1553-04-20'>Den 20. April </datum>wierde in den Grooten Raede gewesen tusschen den Rector van <locatie>de Universiteyt van Loven </locatie>ende die van<locatie> Mechelen</locatie> dat sekere Studenten sijnde fugutief ende tot <locatie>Mechelen</locatie> gevangen aldaer moesten worden gestraft over hunne excessen ende datter geen renvoy en viele.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-xx-xx'>1572</datum></l>
					<l></l>
					<l>De Stadt van<locatie> Mechelen</locatie> gekomenfijnde in de handen van <persoonsnaam>den Prince van Oranien</persoonsnaam> wierde geregeert by eenen Gouverneur, vier Raets heeren ende eenen Schautheyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-10-xx'>1574</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-10-xx'>In October</datum> is by <persoonsnaam>Philippus Secundus </persoonsnaam>de Magistraet wederom aengestelt geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-05-xx'>1580</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-05-xx'>In Maye</datum> is <locatie>Mechelen</locatie> gekomen onderde Staten van <locatie>de vereenichde Provincie.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1585-10-xx'>1585</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1585-10-xx'>In October </datum>met de reductie van <locatie>Brabant </locatie>ende <locatie>Vlaenderen </locatie>is<locatie> Mechelen </locatie>weder gekomen onder <persoonsnaam>Philippus Secundus</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-05-02'>1594</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1594-05-02'>Den 2. May </datum>wierde in den Secreten Raede verklaert, dat in de plaetsen daer de geborene binnen <locatie>Mechelen</locatie> fijn uytgesloten om officien te bedienen, oock binnen <locatie>Mechelen</locatie> geene in officien en sullen worden aenveert in de voorsz. plaetsen geboren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>In desen jaere</datum> de Stadt van Lier innegenomen fijnde van de volckeren van <persoonsnaam>den Prince van Oranien</persoonsnaam>, is van de Borghers van <locatie>Mechelen </locatie>ende <locatie>Antwerpen</locatie> wedergenomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-03-18'>1597</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1597-03-18'>Den 18. Meert </datum>wierden die van<locatie> Mechelen</locatie> met Sententie in den Raede van<locatie> Brabant </locatie>gemainteneert in hunne oude possessien van dat den Visch tot <locatie>Mechelen </locatie>ter Myne geweest hebbende, mochte tot <locatie>Brussel</locatie> verkocht ende uyt-gevoert worden sonder ter Myne te komen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-12-06'>1599</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-12-06'>Den 6. December </datum>hebben <persoonsnaam>den Aerts-Hertogh Albertus </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Vrauwe Isabella Clara Eugenia Infante van<locatie> spanien</locatie></persoonsnaam> gedaen den Eedt als<persoonsnaam> Heere ende Vrauwe van<locatie> Mechelen</locatie></persoonsnaam> confirmerende alle de Privilegien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1616-05-26'>1616</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1616-05-26'>Den 26. May</datum> heeft <persoonsnaam>den Aerts-Hertogh Albertus </persoonsnaam>by Procuratie gedaen den Eedt van wegens <persoonsnaam>den Koninck Philippus den derden als Heer van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam> volgens de conditien eertydts gemaeckt by <persoonsnaam>Koninck Philippus den tweeden </persoonsnaam>in &apos;t cederen van <locatie>de Nederlanden </locatie>aen<persoonsnaam> Vrauwe Isabella Clara Eugenia</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Hertogh Ppilips van<locatie> Bourgoignen</locatie>, genaemt den goeden</persoonsnaam> Heer geworden sijnde van alle de schoone ende rycke <locatie>Nederlanden</locatie>; ende wel wetende dat den Grondtsteen van eene goede bestieringe der Landen ende Regeringhe der Volckeren, meest bestaet op de Rechtveerdigheyt; ende oock wel bevroeden, dat noch de Magistraten van Steden, noch oock sijne Provinciale Raeden niet en konden in alles voorsien, heeft noodigh gevonden ontrent het <datum datum='1454-xx-xx'>Jaer 1454.</datum> een Opper-hof inne te stellen, alwaer alle saecken sauden gehandelt worden, soo aengaende syne Vorstelycke Rechten, ende Hoogheden, als andere van groot gewichte.</l>
					<l></l>
					<l>Ghelyck syn de geschillen tusschen verschyde Landen, nopende hunne paelen: Arresten, tegen Arresten, ofte Represalien,verstant van vryheden ofte exemptien; de ghene raeckende de Heeren van den Gulden Vliese, ende andere Groote Meesters van syn Huys: d&apos;Admiraliteyt ende Zeerechten, Ressorten van strydige Landen ende Steden, Privilegien van Lombaerden, van Uytlansche Cooplieden, ende andere Vremdelingen, Concordaten met Bisschoppen gemaeckt, den onderhandel in &apos;t ghemeyn van Traffiec ende Commercien Thollen, Beden, Subsidien, opsettingen van lasten, ende andere meer.</l>
					<l></l>
					<l>Welck Opperhof genoemt wierdt den Grooten Raede des Hertoghs, bestaende in een goedt ghetal, soo van seer Edele, als van andere seer deftige ende geleerde Mannen, nu min nu meer, naer de gelegentheyt des tyts, ende menichte van saecken.</l>
					<l></l>
					<l>Welcken Raedt sijnen Princelycken Persoon al omme was volgende, ende is soo gebleven tot syne, doodt, gebeurt in<datum datum='1467-xx-xx'> &apos;t jaer 1467</datum>. als wanneer <persoonsnaam>synen Sone, Hertogh Carel</persoonsnaam>, geseyt den kloecken aen alle dese groote Vorstendommen ende Machtige Landen gekomen zynde; ende niet min als synen Vader besorght voor het welvarenvan syne Orderdaenen, met hun te doen genieten, tot gerustheyt van groot en kleyn, de soete vruchten van eene onverbreeckelycke Rechtpleginge volghens synen uytmuntenden iever tot dese, boven al noodtsaeckelycke ende salige deught, meer maelen in besondere gevallen ende menschelycke geschiedenissen by hem bewesen, namentlyck in die vermaerde uytwerckinge van Justitie, tot spiegel van een ieder, teghens den Bailly van<locatie> Zeelandt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Niet alleen en heeft bevestight den voorschreven grooten Raede: maer den selven boven dien seer vereert ende vermeerdert tot het getal van vyf-en-twintich Heeren, waer van den eersten was den Cancelier, den welcken den eenigen was in syne gantsche Heerschappye, die desen Naem ofte Titel was voerende, ende den welcken synen Vorstelycken Persoon aldaer representeerde.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeden Heere wiert genoemt het Hooft van den Raede, ende was meestendeel eenen Bisschop ofte wel eenen Abt; waer naer volgden vier Ridderen, sittende naer den vermelden Bisschop ofte Abt, op de selve bancke, staende op de slincke zydevan den Setel van den Cancelier (de welcke alsdan, ende oock in het naergevolgde Parlement die hooge zyde was) ende Sesse Meesters van de Requesten, van den Huyse des Hertoghs, hunne plaetsen hebbende van d&apos;andere zyden ende den Cancelier de syne, in het midden, afghesondert, ende meer verheven, als die van d&apos;andere voorschreven, die altemael saeten tegen over den inganck van de Camere, alwaer de vergaderinge geschieden.</l>
					<l></l>
					<l>Leeger ende met het gesichte naer de voornoemde elf Heeren, ende met den rugge naer de dore, stonden dry bancken, waer op saeten derthien ordinarisse Raets-heeren, te weten vyf op de middelste, ende vier op elcke bancke van den eenen ende den anderen kant: zynde van wederseyden van de middelste bancke eene openinge waer inne honck een gespan, open ende toegaende, ende waer voren stonden d&apos;Advocaeten die aldaer quaemen pleyten.</l>
					<l></l>
					<l>Achter de welcke was een groot afschutsel, van de breede van de gheheele Camere, beset metten eersten Duerwaerder, alwaer bleven staen de dingtalige persoonen, die van daer oock konden dienen haereGeschriften ende stucken in handen van den Secretaris van de weke, die de selve brocht op de Taefel, staende voor den terdt van den hoogen Setel van de Cancelier, daer aen den Greffier was sittende, om alles aen te teeckenen ende te verveerdigen het gene dat al-daer geraemt ende gesloten wierdt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Maer den voornoemden <persoonsnaam>Hertogh Carel,</persoonsnaam> merckende dat hy selden stille was, ende sich geduerigh begaf van d&apos;eene plaetse naer d&apos;andere, ende meest in het Veldt hem ophiel, dickwils Oorloghe voerende in verre gelegene plaetsen, daer het aen die van den Grooten Raede seer moeyelyck viel, hem naer te volghen, ende hun niet gevoechelyck en was soo verre buyten Huys; ende niet voorsien zynde van boecken om Recht te doen aen Partyen, die oock met grooten kost, tydt-verlies ende ongeleghentheyt met Advocaten ende Procureurs reysen moesten, om te vervoorderen hunne saecken, ende tot ten eynde te brengen.</l>
					<l></l>
					<l>Heeft hy, naer syne ingeboren goedertierentheyt, om alle dese onkosten ende onghemacken voor te komen, (ende op dat de Rechtspleginghe met beter ordreende grootere gerustheyt, soo van de Rechters, als van de Partyen, ende Practisynen, mochte geschieden)<datum datum='1473-xx-xx'> ten Jaere 1473.</datum> desen Raedt verheven tot een seer treffelyck Hof van Parlement voor alle syne Hertochdommen, Graefschappen ende Heerschappyen, die hy soo alhier, als elders was hebbende, onder het welck alle andere syne Hoven ende Raeden gehoorden, ende dat in dese Stadt van <locatie>Mechelen</locatie> (als gelegen in &apos;t midden van syne <locatie>Nederlanden</locatie>, ende andersins oock seer bequam om haere goede Locht, heerlycke Gebauwen, breede Straeten, ende opene plaetsen, waer door sy van audts, den naem heeft van <locatie>Mechelen de Schoone</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Welck Parlement tot meerdere eere, achtinge, ende authoriteyt desselfs, hy opgerecht heeft van syns Hoochyts persoon, ende van syne naercommelingen voor altyt, als Opperhoofden van &apos;t selve Parlement, ende van de persoonen van den Cancelier, als Hooft van de Justitie, ende van &apos;t Hooft van den Grooten Raede, in syne afwesentheyt, van twee Presidenten, vier Ridderen geordonneert voor den voorschreven Grooten Raede, van ses Ordinarisse Meesters van de Requesten, van acht Geestelycke, ende van twelf Leecken ofte wereltlycke Raedts-Heeren, maeckende t&apos;samen vyf-en-dertich Persoonen.</l>
					<l></l>
					<l>Boven dien warender twee Advocaten van <persoonsnaam>den Hertogh, </persoonsnaam>eenen Procureur Generael ende eenen des selfs substitut; dry Gressiers, sesthien Secretarissen, eenen Premier Huissier, ofte eersten Deurwaerder (die oock was Concierge van <locatie>het Paleys</locatie>, daer het Parlement ghehauden wiert) ende tot dien noch sesthien andere Deurwaerders ende eenen Capellaen, om daghelyckx de Misse te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Dit Parlement was in sulcke eene waerdigheyt ende grootheyt, dat als den President van de Parlementen van <locatie>Bourgoignen </locatie>quam in dit van <locatie>Mechelen</locatie>, hy moeste sitten achter de Geestelycke Raedts-Heeren; ende de Presidenten van <locatie>Brabandt </locatie>ende van<locatie> Vlaenderen</locatie> moesten hunne plaetsen nemen achter de wereldlycke Raedts-Heeren, gelijck de woorden van de instellinge van &apos;t Parlement uyt-druckelijck medebrengen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende is alsoo gebleven tot te doodt van den voornoemden <persoonsnaam>Hertogh Carel,</persoonsnaam> gebeurt in &apos;t vierde jaer daer naer: als wanneer<persoonsnaam> Lodewyck den elfden, Koninck van<locatie> Vranckryck</locatie></persoonsnaam>, uyt spyt dat hy<persoonsnaam> de Princesse Marie, Erfdochter van alle Machtige ende treffelycke Vorstendommen van <locatie>de Nederlanden</locatie> ende van <locatie>Bourgoignen</locatie></persoonsnaam> niet en hadde konnen bekomen voor <persoonsnaam>synen Dolfyn</persoonsnaam>, veele Steden ende Landen haer afgenomen heeft, ende eenen seer onrechtveerdigen Oorlogh haer aengedaen; als oock aen <persoonsnaam>den Aerts-hertogh Maximiliaen, Sone des Keysers Frederick den derden </persoonsnaam>haeren Man, waer door alomme eene groote verwoestinge der Menschen ende Landen is geweest veele jaeren, ende verstroeyinge onder de Heeren van &apos;t Parlement, waer van datter eenighe volghden het Leger om <persoonsnaam>den Aerts-hertogh</persoonsnaam> te dienen van hunnen Raedt.</l>
					<l></l>
					<l>Soo datter doen ter tydt gheene volle bequaeme ofte geduerige vergaederinge en konde gehouden worden, tot dat alles in vrede gestelt zynde, ende <persoonsnaam>den Aerts-hertogh Philips den Schoonen, Sone van den voornoemden Aerts-Hertogh Maximiliaen</persoonsnaam>,(die in plaetse van <persoonsnaam>Frederick synen Vader Keyser geworden was</persoonsnaam>, ende sich meest in <locatie>Duytslandt </locatie>ophiel) getrouwt zynde mette <persoonsnaam>Princesse Jenne van Arragon, Erfdochter van de Koninckrycken van <locatie>Spagnien</locatie>: <locatie>Napels</locatie>, <locatie>Sicilien</locatie> </persoonsnaam>&amp;c. Alhier ingestelt heeft den Grooten Raede.</l>
					<l></l>
					<l>Bestaende eensdeels in den Cancelier, vier Meesters van de Requesten, die metten <persoonsnaam>Bisschop van <locatie>Atrecht</locatie></persoonsnaam>, <persoonsnaam>den Dom-proost van<locatie> Utrecht,</locatie></persoonsnaam> ende<persoonsnaam> Gerard de Plaine, Broeder van den Cancelier</persoonsnaam> maeckten den Secreten Raedt ofte de Cancellerye in besonder.</l>
					<l></l>
					<l>Anderdeels in eenen President, vyf Geestelycke (naermaels om redenen, vermindert op vier, dry, ende twee) ende negen Leecke Raedtsheeren, gebrocht op het getal van twelf, door het uyt-sterven van dry Geestelycke, den Procureur Generael, ende synen Substitut, daer by in<datum datum='1532-xx-xx'> &apos;t jaer 1532.</datum> gestelt is geweest eenen Advocaet Fiscael, den welcken ende den Procureur Generael, oock Raetsheeren wesende, maecken mette twelf voorschreven ende de twee Geestelycke, ende metten President het getal van seventhien, t&apos;gene tot noch toe alsoo gebleven is, mettwee Greffiers, ses Secretarissen eenen Rentmeester van d&apos;Exploicten, den voorghemelden Substitut van den Procureur Generael, twelf Ordinarisse Deurwaerders, ettelycke extraordinarissen; ende van andere Presidenten in &apos;t Ressort, alwaer sy hunne Executien ende andere exploicten zyn doende by commissie van den Grooten Raede.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den welcken in deser voeghen alhier in vredelijck besit is geweest van<datum datum='1503-xx-xx'> &apos;t jaer 1503.</datum> tot ten jaere <datum datum='1580-xx-xx'>1580</datum>. als wanneer dese Stadt van sekeren <persoonsnaam>Engelschen Colonel Norrits </persoonsnaam>overrompelt sijnde, soo grouwelijck is getracteert geweest, dat de plonderinghe, ende afworpinghe der huysen ende Kercken, vermoordinghe der Menschen, ende andere vreetheyden, die niet te beschryven en sijn, eene geheele maent geduert hebben; soo verre dat men oock de Dooden ontgraeven heeft, ende de Sercken naer<locatie> Engelant</locatie> gevoert; soo dat alle de Heeren van den Grooten Raedt, herwaerts ende derwaerts gevlucht sijnde, ende hooghelijck geransonneert, aen de selve belast is geweest by brieven van <persoonsnaam>syne Majesteyt</persoonsnaam> van <datum datum='1580-06-07'>den sevenden Junii van denselven jaere</datum>, haere vertreck-plaetse te nemen tot <locatie>Namen</locatie>, om aldaer aen een jeder recht te doen, gelijck sy gedaen hebben tot ten jaere <datum datum='1585-xx-xx'>1585</datum>. wanneer dese Stadt wederomme gebrocht sijnde onder de gehoorsaemheyt van <persoonsnaam>syne Majesteyt</persoonsnaam>, sy van daer wederomme geroepen sijn geweest door Brieven van <persoonsnaam>den Prince van Parma</persoonsnaam>, van den <datum datum='1585-08-10'>10. Augusti in &apos;t selve jaer</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Ende oock seer ernstelijck versocht ende gebeden door die van de Magistraet, naementlijck met eenen Brief van <datum datum='1585-09-17'>den 17. September daer naer</datum>, waer by sy de Heeren van den Grooten Raedt seer hertelijck ende beleefdelijck schreven, dat sy hun met een seer groot verlanghen waeren verwachtende, uyt-druckelijck hun toe-segghende van in alles de selve te willen believen ende te voldoen; ende, op dat sy soo veele te meer mochten verspoeden haere wederkomste, schreven oock dat sy, niet tegenstaende de ellende ende de seer arme gestagtheyt van de selve Stadt, even-wel hun vereerende met eene somme van sesse hondert guldens om soo eenichsints te vervallen d&apos;onkosten van de reyse. Ende oock met vaste belosten, in &apos;t besonder gedaen,van vrydom van alle lasten, niet alleen voor de Heeren van den selven Raedt maer oock voor hunne supposten, ende andersints, welcke Heeren dien volgens terstont daer naer, alhier weder-gekomen sijnde, hebben hervat hunne vergaederinghen op<locatie> het Aut Paleys</locatie>, alwaer eertydts het Parlement ingestelt, was, ende sy te vooren altydt by een gekomen waeren. Ende sijn aldaer gebleven tot ten jaere<datum datum='1616-xx-xx'> 1616.</datum></l>
					<l></l>
					<l>Als wanneer sy verhuyst sijn, naer eene veele grootere ende bequamere plaetse, te weten naer het <locatie>Huys, daer eertyts<persoonsnaam> Vrauw Margriete Douariere van Spagnien ende Savoyen, Moye van Keyser Karel,</persoonsnaam> ende<persoonsnaam> Marie Koninginne van Hongeryen, syne suster</persoonsnaam>, geweest fijnde de alle byde, d&apos;eene naer d&apos;andere, Gouvernanten van dese Nederlanden voor den voornoemden <persoonsnaam>Keyser</persoonsnaam>, innegewoont hebben tot ten jaere <datum datum='1546-xx-xx'>1546</datum></locatie>. als wanneer <locatie>de Sant-poirte </locatie>in de Locht gevlogen is, met eenen Poeder-thoren, daer den Blixem ingeslaghen was: waer door een groot deel van de Stadt, daer ontrent geleghen, is meest overhoop geworpen, soo dat sy niet meer kennelijck en was, ende onder de huysen die noch eenichsintswaeren blyven staen, was dit Hof, dan seer beschaedicht, d&apos;welck de voornoemde Koninginne, uyt dier oorsaecke aen die van het Magistraet hadde over-gelaeten, mits dat sy het sauden herstellen ende bequaem maecken tot het hauden van den Grooten Raedt; waer over oock op het mondelingh versoeck, by haer gedaen, tot<locatie> Ausbourgh</locatie> aen <persoonsnaam>den Keyser</persoonsnaam> haeren broeder, heeft Syne Keyserlijcke Majesteyt van daer Brieven geschreven in <datum datum='1547-03-xx'>Meert 1547.</datum> soo aen de Magistraet deser Stadt, als aen den Grooten Raedt, t&apos; gene door eenighe beletselen niet volkomen sijnde, heeft<persoonsnaam> den Cardinael Granvelle, eersten Aerts-bisschop van <locatie>Mechelen</locatie>,</persoonsnaam> t&apos; selve huys verkreghen ende beseten tot syne doodt toe; waer door het eenigen tydt geheeten is geweest <locatie>het Cardinaels Hof</locatie>; maer die van de Magistraet hebben het selve naerder handt gekocht van syne Erf-genaemen totten dienst, ende vergaederinghe van den Grooten Raedt, mits dat haer gejont wierde <locatie>het Audt Paleys </locatie>voornaemt, t&apos; gene by haere Hoogheden hun toegestaen zynde in <datum datum='1610-06-xx'>Junio 1610</datum>. hebben zy <locatie>het Hof</locatie> voornoemt begonst toe te eygenen ende bequaem te maecken tottengemelden Grooten Raedt, aldaer van nieuws oprechtende een seer schoon ende hoogh Gebouw van Arduynsteen, soo voor de Heerlycke Saele, de Consistorie genoemt, ende voor de groote Greffie als oock voor die overgroote plaetse daer alle d&apos;aude gewesene Processen bewaert worden: welck Hof t&apos;sedert dien tyt den naem gevoert heeft van<locatie> &apos;t Paleys.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Alwaer tweemaels daeghs den Grooten Raedt by een komt, ende viermael s&apos;jaers sich in &apos;t openbaer vertoont, neffens alle haere mindere Officieren, ende andere Supposten in de voorschreven Consistorie, wesende eene seer schoone viercante plaetse, alwaer het Beeldt van den Koninck in synen Throon, daer toe in &apos;t midden gemaeckt, vertoont wordt, met het Sweerdt van Justitie in de Rechte handt, ende den Scepter in d&apos;andere.</l>
					<l></l>
					<l>Sittende van weder zyden de Heeren President, Geestelycke ende Leecke Raeden, hebbende de twee Fiscalen eene besondere plaetse afgesloten: ende de twee Greffiers, sittende beneden in &apos;t groot Parquet, voor syne Majesteyts Throon aen een langh Buffet in &apos;t midden, den Rentmeester van de Exploicten aen d&apos;eene zyde ende den Substitut van den Procureur Generael aen d&apos;andere: hebbende d&apos;Advocaeten, Procureurs ende Huissiers, rondom t&apos; selve groot Parquet, hunne Bancken, d&apos;eene leeger als d&apos;andere, staende alleen de twee Deurwaerders voor de twee hoecken van &apos;t voorschreven Buffet, de welcke van de Wachte zyn.</l>
					<l></l>
					<l>T&apos; ghene seer fraey om sien is, op de daghen, dat de Vacantien van den Grooten Raedt hunnen aenvanck nemen, te weten op den Kers-avondt, op de saterdagen voor Palmensondagh ende voor Sinxen, ende op den veerthienden van de Hoey-maendt, wesende den dagh voor de scheydinghe der Apostolen, als wanneer de Groote Vacantien beginnen, ende eyndigen metten Feestdagh van Onse Lieve Vrau half Ooghst, duerende alsoo eene volle maendt, ende d&apos;andere dry niet meer dan vierthien daegen.</l>
					<l></l>
					<l>Alles behalvens de kleyne van vier daegen in &apos;t eynde van de Gerst-maent, die mette twee Sondaegen ende de Feest-dagen van den Aerts-Engel Michael, ende van <persoonsnaam>den Heyligen Hieronymus,</persoonsnaam> daer by geknoopt wordende maecken alsoo achtdaegen, welcke kleyne Vacantien eenen soo aengenaemen, jae vermaeckelycken oorspronck hebben, dat het wel magh verhaelt worden, tot lof van onse Voorauders, want dese gejont zyn ter discretie van den Heere President, aen de Raedtsheeren, om hunne Huysvrauwen te gaen koopen eenighe fraeyheyt tot <locatie>Antwerpen,</locatie> alwaer op den selven tydt eene seer vermaerde Vryemarct was van alles, tot gerief van een jeder, met eenen toeloop van alle kanten.</l>
					<l></l>
					<l>De welcke Consistorie, boven den verheven Konincklycken Throon die seer konstigh gesneden is, als oock zynde dry Statuen daer op staende, d&apos;eerste van de Rechtveerdicheyt in &apos;t midden, de tweede van &apos;t Geloof, ende de derde van de liefde van wedersyden gestelt, verciert is met vyf schoone Schilderyen ider van de groote van elf voeten in de breede, ende vyftien in de hooghde, vertoonende alle de vergaederinge soo van de Heeren van &apos;t Parlement, als van die van den Grooten Raedt, al-waer de Princen van den Lande tegenwoordich sijn geweest; te weten <persoonsnaam>den Hertogh Karel van <locatie>Bourgoignien</locatie></persoonsnaam> in<datum datum='1473-xx-xx'> &apos;t jaer 1473</datum>. <persoonsnaam>Den Aerts-hertogh ende RoomschKoninck Maximiliaen</persoonsnaam>, als Momboir van <persoonsnaam>Aerts-Hertogh Philips den Schoonen, synen audsten Sone,</persoonsnaam> die hy by de hant is haudende, in den jaere<datum datum='1485-xx-xx'> 1485</datum>. Den voorschreven <persoonsnaam>Aerts-Hertogh Philips</persoonsnaam> in &apos;t jaer <datum datum='1503-xx-xx'>1503</datum>. als dan besworen Prince, ende naermaels <persoonsnaam>Koninck van <locatie>Spagnien</locatie></persoonsnaam>. <persoonsnaam>Den Aerts-Hertogh Karel,</persoonsnaam> in den jaere<datum datum='1515-xx-xx'> 1515. </datum>oock Prince ende naer-der-hant <persoonsnaam>Koninck van Spagnien, ende Roomsch Keyser den vyfden van dien naeme</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>den Koninck Philips den tweeden, Koninck van<locatie> Spagnien</locatie></persoonsnaam>, in het jaer <datum datum='1559-xx-xx'>1559.</datum> korts voor sijn lest vertreck uyt dese <locatie>Nederlanden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>De twee eerste stucken worden by een gevoeght door eene Schilderye met een schoon om-werck, gepast recht boven den throon des Koninckx, waer inne geschreven staet uyt het 25. Cappittel van de spreeck-woorden van den Wysen-man: Justitiâ firmabitur Thronus ejus.</l>
					<l></l>
					<l>Boven dien isser noch een schoon stuck van den Grooten Raedt, by <persoonsnaam>den goeden Hertogh Philips</persoonsnaam> inne-gestelt, alwaer men siet sitten den Cancelier op eenen verheven Setel in het midden, als Stadthauder van den Hertogh, ende van d&apos;eene seyde hetHooft van den Raedt mette vier Ridderen, ende van d&apos;andere syde de Meesters van de Requesten ende d&apos;andere Heeren, tegen over. Tusschen ieder venster sijn oock toegeschickt de conterfeytsels van de Princen, hier vooren genoemt, veel grooter als &apos;t leven, met noch andere çieraeten om te bedecken al omme de witte mueren, die van onder bekleet sijn tegens de ruggen van de Heeren ende andere sittende daer tegen, met groen Laecken gespannen ende beleght met lint van &apos;t selve coleur, ende genagelt met koopere vergulde nagelen, oock seer wel staende.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende om den goedwillighen ende nieuws-gierighen Leser noch voorder te voldoen, soo sal men hier by voegen alle de naemen van de Heeren, soo van den grooten Raedt van <persoonsnaam>den Hertoch Philips den Goeden</persoonsnaam>, de welcke gevolgentlijck, daer inne gedient hebben; als oock van de Heeren, die de eere gehadt hebben, te sitten in het voornoemde Parlement, neffens <persoonsnaam>den Hertogh Karel, synen eenighen Sone;</persoonsnaam> mitsgaeders van de Heeren van den Grooten Raedt by<persoonsnaam> den Aerts-Hertogh Philips den Schoonen</persoonsnaam> ingestelt ten jaere <datum datum='1503-xx-xx'>1503.</datum> naer dathy met syne Gemaelinne gekeert was uyt<locatie> Spagnien</locatie>, alwaer hy als Prince ende Erfgenaem van de Koninckrycken, aldaer gelegen, ontfanghen was ende van de Staeten aldaer besworen.</l>
					<l></l>
					<l>De naemen van de Heeren van den eersten Grooten Raedt, die men heeft konnen achterhaelen, syn dese:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>ANtonius Hanneron, Proost van Si Donaes</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Willem de Clugny, Protonotaris.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ferry de Clugny</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Willem de Hugonet.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Gerard Vurri, President van<locatie> Lutzenbourg</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Jean Jacquelin, Gouverneur van de Cancellerye van<locatie> Bourgoignen</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l>J<persoonsnaam>ean Carondolet, Rechter van <locatie>Besançon.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Steven de Goux.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean l&apos;Orphevre.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Artus de Bourbon.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Iean Petit Paes.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Iean Vincent, Prost van <locatie>Cassel</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Antonius Gerard.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Rochesort.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Jean van Halewin, President van<locatie> Hollant.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Met vier Meesters van de Requesten, die wachtende waeren, om te komen in de plaetse van die eerst saude komen t&apos;overlyden, ofte anderssints plaetse te maecken.</l>
					<l></l>
					<l>De welcke waeren de naervolgende.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Leonard des Potos, Polpart van <locatie>Amerongen,</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de Ienly</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Antonis Cornille.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de Bouverie, was Procureur Generael.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean du Bois, synen Substitut.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean le Gros, Audiencier.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Haultain, Secretaris</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Jean de Molesmes, Controlleur van d&apos;Audientie.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Ende acht Geheim-schryvers, ofte Secretarissen, te weten: <persoonsnaam>Marten van Steenberghe</persoonsnaam><persoonsnaam>, Peeter Mulet</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jean van Schoonhove</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Carel Soillot,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Iooris Baert</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Simon vander Kerrest</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Willem van Hautem, </persoonsnaam>T<persoonsnaam>hiebaut Barradot</persoonsnaam>, ende vier Greffiers, genoemt<persoonsnaam> Willem Dommessent</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Antonis van Halewin</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob Hujoël,</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Willem Longueville.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Ende dat boven de Canceliers, die-men bevindt geweest te zyn onder de voornoemde Hertogen, te weten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolas Raulin</persoonsnaam>, oste<persoonsnaam> Rolin</persoonsnaam>, den welcken, in dese qualiteyt, heeft gestaen over het vermaert Tractaet van <locatie>Atrecht</locatie>, in <datum datum='1435-xx-xx'>&apos;t jaer 1435.</datum> genaemt het Heyligh Tractaet, tusschen <persoonsnaam>den Koninck van <locatie>Vranckryck,</locatie> Carel den 7</persoonsnaam>. ende <persoonsnaam>den Goeden Hertogh van<locatie> Bourgoignen.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Gerard de Plaines, Heere van Fied,</persoonsnaam> hem in dese Digniteyt gevolght zynde in &apos;t jaer <datum datum='1462-xx-xx'>1462.</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Peeter de Goux, Heere van <locatie>Nedergraeten.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Hugonet, Heere van <locatie>Saillant</locatie> ende<locatie> Lys</locatie></persoonsnaam>, die den lesten Cancelier geweest is van den Grooten Raedt van <persoonsnaam>den Hertogh Carel</persoonsnaam>, ende den eersten van syn Parlement als volght.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De Naemen van de Heeren, geseten hebbende in &apos;t voorschreven treffelyck Parlement van <locatie>Mechelen</locatie>,<datum datum='1473-xx-xx'> ten Jaere 1473</datum>. alswanneer t&apos; selve opgericht is gheweest.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>EErst den Doorluchtigsten Vorst Carel, Hertogh van <locatie>Bourgoignen</locatie>, van <locatie>Lothryck</locatie>, van <locatie>Brabandt</locatie>, van <locatie>Limborg,</locatie> van <locatie>Lutsenborg</locatie>, ende van<locatie> Gelre</locatie>, Grave van <locatie>Vlaenderen</locatie>, van <locatie>Artois, </locatie>van <locatie>Bourgoignen</locatie>, Pals-grave van <locatie>Hollandt</locatie>,<locatie> Zeelandt</locatie> ende van <locatie>Naemen:</locatie> Marcgrave <locatie>des Heyligh Rycks</locatie>, Heere van <locatie>Salins</locatie>, ende van <locatie>Mechelen,</locatie></persoonsnaam> &amp;c. als Instelder, opperste Hooft ende Souverain van dit Hof van Parlement.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Hugonet,</persoonsnaam> hier boven breeder vermelt, Cancelier, ende als Hooft van de Rechtveerdigheyt ofte Justitie, des Hertoghs.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Ferri de Clugni, Hooft van den Raedt wesende als-dan Bisschop van<locatie> Doornick</locatie>, ende naerderhandt Cardinael,</persoonsnaam> gelijck oock geweest is <persoonsnaam>synen Broeder Philibert</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Twee Presidenten.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de Carondelet, Heere van<locatie> Champuans</locatie></persoonsnaam>, eersten President, ende Cancelier geworden in &apos;t jaer <datum datum='1580-xx-xx'>1580.</datum></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de la Bouverie, Heere van<locatie> Wiere</locatie>, ende<locatie> Bierbeke,</locatie></persoonsnaam> tweeden President.</l>
					<l></l>
					<l>Vier Ridderen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1.<persoonsnaam> Den Heere van Auxi.</persoonsnaam></l>
					<l>2. <persoonsnaam>Den Heere van Humbrecourt.</persoonsnaam></l>
					<l>3.<persoonsnaam> M&apos;Her Simon de Lalain.</persoonsnaam></l>
					<l>Dese twee waeren Vlies-Heeren.</l>
					<l>4. <persoonsnaam>M&apos;Her Adam de Meoten.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Ses Meesters van de Requesten.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem de Cluigny, Broeder van de twee voornoemde Cardinaelen, den welcken naerder handt is geweest Bisschop van <locatie>Poitiers</locatie></persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Artus de Bourbon.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Jacquelin.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem van Rochefort, gestorven Cancelier van <locatie>Vranckryck</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Leonard des Potos.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Plaine, Heere van <locatie>Maigny op Thyl, </locatie>die Cancelier gheworden isin &apos;t Jaer<datum datum='1496-xx-xx'> 1496</datum></persoonsnaam>. in de plaetse van <persoonsnaam>Jean de Carondelet</persoonsnaam>, alsdan afgedanckt wesende door den Grooten nydt ende macht van syne Vyanden.</l>
					<l></l>
					<l>Acht Geestelycke Raeden te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Adrian de Poitiers, Proost van<locatie> S. Peeters, tot Ryssel.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Philips de Brimeu, Protonotaris.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Vincent, Proost van <locatie>S. Peeters, tot Cassel</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Antonis Gerard, Deken van <locatie>Peronen</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Paulus de Rota.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Rolin.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Louys Vurri, Deken van<locatie> Dole,</locatie></persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Richard van Capelle, Cantor van <locatie>S. Donaes.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Twelf Wereltlycke Raeden te weten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1.<persoonsnaam> Jean de Iauly, De Montilles.</persoonsnaam></l>
					<l>2. <persoonsnaam>Willem de Cluigni, den Jonghen.</persoonsnaam></l>
					<l>3. <persoonsnaam>Pholpaert van Ameronghen.</persoonsnaam></l>
					<l>4. <persoonsnaam>Arnoldus vander Beken, ofte de Beka.</persoonsnaam></l>
					<l>5. <persoonsnaam>Jean du Bois.</persoonsnaam></l>
					<l>6. <persoonsnaam>Peeter Bouffeau.</persoonsnaam></l>
					<l>7. <persoonsnaam>Philips Wielant, Heere van<locatie> Eversbeke.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l>8.<persoonsnaam> Gui de Mangeron.</persoonsnaam></l>
					<l>9. <persoonsnaam>Jean de la Vacquerie.</persoonsnaam></l>
					<l>10.<persoonsnaam> Ferdinand de Lucene.</persoonsnaam></l>
					<l>11. <persoonsnaam>Jean Lyon.</persoonsnaam></l>
					<l>12. <persoonsnaam>Peeter de Gorges.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Vier Fiscale Officieren, te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de Caudet, eersten Advocat des Hertoghs</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Peeter de Clervaux, tweeden Advocat.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Eenen Procureur Generael, ghenaemt Thomas de la Papoire.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ende synen substitut met naeme Peeter Duret</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Dry Greffiers te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolaes de Ruter,</persoonsnaam> voor de Civile saecken.</l>
					<l><persoonsnaam>Antonis Halewyn</persoonsnaam>, voor de Criminele.</l>
					<l><persoonsnaam>Jean de Longueville</persoonsnaam>, totte presentatien ofte instellinge der saecken &amp;c.</l>
					<l></l>
					<l>Vier alsdan dienende Secretarissen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Gerard Batault.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Coulon.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Pierre Poulard.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Paul van Pullem.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Eersten Deurwaerder, ofte Premier Huissier, genaemt Robrecht van Hesdin</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Naemen van de Heeren van den Grooten Raedt, ingestelt binnen <locatie>Mechelen, </locatie>by d<persoonsnaam>en Prince van <locatie>Spaignen</locatie> ende Aertshertogh van<locatie> Oostenryck</locatie>, Philips den Schoonen</persoonsnaam>; in <datum datum='1503-01-xx'>&apos;t Jaer 1503. in de Lau-maendt.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Plaine, Heere van <locatie>Maigny,</locatie> Cancelier.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Vincent, Proost van <locatie>Cassel,</locatie> Hooft van den Raedt.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Vier Meesters van de Requesten</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Carel de Ranchicourt, Proost van <locatie>Atrecht</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ioos Quelin, Heere van <locatie>Olsene.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Odo des Molins ofte vander Molen.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Roeland van Moerkercke.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Welcke vier Heeren metten voorschreven Cancelier, en de dry naervolghende, te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolas le Rustre, Bisschop vat <locatie>Atrecht.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Philibert Naturelli, Dom-proost van<locatie> Utrecht.</locatie></persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende<persoonsnaam> Gerard de Plaine, Heere van<locatie> la Roche</locatie>, ende Broeder van den selven Cancelier, </persoonsnaam>maeckten t&apos;saemen de Cancelrye, ofte den Secreten Raedt.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>President.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Peeters, Heere van <locatie>Cats.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Vyf Geestelycke Raets-Heeren. te weten.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den voornoemden Proost van<locatie> Cassel</persoonsnaam>.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean vincent.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Richart van Capelle, Cantor van <locatie>S. Donaes.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Carondelet, Deken van<locatie> Besançon</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jooris van Themseke, proost van <locatie>Harlebeke</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Ende Geron van Busleyden, Proost van <locatie>Arien.</locatie></persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Elf Wereltlycke Raets-Heeren, te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Philips Wielant, Heere van <locatie>Eversbeke</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de le Papoire, Heere van <locatie>Pipaïx.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Fernand de Lucene.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Sucquet.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Peeter l&apos; Apostole.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Geron vanden Dorpe.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem de Gros.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Gillet.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ende Jean Auxtruyes.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean vander Straeten</persoonsnaam>, was gemaeckt Raets-Heer buyten het getal, ende is daer naer Raedt Ordinaris geworden naer de doodt van <persoonsnaam>Thomas de la Papoire</persoonsnaam>, voorschreven.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Roussel, was Procureur Generael </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>synen Substitut was Peeter Midy.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Dry Greffiers, te weten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Jean de Longueville.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Bartholomeus le Febure.</persoonsnaam></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>Jan Lettin.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Neghen ordinarisse Secretarissen, te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem van Overbeke.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Guido de Hondecoutre.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Florent Hauweel.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Caudrelier.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Antonis van Waudripont.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Baradot.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Reynauldt le Comte.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Willem la Loux</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Maximiliaen Barradot.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Boven dien wasser <persoonsnaam>eenen Audiencier, met naeme Philips Hanneten</persoonsnaam>,</l>
					<l></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>Peeter Puissant, Controlleur van d&apos;Audientie.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Item verscheyde Secretarissen, by deelen des jaers dienende, te weten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Goudbeur, ofte Goedgebuer.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Peeter Piemontois.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Olivier de Questel.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Hugue le Cocq.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Peeter Anchemant.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob Lauwerin.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Germain Parisot.</persoonsnaam></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>Willem Heda, ofte Vander Heiden.</persoonsnaam></l>
					<l>Item waerender sesthien ordinarisse Deurwaerders, ende vier Extrordinarisse.</l>
					<l></l>
					<l>Vervolgh</l>
					<l>Raeckende het Huys van <locatie>Bourgondien</locatie>, ende den vermaerden Grooten Raede ende Parlement in dese Stadt opgericht.</l>
					<l></l>
					<l>MIts wy begonst hebben in &apos;t kort een besonder verhael te doen van den grooten Raede, soo doo de machtigheHertoghen van <locatie>Bourgondien</locatie>, voor het wyt-beroemt. Parlement, in dese Stadt opgericht, als door <persoonsnaam>de Hooch-loffelijcke Aerts-hertoghen van<locatie> Oostenryck</locatie></persoonsnaam>, oock alhier naeder-hant innegestelt; ende naer de gelegentheyt des tydts vermeerdert, vermindert, ofte andersints verandert, soo sullen wy t&apos; selve vervolgen ende daer by voeghen eenighe merckelycke besonderheden, die wy gelooven aen een jeder seer aengenaem wesen sullen, namentlyck aen Mannen van verstande, liefhebbers van alle t&apos; gene seldsaem is.</l>
					<l></l>
					<l>Ende om alles beter te doen verstaen, soo hebben wy raedsaem gevonden den goeden Leser te onderrichten hoe dat over de twelf-hondert jaeren<locatie> het Landt van Bourgondien </locatie>is geweest een Koninck-ryck ingestelt door de Wandalen, waer van <persoonsnaam>den eersten Koninck, Gundecus genaemt</persoonsnaam>, ghestorven is in <datum datum='0451-xx-xx'>&apos;t Jaer ons Heeren 451</datum>, naer-laetende vier Sonen, waer van den audsten, met naeme<persoonsnaam> Gundibaldus, alsdan Koninck geworden</persoonsnaam> is, ende naer hem syne twee Sonen <persoonsnaam>Sigismundus</persoonsnaam>, ende <persoonsnaam>Gundimarus</persoonsnaam>, de welcke byde sonder Kinderen overleden sijnde, is met hun uyt ghestorven het Wandalisch Geslachte; ende dit Koninckryck vervallen, naer hunne doodt, aen <persoonsnaam>de seer Godtvruchtighe Clotildis</persoonsnaam>, eenighe Dochter van hunnen Vaderlijcken <persoonsnaam>Oom Scilpericus,</persoonsnaam> getrauwt met <persoonsnaam>Clodius ofte Clodovaeus, den vyfden Koninck van de Francken,</persoonsnaam> gekomen synde van over <locatie>den Rhyn</locatie> op dese syde, ende den eersten Christenen Koninck van de selve Volckeren; de welcke<persoonsnaam> Clotildis</persoonsnaam> d&apos;oorsaecke geweest is, naer Godt, van de wonderbaere bekeeringhe van den voorschreven <persoonsnaam>Clodevaeus</persoonsnaam>, wiens naervolghers Koninghen geweest syn tot<persoonsnaam> Childericus, die-men den Botten noempt,</persoonsnaam> den welcken door <persoonsnaam>den Paus Zacharias</persoonsnaam> in een Klooster gesteken synde is door den selven Paus, <persoonsnaam>Koninck van <locatie>Bourgondien</locatie>, als oock van<locatie> Vranckryck </locatie>gemaeckt Pipinus, Sone van Carel Martel, Vorst van <locatie>Brabant,</locatie> ende Vader van Carel den Grooten</persoonsnaam>; den welcken te vreden synde met ten Titel van Koninck van Vranckryck ende van Keyser van <locatie>Roomen,</locatie> is den naem van &apos;t Koninckryck van <locatie>Bourgondien </locatie>onderbleven, tot dat <persoonsnaam>Carel den Kaelen, Sone van Lodewyck den Godtvruchtighen</persoonsnaam>, den selven hervat heeft,ende is oock gevolght geworden door<persoonsnaam> Lodewyck den staemelaer</persoonsnaam>, synen Sone, ende Erfgenaem, als oock door <persoonsnaam>Carel den Slechten</persoonsnaam>, synen kleynen Sone, van den welcken, noch een Kindt wesende, sekeren<persoonsnaam> Eudo, Otto, oft Odo van Anjon</persoonsnaam> het Koninckryck van <locatie>Vranckryck</locatie> afgenomen heeft ende beseten tot dat den voornoemden Carel, tot syne mannelijcke jaeren gekomen synde, hem met syne eygen handen vermoort hebbende, het Ryck wederom ingenomen heeft, ende beseten, tot dat hy gevanghen synde van sekeren <persoonsnaam>Graeve van Vermandois, oock Carel genoempt</persoonsnaam>, in den Kercker gestorven is, ende syn Ryck naergelaeten aen <persoonsnaam>Lodewyck synen Sone</persoonsnaam>, ende desen aen synen <persoonsnaam>audtsten Sone Lotharius</persoonsnaam>, den welcken audtsten Sone <persoonsnaam>Lodewyck </persoonsnaam>gestorven synde sonder Kinderen in <datum datum='0985-xx-xx'>&apos;t jaer ons Heeren 985</datum>. Heeft <persoonsnaam>Hugo Capet, Broeder ende eenighen erfgenaem van Lodewyck Capet</persoonsnaam> genoempt gevanghen, ende het Ryck ingenomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Ondertusschen hadde te vorens den voornoemden<persoonsnaam> Odo</persoonsnaam>, ingedronghen Koninck van <locatie>Vranckryck</locatie>, sekeren <persoonsnaam>Richard, Graeve van Autun</persoonsnaam>, den eersten Hertogh van<locatie>Bourgondien</locatie> gemaeckt, waer na d&apos;een na d&apos;ander gevolght synde in &apos;t selve Hertogdom <persoonsnaam>syne vier Sonen Rudolph, Boso, Hugo, ende Richard</persoonsnaam>; alle gestorven sonder Kinderen, heeft den voorschreven <persoonsnaam>Lothaerius Koninck van<locatie> Vranckryck</locatie>, </persoonsnaam>t&apos; selve Landt onder veele Persoonen verdeylt, waer van het beste deel metten Titel van Hertogh verkreghen heeft sekeren <persoonsnaam>Hugo, den Witten genaempt, Vader van den voorschreven Hugo Capet,</persoonsnaam> den welcken geworden synde Koninck van<locatie> Vranckryck </locatie>heeft hy syne Mindere <persoonsnaam>Broeders, twee met naeme Otto, ende den derden Henrick</persoonsnaam>, t&apos;selve Hertoghdom laeten genieten, de welcke oock alle dry sonder Kinderen overleden synde, is t&apos;selve Hertoghdom vervallen op <persoonsnaam>Robrecht, Sone van Hugo Capet</persoonsnaam>, ende hy, naer synen Vader, geworden synde Koninck van <locatie>Vranckryck</locatie>, ende naer hem<persoonsnaam> synen audtsten Sone Henrick den eersten,</persoonsnaam> is <persoonsnaam>synen jonghsten Sone Robrecht</persoonsnaam> geworden Hertogh van <locatie>Bourgondien</locatie>; den tweeden van dien naem, waer naer van Vader tot Sone gevolght syn viertien Hertoghen, wesende den lesten van dit Huys van Capet, sekeren <persoonsnaam>Philips, die-men Rovrénoempt</persoonsnaam>, van seker Slot ofte Casteel, daer hy sich was op-haudende, ende geboren synde naer de doodt van <persoonsnaam>synen Vader, oock Philips genoempt</persoonsnaam>, die Sone was van <persoonsnaam>Hertogh Odo ofte Otto</persoonsnaam> den sesden van dien naeme, den welcken door <persoonsnaam>syne Huysvrauwe Joanna audtste Dochter van Philips den Langhen, Koninck van<locatie> Vranckryc</locatie>k</persoonsnaam>, ende van <persoonsnaam>Joanna van Chalon Erf-dochter van Otto den vierden, Graeve van<locatie> Bourgondien</locatie> ende van <locatie>Artois</locatie></persoonsnaam>, oock verkregen hadde dese twee Graefschappen, de welcke door synen Sone voornoempt gevallen syn op desen synen kleynen Sone, die om gestorven te syn in syne jonghe jaeren, oock geheeten wordt het Kindt.</l>
					<l></l>
					<l>Ende is alsoo dit Hertoghdom van<locatie> Bourgondien</locatie> gekomen aen <persoonsnaam>den Koninck Jan van <locatie>Vranckryck</locatie> </persoonsnaam>uytten Hoofde van <persoonsnaam>Joanna van<locatie> Bourgondien</locatie> syne Moeder</persoonsnaam>; die Suster was van den voorschreven <persoonsnaam>Hertogh Odo den sesden</persoonsnaam>, Groot-Vaeder van <persoonsnaam>Philips van Rovré</persoonsnaam> voorseyt: synde de <locatie>Graefschappen van Bourgondien </locatie>ende van <locatie>Artois</locatie>, door des selfs Hertoghs doodt, gevallen op<persoonsnaam> Lodewyck den eersten Graef van <locatie>Vlaenderen</locatie>,</persoonsnaam> van wegen <persoonsnaam>syne HuysVrauw Margareta, jonghste Dochter van den voorschreven Koninck Philips den Langhen</persoonsnaam> ende van <persoonsnaam>Joanna van Chalon</persoonsnaam>, oock voorschreven, van waer dese Graefschappen gekomen syn op <persoonsnaam>Lodewyck den tweeden,</persoonsnaam> ende den lesten van syn Huys, genaempt van Male, Graeve van <locatie>Vlaenderen</locatie>, die uytten Hoofde van synen Vader oock was Graeve van<locatie> Nevers</locatie> ende van <locatie>Rhetel.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Den voorschreven<persoonsnaam> Koninck Jan </persoonsnaam>van syne <persoonsnaam>Vrauwe Bona van <locatie>Lutzenbourgh</locatie></persoonsnaam>, gehadt hebbende vier Sonen, te weten <persoonsnaam>Carel den vyfden, Koninck</persoonsnaam> naer syne doodt, <persoonsnaam>Lodewyck, Hertogh van <locatie>Anjou</locatie></persoonsnaam>; <persoonsnaam>Jan Hertogh van <locatie>Bourges</locatie>;</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Philips, Hertogh van <locatie>Tours</locatie></persoonsnaam>. aen den welcken hy om syne getrauwicheyt aen hem synen Vader bethoont in den vermaerden Slagh van <locatie>Poittou</locatie> (al-waer syne twee meerder jaerighe Broeders<persoonsnaam> Lodewyck</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam>, siende d&apos;overhant van de Engelsche op de Françoisen gevlucht waeren) ende hem door syne uytnemende kloeckheyt, niet sonder groot gevaer van syn eyghen Leven, van de Doodt verlost hebbende (waer om hy oock den naem van <persoonsnaam>Philips den Stauten</persoonsnaam>verkreghen heeft) ende metten Koninck synen voornoemden Vader, soo tot<locatie> Londen</locatie>, als tot<locatie> Windsor in Engelandt</locatie> gevanghen geseten hebbende vier jaeren en twee maenden, is hem tot eene danckelijcke erkentenisse by den selven synen Vader belooft geweest het voornoemt Hertoghdom van <locatie>Bourgondien</locatie>; ende hem t&apos; selve oock gejont synde by synen audtsten Broeder <persoonsnaam>den Koninck Carel den vyfden</persoonsnaam>, naer fyns Vaders Doodt in &apos;t Jaer<datum datum='1364-xx-xx'> 1364. </datum>is daer van in &apos;t besit gekomen twee jaeren daer naer.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1369-xx-xx'>1369</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ende in dit Jaer Getrauwt synde met <persoonsnaam>Margarite van Vlaenderen, eenighe Dochter van Lodewyck van Male</persoonsnaam>, hier boven vermelt, is hy naer desselfs Doodt in &apos;t Jaer <datum datum='1384-xx-xx'>1384.</datum> geworden Graeve van &apos;t selve <locatie>Vlaenderen</locatie>, van <locatie>Artois</locatie>, van<locatie> Bourgondien</locatie>, van <locatie>Nevers</locatie>, en van <locatie>Retel,</locatie> ende Heere van <locatie>Salins</locatie> ende van <locatie>Mechelen</locatie>, hebbende tot goede bestieringe van dese Landen in &apos;t volgende Jaer opgericht tot<locatie> Ryssel</locatie> eene Vergaederinghe van treffelycke Mannen, eens deels adelycke, anderdeels Rechtsgeleerde ende andere, soo om Recht te doen aen syne onderdaenen, als om tehooren de rekeninghen van syne Ontfangers; ende dat boven den Raedt, die hem alomme volghden met eenen Cancelier, welcken Raedt genoempt wierd d&apos;Audientie.</l>
					<l></l>
					<l>Maer vyf Jaeren naer syne doodt heeft <persoonsnaam>Hertogh Ian den Onvervaerden</persoonsnaam>, synen audtsten Sone, te weten in &apos;t jaer<datum datum='1409-xx-xx'> 1409.</datum> de voorschreven Vergaederinge verdeylt, en den Raedt van Rechten gestelt tot <locatie>Gendt</locatie>, laetende tot <locatie>Ryssel</locatie> de Camer van Rekeninghe (die nu negen Jaeren geweest is tot <locatie>Brugghe</locatie>) ende dat oock boven syne Audientie, onder synen Cancelier, ende eenighe andere Heeren, ende Raeden, geduert hebbende tot syne ongeluckighe ende verraderlijcke doodt, gebeurt in &apos;t jaer<datum datum='1419-xx-xx'> 1419.</datum> in de tegenwoordigheyt, ende door toedoen van <persoonsnaam>den Dolphyn van<locatie> Vranckryck</locatie> Carel, naermaels Koninck, den sevenden van dien naeme</persoonsnaam>, waer naer synen eenighen Sone<persoonsnaam> Philips den Goeden</persoonsnaam>, diergelijcken Raedt met meerdere macht gehouden heeft onder den naem van Consistoris, ende eenighen tydt daer naer geworden sijnde Heer van alle dese schoone en machtighe <locatie>Nederlanden</locatie> eenen Grooten Raedtop-gestelt heeft, den welcken hy seer vereert ende vermeerdert heeft, oock onder eenen Cancelier, den welcken alles was bestierende neffens het Hooft van den selven Raedt, vier Ridderen, andere dertien Raedts-heeren in der vormen, als in de Chronycke van den voorgaende jaere wel uyt-druckelijck beschreven staet, ende gefien kan worden op<locatie> het Paleys al-hier</locatie>, in de seer schoone ende Heerlycke Kamer, de Consistorie genoemt, hebbende in de langde over de een-en-sestigh voeten, ende in de breede twee-en-viertigh, ende eene over groote verdiepinghe, de welcke alle nieusgierighe vremdelinghen besichtighen met eene besondere verwonderinghe, soo om de lusticheyt ende lochticheyt van de plaetse in haer selven, als om de schoone ende seer gedenck weerdighe schilderyen ende çieraeten, die al-daer gesien worden, de welcke men oock beschreven vint in &apos;t voorgaende verhael</l>
					<l></l>
					<l>Waer toe noch t&apos; sedert by gekomen is een nieuw ende aerdigh stuck, vertoonende d&apos;Audientie ofte Rechts-pleginge, die <persoonsnaam>den Hertogh Carel van<locatie> Bourgondien,</locatie></persoonsnaam> eenighen sone ende erfgenaem van den voornoemden <persoonsnaam>Goeden Hertogh Philips</persoonsnaam>, plagh te houden in sijn Hof, in eene groote Saele, al-waer hy met synen Cancelier te voorschyn quam vergeselschapt met de Princen van synen bloede, met de Gesanten van den Paus, Keyser, Koninghen, ende andere Vorsten, ende Standen, met de Ridderen van den Gulden Vliese, ende andere Heeren ende Hovelinghen, ende dat twee maelen ter weken, te weten s&apos; Maendaeghs ende s&apos; Vrydaeghs, naer dat hy sijn noenmael gedaen hadde, als wanneer hy sonder by-wesen van synen Grooten Raedt, aen eenjeder, ende meest aen arme en slechte menschen, Recht was doende, in welcker voeghen al t&apos;selve was geschiedende heeft<persoonsnaam> M &apos;Her Olivier de la Marche, Ridder,</persoonsnaam> des selfs Hertoghs Hof-meester ende Hopman van syne Lyf-wachte, ons naer-gelaeten in de Beschryvinge van den Huyse van desen Hertogh, die hy gemaeckt heeft in syne Bourgondische taele, ende al-hier verduytst is in de woorden naer-volghende, onder het Cappittel van den Raedt ende Rechtveerdigheyt van desen Vorst, naer dat hy beschreven hadde syne Cappelle en Godts-diensticheyt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>VErvolghens, seght hy, naer de Cappelle sullen wy spreken van den Staet van den Raedt ende van de Rechtveerdigheyt, om dieswille dat naer den dienst, gedaen aen Godt in de Kercke, de Rechtveerdigheyt is den tweeden Dienst, daer Godt mede geviert wordt. Ende voor den Raedt, soo tot syne groote Saecken, als tot de voorseyde Rechtveerdigheyt heeft <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> eenen Cancelier boven al, eenen Bisschop, sijnde t&apos;Hooft van den Raedt, in sijne afwesentheyt, vier merckelijcke Ridderen, acht Meesters van de Requesten, vyfthien Geheymschryvers ofte Secretarissen, Deurwaerderen, Fourriers, ende andere Officieren, daer toe dienende. Ende als <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> niet en is in&apos;t Leger, de vergaederinge van den Raedt wordt gehouden by de Kamer van<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam>, die dickwils komt in den selven Raedt, principalijck om te verhandelen ende raemen groote vonnissen ende groote saecken, ende nemt de moeyte van te hooren alle de opinien, ende en moghen niet komen in desen Raedt, als die daer toe gestelt sijn, te weten Ridderen van den Gulden Vliese, ende Meesteren van de Requesten, sonder door <persoonsnaam>den Hertogh </persoonsnaam>ofte synen Cancelier daer inne geleyt oft geroepen te worden. Ick laete te spreken van de weerdigheyt ende uijtstekentheyt van den Cancelier,want men weet wel al om, dat hy voorsit, ende selver in de tegenwoordigheyt van den Vorst, vraeght hy de opinien, ende heeft den grooten Segel in syne handen: ende is genoempt den eersten Man ende den eersten Officier, ende voor al in alle saecken en is in &apos;t selve Hof geen ander onderscheyt, als in <locatie>Vranckryck</locatie>. Den Constapel gaet vooren ende boven hem gaet noch eenen Stadthouder Generael: is te bemercken datten voorseyden Cancelier is van meerder gewin, als dien van <locatie>Vranckryck</locatie>, want hy bestiert oock de Finantien ende andere saecken, t&apos; gene niet en doet dien van<locatie> Vranckryck.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Ende vervolgende op &apos;t feyt van de Rechtveerdigheyt, <persoonsnaam>den Hertogh,</persoonsnaam> sijnde in syne Landen, houdt openbaere Audientie, om te hooren ende verveerdighen alle Requesten, die hem gebrocht sijn, principalijck van arme ende kleyne, die sauden moeten klachten doen tegen de Rycke ende Groote, ende en saude niet konnen by hem komen ofte gelegentheyt daer toe hebben: daerom haudt hy eene algemeyne Audientie, in synen persoon, twee maelen ter weken, ende wy sullen ons handen aen de ceremonien ende prachte van de selve Audientie, op dat gy van alles syt verwetticht van den tydt ende ordre des selfs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Men houdt d&apos;Audientie s&apos; Maendachs en s&apos;Vrydachs, ende d<persoonsnaam>en Hertogh</persoonsnaam> gedaen hebbende syn neen-Mael, gaet naer de Sale, die bereet gemaeckt is totte Audientie, ende is vergeselschapt metten Adel van syn Hof, te weten Princen, Cancelier, Schilt-Knaepen ende andere, ende daer en saude niemandt derven gebreken.<persoonsnaam> Den Hertogh </persoonsnaam>sit in synen Setel, kostelyck behangen met goude laecken, ende den terdt die broet is, ende van dry trappen, om daer op te komen, is gansch ryckelyck bedecke met tapyten, ende aen syne voeten is een kleyne bancke, tegen de welcke syn steunende twee Meesteren van de Requesten, ende den Audiencier, de welcke lesau de Requesten voor<persoonsnaam> den Hertogh,</persoonsnaam> ende oock eenen Secretaris, om te registreren d&apos;appointementen: ende syn dese vier op hunne knien, ende achter den Secretaris is eenen Clerck, die ryght de voorseyde Requesten aen een snoer, volgens datse hem langt den voorsz. Secretaris. Ende de bancken syn gestelt, elck in syn ordre, tegen ofte van wederseyden van den terdt, voor de Princen van den bloede, Gesanten, Vlies-Heeren, ende de groote Pensionarissen; ende weet een jeder waer hy gaen moet. Ende achter den rugghe van <persoonsnaam>den Hertogh </persoonsnaam>staen de Edel-lieden van<persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam>, te weten die van de Kaemer: Ende terstont dat d&apos;Audientie gedaen is, soo wordt de saele gesloten met een groot parcquet baillen ende bancken, alles bedeckt met tappyten, daer op zijn de Wapens van den <persoonsnaam>Hertogh,</persoonsnaam> ende staen aen de slincke syde van de baillen d&apos;Edelmans, die men Voorsnyderen noempt, ende die van den Stal.: ende aen de rechte syde die-men Panetiers noempt, de Voorschenckers, ende Schilt-knaepen van<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Ende voor de selve baillen zijn bancken rondom het parcquet, daer op sitten de Ridderen, Kamerheeren ende Vremdelinghen, die daer overkomen ende oock de Hof-meesters. Ende op d&apos;eynde van &apos;t selve parcquet, voor d&apos;aensicht van <persoonsnaam>den Vorst</persoonsnaam>, sijn d&apos;Edel-lieden, Mannen van Waepenen, ende van de Wachte, jeder met eenen Stock in de vuyst, hebbende baillien, als boven. Ende gaen al-daer dien dagh niet meer als de vyfthien, die de wachte moeten doen.</l>
					<l></l>
					<l>Voor hem rondom, ende tegen &apos;t selve parcquet aen de Poorte syn Deurwaerders van wapenen, ende voor den voet van den terdt staen twee Sergeanten van waepenen, hebbende jeder op den hals de massen ofte dicke stocken vanwaepenen van den Prince ende dese ceremonie wordt bestiert door de Hof-meesters.</l>
					<l></l>
					<l>Ende soo men geseten is, sijnder twee deuren open op de twee kanten van de voorseyde Saele inkomende door d&apos;eene de gene die Requesten aenbrenghen ende presenteren aen den <persoonsnaam>Hertogh</persoonsnaam>, ende keeren wederomme lanx de andere deure, ende de selve Requesten worden geleght op de banck, voor de gene diese lesen moeten, ende sy lesen se by keer: ende<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam> appointeert de Requesten naer syn beliefte, ende naer dat de saecke vereyscht, ende wort alles afgedaen eer hy vertreckt van de plaetse, binnen welcken tydt een jeder swyght, ende haudt ordre, ende alles voleyndt synde, <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> gaet wederomme naer syne kaemer, ende een jeder naer syne saecken.</l>
					<l></l>
					<l>Boven dien, soo is t&apos; sedert op-geschildert ende opgehanghen het groot ende uyt-muntende Stuck van eenen-twintich voeten in de lenghde, ende op de selve Hooghde van de ses voorgaende Schilderyen; t&apos; gene gemaeckt is uyt eene merckelijcke ende waerachtighe beschryvinghe van de Beroerten der <locatie>Nederlanden</locatie>, die noynt gedruckt en is geweest, ende is ons naer-gelaeten by<persoonsnaam> M&apos;Her Joachim Hoppers,</persoonsnaam>geweest hebbende in het jaer <datum datum='1559-xx-xx'>1559. </datum>Raedtsheer van den Grooten Raede, ende daer naer van den Secreten Raedt, ende van dien van Staeten; sijnde in &apos;t jaer<datum datum='1566-xx-xx'> 1566</datum>. in <locatie>Spagnien</locatie> geroepen geweest door <persoonsnaam>den Koninck Philips den tweeden</persoonsnaam>, om aldaer hem te dienen als eersten Raedt ende Segel bewaerder over de gevaerlijcke saecken ende grauwelijcke geschillen in de voorschreven <locatie>Nederlanden</locatie> op-gestaen.</l>
					<l></l>
					<l>Desen Heere schryft wel beduydelijck, onder andere dinghen, dit naer-volgende in de <locatie>Fransche </locatie>Taele, alhier oock van woorde te woorde verduyst: Hebbende <persoonsnaam>den Koninck Philips den tweeden</persoonsnaam>, syne Landen gestelt in vrede, heeft geraedsaem gevonden, om groote redenen, te vertrecken naer<locatie> Spagnien </locatie>in &apos;t jaer <datum datum='1559-xx-xx'>1559</datum>. ende naer dat hy tot het Gouvernement Generael genoemt hadde <persoonsnaam>de Hertoginne van Parme,</persoonsnaam> ende tot haere hulpe, de Raeden van Staete, Secreten ende Finantien; ende boven dien, alle de Provincien voorsien van Gouverneurs ende Raeden, ende de Frontieren ende andere plaetsen van Oorloghsvolck, ende hebbende tot dien aen <persoonsnaam>de Hertoginne</persoonsnaam> belast, ende aen den Secreten Raedt, de voltreckinghe van de Placcaten van <persoonsnaam>wylen den Keyser, synen Vaeder</persoonsnaam>, ende de syne, tot uytroyinghe der Ketteryen, is gekomen op eenen sekeren dagh, om dit feyt alleen naer <locatie>Mechelen</locatie>, ende om sich te vinden in synen Grooten Raedt als wanneer hy alle t&apos; selve hun bevolen heeft met synen eygenen mondt, boven de goede bestieringhe van de Rechtveerdigheyt, ende vertreck terstont daer naer.</l>
					<l></l>
					<l>Welcke expresse overkomste van sulck eenen Koninck ende d&apos;uytnemende eere gedaen by <persoonsnaam>syne Majesteyt</persoonsnaam> aen die van synen Grooten Raedt, sich geweerdight hebbende van alhier te komen om hunnen twil alleen, en om, sich te vinden in hunne vergaederinghe, ende selfs in de selve, neffens hun te fitten, heeft het gepeys gegeven van dit stuck op sijn treffelijckste te doen maecken tot eene eeuwighe ende seer treffelijcke gedenckenisse, soo van desen Hooghen Raedt in &apos;t gemeyn, als van alle de Heeren in &apos;t besonder, die alsdan waeren van den selven Raedt; sijnde tot dien eynde opgesocht de Naemen, Toenaemen, ende konterfeytsels van alle de selve, ende syn dese naervolgende.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Everardus Nicolai, President, die sone was van den Vermaerden President Nicolaus Everardi</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Remigius Druitius, daer naer geweest synde tweeden Bisschop van <locatie>Brugge</locatie></persoonsnaam>, ende<persoonsnaam> Antonius Contant, Canonick tot <locatie>Mechelen</locatie> en <locatie>Atrecht</locatie>,</persoonsnaam> dese twee waeren alsdan de Geestelijck Raedts-Heeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De wereltlijcke waeren dese volgens hunnen eedt. <persoonsnaam>Franciscus van Cranevelt</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes de Mauvy</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Colin,</persoonsnaam><persoonsnaam> Florent de Griboual,</persoonsnaam><persoonsnaam> Jacobus Wastel, </persoonsnaam><persoonsnaam>Jean de Berghes</persoonsnaam>; naerder-handt<persoonsnaam> President, Anthonius de Meulenaer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Joannes Auxtruyes</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Ioachimus Hoppers</persoonsnaam>, hier boven vermelt.<persoonsnaam> Livinus Everard</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Livinus de Biese</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Carolus de Weert</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Carolus du Mont-saint Eloy,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Franciscus Verleysen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Everard Roussel</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Alexander Boulin</persoonsnaam> dese twee leste waeren de Gressiers.</l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t selve stuck sietmen <persoonsnaam>desen Koninck</persoonsnaam> seer prachtich ende verheven sitten in eenen kostelijcken Throon, synde uytgebeeldt naer &apos;t leven, in den selven ouderdom, als hy ter dien tyde was, te weten twee en dertich jaeren.</l>
					<l></l>
					<l>Nevens synen Throon staen <persoonsnaam>den Hertogh, van Alba</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den Bisschop van <locatie>Atrecht</locatie> Antonius Perrenot</persoonsnaam>, daer naer geworden synde Cardinael ende eersten Aertsbisschop van <locatie>Mechelen</locatie>, <persoonsnaam>Den Grave vanHornes</persoonsnaam>,<persoonsnaam> M&apos;Her Philips van Montmorency</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den President Viglius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den Raedts-Heer van Staeten Carolus Thisnack,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Judocus de Cortewille</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>Paulus Rhintsincq</persoonsnaam>, die den selven <persoonsnaam>M&apos;Her Joachim Hoppers</persoonsnaam> schryft van <persoonsnaam>den Koninck</persoonsnaam> gekoren geweest te syn, om hem te volghen naer<locatie> Spaignen,</locatie> ende hem te dienen voor Secretarissen in de saecken van <locatie>Nederlandt,</locatie> neffens den voorsz. <persoonsnaam>M&apos;Her Carel van Thisnack</persoonsnaam>, die <persoonsnaam>syne Majesteyt</persoonsnaam> mede nam voor Segel-bewaerder over de selve saecken, ende den voorsz. Graeve voor Raedt van Oorloghe by synen Konincklycken Persoon.</l>
					<l></l>
					<l>Daer naer volght in de selve groote van &apos;t voor-gaende stuck van<persoonsnaam> den Koninck Philips den tweeden</persoonsnaam>, den Grooten Raedt van syne Doorluchtighste Hoocheden van &apos;t jaer <datum datum='1616-xx-xx'>1616.</datum> als-wanneer den selven verhuyst is van<locatie> het Aut Paleys,</locatie> naer <locatie>het Nieuwe,</locatie> alwaer alle de Heeren oock naer &apos;t leven uyt gebeeldt sijn, gelijck mede sijn de doorluchtighste <persoonsnaam>Aerts-hertoghen Albertus </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Isabella Clara Eugenia</persoonsnaam>, die al-daer sitten in eenen seer kostelijcken Throon in der voeghen gelijck sy uyt gedruck sijn in hunnen Grooten Segel van den voornoemden Raedt van dien tydt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ende om van gelijcken te voldoen aen de loffelijcke nieuwsgiericheyt van de gene die oock wel wilden weten de persoonen die in <datum datum='1616-xx-xx'>&apos;t selve jaer sesthien </datum>waeren van den Grooten Raedt, soo sal-men al-hier oock by-voeghen de naemen ende voordere treffelijcke ampten der selve, die oock altemael naer hunne conterfeytsels al-daer uyt-geschildert sijn. <persoonsnaam>Den President was M&apos;Her Iacques Liebaert, Ridder Heere van <locatie>Sommaing</locatie>, <locatie>Schardan</locatie></persoonsnaam> &amp;c. De twee Geestelijcke Raedtsheeren waeren <persoonsnaam>M&apos;Her Iacques Boonen, als-dan Deken ende Canoninck van<locatie> de Metropolitane al-hier</locatie>, naerderhandt Bisschop van <locatie>Gendt</locatie>, ende Aertsbisschop van <locatie>Mechelen</locatie></persoonsnaam>, ende Raedt van Staeten van syne Majesteyt, <persoonsnaam>M&apos;Her Nicolas de Fief Canoninck van Doornick</persoonsnaam>, daer naer van den secreten Raedt, ende genoemden <persoonsnaam>Bisschop van Atrecht.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>De wereldtlycke Raedts-Heeren waeren,<persoonsnaam> M&apos;Her Otto Hartius, mede Advocaet Fiscael des Konincx die eerst in <locatie>Hollandt</locatie> ende daer naer in <locatie>Vranckryck</locatie> gesonden is gheweest om seer gewichtige saecken.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Arnold Baert, geweest synde Schepen van<locatie> Brussel</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Antoine Sucquet.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Maillard de Vuldere; naerderhandt vanden Secreten, ende vanden Raede van Staeten</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Renon le Bailly, die Ambassadeur is gheweest van Haere Door-luchtichste Hoocheden by den Coninck van <locatie>Vrancryck</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her losse Baltyn geweest hebbende Procureur General ende te voren Raedts-Heer in<locatie> Vlaenderen.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Ian van Castre.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Henrici Schotti.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Zeger coules, daer naer President van den Raede van <locatie>Naemen</locatie>, ende oock President al-hier.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Peeter Cuvelier.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Claude Humyn, mede Procureur Generael, naerder-handt Super-intendent in <locatie>den Paltz,</locatie> ende t&apos; sedert gestelt in den Secreten Raedt</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Peeter Semerpont, daer naer oock Raedts-Heer in den secreten Raedt</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Carel de Rantre.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>M&apos; Her Maillard de Lands-Heere.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Greffiers waeren.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Iean vanden Schelde.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Christiaen de Haze, Den Substitut was</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Martin de Smilla, nader-handt Raedts-Heer.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den Rent-meester van de Exploiten was</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Philips Van Erp.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>De Voor-Saele van het voorsz. Consistorie heeft oock syne besondere cieraeten en schilderyen, onder andere het groot ende audt stuck van &apos;t Parlement ten tyde van <persoonsnaam>den Hertogh Carel van <locatie>Bourgondien</locatie></persoonsnaam>, des selfs Instelder ende Opper-hooft, gemaeckt, alwaer alle de Heeren neffens hem sittende in &apos;t getal van vyf-en-dertich boven vier Fiscalen, dry Greffiers, vier Secretarissen, eenen Rent-Meester, diemen vande Exploiten noemt, den eersten Deurwaerder ende andere meer, oock seer konstich naer het leven geschildert syn, dese leste syn al staende.</l>
					<l></l>
					<l>Ende alsoo vangelycken toegeseyt hadde de Naemen van alle Cancelieren, Hoofden, ende Presidenten, die in den Grooten Raedt, soo voor, als naer, ende oock in het Parlement gheseten hebben, en hebbe niet konnen laeten mijne belofte hier inne oock voor een goet deel te quyten, hebbende als noch moeten uytstellentot het toe-comende jaer, soo de Presidenten vanden Grooten Raedt, als de treffelycke Ampten by hun bedient, ende alle de Wapenen, die soo lichtelyck niet en hebben konnen op-gesocht ende gesneden worden; mits sy seer menighvuldigh ende audt syn, te weten van over de dry hondert jaeren; ende ettelyck oock groot werck in hebben, soo om de Schilden, als om de Helmen van eenighe, ende andere om de Croonen ende vergulde Vliesen rondtom hangende, &apos;t gene alles ten naesten volmaeckter ende aengenaemer syn sal, als niet verhaest wesende.</l>
					<l></l>
					<l>Hier naer volghen voor eerst de Cancelieren ende de Hoofden van de Audientien, Consistorien, ende Groote Raeden, soo van de Hertoghen van <locatie>Bourgondien,</locatie> die men heeft konnen achterhaelen, als van de Aertshertoghen van<locatie> Oostenryck </locatie>ende van <persoonsnaam>den Keyser Carel den vyfden,</persoonsnaam> die den Naem van dit verheven Ampt van Cancelier wegh genomen heeft in <datum datum='1529-xx-x'>&apos;t Jaer 1529</datum>. als hy den Grooten Segel gegeven heeft aen<persoonsnaam> synen eersten Raedsheer, Nicolaes Perenot, Vader van den Cardinael Granvelle</persoonsnaam> ende van andere Sonen, oock tot hooghe Staten gekomen synde, den welcken Segel <persoonsnaam>synen Grooten Cancelier Mercurinus de Gattinaria </persoonsnaam>liever hadde <persoonsnaam>den Keyser</persoonsnaam> wederomme te geven, als daer mede te Segelen het ransoen van den Gevangenen <persoonsnaam>Koning an<locatie> Vranckryck</locatie> François den eersten</persoonsnaam>, alleen op twee Millioenen Gaut gestelt, &apos;t gene <persoonsnaam>den Keyser</persoonsnaam> seerquaelyck nemende, heeft den Segel aen-genomen ende overgelevert, als boven geseyt is, aen den voorschreven <persoonsnaam>Nicolas Perenot</persoonsnaam>, sonder nochtans den selven te willen geven den Titel van Cancelier, nochte aen jemant anders, om alsoo wegh te nemen het al te seer groot gesagh ende vermogentheyt, die den voorseyden Mercurinus aengenomen hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Naemen van de Cancelieren van de Groote Raeden hier boven geroert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Robrecht de Tugui</persoonsnaam>, die oock &apos;t selve Ampt bedient hadde, soo onder <persoonsnaam>Philips van Rovré, lesten Hertogh van <locatie>Bourgondien</persoonsnaam>,</locatie> van een ander Geslachte, met hem uyt-gestorven; als onder <persoonsnaam>den Koninck Jan van <locatie>Vranckryck.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Philibert Paillart, Heere van<locatie> Torigny</locatie> ende van <locatie>Lisy-sur-ort</locatie>, in &apos;t jaer <datum datum='1380-xx-xx'>1380.</datum></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolas de Thoulon, in &apos;t jaer <datum datum='1384-xx-xx'>1384</datum>. Bisschop van <locatie>Coutances</locatie>, ende van <locatie>Autun </locatie>in &apos;t jaer <datum datum='1386-xx-xx'>1486.</datum></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan Camus, geweest hebbende Advocaet van den Koninck van<locatie> Vrankryck</locatie>, in &apos;t Parlement van <locatie>Parys.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Saulx, Riddere, Heere van <locatie>Courtivron,</locatie> in &apos;t Jaer <datum datum='1405-xx-xx'>1405.</datum></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean Canardi, den welcken andere noemen Colhardi dat is te seggen Stauthals, hy was Bisschop van<locatie> Atrecht.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Nicolas Raulin ofte Rolin, den welcken gebruyckt is geweest in de vermaerde ende seer gewichtige vredehandelinge van <locatie>Atrecht</locatie> in &apos;t jaer <datum datum='1435-xx-xx'>1435</datum>.</persoonsnaam> tusschen<persoonsnaam> Carel den sevenden Koninck van <locatie>Vranckryck</locatie>,</persoonsnaam> ende den voorseyden Hertogh. Desen Cancelier hadde <persoonsnaam>eenen Sone Ian, Cardinael, diemen noemden van<locatie> Bourgondien</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Peeter oft Steven de Goux, Heere van <locatie>&apos;t Lant van Wedergraeten</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Hugonet, Heere van <locatie>Saillant</locatie> ende van <locatie>Lys.</locatie></persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Ian Carondelet, Heere van<locatie> Champuans</locatie></persoonsnaam>, den welcken afgeset wordende door den haet ende opstoken van syne vyanden, is nu in syne plaetsen gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Thomas de Plaine, Heere van <locatie>Maigny sur Thyl,</locatie> <locatie>Corcelles</locatie>,<locatie> la Roche</locatie>,<locatie> Quamble</locatie>, <locatie>Tar</locatie>,<locatie> Marliens,</locatie> ende van<locatie> Gouvernans</locatie>, Neve van den voornoemden Gerard de Plaines, </persoonsnaam>den welcken den Titel gevoert heeft van den Grooten Cancelier onder den <persoonsnaam>Koninck van<locatie> Castillien</locatie>, Philips den eersten van dien naeme, Aertshertogh van <locatie>Oostenryck</locatie>, den Schoonen, genoemt.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>N.... de Tayard Heere van Bussy</persoonsnaam>. <persoonsnaam>Jan de Wilde, ofte le Sauvage, Riddere, Heere van<locatie> Oscaubeke</locatie></persoonsnaam>, Grooten Cancelier, onder<persoonsnaam> den Aertshertogh Carel, Prince van <locatie>Spagnien</locatie></persoonsnaam> <persoonsnaam>Mercurin Arboreus Gattinaria,</persoonsnaam> lesten Grooten Cancelier van <persoonsnaam>den selven Aertshertogh, Keyser geworden synde, den vyfden van dien Naem</persoonsnaam>, die dit verheven Ampt vernieuwicht heeft in &apos;t Jaer <datum datum='1529-xx-xx'>1529.</datum> in den persoon van den selven <persoonsnaam>Gattinaria</persoonsnaam> als hier vooren geseyt is, den welcken daer naer Cardinal geworden synde, is gestorven in &apos;t Jaer <datum datum='1530-xx-xx'>1530.</datum> tot<locatie> Ynsbroug in Tyrol.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Naemen van de Hoofden van de voorschreven Groote Raeden.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Richard Chaucey, in &apos;t Jaer<datum datum='1411-xx-xx'> 1411</datum></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Philips de Morvillers, Heere van de selve plaetse van <locatie>Clary,</locatie> ende van <locatie>Charenton</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Steven Annevier, Heere van<locatie> Belmont</locatie>, ende van <locatie>Voumeurt</locatie>, gestorven in &apos;t Jaer <datum datum='1453-xx-xx'>1453</datum>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jan, Heere van<locatie> Lannoy,</locatie> Ridder ende Camer-heer van den Hertogh Philips den Goeden, geweest synde synen Stadthauder in<locatie> Hollandt,</locatie> <locatie>Zeelandt </locatie>ende<locatie> Vrieslandt.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Geerard de Plaines, Heere van <locatie>Fied</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Tillatre, Bisschop van<locatie> Doornick,</locatie> ende Abt van <locatie>S. Bertin, in de Stadt van S. Omer</locatie></persoonsnaam> al-waer hy gebauwt heeft, tot het gebruyck van den Hertogh, een seer schoon Hof. Hy was te voorens oock geweest Abt van<locatie> Thiery by Rheins,</locatie> ende Bisschop van <locatie>Verdun </locatie>ende naerderhant van<locatie> Thoul</locatie>. Hy was een seer vermaert ende geleert Man, als het blyckt by den grooten Boeck die hy gemaeckt heeft van het Gulden Vlies, waer van hy Cancelier was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Ferry de Clugny oock Cancelier van &apos;t Gulden Vlies ende Bisschop van <locatie>Doornick</locatie>, Cardinael gestorven binnen<locatie> Roomen</locatie> in het Jaer <datum datum='1483-xx-xx'>1483</datum></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Jean de la Bouverie, Heere van <locatie>Wiex</locatie>, <locatie>Bierbeke,</locatie> &amp;c. in &apos;t Jaer <datum datum='1478-xx-xx'>1478.</datum></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1260-xx-xx'>1260</datum></l>
					<l></l>
					<l>Stierf <persoonsnaam>Hertogh Henderick den derden</persoonsnaam>, waer van veel diversche Heeren wildenMombaer zyn ghestelt: maer <persoonsnaam>de Hertoginne </persoonsnaam>verkoos <persoonsnaam>Wauter Berthout, </persoonsnaam>die doen was Cancelier, ende Goedevaert Heer van <locatie>Perweys</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Dit verstont <persoonsnaam>Arnout Heer van <locatie>Wesemael</locatie>,</persoonsnaam> ende quamp met die van <locatie>Loven</locatie> naer <locatie>Mechelen</locatie>, om hun alle schade te doen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen die van <locatie>Mechelen</locatie> dat hoorden, soo quamen zy Ghewapent hun tegen, en vochten mannelyck, soo dat die van <locatie>Loven </locatie>moesten vluchten ende liepen tot in <locatie>de Lieps</locatie>, alwaer sy af-wierpen ider hun Harnas, ende lieten allen hun Bagagien.</l>
					<l></l>
					<l>Waer onder waeren twee Wagens Boxhaeringhen; maer die van <locatie>Mechelen</locatie> sonden hun eenen Waghen wederom, om datse eens proeven souden; maer de rest brochten sy binnen <locatie>Mechelen </locatie>met hun Gevangenen, waer onder waeren twee Ridders.</l>
					<l></l>
					<l>Als nu de Boxhaeringhen binnen waeren, soo verkochten sy die, ende wie eenen koght, was vry Poirter ende daer mede kregen sy weder Volck.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1260-xx-xx'>In &apos;t selve Jaer</datum> soo quamp <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Luyck</locatie> </persoonsnaam>voor<locatie> Mechelen</locatie> met groote macht van Volck, soo Geestelyck alsWerelyck, om syn leet te vreken tegen <persoonsnaam>Wauter Berthout,</persoonsnaam> ende tot syn hulp quamp oock <persoonsnaam>de Gravinne van<locatie> Vlaenderen.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Dit verstont <persoonsnaam>Heer Wauter Berthout;</persoonsnaam> maer en was daer voor niet bevreest (want hy kenden syn Volck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Soo <persoonsnaam>den Bisschop</persoonsnaam> nu daer voor was soo versocht hy slagh te leveren; maer<persoonsnaam> den Heer Berthout </persoonsnaam>antwoorde, bedenckt u wel.</l>
					<l></l>
					<l>Doen dede hy Kryghs-raedt houden; maer allen syne Heeren, als oock<persoonsnaam> de Gravinne</persoonsnaam>; die ont-raeden t&apos; hem; want sy seyden dat het Berthouders Volck te kloeck was.</l>
					<l></l>
					<l>Doen verliet <persoonsnaam>den Bisschop</persoonsnaam> <locatie>Mechelen </locatie>als hy daer dry dagen voorgelegen hadde, ende van spyt, soo wirp syn Volck by <locatie>Tricht</locatie> de Galghe om-verre, ende by <locatie>Luyck</locatie> stont eenen Thooren die<persoonsnaam> den Bisschop</persoonsnaam> dede bestormen ende afworpen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1288-xx-xx'>1288</datum></l>
					<l></l>
					<l>Hadde <persoonsnaam>Hertogh Jan</persoonsnaam> eenen Oorlogh, om <locatie>het Lant van Limborg </locatie>onder syn gebiet te brengen; waer toe hy versoght <persoonsnaam>Wauter Berthout</persoonsnaam>, die met hem leyden syn Mechels Volck.</l>
					<l></l>
					<l>Doen trock<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Berthout </persoonsnaam>naer <locatie>Limborgh</locatie>, ende als sy quamen te<locatie>Waerronck</locatie>, soo sloeghen sy daer eenen Slagh, waer <persoonsnaam>Wauter Berthout</persoonsnaam> in het eerste doodt bleef, ende noch meer andere Ridders.</l>
					<l></l>
					<l>Dit wist syn Volck niet: want sy meynden dat hunnen Heer noch was vechtende. En hielden goede ordre <persoonsnaam>den Heere Gielis Berthout,</persoonsnaam> <persoonsnaam>den Heer Arnoult van Walhem</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Heer Geeraert van Walhem</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Heer Geeraert van Rotselaer</persoonsnaam>, waer mede sy mannelyck vochten, alsoo dat door hun <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> de Victorie bequamp, ende die van <locatie>Mechelen </locatie>groote eere.</l>
					<l></l>
					<l>Daer bleven doodt, wel duysent Ridders ende vier duysent Peerden.</l>
					<l></l>
					<l>Doen misten die van<locatie> Mechelen </locatie>hunnen Heer; waer naer sy datelyck deden soecken: maer en konden hem, door de menichte der Dooden, niet vinden, ende is alsoo met die andere op <locatie>het Kerck-hof tot Waeronck</locatie> begraven.</l>
					<l></l>
					<l>Tot teecken van dese Victorie, is in <locatie>S. Goele Kerck tot Brussel,</locatie> jaerlyckx beset eenen Feest-dagh voor onse L. Vrouwen Authaer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1301-xx-xx'>1301</datum></l>
					<l></l>
					<l>Belegherde<persoonsnaam> Hertogh Jan </persoonsnaam>de Stadt van<locatie> Mechelen</locatie>, om een ongeluck dat daergeschiet was door eenige roekeloose Gasten die gequetst hadden een eerlyck Man sommige seggen dat hy Schoutheyt was, ende daer by Brusselaer, het gene de Gemeynten niet wel en deden.</l>
					<l></l>
					<l>Daerom vergaerden hy allen syn Volck, soo van<locatie> Loven</locatie>, <locatie>Brussel</locatie>, <locatie>Antwerpen</locatie>,<locatie> Lier,</locatie> ende oock van<locatie> de Kempen</locatie>; waer mede hy quamp voor de Stadt.</l>
					<l></l>
					<l>Die van <locatie>Loven</locatie> en <locatie>Brussel,</locatie> laghen op de Zuyt-syde, ende die van <locatie>Antwerpen</locatie> met die van<locatie> de Kempen </locatie>lagen op de Noort-syde, maer sy branden alles dat sy vonden buyten die poorten.</l>
					<l></l>
					<l>De Geestelyckheyt quamen datelyck by<persoonsnaam> den Hertogh </persoonsnaam>om den peys te maecken. Die van <locatie>Antwerpen</locatie>, <locatie>Lier</locatie>,<locatie> Kempen</locatie>, meynden dat het peys was, begosten met malcanderen te gaen spelen.</l>
					<l></l>
					<l>Dit wirden de Mechelaers gewaer, syn op hun uyt-gevallen, en sloegen menighe doodt, waer onder waeren twee Ridders, <persoonsnaam>Heer Vorselaer </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Heer van Liere,</persoonsnaam> ende de rest joeghen sy tot <locatie>Walhem</locatie>; al-waer sy moesten door het Water loopen, waer door datter veel bleven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Doen keerden sy haestigh wederom naer de Stadt, die van binnen hadden Taefelen gedeckt van blyschap op <locatie>de groote Merckt,</locatie> en deden hun daer ombyten, boven dat soo kleeden sy eenige Maeghdekens en Vrouw-persoonen in Mans-kleederen, om niet te mercken hunne Dooden.</l>
					<l></l>
					<l>Doen <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> dat hoorden wiert seer gram, en dede terstont de Stadt seer dicht besetten, soo dat sy geen provisie en kosten krygen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen waeren sy genoot-saeckt uyt te vallen door hongers-noot, waer door sy veel gevangen wierden. Daer wirt oock gevangen eenen <persoonsnaam>Capiteyn van Eeck-houte </persoonsnaam>genoemt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Doen schrevense om hulpe aen <persoonsnaam>den Bisschop van <locatie>Luyck;</persoonsnaam> </locatie>maer hy beantwoordense niet, het welck aen hem naederhandt, niet wel en bequamp.</l>
					<l></l>
					<l>Nu in den uyttersten noot ghekomen zynde, verstonden sy datter eenige Schepen van<locatie> Rypel-monde </locatie>quamen met Etewaer gelaeden. Hielden doen raet, dat sy eenighe Schepen souden gereet maeken met Peck, Olie en Solpher, ende dat doenbranden als de Schepen souden aen-komen, om alsoo de Vyanden te doen vreesen, gelyck sy deden: want sy wierpen soo schromelyck het Vier in hunne Schepen, dat hun docht dat sy branden: maer de Brabanders waeren te sterck, doen blevender veel doodt maer luttel gevangen.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daer naer versochten sy peys van <persoonsnaam>den Hertogh,</persoonsnaam> den welcken sy verkregen, met conditien dat sy moesten hunne sterckten af-werpen, ende met hem in alle occasie ten Oorloge gaen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen waeren die brabanders blyde ende dit geschiede, naer dat <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> daer 17. weken hadden voorgelegen, ende doen wirt dit spreeckwoort geseyt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Als die van Mechelen syn in noot van Spyse,</l>
					<l>Dan roepen sy te saemen om den Peyse.</l>
					<l>Eenigen tyt daer naer soo moesten sy met<persoonsnaam> den Hertogh </persoonsnaam>ten Oorloge gaen en versochten het voor-vechten, het welck hun gegheven wirt, alwaer sy hun soo kloeck droegen, dat<persoonsnaam> den Hertogh </persoonsnaam>hun weder liet op maecken hun sterckten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1318-xx-xx'>1318</datum></l>
					<l></l>
					<l>Laegen die van <locatie>Mechelen</locatie> met<persoonsnaam> Hertogh Jan</persoonsnaam> voor <locatie>Sittaert.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1332-xx-xx'>1332</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Waeren sy oock voor<locatie> Helesem</locatie>, ende oock voor <locatie>Hellesmen</locatie>, alwaer veel<locatie> Vlaemingen</locatie> bleven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-xx-xx'>1356</datum></l>
					<l></l>
					<l>Quamen die van<locatie> Brussel</locatie> voor <locatie>Mechelen</locatie> ende beroofden Hof-staden ende staekent doen in brant.</l>
					<l></l>
					<l>Daer laeghen oock eenighe begraven tot <locatie>Meer-beeck</locatie>, ende mynden oock te komen naer <locatie>Mechelen</locatie>, ende staecken<locatie> Hever</locatie> in brant.</l>
					<l></l>
					<l>Doen quamen die van<locatie> Mechelen </locatie>met eenige kloecke Ridders hun vinden, tot by hun wercken alwaer sy geslagen wirden, en op den vlucht gejaeght. doen staecken die van <locatie>Mechelen</locatie> het Dorp in brant.</l>
					<l></l>
					<l>Korts daer naer trocken sy weder uyt met <persoonsnaam>Heer Otto van Bielant</persoonsnaam> naer het Dorp <locatie>Betekum</locatie> en<locatie> Keerbergen</locatie>. Daer volghden <persoonsnaam>den Heere Kerremans</persoonsnaam> met noch andere Ridders. Dese quamen een partye van <locatie>Lier</locatie> tegen daer men vreeselyck vocht: want van <locatie>Lier</locatie> blevender veel doodt, ende men hadde 20. Gevangen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen vernaemen sy dat de Brusselaers ontrent<locatie> Leliendael </locatie>branden, waer op dat sy wederom uytvielen ende sloegense, en namen gevangen <persoonsnaam>Ionckheer van Boeckhaut</persoonsnaam>, met <persoonsnaam>Heer van Redelgem,</persoonsnaam> en nochtans kloecke Ridders waeren. Want sy hadden te vooren beroepen eenige Ridders van<locatie> Mechelen</locatie> om een Lancie te breken: maer sy quamen niet, het welck voor hun geen eer en was.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> waeren de Brusselaers getrocken naer<locatie> Kortenberge</locatie>, doen de Mechelaers dat verstonden syn sy uytgevallen met eene macht, ende leverden Slagh, ende namen gevangen<persoonsnaam> den Drossaert van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam> ende veel Ruyters waer onder was een vroom Ridder, met naeme <persoonsnaam>Rombout Raedewaes</persoonsnaam>, den welcken gequetst wiert in syn hooft met eenen Peyl om dat op heften syn Helmet waer van hy stirf.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-xx-xx'>Op den selven</datum> tyt quamen die van <locatie>Vilvoorden</locatie> uyt, meynende de Mechelaers te vinden, maer sy quamen te laet, en van speyt branden sy tot <locatie>de Brusselsche Poorte</locatie>, ende naemen daer naer den vlucht. Dit geschiet in <datum datum='1356-12-xx'>December</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1356-xx-xx'>In dit selve jaer</datum> vielen de Antwerpenars in <locatie>&apos;t Lant van Waes</locatie>, waer dat sy groote schaede deden. Dit hoorden de Mechelaers, die naemen met hun eenige Boeren, ende joegen de Antwerpenaersuyt het Lant ende moesten hun begeven naer hun Schepen met groote hoopen, waer door die Schepen soncken ende verdroncken, daer naer quamen de Brabanders met eenige Duytsche by <locatie>Mechelen </locatie>ontrent<locatie> het Klooster van de Sieckenlieden</locatie>, waer sy een klyn out Huysken in brant staecken, die van<locatie> Mechelen</locatie> quamen stillekens met eenige goede Schutters, ende stelde hun in de straete ende schoten heel wel, want sy vongen seven <locatie>duytse </locatie>Knechten ende de rest ontquamp.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1357-03-27'>1357</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1357-03-27'>Den 27. Meert </datum>quamen die van <locatie>Lier </locatie>dickwils uyt, ende branden gedurigh ontrent <locatie>Mechelen </locatie>die Dorpen, maer onsen <persoonsnaam>Kapiteyn Vranck</persoonsnaam>, die trock met ons naer <locatie>Lier</locatie>, en stelde ons in dry partyen voor de Stadt, ende hy commandeerde een partye voor uyt te gaen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen quamen die van<locatie> Lier</locatie> meynde datter maer dese partye was; maer sy waeren bedrogen: want sy moesten den vlucht nemen tot in hun wercken, alwaer hun de Mechelaers uytsloegen met groot verlies van Volck.</l>
					<l></l>
					<l>Doen begonsten sy hunne huysen te doen branden, waer door de Mechelaers moesten wycken, ende doen vluchten die van<locatie> Lier</locatie> in hunne Stadt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1357-xx-xx'>Op den selven tyt</datum> verstont <persoonsnaam>den Hertogh Wenselyn </persoonsnaam>dat die van<locatie> Mechelen </locatie>waeren naer<locatie> Lier</locatie>, met groote macht, quam naer <locatie>Mechelen</locatie>, met veel Volcks, tot aen <locatie>de Brugge van Semps</locatie>, al-waer hy hem scheyde, ende trock naer Hof-staden, Sieckelieden, en Muysen, het welck hy in brant stack.</l>
					<l></l>
					<l>Als die van <locatie>Mechelen</locatie> dat op den wegh van<locatie> Lier </locatie>sagen, zyn sy spoedigh daer naer toe getrocken.</l>
					<l></l>
					<l>Ende <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> dit verstont, is datelyck opgetrocken, om dat hy hun niet en derfden wachten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1357-04-15'>In &apos;t selve jaer den 15. van April </datum>trock<persoonsnaam> den Heer Kapiteyn Doudeleer</persoonsnaam> met die van <locatie>Mechelen</locatie> naer <locatie>Cortenbergh.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Daer komende, vont veel Boeren in de Wapenen, dit siende heeft hun aen-getast, ende terstont quamen die Brabanders de Boeren tot hulpe, ende doen kregen de Mechelaers de nederlage, waer datter veel doodt bleven ende gevangen.</l>
					<l></l>
					<l>Dit wirt terstont gehoort van die van <locatie>Mechelen,</locatie> quamen datelyck uytgevallenmet hun macht, soo die Brabanders hun vernaemen, lieten hun gevangen loopen, en vloeden tot<locatie> Erps op het Kerck-hof </locatie>het welck seer sterck was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Maer die van <locatie>Mechelen</locatie> vielen daer op met kloocken moet, en naer veel strydens soo moesten de Brusselaers <locatie>het Kerck-hof </locatie>verlaeten met verlies van dry Ridders ende veel gevangen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1357-05-09'>Den 9. Mey</datum> trocken die van<locatie> Mechelen</locatie> voor<locatie> Vilvoorden </locatie>met eenige Ruyters eenige te voet; maer die van<locatie> Vilvoorde</locatie> en <locatie>Brussel </locatie>mynden hun te slaen, soo dat die van <locatie>Mechelen</locatie> vlieden moesten, gelyck zy meynden, want het gros stont achter de welcke op hun vielen, soo datter veel Brabanders bleven ende het Mechels Voetvolck hadde eenen grooten hoop van beesten voor buyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1357-05-12'>Den 12. Mey </datum>soo mynden de <locatie>Brusselaers </locatie>dit te her-nemen, en quamen met een groote macht tot<locatie> Semps, </locatie>sommige over<locatie> de Zenne</locatie>, dit sagh eenen Meulder, die stack met eenen Horen, soo dat die van <locatie>Mechelen</locatie> quamen om hun te komen vinden, maer de <locatie>Brusselaers</locatie> hun gewaer wordende, liepen sy voort, tot naer den noen, doenbranden sy <locatie>Berbelgem</locatie>, doen quamen die <locatie>Mechelaers </locatie>weder naer<locatie> Semps</locatie>, ende die <locatie>Brusselaers</locatie> weder aen &apos;t loopen, ende eenen Heer verliet syn Peert en Mantel.</l>
					<l></l>
					<l>Maer onse <persoonsnaam>Capiteyn Doudeleer</persoonsnaam> die rêed met eenigh Volck hun naer, over de Brugge ende liet het Leger aen de Brugh.</l>
					<l></l>
					<l>Als die van<locatie> Brussel</locatie> hun gewaer wirden, zyn zy op hun gevallen, maer onsen Capiteyn voor-sichtigh wesende is allenskens geretireert tot by sijn Volck. Doen ginck het gevecht eerst aen.</l>
					<l></l>
					<l>De Legers by malkanderen wesende, soo wiert daer vreeselyck gevochten, maer die van <locatie>Brussel </locatie>moesten den vlucht nemen tot op<locatie> het Kerck-hof</locatie> met verlies van veel Volcks.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Den Heer Doudeleer</persoonsnaam> siende dat hy aen hun niet meer en kost, soo vraeghde hy, oft onder hun een vroom Ridder was, die wilde tegen hem een Lancie breken, waer op datelyck quamp <persoonsnaam>Heer Hendrick Quayribbe</persoonsnaam>, die aen <persoonsnaam>den Heer Doudeleer</persoonsnaam> naer lang gevecht, hem een schrabbe gaf op sijn aen sicht, waer mede sy schyden.</l>
					<l></l>
					<l>Korts daer naer dede <persoonsnaam>den Graeve Wilhem van Hollant</persoonsnaam>, groote devoir om peys temaecken, tusschen die Mechelaers ende Brabanders: want die Heeren beyden van syn Maeschap waeren, daer wirt doen een bestant gemaeckt van dry dagen, maer die Brabanders en hielden daer niet van: want sy staecken te<locatie> Hombeke </locatie>eenige Huysen in brandt.</l>
					<l></l>
					<l>De <locatie>Antwerpenaers </locatie>die beroofden eenige Schepen die naer<locatie> Mechelen</locatie> quamen.</l>
					<l></l>
					<l>Het geviel korts daer naer, datter by <locatie>Rypelmonde</locatie> eenige Schepen geladen waeren met victalie voor die van<locatie> Mechelen,</locatie> ende die van<locatie> Antwerpen</locatie> quamen tot aen <locatie>den Kalck Hoven</locatie>, om die te berooven, ende schooten seer op de Schepen, maer <persoonsnaam>den Heer Doudeleer</persoonsnaam> die quamp met twee Schepen Volcks, en schoot op die Antwerpenaers soo vreeselyck, dat de Schepen passeerden ende in plaets van buyt soo hadden sy op hun Wagens dooden en Gequetsten, maer hadden sy mogen te Lande komen daer en sou niet eenen Segnioor af-gekomen hebben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1357-xx-xx'>In &apos;t Jaer 1357. </datum>wirt door toedoen van <persoonsnaam>Graef Wilhem</persoonsnaam> de Peys geslooten tusschen de Mechelaers ende Brabanders tot<locatie> Aet</locatie> d<datum datum='1357-06-04'>en 4. Junio</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1410-xx-xx'>1410</datum></l>
					<l></l>
					<l>Hadden die van<locatie> Mechelen</locatie> grooten twist met die van <locatie>Antwerpen</locatie> om de dry Werven, ende die van<locatie> Loven </locatie>en<locatie> Brussel</locatie> quamen die Antwerpenaers tot hulpe, om datse niet en wilde laten volgen, Vis, Haver, en Saut. Niet tegen staende, trocken sy met <persoonsnaam>Hertogh Ian</persoonsnaam> in <locatie>Vermandois</locatie>, en namen <locatie>Suave</locatie> in, en staeckent in brant.</l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t Jaer<datum datum='1434-xx-xx'> 1434.</datum> wast dieren tyt van Granen, soo verboden die Brabanders datmen geen Koren uyt <locatie>Brabant </locatie>voeren en souden, principael tot spyt van die van <locatie>Mechelen</locatie>. Doen quamen die van <locatie>Mechelen </locatie>heymelyck op die Dorpen koopen. Dit vernamen die van <locatie>Brabant </locatie>soo haelden sy de Meyers en Preters om het Koren af te nemen.</l>
					<l></l>
					<l>Die van <locatie>Antwerpen</locatie> lagen op &apos;t Water en wachten, ende die van<locatie> Brussel </locatie>tot <locatie>Ruys-broeck </locatie>om oock te beletten dat die van <locatie>Vlaenderen</locatie> oock geen Graen en souden hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Die van <locatie>Mechelen</locatie> maeckten eenige Schepen met Volck, om die van<locatie> Antwerpen</locatie> gaen te vinden: maer die Antwerpenaers gongen schandelyck loopen,want sy wirpen allen hun Harnas ende Wapens af, om beter te konnen loopen.</l>
					<l></l>
					<l>De Mechelaers die droegen alles in hun Schepen mede, ende verkochten het altemael, waer voor dat sy mackten Grau Kleederen, en op die Mouwen stont geborduert blyfier by.</l>
					<l></l>
					<l>Daeghs daer naer soo trocken die van <locatie>Mechelen </locatie>weder uyt naer<locatie> Ruys-broeck</locatie> om de Brusselaers daer te vinden die sy verrasten ende sloegen menige doot. Soo dat sy de vlucht naemen op <locatie>het Kerck-hof</locatie>, dat wel begraven was, maer moesten datelyck verlaten ende vloeden in<locatie> de Kerck,</locatie> doen naemen sy de Klepels van de Klocken wirpen die de Mechelaers op &apos;t hooft, waer door sy veel quetsten ende doot bleven, ende dit duerde tot savonts, ende met den nacht soo ontquamen de <locatie>Brusselaers, </locatie>ende doen wirt dit Liedeken gemaeckt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>GY Heeren van <locatie>Brussele</locatie> wy maeken u vroet</l>
					<l>Dat gy u Harnas aene doet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ende sprinkt uyt uwer muyten</l>
					<l>U Soedeniers zyn verschoeyt</l>
					<l>Zy en willen op ons niet ruyten.</l>
					<l>Den schmaelen Dorp- lieden gy verbiet</l>
					<l>Dat sy ons t&apos;eten en bringen niet</l>
					<l>Al willen &apos;t wy wel betaelen</l>
					<l>Gy schynt ons Vrient gy en zyt dat niet</l>
					<l>Gy latet ons noch haelen.</l>
					<l>Die van <locatie>Antwerpen</locatie> lagen oock strange</l>
					<l>In &apos;t wiel op &apos;t Water herde lange</l>
					<l>Die Mecheleers en mochten daer niet komen</l>
					<l>Maer sint dat wy ons Bargien hadden</l>
					<l>En hebben wy niemant vernomen.</l>
					<l>Wy trocken eens met singen uyt</l>
					<l>Op &apos;t Water hoorden wy groot geluyt</l>
					<l>Van <persoonsnaam>Sielis Sanders</persoonsnaam> Knechten</l>
					<l>Hier hoores&apos; ons gy Mechelaers.</l>
					<l>Wy willen teghen u vechten.</l>
					<l><persoonsnaam>Wilcken Back-huys </persoonsnaam>dat vernam</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter de Vorstere</persoonsnaam> wort gram</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Set ons aen &apos;t lant geringen</l>
					<l>Godt weet, wy en sullen geen hoeresoons zyn</l>
					<l>En baeter geen verdringen</l>
					<l>Wy sloegen Riemen in den plas</l>
					<l>Wy royden aen wy waeren ras</l>
					<l>Te Lande wy geraeckten</l>
					<l>Doen die ander dat vernamen</l>
					<l>T&apos;huyswaert sy haer mackten</l>
					<l>Wy en hadden geen vaer</l>
					<l>Wy terden op ende liepen naer</l>
					<l>Slaet doot was dat wy riepen</l>
					<l>Die andere schoten haer pansiers wtte</l>
					<l>Soe datse te zeerder liepen</l>
					<l>Pansiers boghen, groot en smal</l>
					<l>Was ons gerief wy nament al</l>
					<l>En droegent in die Schepen,</l>
					<l>Doen wy te<locatie> Mechelen</locatie> binnen quamen</l>
					<l>Geraeyt wat wy begrepen,</l>
					<l>Het wert gebeurt wy cochten laeken</l>
					<l>Elck dede een Tabbaert maecken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Grauw was haer palluere</l>
					<l>Blyfter by stont op de Mouwe</l>
					<l>Godt latet zeer in verduere.</l>
					<l>Voert gevielt op sinten Berbelen dagh</l>
					<l>Dat ons reyse te <locatie>Ruysbrock</locatie> lach</l>
					<l>Daer mochtmen wonder mercken</l>
					<l>Die Brusseleers hadden daer soudeniers</l>
					<l>Die liepen op de Kercken</l>
					<l>Daer werdt te <locatie>Maele </locatie>een groot geloop</l>
					<l>Daer vielder vele over eenen hoop</l>
					<l>Eer dat sy binnen konden</l>
					<l>Sy hadden de Pycken in haer Lyff,</l>
					<l>Veel Doode ende veel Ghewonden,</l>
					<l>Daer was te maele een groot gekryt</l>
					<l>Buyten riepen sy blyfter by</l>
					<l>Laetse hier inne verbroeye,</l>
					<l>Gy Brusseleers ghy soudeniers,</l>
					<l>Hoe es u nu te moye.</l>
					<l>Doen liepen de Mechelaers ende ronnen</l>
					<l>Dat sy eer lanck<locatie> het Kerckhoff </locatie>wonnen,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l>En riepen luyde al sonder merren,</l>
					<l>Hier Vier, hier Stroy</l>
					<l>Dat Bollewerck moet berren,</l>
					<l>Men luyde storm met haesten groot</l>
					<l>Sy lieten weten, haeren noot</l>
					<l>Ontset dat sy begeeren,</l>
					<l>Maer d&apos; Bollewerck was terstont al root</l>
					<l>Sy en konstens niet geweeren.</l>
					<l>Den dagh verginck den nacht quam an</l>
					<l>Wy moesten stormen laten stane</l>
					<l>Die Schutters hen achter-hielden,</l>
					<l>Het is op d&apos;avonture gedaen</l>
					<l>Oft sy noch scharmutsen wilden,</l>
					<l>Neen sy niet sy waeren vroet</l>
					<l>En blyde dat hen verginck al-soet</l>
					<l>Den nacht hiel hun haer leven,</l>
					<l>Want hadde den dagh iet langer geduert</l>
					<l>Sy haddender al moeten om beven.</l>
					<l>In beyder zyden bleeffer doot</l>
					<l>Godt hulp die Zielen uyt alder-noot</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Voor Siecken ende gesonden,</l>
					<l>Die voor &apos;t recht gestorven zyn</l>
					<l>Die worden saligh vonden,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1438-xx-xx'>1438</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wast wederom dieren tyt van Graen, ende het wiert wederom van de <locatie>Brabanders,</locatie> aen die van <locatie>Mechelen</locatie> verboden.</l>
					<l></l>
					<l>Doen verstonden die van <locatie>Mechelen</locatie> datter tot <locatie>Weerden op den Molen </locatie>seer veel Graen was, doen presenteerde <persoonsnaam>Stoffel van Berlaer, een goet Schutter,</persoonsnaam> met noch eenige andere, t&apos; selve Graen te haelen, het welck hy dede, en brochten binnen <locatie>Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Dit Hoorden die <locatie>Brabanders </locatie>ende riepen dat die van <locatie>Mechelen </locatie>het Lants gebodt overtreden hadden, waer mede sy loegen.</l>
					<l></l>
					<l>Eenigen tyt daer naer hoorden sy wederom, datter tot<locatie> Op-wyck</locatie> veel Terfwe was, ende <persoonsnaam>Christoffel van Berlaer</persoonsnaam> presenteerde wederom synen dienst om te haelen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Doen namp hy tot hem noch twelf, ende by hem vielen noch wel dertigh roockeloose Gasten waer door sy in den druck quamen: want dese Gasten deden groote schaeden aen de boeren.</l>
					<l></l>
					<l>Doen die van <locatie>Brussel</locatie> dat hoorden zyn uytgetrocken ende hun gevoeght by de Boeren, en waren samen sterck wel acht hondert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Als nu de<locatie> Mechelaers </locatie>dit saegen, soo stelden sy hun om te vechten, maer dese rookeloose Gasten die gingen loopen, ende <persoonsnaam>Christoffel van Berlaer </persoonsnaam>bleef met syn Gesellen staen, maer wierden seer gequest ende doen gevangen, ende alle hun Terfwe genomen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen hebben sy hun gebrocht op een klyn Kastielken tot dat het avont was, ende hebben hun doen gebonden twee aen twee, ende wierden soo heymelyck binnen<locatie> Brusselen</locatie> ghebrocht, van vrees dat de Gemynte hun souden dooden, hebbense alsoo geleyt op<locatie> de Steen-poorte,</locatie> ende geset in dry partyen, als doen sochten sy hun te doen dooden.</l>
					<l></l>
					<l>Als sy daer eenigen tyt geseten hadden, soo quamen de <locatie>Brusselsche</locatie> jouffrouwen hun besoecken: segghende ick soude dien wel begeeren &amp;c. onder ander wasdaer een out Wyf, die syde tegen <persoonsnaam>Christoffel,</persoonsnaam> dat sy wist een fraey jonck-maeghdeken voor hem, het welck hy niet en wygerde.</l>
					<l></l>
					<l>Des anderendaeghs soo quamp dit Meysken by <persoonsnaam>Christoffel</persoonsnaam>, hy dit siende, heeft haer vriendelyck toe-gesproeken, hy merckten terstont dat sy hem beminde, en vraeghde oft sy geenen middel en wist om uyt de Gevanckenisse te gheraecken, sy antwoorde terstont ja: mits sy heel vry was met den Suppier, maer versocht syn Trouwe.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daer naer, soo broght sy alle de Sleutels van<locatie> &apos;t Gevangen-huys </locatie>aen <persoonsnaam>Christoffel,</persoonsnaam> hy soo terstont printse in het was, en sont die door eenen<locatie> Mechelaer,</locatie> die binnen <locatie>Brussel</locatie> lanck gewoont hadde, naer <locatie>Mechelen</locatie> alwaer die seer haest wierden gemackt, en terstont aen<persoonsnaam> Christoffel</persoonsnaam> gesonden.</l>
					<l></l>
					<l>Het geviel op eenen avont, dat den Suppier was op een Feest gegaen. Dit wist het Meysken, doen is sy terstont gekomen by <persoonsnaam>Christoffel</persoonsnaam> en het selve aen hemgeseyt, hy dede terstont alle de Dooren open, van syn Mede-gesellen, en quamen soo uyt de Gevanckenisse.</l>
					<l></l>
					<l>Doen vonden sy gheraetsaem van een leere mede te nemen, om over <locatie>de Vesten </locatie>te konnen geraecken.</l>
					<l></l>
					<l>Soo syn sy &apos;t samen, met het Meysken ghegaen naer<locatie> de Vest.</locatie> En onder wegen quamp hun de Wacht teghen, die vraeghden waer dat sy ginghen. sy syden dat sy hun Lief wilden gaen beklimmen, waer mede sy hun lieten gaen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen quamen sy op <locatie>de Veste </locatie>met hun Meysken ende lieten hun stillekens af; maer quetsten hun seer door het vallen, en liepen doen in eenen Bosch.</l>
					<l></l>
					<l>Ende daeghs daer naer, soo quamen die van <locatie>Mechelen</locatie> met groote blyschap hun tegen geloopen, ende <persoonsnaam>Stoffel </persoonsnaam>sat met syn Lief voor op eenen Wagen, ende die andere volghden hem naer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Als sy nu in de Stadt waeren, soo sprackmen van <persoonsnaam>Christoffel</persoonsnaam> te gaen Trouwen, het geen hem niet wel aen en stont; maer ten lesten was hy te vrede.</l>
					<l></l>
					<l>Doen gaeven hem die vande Stadt een jaerlycksche Gifte, die hy trock tot het Jaer <datum datum='1448-xx-xx'>1448.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Te weten elck een pont Outs, was doen ter tyt ider pont elf Gulden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-xx-xx'>1467</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was tot<locatie> Mechelen</locatie> eenen grooten oploop der Gemeynten, door een groot misverstant; want sy malcanderen niet wel en verstonden; daer om eenighe Opper-hoofden van de Brouwers, syden datmen hun soude moeten Bier brouwen op de Vlaschbollen, om dat sy soo geweldigh waeren.</l>
					<l></l>
					<l>Andere syden datmen sulcken Eyren moesten inde Panne slaen, om datter geen quade Kiecken meer van komen souden.</l>
					<l></l>
					<l>Dit verstont<persoonsnaam> den Hertogh Kaerel</persoonsnaam>, en quamp naer <locatie>Mechelen</locatie> met eenen grammen moet, ende met hem eenig gewapent Volck.</l>
					<l></l>
					<l>Dat vernamen de Oude-kleerkoopers, van<locatie> Brussel,</locatie> <locatie>Vilvoorden, </locatie>en <locatie>Ant-werpen</locatie>, en quamen <persoonsnaam>den Hertogh </persoonsnaam>gevolght met Wagens en Karren, gelaeden met groote Saecken, want sy meynden dat de Stadt soude geplondert worden.</l>
					<l></l>
					<l>Maer <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam> namp van alles goede informatie en broghtse tot een goet accort.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1474-xx-xx'>1474</datum></l>
					<l></l>
					<l>Lagh <persoonsnaam>den Hertogh Kaerel </persoonsnaam>voor de Stadt <locatie>Nuys</locatie> met syn Leger, ende ontboodt aldaer veel Schutters, soo van <locatie>Mechelen</locatie> als van<locatie>Antwerpen</locatie> en <locatie>Keer-berghen,</locatie> Maer die van<locatie> Mechelen</locatie> bleven hem by tot het leste toe en deden grooten dienst aen <persoonsnaam>den Hertogh</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Sy trocken uyt <datum datum='1474-10-25'>den 25. October in &apos;t selve Jaer</datum>. Waer onder was <persoonsnaam>een goet Schutter, met name Wouter</persoonsnaam> die seer ervaren was in &apos;t schieten.</l>
					<l></l>
					<l>Daer was oock een goet Schutter binnen<locatie> Nuys</locatie>, die groote schade dede in &apos;t Leger hy stont in een plaets oft Thooren, soo datmen hem niet sien en konden.</l>
					<l></l>
					<l>Maer <persoonsnaam>Wauter de Leeuw</persoonsnaam> die dede maecken een figuer van hout, ende stelden die des avonts ontrent dese plaets.</l>
					<l></l>
					<l>Smorgens heel vroegh, soo ginck desen <persoonsnaam>de Leeuw</persoonsnaam> met synen Boge achter dit Postuer staen, om alsoo te konnen sien waer hy stont.</l>
					<l></l>
					<l>Soo den dagh aenquamp dat desen (soo sommige seggen)<persoonsnaam> Huydam</persoonsnaam>, oft Geestelyck Persoon, meynden dat het eenen Mensch was heeft daer ter terstont op geschoten.</l>
					<l></l>
					<l>Doen sagh <persoonsnaam>Wauter de Leeuw</persoonsnaam> waer hy stont, ende schoot recht in &apos;t gadt; waer mede hy desen <persoonsnaam>Hydam</persoonsnaam> treften in syn Hooft, waer van hy stierf. Die van binnen waeren seer droef, ende die in &apos;t Leger blyde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dit hoorden terstont<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam> dat dien Schutter doot was, en dat het die Mechelaers gedaen hadden. Hy vraeghde wie het was, en dede hem terstont by hem komen.</l>
					<l></l>
					<l>Doen quamp <persoonsnaam>Wouter de Leeuwen</persoonsnaam> seyde aen<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam> hoe hy hem getreft hadde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Doen vraeghden<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam>, wat dat hy hebben wilden, hy vraeghde de Torfmaete, die doen ter tyt veel weerdich was, die wiert hem datelyck van<persoonsnaam> den Hertogh</persoonsnaam> gegeven.</l>
					<l></l>
					<l>Voor welcken getrouwen dienst sy van <persoonsnaam>den Hertogh </persoonsnaam>hebben verkregen den vrydom van Thol, in alle syne Landen, ende daer en boven noch verscheyde andere Privilegien, als te weten, van Sweerden gegort aen de zyde te mogen trecken in alle Triomphen, Landt-prysen ende Lant-Juweelen van Schutteryen oft Rhetorycken, contrarie die oude gewoonte in gelijcke Feesten geüseert ende geobserveert, het welcke sy noch hebben gedaen in den Lant-prys ende groote Feeste van Rhetorycken gehouden binnen <locatie>Antwerpen</locatie> anno <datum datum='1561-xx-xx'>1561</datum>. als getuygende <persoonsnaam>Marcus van Vaernewyck</persoonsnaam> in syne Historie van <locatie>Belgis</locatie> Lib. 4. c. 65.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Wonderlycke geschiedenisse van <locatie>de Sant-poort.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>ALs dat de selve<locatie> Sant-poorte </locatie>was staende niet wyt van <locatie>het Hof van Hoogstraten</locatie>, ende dat daer inne waeren geleyt twee duysent acht hondert Tonnekens fyn Bus-pouder die gekomen waren uyt<locatie> Duytslant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Welck Poeder daer inne synde is het gebeurt dat op<datum datum='1546-08-07'> den 7. Augusti van den jaere 1546</datum>. tusschen den 10. ende 11. uren snachts is geschiet een groot Onweder van Donder en Blixem, als wanneer het vier van den selven Blixem, is geraeckt door eenige splete van den voornoemden Toren in het voorgemelt Bus-poeder waer door op eenen oogenblick tyts den selven Toren met alle de Fundamenten is in stucken ende uyt de Aerde gesprongen, doende door de geheele Stadt sulcke schaede ende vervarentheyt dat het onsprekelyck is, waer door sommige persoonen soo verschrickt waeren, dat sy meynden dat de Werelt begonste te vergaen, het Waeter van<locatie> de Stadts Vesten</locatie> was gansch uyt-geslagen soo datmen daer drooghvoets konde passeren.</l>
					<l></l>
					<l>De Visschen ende Palingen hingen met menichte al verbrant op de Tacken van de Boomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De steenen waren met sulcken gewelt gevlogen door de Stadt datter veel honderde Huysen daer van seer beschadicht waeren, waer van tegenwoordigh noch eenen Steen te sien is, die gevlogen was in den Muer van <locatie>S. Jans Kercke</locatie>, achter den Autaer van <locatie>het H. Sacraments Kapelle</locatie>, ende waer onder te lesen staen dese naervolgende Veerskens.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-08-07'>In Augusto den sevensten dagh</datum></l>
					<l>Door s&apos; Poeders macht</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is desen Steen uyt <locatie>Sant-poort Toren</locatie></l>
					<l>Hier in gekracht.</l>
					<l>Den Brandt van den selven Toren was soo vehement, datter vele Huysen daer ontrent soo op <locatie>de Neckers-poel</locatie> als andere tot den gront toe zyn afgebrant met alle de lieden daer inne wesende.</l>
					<l></l>
					<l>Boven dese soo zynder noch ontallycke gedoot ende gequest geworden, soo datmen voor gewis hielt datter over de vier hondert soo Mans, Vrouwen als Kinderen zyn doot gebleven, sonder de gequetste die daer naer noch zyn bekomen, ende van welck droevigh spectakel tegenwoordigh d&apos;afbeldinge noch te sien is in de Schilderye hangende boven op de groote Sale van <locatie>het Stadt-huys </locatie>deser Stede boven de Deure van het Collegie, met dit Jaer-schrift.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ContrItae LaCerant tUrres VI pULVerIs aedes, <datum datum='1546-08-07'>septena aUgUstI, </datum>fULgUre MeChLInIae.</l>
					<l>Korten tyt hier naer zyn binnen<locatie> Mechelen</locatie> gekomen eenige Kooplieden uyt <locatie>Vrieslandt </locatie>de welcke vraeghden waer <locatie>de Sant-poorte </locatie>gestaen hadde, ende seyden aldus, wanneer als de Poorte in den brant vloegh, soo hoorden sy in <locatie>Vrieslandt</locatie> de Duyvelen in de Locht naer<locatie> Mechelen</locatie> vliegen, ende in &apos;t vliegen eenen Duyvel vervoerelyck roepen Crombeen! nemt dien Molen mede, soo seyde die Duyvel Crombeen, ick moet in post naer <locatie>Mechelen, </locatie>Kortsteert is noch achter die heeft last vanden Molen, ende terstont is den selven Molen neder geslagen ende wegh-gevoert, waer door alsdan in <locatie>Vrieslant</locatie> dit voor een spreuck wirt geseyt,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Doen Mointien Crombeen ende Koof</l>
					<l>Naer <locatie>Mechelen</locatie> vloegen om den Roof,</l>
					<l>Soo vonden sy hier n&apos;en Molen staen</l>
					<l>Die vatten den Duyvel Kortsteert aen.</l>
					<l></l>
					<l>Het is bynaer seker dat<locatie> Mechelen </locatie>is altyt van Godt bemindt gheweest, gelyck blyckt by de Heylige Mannen die hier ontrent hebben het Christen Geloof gepredickt, ende waeren dese <persoonsnaam>S. Aman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S. Livyn,</persoonsnaam><persoonsnaam> S. Willebort,</persoonsnaam><persoonsnaam> S. Lambrecht</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>S. Huybrecht </persoonsnaam>altemael Bisschoppen die geweest syn voor <persoonsnaam>S. Rombouts t</persoonsnaam>yden.</l>
					<l></l>
					<l>Ontrent het jaer<datum datum='0640-xx-xx'> 640</datum>. quamp tot <locatie>Muysen </locatie>den <persoonsnaam>H. Lambertus </persoonsnaam>die aldaer veel Miraekelen dede en vont daer<locatie> eenen Tempel staen ter eeren van de negen Goddinnen des Gesanghs</locatie>, die daer van de Heydenen aenbeden wirden, en syn dese, Calliope, Clio, Erato, Thali, Melpomene, Terpficore, Euterpe, Polymneia, Urania; maer den <persoonsnaam>H. Lambertus</persoonsnaam> wirp die uyt den Tempel ende verjoegh door syne Predicatie alsoo de Heydene.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>Desen Tempel </locatie>stont noch int jaer <datum datum='1500-xx-xx'>1500.</datum> ende men leest dat hy oock soude aldaer ingestelt hebben Canonicken waer van die Canonicken van <locatie>Mechelen</locatie> haeren oorspronck hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Eenigen tyt daer naer van gramschap soo vergaerden de Heydene met de Ongeloovige van <locatie>Mechelen</locatie> naer <locatie>de Battaliewelck nu genoemt wort Battel</locatie>, alwaer den <persoonsnaam>H. Lambertus</persoonsnaam> tegen die Ongeloovige moest stryden, ende door Godts toe-doen namen sy de vlucht, ende meynden den Slagh te verheffen ter plaetse het gene men nu noemt <locatie>Heffen</locatie>, maer te vergeefs vluchtende tot <locatie>Leest </locatie>alwaer het was het leste gevecht.</l>
					<l></l>
					<l>Naer dese Battalie quamp den<persoonsnaam> H. Lambertus</persoonsnaam> op de<locatie> Adegem</locatie> plaetse tot<locatie> Mechelen </locatie>vont daer een Kint gevallen in een mes, trock het selve uyt ende genast terstont van de quetsure.</l>
					<l></l>
					<l>Tot een eeuwige memorie hebben die van Battel, oock daer naer een Kercke doen weyden ter eeren van<persoonsnaam> S. Lambrecht.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Naer syn veel goede wercken ende bekeeringe van veel Volckx soo liet hy eenige Priesters en Clercken tot <locatie>Mechelen </locatie>om het Volck te onderrechten, ende trock naer <locatie>Grimbergen </locatie>over <locatie>de Dele</locatie> en<locatie>de Wyde</locatie> aldaer een Kercke om het Geloove te predicken ende soomen gelooft ist nu <locatie>onse L. Vrouwe Kercke</locatie> want men vint noch te voren noch daer naer eenen anderen Bisschop die het selve soude gedaen hebben.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dint geweten dat doen ter tyt was<locatie> Grimbergen</locatie> al het gene over <locatie>de Dele</locatie> lagh ende de rest<locatie> den Kempen,</locatie> soo dat het een gemeyn spreeckwort was als men stont op de Groot-brugge die een Koy hadde by den steert soude die connen werpen van <locatie>Grimberghen</locatie> tot in <locatie>de Kempen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0641-xx-xx'>641</datum></l>
					<l></l>
					<l>Quamp den<persoonsnaam> H. Lambertus </persoonsnaam>tot <locatie>Semps</locatie>, alwaer hy vont de Afgodinne Semele die daer aenbeden wirt heeft de selve afgeworpen door het toedoen van <persoonsnaam>Heer Pupyn Hertogh van <locatie>Brabant</locatie></persoonsnaam>, ende de selve geweyt ter eeren Godts, onse L. Vrouwe is aldaer Patroonersse ende S. Peeter Patroon.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0641-xx-xx'>In &apos;t selve Jaer</datum> trock<persoonsnaam> S. Lambrecht</persoonsnaam> naer het Dorp <locatie>Winters-hoven</locatie> tusschen <locatie>Maestricht</locatie> ende <locatie>S. Truyen</locatie> alwaer hy predickten voor de Ongeloovighe die hem seer vervolgde, maer door syn goet Leven ende vermaninge heeftse overwonnen, ende stichte aldaer een Clooster ende leefde seer Heyligh: want het gebeurde dat hy Vier droegh in synen Overock sonder branden waer van syn Medegesellen verwondert waeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0701-xx-xx'>701</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Berispten den<persoonsnaam> H. Lambertus</persoonsnaam> seer, eenen grooten Heer over het overspel dat hygedaen hadde, ende den Broeder der selver dreyghde den H. Man te dooden.</l>
					<l></l>
					<l>Corts daer naer trock den H. Man naer<locatie> Ludick </locatie>het gene doen maer een Clooster was ende den Broeder vanden voorsz. volghde hem met eenigh Volck ende wiert aldaer van hem voor den Authaer van S. Cosmas en Damians vermoort om syn goede vermaninge des overspels gelyck men vint in syn Leven.</l>
					<l></l>
					<l>Naer syn Doot hebben die van <locatie>Mechelen </locatie>den <persoonsnaam>H. Lambertus</persoonsnaam> aengenomen voor Patroon, om dat hy op verscheyde manieren getracht heeft hun te brengen tot het waere Gelooff. Soo dat sy hem hedens daeghs in alle Borgelycke Eeden hem tot getuyge noemen voor<persoonsnaam> S. Rombout</persoonsnaam>, ende in den jaerlycksche Ommegank hem representeeren eerst voorgaende, in de gedaente van eenen gewapende Bisschop.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0745-xx-xx'>745</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>den Heyligen Rombout</persoonsnaam> tot <locatie>Mechelen</locatie> gekomen door een Engels geleyt op <datum datum='0745-xx-xx'>den goeden Vrydagh</datum> gelyck breeder in onse eerste Chronycke is uyt-gedruckt ende oock van &apos;t Leven van den<persoonsnaam> H. Libertus</persoonsnaam> Mechelaer die den <persoonsnaam>H. Rombout </persoonsnaam>heeft gedoopt in <locatie>ons L.V. Kercke</locatie> daer nu de Choor staet.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0760-xx-xx'>760</datum></l>
					<l></l>
					<l>Hoorden den<persoonsnaam> H. Rombout </persoonsnaam>datter was eenen devoet <persoonsnaam>Rid er genoemt Gommaer seer Edel van geslachten ende maniren, Graef van de <locatie>Ryen</locatie></persoonsnaam> die nu syn onder<locatie> Antwerpen,</locatie> desen goeden Edelman verkoos eene plaetse om heylighlyck te leven tot Stadicke. Als den <persoonsnaam>H. Rumoldus </persoonsnaam>dit hoorde is hem comen besoecken alwaer sy malcanderen spraecken van Hemelsche saecken, vonden doen geraden dat sy hun Volck het gene is halven wegen <locatie>Lier,</locatie> soude eens jaers Processie laeten doen tot de gemeyne saligheyt en tot dien eynde staecke sy hun beyde Palster in de Eerde ende bleven waschen ende men leest dat den eenen daer noch stont <datum datum='1480-xx-xx'>1480</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Ende oock datter soude een Tafel af gemaeckt fyn van den eenen Boom daer sommige souden opgegeten hebben waer op geschildert stont <persoonsnaam>S. Rombout </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>S. Gommaer</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0785-xx-xx'>785</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Quamen de Hunnen, Dennen, binnen<locatie> Mechelen</locatie> en vermoorden ende verbranden meest de heele Stadt ende staecken oock <locatie>het Klooster van <persoonsnaam>S. Rombout</persoonsnaam></locatie> inden brant ende meynde oock de Kercke te plunderenmaer den eersten viel van boven neer door, en bleef soo ongeschadicht.</l>
					<l></l>
					<l>Doen namen sy gevangen alle de Christen en dwongense te gaen in haer Schepen die laegen in <locatie>de Schelde</locatie> ende onder dese was oock de Costersse vanden <persoonsnaam>H. Rombout</persoonsnaam>; maer als sy vaeren wilde gaen, en costen sy niet wegh, waer over sy verwondert waeren maer daer was eenen die syde dat het was om de Costersse soo lieten sy haer gaen ende de Schepen costen doen vaeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0799-xx-xx'>799</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>den Paus Leo den derden </persoonsnaam>van dien naem gaende in de Processie binnen<locatie> Roomen</locatie> syn Tonge afgesneden ende syn Oogen uytgesteken, om dat hy gestraft hadde de boosheyt der Menschen, maer Godt gaf hem de selve wederom, ende de Booswichten hebbent anderwerf noch eens gedaen heeft even-wel het Evangelie gepredickt, en is in<locatie> Vranckryck </locatie>by <persoonsnaam>den Koninck Carel </persoonsnaam>den grooten gevlucht, ende syn soo samen gecomen tot <locatie>Mechelen </locatie>alwaer hy heeft het woort Godts gepredickt ende t&apos; waere Geloof in <locatie><persoonsnaam>S. Rombouts</persoonsnaam> Capelle</locatie> door dien alles door de Hunnen was gedestrueert ende lieten eenigh gelt om alles te repareren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0899-xx-xx'>899</datum></l>
					<l></l>
					<l>Begonstmen wederom<locatie> Mechelen</locatie> te herbouwen ende<persoonsnaam> de Heeren van <locatie>Grimbergen</locatie></persoonsnaam> hebbent voor hun gehouden maer daer quamp grooten twist om want den outsten Sone ginck in <locatie>Clooster van Lobbes</locatie> en droegh daer syn deel van<locatie> Mechelen </locatie>in, het gene hem toebehoorden, welcke heeft den Abt daer naer verkoght aen <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Luyck</locatie> </persoonsnaam>waerom groote Oorlogen geschieden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1100-xx-xx'>1100</datum></l>
					<l></l>
					<l>Dede <persoonsnaam>Wouter Berthout den tweede </persoonsnaam>groote devoiren om <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam> syn deel af te coopen want die van <locatie>Mechelen</locatie> en wilde niet betaelen aen <persoonsnaam>den Bisschop</persoonsnaam>, ten waere dat hy twee van syn Canonicken alhier soude comen laeten sitten ten Chyns daegen, ende de vruchten die hun soude vallen datse die moesten aldaer slyten, nochtans waeren daer tot <locatie>Luyck</locatie> in <locatie>S. Lambrechts Kerck </locatie>negen wettige Koninckx Sonen, dertien Sonen van Hertogen, 29. Sonen van Graven, seven Sonen van Baeroennen, ende van <locatie>Mechelen</locatie> was Abt oft Proost den Eerw. s&apos;Hertogen Sone van <locatie>Oostenryck.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1181-xx-xx'>1181</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was binnen <locatie>Mechelen</locatie> schroomelyck aertbevinge ende tempeest waer door de Stadt seer beschadicht wiert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1282-xx-xx'>1282</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wasser binnen <locatie>Mechelen</locatie> groote Pest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1203-xx-xx'>1203</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft<persoonsnaam> Wouter Berthout den tweeden</persoonsnaam> gefondeert hebbende<locatie> het Clooster van S. Bernaerts op de Schelde </locatie>ende andere, geregeert hebbende 40. Jaeren is begraeven in <locatie>S. Rombouts Kercke</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1266-xx-xx'>1266</datum></l>
					<l></l>
					<l>Quamp <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Luyck</locatie></persoonsnaam> voor <locatie>Mechelen </locatie>met verscheyde Hertogen, en Graven, om syn leet te vrecken, ende <persoonsnaam>de Gravinne van <locatie>Vlaenderen</locatie></persoonsnaam> quamp tot syne hulpe, maer moest met schande wycken, gelyck het breeder staet in ons voorgaende Chronycken ende oock meer andere Oorlogen soo tegen de <locatie>Luyckenaers</locatie> als tegen de <locatie>Brabanders.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1304-xx-xx'>1304</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ten tyde van <persoonsnaam>den Bisschop Tibaut</persoonsnaam> syn die van <locatie>Mechelen</locatie> met overstaen van<persoonsnaam> Hertogh Jan</persoonsnaam> met<persoonsnaam> den Bisschop </persoonsnaam>geaccordeert ende heeft daer raedt gehouden met <persoonsnaam>den Heere Gielis Berthoudt,</persoonsnaam> ende de Heeren van &apos;t Magistraet, ende alle de omligende plaetsen alwaer hy goede ordre stelden. Boven die stelden hy twee eysere pilaeren een op de Vee-merckt ende dander<locatie> buyten de Hanswyck Poorte</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1307-xx-xx'>1307</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Quamp <persoonsnaam>den Bisschop van<locatie> Cameryck</locatie></persoonsnaam> binnen <locatie>Mechelen</locatie> met verschyde Prelaetenende weyde op Paesavont de Heylige Olie, ende op Paesdagh dede hy de Hooghmisse ende wiert gedient van<persoonsnaam> den Abt van <locatie>Vlierbeeck </locatie></persoonsnaam>ende <persoonsnaam>den Abt van<locatie> Boudeloo</locatie></persoonsnaam>. Daer naer ginck den Bisschop in de Processie ende droeg het H. Sacrament, ende op den vierden dagh van Paeschen wyde hy Priesters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1334-xx-xx'>1334</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is ingestelt het Broederschap van <persoonsnaam>S. Rombout</persoonsnaam> met Approbatie van <persoonsnaam>den Bisschop.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1349-xx-xx'>1349</datum></l>
					<l></l>
					<l>Hebben de Brabanders die van <locatie>Mechelen</locatie> uyt hunnen Raedt doen gaen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1375-xx-xx'>1375</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft<persoonsnaam> Heer Vranckx van Lillo</persoonsnaam> den welcken was eenen van die Capiteynen in den Slagh tegen de Brabanders op den schorsen Woensdagh. Syn sepulture staet in <locatie>den Ommeganck van S. Rombout tegen over het Sacristie</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1375-xx-xx'>In &apos;t selve Jaer</datum> verbrande<locatie> de Adegem Straete</locatie> by naer heel af.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1382-11-24'>1382</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1382-11-24'>Den 24. Novem. </datum>soo branden <locatie>het Stadthuys </locatie>af met de omligghende Huysen; maer wiert het selve jaer opgetimmert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1383-xx-xx'>1383</datum></l>
					<l></l>
					<l>Trout<persoonsnaam> Margarita eenige Dochter </persoonsnaam>met <persoonsnaam>Philippus den Stouten Hertogh van <locatie>Bourgondien</locatie></persoonsnaam>, ende alsoo vervalt Mechelen op het Huys van<locatie> Bourgondien.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1405-xx-xx'>1405</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort <persoonsnaam>Heer van<locatie> Mechelen </locatie>Hertogh Jan van <locatie>Bourgondien</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1420-xx-xx'>1420</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wasser by de Eerw. Paters Augustynen binnen <locatie>Mechelen</locatie> een vermaerde Latynsche Schole, ende daer waeren wel 600. Studenten; maer door de groote sterfte die alhier was als van de Meesters ende Studenten, is de selve te niet gegaen in &apos;t jaer <datum datum='1458-xx-xx'>1458.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1427-xx-xx'>1427</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert aen die van<locatie> Mechelen</locatie> gegeven van <persoonsnaam>Hertogh Philips Sone van Hertogh Carel</persoonsnaam> de Vryheyt van Thol, bede ende subsidien door syn <locatie>heel Lant van Brabant</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1439-xx-xx'>1439</datum></l>
					<l></l>
					<l>Ordonneert <persoonsnaam>Hertogh Philips</persoonsnaam> dat het Magistraet van<locatie> Mechelen</locatie> ghestelt soude worden van<persoonsnaam>den Prince des Lants</persoonsnaam> selver, smaendaghs naer onse L. Vrouwe Hemelvaert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-xx-xx'>1444</datum></l>
					<l></l>
					<l>Dry jaeren naer de Doot van<persoonsnaam> S. Bernardinus</persoonsnaam> quamen de Ghereformeerde Minderbroeders tot<locatie> Mechelen</locatie>, de welcke <persoonsnaam>S. Bernardinus</persoonsnaam> gereformeert hadde, te weten de heel Ordre.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-xx-xx'>Ontrent desen tyt </datum>stierf <persoonsnaam>Arnout Drakenbaert</persoonsnaam> ende leyt begraeven met syn Huysvrouw          <locatie>by de Paters Minderbroeders in den Choor op de syde van het Hof van Muysen daer nu het Spaens Gast-huys is.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In den selven Choor leyt eenen Serck met eenen coperen lyst waer onder leyt begraeven <persoonsnaam>Floris Berthout.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Dint geweten dat de leghe plaetse ongesteenweeght over <locatie>de Fonteyne Brugge by den Wyngaert,</locatie> die is vande Berthouders comen, ende pleegen aldaer Recht te doen, het welck <persoonsnaam>den Heer van Merode</persoonsnaam> noch besit.</l>
					<l></l>
					<l>Op<locatie> de Groot-brugge daer nu Porttegael staet </locatie>dat heeft oock een pleyn geweest welck myn <persoonsnaam>Heer van Merode</persoonsnaam> noch toebehoort; maer sy en is van de Berthouders niet comen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1446-xx-xx'>1446</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert ghesonden naer <locatie>Roomen</locatie> by<persoonsnaam> den Paus Calixtus den III.</persoonsnaam><persoonsnaam> den geleerden Heer Jan de Leeuw, Doctor in de Rechten ende Pensionaris deser Stadt </persoonsnaam>om te versoecken den Grooten Aflaet gelyck sy te vooren gehadt hadden, den welcken hy verkreegh.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1449-xx-xx'>1449</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Soo heeft<persoonsnaam> HertoghPhilips</persoonsnaam> binnen <locatie>Mechelen </locatie>Raedt gehouden dat de Ballingen die eens gebannen waeren niet en mochten coopen in de plaetse daer sy eens uytgebannen waeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1453-xx-xx'>1453</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert de Kasse van <persoonsnaam>S. Rombout</persoonsnaam> wederom vergult.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1458-xx-xx'>1458</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was tot <locatie>Mechelen</locatie> een groot Schietspel waer toe van te vooren een Hoff gereet gemaeckt was van<locatie> op de Vismerckt tot aen &apos;t Vleeschuys </locatie>verciert met alle soorten van Cruyden, Boomen van alle Vruchten, ende daer waren verscheyde Vogelen gemaeckt op die kruyden, ende op de Fontynen die daer waeren springende ende den Hoff ververschende, dit duerde meer als een jaer.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1463-xx-xx'>1463</datum></l>
					<l></l>
					<l>Branden tot <locatie>Mechelen</locatie> <locatie>den grooten Byaert</locatie> met noch veel Huysen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-xx-xx'>1467</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wirt <persoonsnaam>Hertogh Carel van<locatie> Bourgoinnen</locatie> &amp;c.</persoonsnaam> alhier tot <locatie>Mechelen </locatie>gehult voor <locatie>den Beyaert </locatie>het gene noit geschiet en was ende dede daer naer synen Eet in<locatie> S. Rombouts Kerck</locatie> als Heer van <locatie>Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1467-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> oft daer ontrent wort <persoonsnaam>Heer van <locatie>Mechelen </locatie>Carel den Stouten.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1470-xx-xx'>1470</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft tot <locatie>Mechelen</locatie> met opinie van Heylicheyt dien grooten Man <persoonsnaam>Pater Hendricus Herpius Minderbroeder.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1474-xx-xx'>1474</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Hertogh Carel </persoonsnaam>selver in Persoon geseten in het Parlement op eenen Stoel behangen met goude laeken ende op syn Hooft een Goude Croone met kostelycke gesteente soo doorvlochten datmen niet ensagh alst Goude Cruysken uytsteken ende op het costelyckste gekleet.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1482-xx-xx'>1482</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort tot<locatie> Mechelen</locatie> gehouden het generael Concilie van de Minderbroeders, als wanneer <locatie>de Brabantsche Provincien</locatie> gescheyden is van <locatie>de Hooghduytsche.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1485-xx-xx'>1485</datum></l>
					<l></l>
					<l>Verkochtmen een Vat Sout dry gul. ende een Coopman wont aen twee Schepen Sout boven alle onkosten vyfthien hondert gul.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1487-xx-xx'>1487</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was tot <locatie>Bruggen </locatie>gevangen<persoonsnaam> Keyser Maximiliaen </persoonsnaam>waer over hy geboet aen de Heeren van dese Landen dat sy synen Sone wel bewaeren souden binnen<locatie> Mechelen</locatie>, welcke Heeren alhier quamen Raedt houden ende daer wiert bestempt datmen den Sone <persoonsnaam>Hertogh Philips</persoonsnaam> wel bewaeren soude.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1487-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> gaf wederom<persoonsnaam> Hertogh Maximiliaen</persoonsnaam> aen die van <locatie>Mechelen</locatie>, dat alle hunne goederen liggende in <locatie>Brabant</locatie>, soude vry van alle lasten syn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1491-xx-xx'>1491</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1491-xx-xx'>Op Sinte Mertens</datum> avont quamp binnen<locatie> Mechelen </locatie><persoonsnaam>den Grave van Nassou,</persoonsnaam> van meyninge synde <persoonsnaam>den Hertogh Philips</persoonsnaam> uyt te voeren met een subtiliteyt; maer<persoonsnaam> de Vrouwe Margriete de Suster van den Koninck van <locatie>Engelant </locatie>ende Weduwe vanHertogh Karele </persoonsnaam>die en wilde dat niet gedoogen. <persoonsnaam>Den Grave van Nassau</persoonsnaam> gaf voor antwoorde dat haer dat niet aen en ginck ende dat hy syne commissie volgde. Dit verstont<persoonsnaam> den Borgemeester Kerremans</persoonsnaam>, is by <persoonsnaam>den Grave</persoonsnaam> gekomen ende geseyt dat sulckx niet geschieden en soude, al soude hy de Klocke doen trecken ende de heele Stadt daerom waegen. Doen wirt <persoonsnaam>den Graef</persoonsnaam> van boosheyt sieck en is van de Borgers van <locatie>Mechelen</locatie> gebrocht spot gewys tot <locatie>Semps</locatie>, seggende wy dragen onsen Afgodt, en die van <locatie>Brussel </locatie>quamen hem daer haelen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1503-xx-xx'>1503</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is gestorven binnen<locatie> Mechelen</locatie> <persoonsnaam>Margarita van<locatie> Iorck </locatie>Weduwe van Hertogh Kare den Stouten</persoonsnaam> en is begraeven by de Minderbroeders.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1507-xx-xx'>1507</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <locatie>de Fonteyne gemaeckt aen Pitsenborgh</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1509-xx-xx'>1509</datum></l>
					<l></l>
					<l>Vielen binnen <locatie>Mechelen</locatie> haghel-steenen die seven duymen dick waeren in de ronde ende deden over al groote schaede in de gelasen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1509-xx-xx'>In &apos;t selve Jaer </datum>was<locatie> de houte Brugge gemaeck aen de Craen </locatie>ende in &apos;t jaer <datum datum='1564-xx-xx'>1564</datum>. van Steen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1512-xx-xx'>1512</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <locatie>het Clooster van de Arme Claeren</locatie> volmaeckt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1516-xx-xx'>1516</datum></l>
					<l></l>
					<l>Quamp eenen Blixem in <locatie>den Thoren van Hanswyck</locatie> ende branden af de geheel cappe tot aen de mueren ende de Clocken en Belfort bleef hangen het scheen gelyck een mirackel.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1530-xx-xx'>1530</datum></l>
					<l></l>
					<l>Sterft tot <locatie>Mechelen</locatie> de loffelycke <persoonsnaam>Vrouwe Margarite Gouvernante van dese Landen</persoonsnaam> out synde 51. jaeren achter gelaten hebbende veel rycke Fondatien als tot den dienst van &apos;t Heyligh Sacrament in <locatie>de Kercke van S. Peeters,</locatie> oock tot behulp der Armen, haer Hert leyt begraven in de Choor neffens den Authaer ende haer Lichaem tot <locatie>Brugge</locatie> by haere Moeder, ende haeren Soon sterft in syn Jonckheyt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1530-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>is den eersten Steen geleyt van het Parlement op <locatie>de groote Merckt</locatie>, maer is blyven staen dit geschiede <datum datum='1530-03-23'>den 23. Meert.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1531-xx-xx'>1531</datum></l>
					<l></l>
					<l>Syn de Visbancken geset aen het Vischers Huys die van te vooren stonden aen <locatie>den Steen-wegh.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1532-xx-xx'>1532</datum></l>
					<l></l>
					<l>Syn sy wederom gestelt in<locatie> de Nauwstraete</locatie> en wort nu genoempt <locatie>de Vismerckt.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1532-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> was het Lant-juweel van Rethorica tot<locatie> Brussel </locatie>daer die van <locatie>Mechelen </locatie>den hooghsten Prys hadden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1532-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>wirt<locatie> de eysere leen </locatie>gewelft.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1534-xx-xx'>1534</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was het Lant-juweel vanden Cruysboege tot <locatie>Mechelen</locatie> daer <locatie>Roetselaer</locatie> in <locatie>Vlaenderen</locatie> den prys haelden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1534-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> was het Lant-juweel van de Schermers binnen <locatie>Mechelen.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1535-xx-xx'>1535</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wast Lant-juweel van Rethorica daer <locatie>Dist </locatie>den eersten Prys haelden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1540-xx-xx'>1540</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Is <locatie>het Hof van Hooghstraeten</locatie> gebout.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>1546</datum></l>
					<l></l>
					<l>Stont daer ontrent <locatie>Mechelen</locatie> op, een schromelyck Omweder soo dat ider Coster liep naer de Kerck om te luyden onder andere<persoonsnaam> den Coster van Put</persoonsnaam> willende in de Kercke gaen om de Clocke te trecken en coste niet: want hy wiert tegen gehouden tot twee keeren toe, doen seyde hy daer moet meer als eenen mede spelen. den Duyvel, soo men gelooft, sat op eenen Boom en antwoorde ick ben alleen en dander syn naer <locatie>Mechelen</locatie>, gelyck het gebleken is door het springen van <locatie>de Sant-poorto</locatie> ende allen die ongelucken die daer geschiet syn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Naer dese destructie syn noch wonder dingen te voorschyn gecomen die wy nu in &apos;t cort sullen by brengen.</l>
					<l></l>
					<l>In den eersten voor <locatie>de Sant-poorte </locatie>stont een L. Vrouwen Belt met t&apos; Kindeken Jesus ende het selve Belt wiert geslagen in <locatie>den Ham</locatie> boven door een huys inde Vloer ende was noch als niet geschadight, want het wiert dattelyck gemaeckt ende gestelt op den hoeck van de <locatie>Capel-straet</locatie> gelyckmen noch sien can.</l>
					<l></l>
					<l>Ten tweeden aen <locatie>de Eckerspoel Poort</locatie> vontmen in eenen kelder een Cuype met Boter gesmolten ende een Cuype met Vlees al oft gebraeden hadde geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Ten derden den Man in den Volmeulen quam om syn Vrouw uyt te haelen ende syne Kinderen, ende hem quamen twee Verckens op het lyf gesprongen al oft Duyvels geweest hadden, ende liep alsoo met syne Vrouwe ende Kinderen door, hy verhaelde oock dat hy snachts onder den Meulen wonder dingen gehoort hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Ten vierden was daer eenen Huyvetter die vont in synen Kelder een Vat met Wyn liggen dat gemist wert in den Kelder van<locatie> Leliendael</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Ten vyfden wasser een Meysken dat tusschen vier mueren hadde gelegen vier uren lanck, ende stont rontom in den brant ende niet geschadicht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Ten sesden wiert daer een Kint gevonden door het bassen van een hondeken het gene dry daegen onder de steenen gelegen hadde, welck Kint gehouden is geweest van <persoonsnaam>Her Pauwels de Cuyper </persoonsnaam>voor syn echte Kint; soo ende meer andere wonderheden synder noch meer geschiet maer soude te lanck syn om te be chryven.</l>
					<l></l>
					<l>In dese ellende was oock dagelvckx te vinden by de Borgers <persoonsnaam>den Heere Lancelot van Gottenys,</persoonsnaam> en de Heeren van &apos;t Magistraet lieten oock uytroepen datmen soude met schuppen comen en Hauweelen om de menschen te helpen alle dese dingen syn meest gesien by <persoonsnaam>Nicolaes Stylaert</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1546-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> soo schreef<persoonsnaam> den Keyser</persoonsnaam> aen die van<locatie> Mechelen </locatie>desen brief.</l>
					<l></l>
					<l>Gy Heeren van<locatie> Mechelen </locatie>ick beclaegh seer het jammer ende schade welcke U.L. geschiet is door myn Buspoeder, maer ick beloove, ick salt U.L. wel voorsien, boven al soo beklaege ick seer het jammer der Dooden die daer gebleven syn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Voorts soo begeerde den Keyser te weten door Brieven, de schade die tot <locatie>Mechelen </locatie>geschiet was. Hy was gedattert <datum datum='1546-11-19'>den 19. Nov. 1546</datum>. ende onder stont <persoonsnaam>CHARLES</persoonsnaam> gelyck hy was gewoon te doen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1547-xx-xx'>1547</datum></l>
					<l></l>
					<l>Verkoght <persoonsnaam>den Abt van <locatie>Grimbergen</locatie></persoonsnaam> binnen<locatie> Mechelen</locatie> 300. Veertelen Koren, ider Veertel tot acht stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1548-xx-xx'>1548</datum></l>
					<l></l>
					<l>Geschiede het Uytvaert van <persoonsnaam>den Koninck Philippus</persoonsnaam> in<locatie> Sint Rombouts Kerck </locatie>waer <persoonsnaam>Keyser Carel</persoonsnaam> selver present was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1548-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>wiert by Sententie van den Grooten Raede binnen<locatie> Mechelen</locatie>, eenen Schipper syn rechte Handt afgecapt ende daer naer levendigh verbrant, syn kloeckmoedigheyt in &apos;t sterven is wonder om lesen by <persoonsnaam>Stylaert,</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Cornelis Vermeulen</persoonsnaam> beyde Borgers die het gesien hebben.</l>
					<l></l>
					<l><datum when='1548-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>waeren binnen <locatie>Mechelen </locatie>wel hondert en vyftigh Schilders alle om ten besten, sonder de Knechten, die veel schoone stucken hebben geschildert gelyckmen aenwysen kan in <locatie>Sint Rombouts Kercke </locatie>ende andere plaetsen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1560-xx-xx'>1560</datum></l>
					<l></l>
					<l>Haelden de Pione Gulde van<locatie> Mechelen </locatie>tot <locatie>Vilvoorden</locatie> op het Haespel de vier eerste Prysen, te weten, den Prys van het schoonste incomen, den schoonsten Kerckganck, het meeste vieren, en het beste Battament.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>1570</datum></l>
					<l></l>
					<l>Was binnen <locatie>Mechelen</locatie> een vergaederinge van ses Bisschoppen en thien Prelaten ende noch meer andere geleerde Mannen, om te houden een Concilie de welcke geduert heeft       tot <datum datum='1570-07-15'>den 15. Julii van &apos;t selve jaer</datum>, naer de welcke sy deden een generael Processie jegelyck naer syn staet gaende; waer om menichte menschen quamen sien ende syn seer minnelyck van malcanderen gescheyden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-05-10'>1574</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-05-10'>den 10. Mey </datum>wiert binnen<locatie> Mechelen</locatie> Capittel gehouden by de Paters Augustynen van <locatie>de heel Provincie </locatie>ende daer naer volgende eene schone processie.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1576-xx-xx'>1576</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wast Capittel generael by de Paters Minderbroeders.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-02-16'>1578</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-02-16'>Den 16. Feb.</datum> soo branden by<locatie> Mechelen</locatie> door Staten-volck<locatie> het Beggynhoff,</locatie> <locatie>Bethanien</locatie>, <locatie>Blyenbergh,</locatie> <locatie>Thabor</locatie>, <locatie>S. Nicolaes Kerck</locatie>, <locatie>Neckerspoel, </locatie><locatie>Hanswyck</locatie> ende voorts<locatie> alle buyten Heyden </locatie>ende <locatie>het Beggynhoff </locatie>was alsdoen dry hondert jaeren out.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-xx-xx'>In &apos;t selve jaer </datum>wierden rontom alle de Clocken gehaelt op alle Dorpen en wech gevoert naer<locatie> Antwerpen</locatie>, ende oock alle silvere Cassen daer eenige Reliquien in rusten, ende alle Silver-werck van <locatie>Mechelen</locatie>, mede oock <persoonsnaam>S. Rombout</persoonsnaam>s Casse dat kostelyck juweel het welck swaer was in Silver twee-en-dertigh hondert Merck sonder het Gout ende Gesteente, dit geschiede door ordre van <persoonsnaam>den Prince van Oranien.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1578-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> soo wiert oock het Capittel generael gehouden by de Paters L.V. Broeders <datum datum='1578-08-31'>den lesten Augusti 1578.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1579-xx-xx'>1579</datum></l>
					<l></l>
					<l>Brande te <locatie>Mechelen</locatie><locatie> den Water-graenmeulen</locatie> af, ende de rest wirt behouden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-xx-xx'>1580</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert by<locatie> Mechelen </locatie>gemartirizeert <persoonsnaam>Martinus Suetens Minderbroeder,</persoonsnaam> van de Geusen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> wasser in <locatie>&apos;t Vlees-huys</locatie> <datum datum='1580-01-18'>den 18. Januarii </datum>maer eenen Hamel te coop, ende dien dagh en wiert maer vercocht een virendeel, het welck coste twelf stuyvers het pont.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1580-03-25'>In &apos;t selve jaer den 25. Meert </datum>dede <persoonsnaam>de Heeren van Hanswyck </persoonsnaam>hunnen eersten dienst <locatie>in de Hanswyck straete</locatie> in de Kerckeaen hun geordonneert; maer het wiert weder gedestrueert door de Gereformeerde <datum datum='1580-04-09'>den 9. April van &apos;t selve jaer.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1580-04-09'>Den 9. April van &apos;t selve jaer </datum>namp het Staeten-volck<locatie> Mechelen</locatie> in, ende deden groot quaet aen de Borgers, ende oock aen de geestelyckheyt want sy destrueerden al dat sy kosten, ende oock veel Kercke.</l>
					<l></l>
					<l>I<datum datum='1580-09-02'>n &apos;t selve jaer den 2. September</datum> trock het Garnisoen van de Staten hier uyt met eenige andere naer<locatie> Loven</locatie>, om die Stadt te verrassen, maer wierden daer seer gegroet, soo dat sy weder binnen <locatie>Mechelen </locatie>quamen met veel wagens Gequetsten en Dooden, waer van de leeren en andere Cryghs getuygh te sien is op <locatie>het Stadt-huys binnen Loven</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1585-06-30'>1585</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1585-06-30'>Den lesten Junii </datum>quamp <persoonsnaam>den Prins van Parma </persoonsnaam>by <locatie>Mechelen</locatie> met wynigh Volck ende namp <locatie>het Block-huys tot Heffen</locatie> in tot groote vrees van het Staeten-volck binnen <locatie>Mechelen</locatie>: want sy deden hun leste Predicatie <datum datum='1585-07-17'>den 17. July</datum> ende syn alsoo met schande uyt getrocken sonder Trommel-slagh oft Trompet, ende onsen<persoonsnaam> Prins van Parma </persoonsnaam>quamp daer binnen tot groote blyschap van de Borgers om dat sy wederom quamen tot het waere Geloof, en haeren Koninck.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>1596</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort gebout<locatie> het Hof van den Bisschop.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1607-xx-xx'>1607</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert tot<locatie> Mechelen </locatie>gehouden het Concilie ofte Sinodie onder <persoonsnaam>den Bisschop Hovius.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1611-xx-xx'>1611</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Comen tot <locatie>Mechelen </locatie>de PP. Jesuiten en crygen voor woon-plaetse <locatie>het Keysers Hoff.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum></l>
					<l></l>
					<l>Comen tot<locatie> Mechelen</locatie> de Discalceaterssen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-xx-xx'>1620</datum></l>
					<l></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>den Hooghw. Heer Matthias Hovius</persoonsnaam> op <locatie>&apos;t groot Beggynhoff</locatie> gefondeert een schoon Convent voor thien Beggyntiens ende het selve genompt de thien Geboden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1622-xx-xx'>1622</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort <persoonsnaam>Aerts-bisschop van<locatie> Mechelen</locatie>, naer dat hy vier jaren Bisschop hadde geweest van<locatie> Gent</locatie> Jacobus Boonen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1628-xx-xx'>1628</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert gemaeckt de Silvere Kasse daer nu de Reliquien in beslooten syn van den <persoonsnaam>H. Rombout</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1630-xx-xx'>1630</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Komen tot<locatie> Mechelen</locatie> de Paters van het Oratorie.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1633-xx-xx'>1633</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort een merckelyck stuck van het Beckeneel van den <persoonsnaam>H. Libertus </persoonsnaam>door <persoonsnaam>den Abt van <locatie>Sintruyen</locatie></persoonsnaam> geschoncken aen die van<locatie> Mechelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1636-xx-xx'>1636</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort tot <locatie>Mechelen </locatie>gegoten de Clocke van het heyligh Sacrament van Mirakel tot<locatie> Brussel,</locatie> en wiert van de Kinderen getrocken tot aen Schepen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1642-04-xx'>1642</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1642-04-xx'>In April</datum> is den eersten steen ghelydt door <persoonsnaam>den Doorluchtichsten Heere Jacobus Boonen Aerts-bisschop van <locatie>Mechelen</locatie> </persoonsnaam>van &apos;t nieu Werck van den Choor ende Omgank van <locatie>de Parochiale Kercke van onse live Vrouwen binnen Mechelen</locatie>, ende door den grooten jver van <persoonsnaam>den Eerw. Heer Godefridus Vreys Pastoor</persoonsnaam> der selve Kercke, ende de liberaliteyt der goede Gemeynte, ende principalyck door <persoonsnaam>den Seer Eerwerd. Heere Dismas de Briamont Canonick ende Penitencier <locatie>der Metrop, Kercke van Sinte Rombout</locatie> </persoonsnaam>in den Jaere <datum datum='1652-xx-xx'>1652</datum>. volmaeckt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1643-09-05'>1643</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1643-09-05'>Op den 5. September </datum>is<locatie> de Parochiaele Kercke van onse Live-vrouwen binnen Mechelen </locatie>gheerigeert ende gheeleveert in een Collegiale Kercke met een Prostdeye ende Dekenye ende 10. Canonicksyen, ende gefondeert ende gedoteert by <persoonsnaam>den seer Eerw. Heere Dismas de Briamont Canonink, Licentiaet ende Penitencier van<locatie> de Metropolitaine Kerckevan S. Rombout</locatie></persoonsnaam>, welcken Fundateur is gheweest den eersten Prost der voorsz. Kercke, ende gestorven den <datum datum='1652-06-24'>24. Junii 1652</datum>. ende aldaer begraven in de Capelle by hem ghebaut ter eeren van den <persoonsnaam>H. Dismas</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1643-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> heeft <persoonsnaam>Jouffrau Isabelle Dansin</persoonsnaam> gefondeert in<locatie> de Parochie Kercke van S. Catharine</locatie> een schoone Capelle ter eeren van S. Joseph, daer in d&apos;eerste Misse is gecelebreert geweest by <persoonsnaam>den Eerw. Heere Wachtendonk als dan alhier Domproost.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1644-xx-xx'>In &apos;t jaer 1644. </datum>heeft de selve Jouffrau noch gebaut een Convent op <locatie>&apos;t groot Beggynhoff </locatie>voor twelf Begeintjens en t&apos; selve eerelyck gedoteert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1650-xx-xx'>1650</datum></l>
					<l></l>
					<l>Comen tot<locatie> Mechelen</locatie> de Paters van de Discalsen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1650-xx-xx'>In selve jaer </datum>syn de Eerw. Paters L. Vrouwe-broeders gereformeert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum></l>
					<l></l>
					<l>Comen tot <locatie>Mechelen</locatie> de Paters Predickheeren gevlucht van<locatie> den Bosch.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>In &apos;t selve jaer</datum> heeft <persoonsnaam>Jouffrau Dansin</persoonsnaam> gemaeckt in de Capelle van S. Joseph in<locatie> S. Cathalyne Kercke</locatie> eenen costelycken Autaer van Marbre ende waer in staet eenSchilderye die gecost heeft ontrent 1200. gl. en in &apos;t jare <datum datum='1656-xx-xx'>1656. </datum>heeft sy daer in gefondeert een Beneficie.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1653-xx-xx'>1653</datum></l>
					<l></l>
					<l>Compt tot <locatie>Mechelen </locatie>de Chambre mi Partye.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1654-xx-xx'>1654</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Comen tot Mechelen de Rycke Claeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort <persoonsnaam>Bisschop van <locatie>Mechelen </locatie>Andreas Creusen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1661-09-04'>1661</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1661-09-04'>Den 4. September</datum> geschieden ontrent<locatie> Mechelen </locatie>een vreeselyck Onweer door Donder en Blixem soo datter menichte schoone Krickelryen om verre geworpen syn met de Wortels in de Locht, schoone Eycke Boomen niet om vamen omgevrongen gelyck een Wische, daer laegen Boomen op Boomen, de Poorte van <locatie>&apos;t Casteel van Vossenborg</locatie> gansch uyt de Crammen gesmeten tot in de gracht, alles in stucken, daer was voorder een schoon Plantagie gedestrueert; ende niet eenen Boom en was geheel. Noch een seer schoon Pachthove met steene mueren wel ses Voeten dick, is tot den gront afgesmeten oft dat het afgesneden hadde geweest, daer was in een camer een kiste, met een kas, vol goet is daer uyt geruckt, ende men vont het selve in &apos;t midden van hetGras, Ia het en is niet om schryven het gekerm van de Menschen ende beesten gelyckmen hoorde, ende oock meer andere Huysen, Meulen, omverre geworpen het gene te lanck is te verhaelen, maer het wonderste van al is, datter een Schure in huere gehouden by<persoonsnaam> Pachter Coronel</persoonsnaam>, is van haer plaets gevoert wel dertigh schreden ende stont al oft sy gemeest hadde geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1664-08-17'>1664</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1664-08-17'>Den 17. Augusti</datum> is opgestelt binnen<locatie> Mechelen </locatie>het loffelyck Schietspel van de Gilde van de Coloveniers ende is geeyndicht <datum datum='1664-09-28'>den 28. September van &apos;t selve jaer,</datum> al vaer te winnen waeren dese naervolgende Prysen.</l>
					<l></l>
					<l>Voor t&apos; eerst het hooghste Getal waeren dese</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten Prys, twee schoon Silvere Kandelaers weerdigh met faictsoen tachentich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeden Prys, een Silvere Tailloir, weerdigh met faictsoen sestich gulden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den derden Prys, twee Silvere Soutvaten weerdigh met faictsoen veertich gulden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den vierden Prys, eenen Silveren Mostaert-pot weerdigh met faictsoen dertich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Den vyfden Prys, een Silvere Kommeken, en eenen Lepel weerdigh met faictsoen vyf-en-twintich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Den sesden Prys, een Silvere Peperdoos weerdigh met faictsoen twintich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Het leeghste getal waeren dese</l>
					<l></l>
					<l>Den eersten Prys, een Silvere Fruytschotel weerdigh met faictsoen twee-en-sestich Guldens.</l>
					<l></l>
					<l>Den tweeden Prys, een Silvere Soutvat met eenen Kandelaer boven op, weerdigh met faictsoen vier-en-vyftich Gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Den derden Prys, een silvere Wywater-vat weerdigh met faictsoen vyf-en-dertich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Den vierden Prys, eenen Silveren Beker weerdigh met faictsoen vyf-en-twintich gulden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den vyfden Prys, een Silveren Moleken weerdigh met faictsoen twintich gulden.</l>
					<l></l>
					<l>Voor die de meeste Door-gangen ingeleyt heeft ses Forketten weerdigh vier-en-twintich gulden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Die het verste quamp ses Lepels weerdigh met faictsoen twintich gulden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1665-xx-xx'>1665</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort gebaut doo<persoonsnaam>r Andreas Creusen</persoonsnaam> den Hoogen Authaer van <persoonsnaam>S. Rombout </persoonsnaam>volgens het Jaer-schrift</l>
					<l></l>
					<l>sanCtUs rUMoLDUs.</l>
					<l><datum datum='1666-xx-xx'>1666</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert gegeven door den selven Bisschop eenen manificken Bouw voor de Paters Jesuiten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1668-xx-xx'>1668</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert <persoonsnaam>Bisschop van <locatie>Mechelen</locatie> Joannes Wachtendonck</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1670-xx-xx'>1670</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wiert<persoonsnaam> Bisschop van <locatie>Mechelen</locatie> Alphonsus de Berges.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1671-xx-xx'>1671</datum></l>
					<l></l>
					<l>Stirf tot <locatie>Mechelen</locatie><persoonsnaam> Fr. Carolus Hans eenen seer devoten Lieve Vrouwen-broeder</persoonsnaam> noch heel jonck van jaeren, maer evenwel met groote opinie van Heylicheyt Consummatus in brevi explevit temporae multa die hem gekent hebben gelooven datmen noch wondere dingen van hem hooren sal.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-xx-xx'>1672</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is volmaeckt<locatie> het loffelyck Marberen Oxsael van S. Rombouts </locatie>door de goede bestieringe van de Heere Kerck-meesters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1674-xx-xx'>1674</datum></l>
					<l></l>
					<l>Wort geweyt <locatie>de Kercke van Leliendael.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1674-xx-xx'>In &apos;t selve Jaer</datum> lagh rontom<locatie> Mechelen</locatie> wel 6 weken het<locatie> Hollandts</locatie> Leeger bestaende wel 40000. Mannen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1676-xx-xx'>1676</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Was volmaeckt <locatie>de Kercke van de Paters Jesuiten</locatie> die toe geeygent is aen den grooten Apostel van Indien den <persoonsnaam>H. Xaverius.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1677-xx-xx'>1677</datum></l>
					<l></l>
					<l>Is <locatie>de Kercke van ons L.V. van Hanswyck </locatie>volmaeckt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1679-xx-xx'>1679</datum></l>
					<l></l>
					<l>Geschieden den loffelycken Ommeganck van<locatie> Mechelen </locatie>waer mede trocken de Prysbaere Borgerye met haere Wapens, verthoonende alle soorten van Natien, alles om het kostelyckste verciert, ende seer wel gedresteert in hun Geweer tot verwonderinge van de aenschouwers.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1679-06-27'>Den 27. Junii </datum>isser by<locatie> Mechelen rechts buyten de Klincket poort</locatie> het Comvoyschip gesprongen door eenig Buspoeder, waer mede verscheyde menschen syn gebleven en gequets.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1679-07-01'>Den 1. Julius</datum> hebben de Heeren van <locatie>Mechelen</locatie> geviert het 900. Jarigh Jubilé van <persoonsnaam>den H. Rombout</persoonsnaam> uytbeldende syn Leven met 7. Arcken Triumphalen heel konstigh gheschildert, waer by gevoeght is gheweest de loffelycke Borgerey methun Geweer, gemonteert in alle soorten van Natien tot verwonderinghe van een jder; want daer geen Volck gebreck en was.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Hier mede eyndigen wy dese Chronyke verhopende en het kort te geven een vervolgh der Mechelsche geschiedenisse van <datum datum='1680-xx-xx'>het jaer 1680</datum>. tot desen tyde toe.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Vidit <persoonsnaam>A. COLLAERTS</persoonsnaam> Lib. Cen.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Jac. Vt.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
