<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1747_Utre_Woer - Notitie van 't voorgevallene bij den doorbraek van den Leckendijck Bovendams in de Wijckerweert bij Wijck, op den 28 Febr. 1747</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Notitie van &apos;t voorgevallene bij den doorbraek van den <locatie>Leckendijck Bovendams</locatie> in de <locatie>Wijckerweert </locatie>bij <locatie>Wijck</locatie>, op den <datum datum='1747-02-28' when='1747-02-28'>28 Febr. 1747</datum>. Genoteert in de stad <locatie>Utrecht</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>(Eigenhandige aanteekeningen van <persoonsnaam>Mr. Dirk Woertman, lid van de Vroedschap</persoonsnaam>).</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-02-25' when='1747-02-25'>Februarij 25</datum> saturdag, het water in de <locatie>Leck </locatie>geresen sijnde tot diep in de veertig duymen boven het klockgeslag, en daags daer aen, <datum when='1747-02-26'>den 26, </datum>noch geklommen sijnde, vertrokken Dijkgraaf en Heemraden van den <locatie>Leckendijck Benedendams</locatie> na den dijck, doch die van <locatie>Bovendams </locatie>stelden hetselve uyt tot maandag, en lieten inmiddels ordre uytgaan, dat de boeren moesten maken &apos;s maandags morgen vroeg op den dijk te sijn. Omtrent half agt &apos;s morgens, sijnde <datum datum='1747-02-28'>dinsdag</datum>, vertrokken Dijckgraaf en Heemraden van den<locatie> Leckendijck Bovendams</locatie> en vonden het water gewassen tot 58½ duym boven het klockgeslag, den dijck op verscheyde plaatsen afgeslagen door den Noordwesten wind, die wij vier of vijf dagen vlack op onsen dijck hadden wayende gehad.</l>
					<l>Nadat het volk was gemonstert, ondeckte sich &apos;s namid-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>41</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dags een ongemack aen het soogenaemd <locatie>Molengat</locatie>, <locatie>agter het huys van den Drost</locatie> gelegen, onder door den dijk en met twee schutten gesloten, waervan het buytense schut, het voornaamste sijnde, waer op de stempels niet geset waren, sigh door het water gedrongen na om hoog opgaf en met geen geweld neer te krijgen was, sulx dat de Heemraden, een doorbraak vreesende, met een expresse den <persoonsnaam>Burgem̄r van <locatie>Cleef </locatie></persoonsnaam>van het gevaar adverteerden, die daerop aenstonds de Vroedschap jegens tien uren &apos;s avonds deed laden en daer van kennisse gaf. Waerop geresolveert wierd de burgerij aen de<locatie> Oude en Nieuwe Graft</locatie>, in de kelders logeerende, ofte bederfelijke goederen daerin hebbende, te waerschouwen hetselve te bergen, alsoo den doorbraak ter plaatse voors. geschiedende, het water sijn cours direct na de stad soude nemen, en dus de gem. kelders met water opgevult werden. Voorts wierd geresolveert dat den Oud en Nieuw Cameraer, mitsgaders de Borger-Hopluyden sigh met al het stads werkvolk souden begeven buyten de <locatie>Tollesteegpoort</locatie>, aldaer bij den anderen brengen eenige schepen met messie , omme deselve op de eerste tijding van den doorbraak ter plaetse voors. onder de ophaalbrug voor de <locatie>Tollesteegpoort </locatie>en de<locatie> brug bij het Veerhuys na de Vaert</locatie>, ofte over de <locatie>Kruysvaert </locatie>te laten sinken, en daardoor, was het doenlijk, de eerste overstroming van het water in de stad eenigsints tegen te houden, en de menschen tijd te geven om haer goed te bergen. Doch wanneer de voors. Gecommitteerdens, geassisteert sijnde met de <persoonsnaam>heren van <locatie>Westrenen </locatie>en <locatie>Harscamp</locatie></persoonsnaam>, die vrijwillig die comm. mede op sig hadden genomen, met het een en ander te besorgen besig waren, quam er tijding met een expresse, door Cameraer en Hopluyden na de <locatie>Vaert </locatie>afgesonden, dat het voorn̄de<locatie>Molengat</locatie> behouden en het gevaer aldaer genoegsaam verdwenen was,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>42</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>sijnde de<persoonsnaam> Fabricq Boskoop</persoonsnaam>, die uyt de stad ontboden was, met eenige zeylen en gewigt ter rechter tijd aen de <locatie>Vaert </locatie>gekomen, om &apos;t geen er noch aan manqueerde te besorgen; verders meldende, dat omtrent 50 roeden van het <locatie>Oudslijckerveer </locatie>een versakking was gekomen aen de binnenkant van den dijk, sodanig dat het sandpad met een gedeelte van den dijk wel een halve roede breed en na gissing ses roeden lang te klokke elf uren albereyds een halve mans lengte gesackt was; doch dat den</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Dijkmr van Kesteren</persoonsnaam> met eenige manschap, om daer agter eenig paelwerk te bezorgen, daer na toegezonden was; voorts dat er een doorsepering was aen het <locatie>Sandpad </locatie>bij het <locatie>Claphek </locatie>etc. Op welke tijding de Gecomm. ten half vier uren &apos;s morgens wederom stadwaerts gingen, de schepen met messie met eenige planken en palen in gereedheyd lieten leggen, en van haer verhandelde in de vergadering van de Vroedschap des morgens om negen uren rapport deeden.</l>
					<l></l>
					<l>  Dien morgen, sijnde dinsdag den <datum datum='1747-02-28' when='1747-02-28'>28 Februarij</datum>, quam er tijding dat het water den gepasseerden nagt aen de <locatie>Vaert </locatie>gewassen was tot 66 a 67 duym boven het klockgeslag, en quamen om elf a twaelf uren eenige boeren met haer peerden in de stad vlugten, seggende dat den <locatie>Leckendijck Bovendams</locatie> aen het <locatie>Beusecommerveer </locatie>doorgebroken was, hetgunt men in het eerst niet geloofde, doch</l>
					<l></l>
					<l>wierd die tijding des namiddags omtrent ½ vier uren bevestigt, wanneer den<persoonsnaam> hr Burgem̄rvan <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam> bij expresse kennis kreeg, dat omtrent een quartier uer beneden <locatie>Wijk</locatie>, onder het quartier van den <persoonsnaam>heer Geëligeerde van <locatie>Renesse</locatie>,</persoonsnaam> op een plaats daer den dijk allersuffisanst wierd geoordeelt , dat ongeluck gebeurt was, des morgens tussen ses a seven</l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>43</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>uren, sijnde de wagt te ses uren van <locatie>Wijck </locatie>gekomen, daer noch overgegaen sonder iets gesien te hebben; doch een jongen, te peerd rijdende en de <locatie>Wijckerweert </locatie>passeerende, sag dat den dijk, daer leggende, sijnde het slag num. 294, begon te sakken; reed na het wachthuys en gaf daer kennisse van; doch eer de wacht toeschoot, was het gat al gebroken, sijnde den dijk, ter wijtte van omtrent tien dijkroeden en een mans lengte diep, als &apos;t ware door het water van het ondersten van den dijk afgeschoven en dus het gat gemaakt. Op welke bekome tijding bij de Vroedschap, metten eersten weder vergadert sijnde jegens half ses &apos;s avonds, wierd geresolveert de burgerij op de <locatie>Oude en Nieuwe Graft</locatie> wonende om redenen voors. sulx nochmaels te communiceren, en voorts de sluysen buyten de <locatie>Weerepoort </locatie>open te setten, om het water &apos;t welk door dien doorbraak in de stad mogte komen, schot en loop te geven, sijnde het toedammen van de bruggen in desen gevalle alsnu absolut ondoenlijk geoordeelt en geen vrugt daer van te wagten. Voorts werd met een bode aen de <persoonsnaam>Burgem̄renvan <locatie>Amsterdam</locatie></persoonsnaam> met een brief afgesonden, met den eersten van dese droevige tijding kennisse gegeven. De <persoonsnaam>heer Ram</persoonsnaam> met eenige andere heeren desen dag aen de <locatie>Vaert </locatie>geweest sijnde, verhaelde dat sijn Ed. het <locatie>Molengat </locatie>hadde besigtigt en bevonden dat uyt het selve met meer kragt het water liep als het oyt ten tijde dat sijn Ed. Drost aen de <locatie>Vaert </locatie>geweest was gelopen had, selfs wanneer sijn Ed. het in somertijd op het hoogste had doen ophalen.</l>
					<l></l>
					<l>  Donderdag den <datum datum='1747-03-02' when='1747-03-02'>2 Maart</datum> moesten den <persoonsnaam>Dijkgraaf, den heer van <locatie>Hardenbroek</locatie> en van <locatie>Berk</locatie></persoonsnaam>, die in <locatie>Schalkwijk</locatie> het hoofdquartier hadden gehouden, sig van daer retireren, door dien het water de landerijen, aldaer gelegen, soo sterk overstroomd had, dat sij daer niet langer dorsten ophouden; sij lieten sig met schuytje varen tot aen den dijk, klommen den dijk op, reeden na de <locatie>Vaert </locatie>en richten aldaer het hoofdquartier op.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>44</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Het geluk wilde dat des daags voor den doorbraak de wind was omgekeert en uyt den Oosten had beginnen te waeijen, waer door de zee leeg raakte, en de <locatie>Muydersluys </locatie>vervolgens open, sulx dat het water &apos;t geen in de stad quam, in de eerste vier dagen alsoo schielijk wederom er uytliep en geen ongemack aen de</l>
					<l></l>
					<l>werven ofte kelders toebragt. Maer op den 4en dag, sijnde den <datum when='1747-03-03'>3en Maart</datum>, &apos;s middags, begon het water sterk te wassen en den <locatie>Crommen Rhijn</locatie> met soo veel geweld te</l>
					<l></l>
					<l>loosen, dat het water dien nagt en daags daer aen, den <datum when='1747-03-04'>4en</datum>, alsmede den <datum when='1747-03-05'>5en</datum>, in verscheyde kelders liep, bij sommige tot twee a drie voet hoog, voornamentlijk op de <locatie>Nieuwe Graft aen den Plompentoorn</locatie>, bij het <locatie>Paushuysen</locatie>, de<locatie> Oude Graft aen beyde de poorten</locatie>, en voorts daer de kelders op sijn laagst waren. Het water &apos;t welk na den doorbraak gelopen was ten deele na <locatie>Langbroeken</locatie>, <locatie>Coten</locatie>, in den <locatie>Crommen</locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Rijn</locatie>, ten deele na <locatie>Schalkwijk </locatie>in de wetering, had op den <datum datum='1747-02-04'>4en Febr</datum>. reeds onder water geset <locatie>Coten</locatie>, den <locatie>Dwarsdijk</locatie>, <locatie>&apos;t Goij</locatie>, <locatie>Schalkwijk</locatie>, <locatie>Tul en Twaal</locatie>, <locatie>Werkhoven</locatie>, en <locatie>Houten </locatie>gedeeltelijk, <locatie>Odijk</locatie>, <locatie>Bunnik</locatie>, <locatie>Zeyst </locatie>gedeeltelijk, <locatie>Wulven</locatie>, <locatie>Schonauwen</locatie>, <locatie>Overeynd van Jutphaas</locatie>, <locatie>Hoog en Laag Raven</locatie>, <locatie>Vechten</locatie>, <locatie>Kattenbroek</locatie>, <locatie>Stoetwegen</locatie>, <locatie>Amelisweerdse bosch</locatie>, <locatie>Abstede</locatie>, <locatie>Galgerweerd</locatie>, <locatie>Minsweerd </locatie>en <locatie>de Bilt tot aen de Biltse steenstraat</locatie>, en liep onder de <locatie>Gildbrug </locatie>met sulk een geweld door, dat het binnen kort ook over al het land, daer in de vrijheyd leggende, heenliep na de <locatie>Blaucapel</locatie>, <locatie>Martensdijk</locatie>, <locatie>Oostveen</locatie>, <locatie>Achtienhoven </locatie>en <locatie>Westbroek</locatie>. De <locatie>Vecht</locatie>, die ook al het water niet konde verswelgen, begon op dese tijd mede over te lopen; de <locatie>Vaartsen Rijn,</locatie> die al het water van de <locatie>Schalkwijker Wetering</locatie>, die mede overliep en van het land daar naast, waarover het mede in den <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> liep, niet konde verswelgen, ofschoon de sluysen aen <locatie>den Doorslag </locatie>open stonden en den <locatie>IJssel </locatie>met water opgepropt wierd, storte bij <locatie>den Doorslag</locatie> en op eenige andere plaatsen, selfs aen de <locatie>stads</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>45</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>sijde van de brug na de Lange Vliet</locatie>, en wel voornamentlijk aen (de) <locatie>Chamber  </locatie>ter lengte van 80 roeden over sandpad en dijck heen en viel in &apos;<locatie>t nedereynd van Jutphaas</locatie>, <locatie>Galecop</locatie>, <locatie>Papendorp</locatie>, den <locatie>Ouden Rhijn </locatie>en <locatie>Heycop </locatie>tot aen de <locatie>Meerendijck </locatie>toe. Ondertusschen waren, om het land van <locatie>Montfoort </locatie>te bevrijden, de <locatie>brug van de Lopikker Weetering</locatie> en van de <locatie>Benschopper Weteringe</locatie>, beyde haer water uyt den <locatie>IJssel </locatie>krijgende, met schotbalken als anders gestopt; doch het water rees soo sterk</l>
					<l></l>
					<l>in den <locatie>IJssel </locatie>dat op den <datum datum='1747-03-04' when='1747-03-04'>4en Maert</datum> den <persoonsnaam>Maarschalk van <locatie>Montfoort</locatie>, als Dijkgraaf van den <locatie>Beneden IJsseldijk</locatie></persoonsnaam>, dijckleger moeste betrecken, en ten dien eynde de huysluyden van <locatie>Williskop </locatie>en <locatie>Heeswijk</locatie>, van den <locatie>Leckendijck benedendams</locatie> na den <locatie>IJssel</locatie> wierden gesonden om deselve te bewaren. Inmiddels gedurende alle dese tijd viel het water in de <locatie>Leck</locatie>, na proportie dat den wint gedurig uyt het Oosten</l>
					<l></l>
					<l>waayde, seer langsaam, als sijnde op den <datum datum='1747-03-04'>4en</datum> noch 41 duym boven het klockgeslag aen de <locatie>Vaert </locatie>en benedens dams 49 duym.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Den<datum datum='1747-03-05' when='1747-03-05'> 5en</datum> was het water &apos;s nagts te voren drie duym gevallen in de <locatie>Leck</locatie>, doch quam met noch groter geweld dien dag op de stad en het omliggende land afsetten, en alsoo de <locatie>Gildbrug </locatie>al het water niet kon verswelgen &apos;t geen daer voor quam, brak de <locatie>Biltse steenstraet</locatie> omtrent hondert roeden boven de <locatie>Gildbrug</locatie>, voorts aen de <locatie>Liesbosch </locatie>en op andere plaetsen door, sulx dat door den <persoonsnaam>Burgem. van <locatie>Cleef</locatie> </persoonsnaam>geordoneert wierd in de gaten eenige wagens met puyn noch dienselven avond te storten, doch waerom het water egter met hetselve geweld heenliep na de <locatie>Blaucapel</locatie>, <locatie>Martensdijk </locatie>en meergenoemde plaetsen daer om heen gelegen. Den <locatie>Meerendijck </locatie>liep op denselve dag ook op verscheyde plaetsen over, sonder dat eenige kistdammen konden helpen, waar door <locatie>Achthoven</locatie>, <locatie>Mastwijk</locatie>, <locatie>Rijerscop</locatie>, <locatie>Velthuysen</locatie>, <locatie>Bijleveld</locatie>, <locatie>Harmelen</locatie>, <locatie>Haenwijk</locatie>, <locatie>Katten</locatie>-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>46</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>broek </locatie>&amp;c. met waser besogt wierden. Den <locatie>Leydschen Rijn</locatie>, <locatie>Vaart na Jaffa </locatie>op dese tijd mede overlopende, wierd de <locatie>Hoge en Lage Weyde</locatie>, <locatie>de Meeren</locatie>, een kleyn gedeelte van <locatie>Vleuten</locatie>, <locatie>Maarssen</locatie>, <locatie>Breukelen</locatie>, gansch <locatie>laag Nieucoop</locatie> en voorts <locatie>Cockengen</locatie>, <locatie>Segveld</locatie>, <locatie>Camerik</locatie>, ten deele overstroomt, ten deele in de volgende dagen met overstroomingen gedreygt. Het water was desen dag in de stad ruym een half voet geresen; de wind woey alsnoch uyt den Oosten.</l>
					<l></l>
					<l>  De opgesetenen ten platten lande, ter plaatse daar den doorbraak was en daer om heen, waren meest na de bergkant, na <locatie>Doorn</locatie>, <locatie>Leersum</locatie>, het <locatie>hooge van Driebergen</locatie>, <locatie>Amersfoort </locatie>en andere naburige dorpen gevlugt; maer alsnu begonden de opgesetene uyt de geregten hier omstreeks na dese stad te vlugten met haer peerden, koeijen en meubilen.</l>
					<l></l>
					<l>  En om, ware het mogelijk, het water uyt de <locatie>Maliebaan </locatie>en desselfs lanen te houden, alwaer men in cas van noodsakelijkheyd het gevluchte vee voor een groot gedeelte soude kunnen plaatsen, wierd aen &apos;t eynde van de <locatie>Maliebaan </locatie>op den dijk een soort van een waterkeringe van planken en aerde damsgewijse gemaakt van de <locatie>Gildbrug </locatie>af tot aen <locatie>Oudwijk </locatie>toe, alwaer de brug, waer over men op de plaats gaat, mede toegedamt was.</l>
					<l></l>
					<l>  Na de kerktijd, &apos;s middags, was ik met de<persoonsnaam> heren Ram en Prok. gen. <locatie>Harscamp </locatie></persoonsnaam>op de <locatie>Klaastoorn</locatie>, alwaer wij de overstroming van alle kanten duydelijk konden sien.</l>
					<l>  <datum datum='1747-03-xx'>Dien selven dag</datum> om ses uren &apos;s avonds de Vroedschap vergadert sijnde, communiceerde den heer <persoonsnaam>Burgem̄rvan <locatie>Cleef</persoonsnaam> </locatie>de dispositien tot het keeren van het water uyt de <locatie>Maliebaan</locatie>, hier voren vermeld, alsmede tot het dempen van de gaten in de <locatie>Biltse steenstraat</locatie> gelopen, welk een en ander de Vroedschap approbeerde, doch refereerde den heer <persoonsnaam>Cameraer</persoonsnaam>, dat geen van de stadsarbeyders meer te persuaderen was, omme doordien den avond gevallen was,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>47</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>de puyn in de gen. gaten te storten, waer op het selve tot &apos;s anderendaags morgens uytgestelt moest blijven. En dewijl den heer<persoonsnaam> Burgm̄rvan <locatie>Cleef </locatie></persoonsnaam>seide, dat de <locatie>Gildbrug </locatie>door den sterken drift van &apos;t water in gevaer was van weg te spoelen, wierd den Fabricq geordonneert dien nagt sigh in de <locatie>herberg het Boompje</locatie> op te houden en alle twee uren de vleugelen van de gem. brug te examineren, omme, soo hij daeraen eenige versakkinge bemerkte, alsdan voor de gem. vleugelen eenige wagens met puyn in het water neder te storten. Voorts wierden den heer Burgem̄rbenevens de Hoplieden van de borgerije versogt op alle voorvallende saken ter occasie van het water van den doorbraak de nodige ordre te stellen. En is goedgevonden de boom aen de <locatie>Crommen Rijn</locatie> en aen <locatie>de Min</locatie> te laten wegnemen.</l>
					<l></l>
					<l>  Noch communiceerde den <persoonsnaam>Burgem̄rvan <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam>, dat sijn Ed. hadde ontfangen een misse van <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, waerbij denselve versogt dat, vermits de communicāetusschen de <locatie>Vaart </locatie>en <locatie>Utrecht </locatie>door den doorbraak en overlopen van het sandpad en dijck genoegsaem was afgesneden, bij de Vroedschap mocht werden gereguleert, dat er dagelijks drie schuyten souden varen van <locatie>Utrecht </locatie>op de <locatie>Vaert</locatie>, die met boomen voortgestuwt souden kunnen worden, hetwelke de schippers van de <locatie>Vaert</locatie>, wanneer sij met haer drien op eene schuyt voeren, gesegt hadden seer wel te kunnen doen; doch de schippers alhier daerop sijnde gehoort, en getoont hebbende de moeijelijkheyd in het opvaren tegens den stroom, die de schippers van de <locatie>Vaert </locatie>komende mede hadden, is geresolveert dat er souden varen twee schuyten, een &apos;s morgens te negen en een &apos;s middags ten een uren, &apos;t sij met boomen, &apos;t sij met roeijen, soo sij best konden voorkomen, en dat sij voor vragt in plaats van drie en een halve stuyver voor yder mensch souden genieten seven stuyvers.</l>
					<l>Dien selven avond retourneerden de heeren van den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>48</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Leckendijk Benedendams</locatie> na huys, sijnde het dijckleger aldaer wegens den groten val van &apos;t water gescheiden.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag den <datum datum='1747-03-06'>6en</datum> quam &apos;s morgens tijding van de <locatie>Vaert</locatie>, dat het water sedert den morgen van <datum datum='1747-03-05'>den vorigen dag</datum> 13 duymen gevallen was, en soo benedendams na advenant. <persoonsnaam>Van <locatie>Wijck </locatie></persoonsnaam>berichte<persoonsnaam> den bode van <locatie>Driel</locatie></persoonsnaam>, dat voor het gat in den Dijck, alwaer als voors. een koornweert, de <locatie>Wijckerweert </locatie>genaamt, gelegen was, welke met een kade was omringt, die kade sich begon te vertonen, dat er eenige basen van <locatie>Dort </locatie>gearriveert waren, die over het toedammen van het gat met de heeren Heemraden hadden gesproken, en dat alle materialen bij de hand wierden gebragt omme soo ras mogelijk aen &apos;t werk te gaan en het gat te bekrammen; sijnde de voornaamste van die basen, die het werk souden dirigeren, genaamt<persoonsnaam> Balthasar Bos, wonende te Sliedrecht, een seer ervare man, die meermalen tot het toemaken van doorbraken aen de overzijde van de <locatie>Lecq </locatie>was geemploijeert</persoonsnaam>; te <locatie>Cuylenborg </locatie>was het nodige hout besteld en den <persoonsnaam>Dijkgraaf van de Alblasserwaerd</persoonsnaam> versogt 300 horden te willen senden.</l>
					<l></l>
					<l>  Ondertusschen was den gepasseerden nagt het water in de stads graften wederom eenige duymen geresen, verscheyde kelders, welke van voren met mist seer wel toegedamt waren, dat er het water van buyten niet kon inkomen, kregen van binnen door de wellen een voet water. Den <locatie>Crommen Rijn</locatie> en de <locatie>Minstroom </locatie>liepen dien dagh noch al even snel; maer uyt den <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> quam bijna geen water meer na de stad, alsoo hetselve onderwegen op de plaatsen hier boven vermeld, over het sandpad en den dijck sigh loosde in de lage polders. Over den <locatie>Meerendijck </locatie>liep het bij continuatie soo sterk, dat het tusschen <locatie>Harmelen </locatie>en <locatie>de Meeren</locatie> wederom in den <locatie>Leydsen Rijn</locatie> storte en de wech tusschen beyde leggende ten eenemael met water overstroomde.</l>
					<l>De waterkeeringe, die &apos;s avonds te voren tusschen de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>49</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Gildbrug </locatie>en <locatie>Oudwijk </locatie>begonnen was, wierd desen morgen voltooyt.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Gildbrug </locatie>was noch in vorige staat, doch een weinig buyten stads vrijheyd op de <locatie>Biltse steenstraet</locatie> voortgegaen sijnde, was deselve soo ver men met het oog bereyken konde met water overdekt, lopende met een verval van 1½ voet over in de polders na de <locatie>Blaucapel </locatie>&amp;c. en quamen noch vers. menschen met hare goederen op wagens geladen dien dag door de gaten op de<locatie> Bildse steenstraat</locatie> na de stad vlugten.</l>
					<l></l>
					<l>  De puyn die &apos;s savonds te voren niet had kunnen gestort werden in de gaten, wierd ook desen morgen gestort ten deele in de gaten, ten deele op de straat, om het losgaan van de steenen te beletten en den slag van het water te breeken, doch een groot gedeelte van die puyn spoelde aenstonds wederom weg.</l>
					<l></l>
					<l>  Van de <locatie>Klop tusschen Zuylen en Utrecht </locatie>kreeg men tijding dat het water &apos;t geen over de <locatie>Biltse steenstraet </locatie>en door de <locatie>Gildbrug </locatie>was heen gelopen, gekomen sijnde aen het <locatie>sandpad langs de Vegt</locatie>, hetselve aldaer bij de <locatie>Klop </locatie>over het sandpad liep en dus de <locatie>Vecht </locatie>met water opvulde, doch welken overloop men aldaer met geweld socht te beletten.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>sluysen buyten de Weerepoort </locatie>loosden desen dag noch een groote quantiteyt water, alhoewel &apos;s namiddags de wolken noordwest begonnen te drijven en de wind ook uyt dien hoek, ofschoon soo sagt dat men bijna geen wind merkte te wayen, waardoor men bevreest wierd, dat, die wind opsteekende, de <locatie>Muydersluys </locatie>gesloten soude werden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Door <locatie>Pellekespoort</locatie>, <locatie>Swarte Water</locatie> en de gaten van <persoonsnaam>van Mollem</persoonsnaam> quam desen dag (niet tegenstaende sulx de vorige dagen rijkelijk geweest was) bijna geen water, sijnde de <locatie>Vecht </locatie>op die streek soo hoog als het binnenwater.</l>
					<l></l>
					<l>  Vermits het water in de <locatie>Leck </locatie>desen dag wederom eenige duymen viel, wierd het Dijckleger bovendams desen middag</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>50</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>mede gescheiden en retourneerden de heeren &apos;s avonds na huys. Den <persoonsnaam>heer van <locatie>Hardenbroek</locatie></persoonsnaam> en <persoonsnaam>Secretaris van <locatie>Bockhoven</persoonsnaam> </locatie>sijn gecommitteert om den<persoonsnaam> heer van <locatie>Renesse</locatie></persoonsnaam>, die te <locatie>Wijck </locatie>bleef, te assisteren in het opmaken van de kade en het leggen van den <locatie>Ringdijk </locatie>rondom het gebroke gat.</l>
					<l></l>
					<l>  Dinsdag den <datum datum='1747-03-07' when='1747-03-07'>7.</datum> quam &apos;s morgens de nachtpost niet aen, hebbende tusschen <locatie>Woerden </locatie>en <locatie>Utrecht </locatie>door het water niet kunnen komen.</l>
					<l></l>
					<l>De wind was desen morgen noch noordwest, sijnde het weer echter seer stil. Het water in de <locatie>Leck </locatie>was 2½ duym gevallen en in de stad en cingels 1½ duym</l>
					<l>door het sterk trekken van de sluysen buyten de Weerd.</l>
					<l>  Den <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>liepen als daags te voren even fel, en het water ten platten lande liep door <locatie>Breukeleveen</locatie> en <locatie>Tienhoven </locatie>na <locatie>Loosdrecht</locatie>, drijvende voor vers. duysende aen turf, welke van het land en uyt de schuuren gespoelt waren, het gansche land door.</l>
					<l></l>
					<l>  Door de <locatie>Gildbrug</locatie> liep het water soo sterk niet als de vorige dag, doordien het water meest over de <locatie>Biltstraat </locatie>heen liep. De hasen, mollen, rotten en muysen quamen, door het water gedrongen, de menschen over al te gemoet lopen, sulx dat deselve in menigte wierden doodgeslagen</l>
					<l>Op de <locatie>astronomische tooren</locatie> geklommen sijnde sagen wij door de verrekijkers</l>
					<l></l>
					<l>van de <persoonsnaam>profr Odé </persoonsnaam>en andere, hoe verre de inundatie sigh alomme uytstrekte. Men vernam desen dach noch niet dat het werk aen het gat was begonnen. Van de <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> quam geen water meer in de stad, alleenlijk was er een</l>
					<l></l>
					<l><locatie>bruggetje of watertje recht over het veerhuys na de Vaert</locatie>, &apos;t welk door het water van de <locatie>Cromme Rhijn</locatie> opgevult, eenig water in de<locatie> Vaartsen Rijn</locatie> bragt en daar door eene kleyne drift in deselve veroorsaakte, maer van <locatie>Jutphaas </locatie>of daeromtrent quam bijna geen water, stortende hetselve op de plaatsen hier boven gem̄</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>51</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>bij contin. over het sandpad en vervolgens over den <locatie>Meerendijck</locatie>, die op veele plaatsen, voornamentlijk aen de <locatie>Pisheuvel</locatie> doorgebroken sijnde alles ten diepsten onder water sette, sijnde omtrent het <locatie>huys te Nijveld</locatie> op een hofstede het water wel een mans lengte hoog.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-08' when='1747-03-08'>Woensdag den 8en</datum> kreeg men &apos;s morgens de courant van <datum datum='1747-03-07'>dinsdag </datum>omdat de post van dinsdag &apos;s morgens &apos;s avonds laat eerst aengekomen was.</l>
					<l></l>
					<l>  Den Dijkgraaf deed heden den <datum datum='1747-03-08'>8en</datum> in de <persoonsnaam>vergadering van Staten</persoonsnaam> rapport van de ongelukkige doorbraak van den <locatie>Leckendijck </locatie>genoegsaam op deselve wijse als hier</l>
					<l>voren op den <datum datum='1747-02-28'>28en Febr.</datum> is aengetekent, daerbij voegende dat<persoonsnaam> den Dijkm̄rde Ridder</persoonsnaam> &apos;s nagts te voren den dijck noch was overgereden sonder eenig ongemak aen deselve ontdekt te hebben.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts las sijn Ed. misse van de<persoonsnaam> Secret. van <locatie>Bockhoven</persoonsnaam> </locatie>en een van de <persoonsnaam>Cameraer Bonnet</persoonsnaam>, meldende &apos;t geene hier nevens  staat aengetekent.</l>
					<l>  De wind omgekeert sijnde woey uyt den Noordoosten met meer koelte als daags te voren uyt den Noordwesten.</l>
					<l>Het water was wederom den nagt in dese stad twee duym gesakt.</l>
					<l></l>
					<l>  De nachtpost bleef agter en quam niet voor &apos;s avonds aen. Vervolgens wierd door de postm̄rsgereguleert, dat de nachtpost van hier &apos;s avonds om ses uren soude vertrekken, rijden tot aen den <locatie>Heldam</locatie>, van daer met een schuyt sig laten brengen na <locatie>Woerden </locatie>en voorts rijden na <locatie>Alphen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>  Van de <locatie>Leck </locatie>quam tijding met een brief van de heer <persoonsnaam>Secret. van den <locatie>Leckendijck</locatie></persoonsnaam>, gescr. den <datum datum='1747-03-07'>7en</datum> &apos;s avonds te agt uren, dat het water te <locatie>Wijck </locatie>was gesakt tot 8 duymen beneden het klockgeslag en noch bleef sakken; dat</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>52</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>hij het gat had wesen besigtigen mitsgaders de meergem. kade op de <locatie>Coornweert</locatie>, welke noch qualijk met een voet water beset was, sulx den bode van <locatie>Wijck </locatie>den<datum datum='1747-03-06'> 6en</datum> abusivelijk hadde gemeld dat de cade sigh reeds had beginnen te vertonen. Uyt een brief van den<persoonsnaam> heer Cameraer Bonet</persoonsnaam> vernam men, dat hij vermeende dat de hier</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>vorengem. versakke aen &apos;t <locatie>Oudslijkerveer </locatie>geholpen was, dat men met noch 30 man werkte om te beletten de doorzepering aen <locatie>&apos;t zandpad bij &apos;t Claphek</locatie>, daerin wel vordere en haast hoopte te sullen reusseren; dat het <locatie>Molengat aen de Vaart </locatie>soo sterk niet meer liep, dat het water aldaer was gesakt tot 16 duymen beneden het klokgeslag.</l>
					<l></l>
					<l>  De<persoonsnaam> heeren van <locatie>Renesse</locatie> en van <locatie>Hardenbroek</locatie></persoonsnaam> waren, ingevolge de vorenst. comm., te <locatie>Wijk </locatie>gebleven met den voorn̄deSecret. en Cameraer, omme haer oog over het werk aen &apos;t gat, &apos;t geen desen dag soude beginnen, soo de kade daer voor leggende noch eenigsints op quam, te laten gaan en haere ordres daer omtrent te geven.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts liep het water desen dag door den <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>met deselve drift, aen de <locatie>Biltse Steenstraat</locatie> wat minder. De <locatie>sluysen aen de Vecht </locatie>trocken even sterk.</l>
					<l>Men vernam dat <locatie>beyde de Loosdrechten</locatie> en <locatie>&apos;s Graveland</locatie> geïnundeert waren.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-09'>Donderdag den 9en</datum> kreeg men &apos;s morgens de couranten van <datum datum='1747-03-08'>daags te voren</datum>, alsoo men een post ten agteren was.</l>
					<l>De wind woey uyt den Noordoosten, doch seer stil.</l>
					<l>  Het water was dese nagt in de stad twee duym gevallen, als ook in alle de waters rontom de stad, de <locatie>Leck </locatie>mede twee duym lager. Over de <locatie>steenstraat </locatie>liep het soo fel niet meer en men bevond dat alle de steenen, voor soo ver het water er over gelopen had, waren los gespoelt en dat de straat soo verre geheel soude moeten werden verlegd.</l>
					<l></l>
					<l>  Van <locatie>Woerden </locatie>vernam men dat sedert het doorbreken van de<locatie> Hollandse Cade </locatie>op <datum datum='1747-03-06'>gepasseerde maandag</datum> het gan-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>53</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>sche <persoonsnaam>Waterschap van <locatie>Woerden</locatie></persoonsnaam> tot aen den <locatie>Prinsendijk </locatie>toe was geïnundeert.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Leydsche </locatie>schuyten lagen geheel stil en men kon noch te land met rijtuygen, noch te water anders als met roeyschuyten na <locatie>Woerden </locatie>komen. De <locatie>Amersfoortse</locatie>,</l>
					<l><locatie>Aarnhemse </locatie>en <locatie>Nimweegse </locatie>wagens reden bij contine, doch gedeeltelijk door &apos;t water, op de steenstraet.</l>
					<l></l>
					<l>  De post &apos;s morgens van <locatie>Alphen </locatie>retournerende versogt &apos;s avonds te vijf uren in plaats van te ses uren te mogen afrijden, omdat hij anders beswaerlijk op sijn tijd te <locatie>Alfen </locatie>konde sijn, &apos;t welk hem geaccordeert wierd.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Amsterdamse schuyt</locatie> bij daag maer eenmael gevaren hebbende, soo lang het <locatie>sandpad tusschen Utrecht en Nieuwersluys </locatie>op versc. plaatsen onder water hadde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>gestaen, soude<datum datum='1747-03-11'> den 11en</datum> tweemael varen, eens &apos;s morgens en eens &apos;s middags. De <persoonsnaam>heer Sanderson</persoonsnaam> desen dag bij het gebroke gat in den dijk met een roeyschuytje</l>
					<l>dwars over het land daer na toe geroeyt geweest sijnde, verhaelde dat de <locatie>cade rondom de Weerd</locatie>, voor het gat leggende, op versc. plaatsen sig hadde vertoont; dat men met schuytjes daer na toe gevaren was, deselve cade daer die droog was ofte maer weynig water overliep, besig was op te hogen met aerde en messie, doch dat op sommige plaatsen daer de kade afgeslagen was, wel 1½ voet water daer noch over liep, welk water men egter desen dag en de volgende mede meende te keeren met de kade aldaer op te hogen en dus te beletten dat geen droppel water meer door het gat in den dijk konde komen, denkende sij met het maken van de kade den <datum datum='1747-03-12'>12en </datum>of <datum datum='1747-03-13'>13ee</datum> gedaen te hebben.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Minstroom </locatie>en<locatie> Crommen Rijn</locatie> loosden desen dag noch seer veel water, maer uyt de <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> quam niets na de stad, integendeel liep het water, uyt den <locatie>Crommen Rijn</locatie> komende, gedeeltelijk den <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> in.</l>
					<l>Uyt een brief van den <persoonsnaam>heer <locatie>Bockhoven</locatie></persoonsnaam>, geschreven den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>54</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-03-09'>9en </datum>aen het Dijck-Collegie, verstond men dat men met seer goed effect besig was om een begin te maken met het verhogen van de kade voor den doorbraak leggende, en deselve voor afspoelen te secureren; de heren hadden door den doorbraak doorgevaren en bevonden dat het hooge land, voor den doorbraak leggende, buyten alle gedagten weinig is afgespoelt. Sij hadden het gat doen peylen en bevonden dat de plaats daer den dijk gelegen heeft, na de buytenkant 44 voeten, een weynig meer na binnen, daer &apos;t lichaam van den dijk opgelegen heeft 40, aen de binnegloying 36, meerder te rug na &apos;t bosch 32 en daer de overige bomen van het bosch noch staen 28 voeten waters. Voorts dat den dijk ter plaatse daer die nu gelegen heeft, absolut niet gelegd kan werden.</l>
					<l></l>
					<l>  Den<persoonsnaam> Dijkgraaf van de <locatie>Zuyd-IJsseldijk</locatie></persoonsnaam> relateerde denselve buyten gevaer te zijn en dus de <locatie>Lopikker en Crimperweerd </locatie>gesecureert.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Linschoterdijk </locatie>was door de vigilantie van den <persoonsnaam>heer van <locatie>Linschoten</locatie> </persoonsnaam>ook sodanig opgehoogt dat deselve buyten gevaer was, waerdoor <locatie>Delfsland </locatie>en <locatie>Schieland </locatie>mede van het water bevrijd waren.</l>
					<l></l>
					<l>  Vrijdag den <datum datum='1747-03-10'>10en</datum> woey de wind vlak Oost en namiddag Oost-Zuyd-Oost ten Oosten, doch met weynig koelte.</l>
					<l></l>
					<l>  &apos;s Nagts was het water wederom twee duym in de stad gevallen, waer door veele, wier kelderen eenigsints hoog waren, het water uyt deselve quijt raakten.</l>
					<l>De nagtpost quam omtrent tien uren aan.</l>
					<l></l>
					<l>  Aen de <locatie>Leck </locatie>was het water tot agt duym boven het klokgeslag gevallen, sulx dat het te <locatie>Wijck </locatie>reeds met het klockgeslag gelijk of even onder hetselve was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Men las met verwondering in de <locatie>Hollandse </locatie>couranten, bijsonderlijk in de <locatie>Haagse</locatie>, een beschrijving van de jammerlijke staat waerin de stad van <locatie>Utrecht</locatie>, door het water omringt, sigh bevond, doch met soo veel onwaerheden opgevult dat het sigselve schaamde.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>55</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Het water was rontom de stad, in den <locatie>Crommen Rijn</locatie>, <locatie>Vaartsen Rijn</locatie>, <locatie>Minstroom</locatie>, buytengraften &amp;c. eenige duymen gevallen, doch den <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>gaven noch veel water en de<locatie> sluysen buyten de Weerd </locatie>trocken noch seer sterk. <locatie>Achtienhoven</locatie>, <locatie>Maarssenbroek</locatie>, de <locatie>Groene Kan</locatie>, de <locatie>Lange Linschoten</locatie> en eenige weynige andere dorpen hadden hunne kadens sodanig opgehoogt dat, ofschoon sij in het midden van het water lagen, sij egter hetselve uyt hare polders hielden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-03-11'>Saturdag den 11en</datum> woey de wind Zuyd-Oost ten Zuyden met een stevige koelte. Het water in de stad was dien nagt wederom 2 duym gevallen, doch begon dese</l>
					<l>morgen eenigsints te wassen, doch sonder gevolg.</l>
					<l>De nachtpost quam omtrent negen uren aan.</l>
					<l>  Uyt de inkomende huysluyden verstond men dat, behalven de dorpen hier voren gemeld, door het opkaden van het water bevrijd gebleven waren: <locatie>Vleuten</locatie>, <locatie>Themaat</locatie>, <locatie>de Haer</locatie>, <locatie>Portengen</locatie>, <locatie>Gieltjesdorp</locatie>,<locatie> Breukelen aen de westzijde van de Vecht</locatie>, en de <locatie>Rondeveenen</locatie>. <locatie>Cortehoef </locatie>was ook nog vrij, doch scheen het niet te sullen houden, wanneer het water aen die sijde van de <locatie>Vecht </locatie>tot aen <locatie>Muyden </locatie>toe soude lopen; te <locatie>Schalkwijk </locatie>was het water desen nagt op somm̄plaetsen bij de twee voet gevallen en in de <locatie>Leck</locatie> 2 a 3 duymen, soo als ook in den <locatie>Crommen Rijn</locatie>, <locatie>Minstroom </locatie>en ande</l>
					<l></l>
					<l>waten rondom de stad; te <locatie>Wijck </locatie>was het nu beneden het klocgeslag en aen de <locatie>Vaert </locatie>noch ses duymen daer boven.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>gaven noch een menigte water en hetselve liep voor een gedeelte de <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> in.</l>
					<l></l>
					<l>  Over de<locatie> Biltse steenstraet</locatie> liep het water naulijks op de helft soo veel plaatsen over als het van te voren gedaen had en dat noch seer flauwtjes; de reden was dat, ofschoon</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>56</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de kade om de <locatie>Weerd</locatie> voor het gat leggende noch niet ten eenemael opgekist was, egter soo weynig water over deselve liep, dat er door het gat weynig water heen quam, selfs was den drift in het gat soo gering dat men sedert een dag twee a drie reeds met schuytjes door hetselve had gevaren.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>sluysen buyten de Weerd </locatie>trocken noch veel water, alhoewel het water in de <locatie>Vecht </locatie>gevallen was.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-03-12'> Sondag den 12en</datum> woey de wind Zuyd-Oost ten Zuyden met koelte. Het water in de stad was dese nagt soodanig gevallen dat de meeste kelders, eenige weynige uytgesondert, geheel droog waren geworden.</l>
					<l>In <locatie>de Leck</locatie> was ook een a twee duym minder water.</l>
					<l></l>
					<l>  Over de <locatie>Biltse steenstraet</locatie> liep het water noch maer op vijf a ses plaatsen over, en men kon nu wederom droogvoets na <locatie>de Bilt</locatie> gaen, leggende over de gaten daer noch water in stond en doorliep en niet boven de twee voet diep waren en welke meest alle tusschen de bomen, staende aen de zijde van de <locatie>Biltse Grift</locatie>, in waren, planken, voor welker passagie yder mensch een duyt betaelde aen diegene die deselve tot gemak van de passagiers aldaer gelegt hadden.</l>
					<l></l>
					<l>  Men ontdekte bij dese gelegentheyd dat het water over de <locatie>Biltse steenstraat</locatie> gelopen had tot omtrent hondert roeden boven de <locatie>herberg de Liesbosch</locatie> genaamt, doch dat het tegen het overige van de <locatie>Biltstraat </locatie>wel aengestaen en ook wel een roede op deselve gestaen had, maer niet daer over was gelopen, sulx dan ook de<locatie> buytenplaatsen van den <persoonsnaam>Heer van de Bilt</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Vrouw van Alphen</persoonsnaam></locatie> geen ongemak van &apos;t water hadden gehad, daer integendeel de <locatie>Vingerhoedmolen </locatie>aen de andere zijde van <locatie>de steenstraet </locatie>wel drie voeten onder water hadde gestaen, en de muren van het woonhuys aen twee sijden voor een groot gedeelte waren weggespoelt, hetwelk nogtans voornamentlijk veroorsaakt was doordien men uyt een verkeerd begrip <locatie>de sluysen, in de Biltse Grift bij de geme Vingerhoedmolen</locatie></l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>57</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gelegen, in den beginne had toegehouden, waardoor het water in sijn cours gestuyt, ter zijde de sluysen heenlopende, de voors. muren omgeworpen had, als wanneer de sluysen wierden geopent en daardoor het overige van het huys voor het instorten bewaert. De plaats van de heer Godin en die daar naast gelegen hadden meer dan drie voeten onder water gestaen.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts bevond men dat wel een groot vierdepart van <locatie>de steenstraat </locatie>door den overloop de steenen sodanig waren losgespoelt, dat de straat aldaer ten eenemael soude moeten vernieuwt en verlegt worden.</l>
					<l></l>
					<l>  Het sand hetwelk van het sandpad en uyt de straat gespoelt was, quam desen dag reeds boven aen de andere sijde van de straat, alwaer het op malkanderen, als platen in een rivier, in de verdronke weyden lag.</l>
					<l></l>
					<l>  Men sag van rondsomme de hooge ackers, voornamentlijk de warmoesierslanden, wederom boven komen en rontom de stad sackte het water sterk, alhoewel door <locatie>den Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom</locatie> noch veel water quam.</l>
					<l><datum datum='1747-03-13'>Maandag den 13en</datum> woey de wind Zuyd-Oost ten Zuyden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Het water was dese nacht in de stads graften noch al gesakt en wel soo dat genoegsaam alle de kelders het water quijt waren. Men vernam dat daags te voren den <persoonsnaam>heer Dijkgraaf van de <locatie>Leckendijck Bovendams</locatie></persoonsnaam> met den <persoonsnaam>heer Heemraad de Jong</persoonsnaam> na <locatie>Wijck </locatie>en vervolgens na het gat in dijck vertrocken waren, om met de heeren, aldaer sijnde, de gemaakte en verhoogde <locatie>Ringcade</locatie>, die men meenden dien dag gedaen te sullen sijn, te examineren, en voorts tot het maken van een nieuw stuk dijks ordre te stellen.</l>
					<l></l>
					<l>  Den <persoonsnaam><locatie>Utrechtsen </locatie><locatie>Duytsen </locatie>Courantier</persoonsnaam> wedersprak in sijn courant van desen dag seer hartig de onwaerheden in de <locatie>Haagste </locatie>(sic) courant van den <datum datum='1747-03-10'>10en</datum> vermeld, omtrent de droevige gesteldheyd waerin het land rontom de stad door het water gebragt soude sijn geweest.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>58</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De nachtpost quam om negen uren aan.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>gaven noch veel water, doch over de <locatie>Biltstraat </locatie>quam geen water meer, lopende het water alsnu langs deselve en voorts door de <locatie>Gildbrug </locatie>heen; door den <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> spoelde alsnu water na de stad. Van de <locatie>Leck </locatie>kreeg men tijding dat het water was gevallen vijf duymen beneden het klockgeslag; door het gat quam in &apos;t geheel geen water meer, alsoo de <locatie>kade rontom de Weerd </locatie>voor het gat leggende ten eenemael bloot was en opgehoogt wierd, of er onverhoopt noch water van boven mogte komen, &apos;t welk, de kade overlopende, beletten soude dat men met het maken van den dijk voor het gat niet onverhindert sou kunnen voortgaen en wederom op nieuw veel waters in de polders soude brengen.</l>
					<l></l>
					<l>  Buyten de stad begonden de landen hoe langer hoe meer droog te werden, gelijk men ook van alle de geinundeerde landen vernam, dat het water overal op de eene plaats meer, op de andere minder begon te vallen.</l>
					<l><datum datum='1747-03-14'>Dinsdag den 14en</datum> woey de wind Zuyd-Oost ten Zuyden, doch seer stil.</l>
					<l></l>
					<l>  Het water was dese nacht in de stad soo gesakt, dat alle de werven wederom bloot waren.</l>
					<l>In de <locatie>Leck </locatie>was het water wederom gevallen.</l>
					<l></l>
					<l>  De schuyten op <locatie>Amsterdam </locatie>waren nu wederom drie in getal en op haer ordinaire tijd, alsoo het sandpad droog was.</l>
					<l>Over de<locatie> weg na Woerden </locatie>liep het ook minder.</l>
					<l></l>
					<l>  Het gat of de gaten gespoelt in den dijk en sandpad na de <locatie>Vaert </locatie>aen dese sijde van de <locatie>brug over de Lange Vliet </locatie>kon men nu ook droogvoets passeren, doch aen de    h<locatie>erberg de Chamber</locatie> genaamt komende trof men ter lengte van de plaats de <locatie>Liesbosch </locatie>genaamt vier a vijf sware gaten aen, daer noch een groote quantiteyt water door liep. Ook stond het <locatie>land ter wederzijde van de Vaartsen Rijn naast en boven de Liesbosch </locatie>ten eenemael onder water,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>59</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>daer integendeel op het <locatie>land van de Liesbosch </locatie>tot aen de stad aen beyde zijde van de <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> genoegsaem geen water meer was.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts swelgde het gat, aen dese sijde van <locatie>den Doorslag</locatie> in den dijk en het sandpad gespoelt, insgelijk nog een kragt van water. Den <locatie>Crommen Rijn</locatie> loosde mede sterk, doch men kon nu wederom droogvoets <locatie>Abstede </locatie>doorgaan tot aen de houte brug, daer men de <locatie>Min </locatie>overgaat na het <locatie>Ouwijkerveld</locatie>, alwaer het eenigsints morsig was. Het <locatie>Ouwijkerveld </locatie>was droog, maer agter <locatie>Oudwijk </locatie>kon men noch niet wel heen, sijnde het daer seer kleijig en morsig. Het land langs de <locatie>Biltse steenstraat</locatie> begon van bijde sijde sig te vertonen. In de stad waren nu alle de werven weder bloot.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-15'>Woensdag, sijnde bedendag</datum>, woey de wind Zuyd-Oost ten Zuyden; men vernam van rondsom, dat het water soo in de <locatie>Leck </locatie>als op de landen gesakt was.</l>
					<l></l>
					<l>  In de courant van desen dag scheen de <persoonsnaam><locatie>Haagse </locatie>Courantier </persoonsnaam>sigh te willen defenderen tegen den Uytersman, doch soo flaauw en onnosel dat het sig schaamde.</l>
					<l> <datum datum='1747-03-16'> Donderdag den 16en</datum> woey de wind Zuyd-West ten Westen met een heldere lugt en fraay weer.</l>
					<l></l>
					<l>  De nachtpost quam dese morgen bijna op sijn tijd aan, soo dat na alle gedagten de <locatie>weg tusschen Woerden en Utrecht </locatie>rijbaar sal sijn geweest en geen schuytje meer nodig als te voren. &apos;s Avonds vertrok de post egter al om half agt en dus een uur vroeger als na ouder gewoonte, ten teken dat de weg noch moeijelijk was te passeren.</l>
					<l>De <locatie>Crommen Rijn</locatie> en <locatie>Minstroom </locatie>gaven nu minder water.</l>
					<l></l>
					<l>  De <locatie>Lecq </locatie>was soo wel als het water op het land staende wederom eenige duymen gevallen.</l>
					<l></l>
					<l>  Desen dag begon men sterk te werken om de gaten in het<locatie> sandpad en dijk tusschen Jutphaas en Utrecht langs de Liesbos </locatie>ter lengte van omtrent sestig roeden te stoppen, doch men bevond dat op sommige plaatsen aldaer</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>60</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>het sandpad en den dijk een halve mans lengte diep en dieper geheel was weggespoelt, alwaer men alleenlijk maer een kade lag van rijs en messie, en daervoor storte een menigte misbakke steenen, welke van de nabij gelegen steenovens gehaeld wierden, denkende dat men op die wijse desen avond de gaten aldaer genoegsaam sou toegedemt hebben, gelijk deselve dien avond ook noch dicht raakten. Men kon ook tegen den avond aen de <locatie>Tollesteegpoort </locatie>merken dat door de houte brug, aldaer leggende, het water wederom sterker uyt de <locatie>Vaartsen Rijn</locatie> na de stad begon te lopen, als sijnde in de passagie over sandpad en dijk alsnu gestremt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  De schuyten na de <locatie>Vaert </locatie>voeren nu met een peerd er voor en wanneer sij aen de gaten quamen setten sij het peerd voorop tot dat sij deselve gepasseert waren.</l>
					<l>Op deselve voeren de <locatie>Leydse </locatie>en <locatie>Haagsche </locatie>schuyten nu ook weder. <datum datum='1747-03-17'>Vrijdag</datum> woey de wind Noord-West, naderhand Noord-Oost met sneeuw en</l>
					<l>eyndelijk vlak Noord.</l>
					<l>De nachtpost quam bijna op sijn oude tijd weer aan.</l>
					<l>De heeren Heemraden waren daags te voren van den dijk geretourneert.</l>
					<l>  Men maakte nu noch een afsnijding ofte nieuwe kade tusschen de buytenkade en &apos;t gat in den dijk, waeraen met omtrent hondert man gewerkt wierd.</l>
					<l>  Het water viel bij continuatie in de <locatie>Leck </locatie>en ten platten lande. De <persoonsnaam>Utr. Courantier</persoonsnaam> dupliceerde.</l>
					<l></l>
					<l>  De buyten en binnengraften waren nu en bleven op haer ordinaire pijl van winterwater.</l>
					<l>en</l>
					<l><datum datum='1747-03-18'>Saturdag den 18</datum>	woey de wind Noord-Oost met vorst en sneeuw.</l>
					<l></l>
					<l>  Uyt het <locatie>land van Montfoort</locatie> quamen de boeren te peerd over de <locatie>Meerendijck </locatie>in menigte in de stad, seggende de gaten niet diep gevonden te hebben, alsoo het bovenste</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>61</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van den dijk afgespoelt sijnde, de onderste grond soo hard wierd bevonden als steen.</l>
					<l></l>
					<l>  Degeene die langs het sandpad te voet quamen na de stad wierden op de plaatsen daer het water noch over de <locatie>Meerendijck </locatie>liep met schuytjes overgeset.</l>
					<l></l>
					<l>  Die van <locatie>Cortehoef </locatie>en de <locatie>Ronde Veenen</locatie> hadden noch gehouden en bewaert hunne dijken.</l>
					<l>Door de <locatie>Minstroom </locatie>quam genoegsaam geen water meer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Door den <locatie>Crommen Rijn</locatie> een weynig meer als ordinaer.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den<locatie> Vaartsen Rijn</locatie> was veel meer drift als na gewoonte, soo aen de <locatie>brug bij van der Schilden</locatie>, als aen de<locatie> brug bij de Tollensteegpoort</locatie>, door dien het <locatie>sandpad en dijk over de Liesbosch </locatie>nu wederom gestopt was.</l>
					<l><datum datum='1747-03-19'>Sondag den 19en</datum> woey de wind noch Zuyd-Oost ten Zuyden.</l>
					<l></l>
					<l>  Het land aen beyde zijden van de <locatie>Biltse steenstraet</locatie> en wel aen de rechterhand, was geheel bevrijd van het water en aen de linkerhand stond hier en daer noch wat water op het land.</l>
					<l>Door de <locatie>Gildbrug </locatie>was in het geheel geen drift meer.</l>
					<l>De nagtpost reed &apos;s avonds wederom om ½ negen af.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-20'>Maandag den 20en</datum> quam deselve ook op sijn tijd aen. De wind woey Zuyd-Oost ten Zuyden.</l>
					<l></l>
					<l>  De <persoonsnaam><locatie>Haagse </locatie>Courantier</persoonsnaam> had een misse uyt <locatie>Utrecht</locatie>, waerbij hem gesc. wierd, dat men reeds genoeg geantwoord hebbende op de brabbeltaal van de<persoonsnaam> <locatie>Utrechtse</locatie> Courantier</persoonsnaam> het daerbij laten soude, &apos;t welk seer onnosel wierd gehouden.</l>
					<l>Van het water vernam men niets, als dat het bij continuāeviel.</l>
					<l></l>
					<l>  De<persoonsnaam> heeren van <locatie>Bijleveld</persoonsnaam> </locatie>bij den anderen gekomen sijnde, wierd geresolveert de gaten in den <locatie>Meerendijk </locatie>en sandpad te stoppen en den dijk wederom rijbaar te maken.</l>
					<l></l>
					<l>  Aen het <locatie>sandpad tusschen Jutphaas en Utrecht</locatie>, waerover sedert <datum datum='1747-03-17'>vrijdag </datum>reeds de peerden voor de <locatie>Vaartse </locatie>en andere schuyten hadden gelopen, wierd nu sterk gewerkt</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>62</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>omme hetselve voor rijtuygen mede bruykbaer te maken, &apos;t geen daags daeraen volvoert was.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-21'>Dinsdag den 21en</datum> woey de wind seer veranderlijk, selfs somtijds geheel Noord-West. Van het water vernam men niets.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-22'>Woensdag den 22en</datum> was de wind &apos;s morgens wederom Zuyd-Oost ten Zuyden, desen dag quam mede geen tijding van het water in.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  <datum datum='1747-03-23'>Donderdag den 23en</datum> was de wind genoegsaam vlak Oost, vrijdag Noordwest, saturdag genoegsaam Oost met een betrokke lugt. Men vond desen dag bij examinatie de gesteldheyd van het gat, de kade rontom hetselve opgemaakt, welke ten desen dage geeyndigt was, en het plan om den nieuwen dijk te leggen dusdanig als in de nevensgaende Notitie aengetekent staat. </l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-25'>Saturdag </datum>en <datum datum='1747-03-26'>sondag </datum>was het water wederom in de stad, alsoo de <locatie>sluysen buyten de Weerepoort </locatie><datum datum='1747-03-24'>vrijdags middags</datum> gesloten wierden, waardoor de lage polders beneden de stad gelegentheyd kreegen om haer water op de <locatie>Vecht </locatie>te kunnen uytmalen. De wind was desen dag Noord-Oost.</l>
					<l><datum datum='1747-03-27'>Maandag </datum>was de wind Noord-Oost ten Noorden.</l>
					<l></l>
					<l>  Van alle kanten verstond men dat men wakker besig was met het water uyt de noch geinundeerde polders te malen.</l>
					<l></l>
					<l>  Den <locatie>Meerendijck </locatie>was ook wederom soo ver hersteld, dat men deselve met wagen en peerden konde gebruyken; doch het <locatie>sandpad tusschen de Meeren en Harmelen </locatie>was noch vol gaten en dus gevaarlijk om hetselve te rijden.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-03-28'>Dinsdag den 28en</datum> was de wind Noord-Oost ten Oosten, en voorts alle dagen favorabel, dan min dan meer.</l>
					<l>Men las nu dagelijks in de Couranten dese bekentmaking:</l>
					<l>De <persoonsnaam>heeren Dijkgraaf en Hoogheemraden van den Lec-</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>63</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie>kendijck Bovendams</locatie> sullen op saturdag den <datum datum='1747-04-22' when='1747-04-22'>22en April 1747</datum>, &apos;s morgens ten tien uren in de <locatie>Ords Kamer van haer Ed. Mog.</locatie> publiecq in twee perceelen aenbesteden het maken van een nieuwen dijk ter lengte van 61 en een half dijkroeden, en ter breette van 36 voeten, op desselfs kruyn op den <locatie>Uterweerd</locatie>, gelegen voor den doorgebroken dijk, omtrent een half uer beneden de stad <locatie>Wijck bij Duerstede</locatie>, ter plaatse daer de profiel en baaken gesteld sijn. De conditien en bestek sullen 14 dagen voor de aenbesteding kunnen gesien en gelesen werden bij de <locatie>Cameraer en Secretaris van denselve Lekkendijk</locatie>, als ook bij de<persoonsnaam> Dijkm̄rste Amerongen, Schalkwijk en aen de Vaert te Wijk bij G. Maesse &amp;c. &amp;c. &amp;c.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>  Noch sullen haer Ed. Mog. ten selven dage mede aenbesteden het repareren der gesakte dijken, soo boven als aen &apos;t <locatie>Beusichemmerveer in de slagen 319, 320, 337 en 338, nevens de gesakte Vakkensdijk in de slagen 34 en 35 en beneden de Vaert in &apos;t slag 126</locatie>, van welke de bestekken mede 14 dagen voor de aenbesteding sullen</l>
					<l></l>
					<l>kunnen gesien en gelesen werden. De bovengeme werken sullen in karwerk bestaen. (De bovenstaende aenbesteding ter bestemder tijd voortgang gehad hebbende,</l>
					<l>is het een en ander aenbesteed voor een somme van omtrent twintig duysend guldens).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Notitie van de gelegenheyd en grootte van het gat door het hooge water van de <locatie>Lecq</locatie>, op den <datum datum='1747-02-28' when='1747-02-28'>28en Febr. 1747</datum>, &apos;s morgens omtrent seven uren, in den <locatie>Leckendijk</locatie>, een <locatie>half uertie beneden Wijk</locatie>, gebroken <locatie>tusschen de</locatie></l>
					<l><locatie>palen genommert no. 293 en 296, sijnde de palen no. 294 en 295 </locatie>door het water weggespoelt.</l>
					<l></l>
					<l>Ter plaetse daer het voors. gat is gebroken, was den dijk seer suffisant, leggende voor deselve een grote Weerd,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>64</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>door de wandeling de <locatie>Wijkerweerd </locatie>genaamt, ook wel de <locatie>Coornweerd</locatie>, alhoewel in deselve behalven het coornland ook eenige vruchtboomgaerden en ander houtgewas gevonden worden.</l>
					<l>Dese Weerd was omringt met een kade omtrent 700 roeden groot, welke kade</l>
					<l>ter plaatse daer het land op het laagste was, vijf a ses voet in de hoogte lag, doch</l>
					<l>aen het koornland, &apos;t welk uyt sigh selve hoog was, niet boven twee a drie voeten.</l>
					<l></l>
					<l>  Voor dese Weerd legt noch een Weyweerd, doorgaens de <locatie>Poelsweert </locatie>genoemt, welke met een geringe somerkade omringt is.</l>
					<l></l>
					<l>  Dese twee Weerden sijn soo groot dat men een kleyn quartier uurs werk heeft om van den dijk over de gem̄eWeerden tot aen de <locatie>Lek</locatie>, binnen sijn boort sijnde, te gaen.</l>
					<l></l>
					<l>  Agter den dijk, na binnen, ter plaatse van het gat, is een bosch van opgeschote willige boomen, hetwelk omtrent de helft door den doorbraak weggespoelt is.</l>
					<l>  Het gat selfs in (den) dijk of het stuk dijks, &apos;t geen weggespoelt is, maakt een, opening in den dijk van omtrent elf dijkroeden, werdende 18 voet in een dijkroede en tien duym in een voet gerekent.</l>
					<l></l>
					<l>  De diepte van het gat in de gloying van den dijk aen de Leckzijde is van 42 voet en na de <locatie>Koornweerd </locatie>toe omtrent vijf a ses roeden 18 voet, daer den dijk gelegen heeft en in de binnengloying van den dijk is het gat 40 voeten diep, en in de Wiel selve, agter den dijk binnenwaerts gespoelt, in de midden doorgaens 36 voet en aen de kant mitsgaders bij het boschje 28 voet.</l>
					<l></l>
					<l>  Door het gat is een considerabele menigte sand gespoeld, hetwelk in het gem̄e boschje niet alleen maer ook op de naestbijgelegene ackers en velden ter hoogte van vijf, vier, drie en twee voeten verspreyd is. Ook leggen op het land verscheyde grote stucken aerde of derrij uyt het gat ge-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>65</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>spoelt, waervan de specie so ligt is, dat men deselve op sijn hand leggende bijna niet voelt en wegblasen kan.</l>
					<l></l>
					<l>  Rontom het voors. gat en ter bekramming van hetselve, omme vervolgens den nieuwen dijk te leggen sonder van het water, indien hetselve wederom mogte wassen, verhindert te werden, is gemaakt een kade, ten deele ter plaetse daer de oude kade om de <locatie>Koornweerd </locatie>gelegen heeft, ten deele schuyns door het koornland, sluytende jegens de gemelde oude kade, omdat de oude kade al te seer geextendeert was om deselve geheel op te maken.</l>
					<l></l>
					<l>  Dese nieuw gelegde cade is gemaakt circelsgewijse om het gat en is in sijn omtrek omtrent 195 dijkroeden groot.</l>
					<l></l>
					<l>  Deselve is opgemaakt van de aerde uyt de <locatie>Coornweerd </locatie>gegraven en van beyde sijde voorsien met horden met nat hooy gevult, waer jegens wederom omtrent drie voeten van den anderen ingeslagen sijn palen van 24 a 18 voet lang en tien a 12 duym om het kruys dik, sijnde noch aen de buytenkant jegens die palen schuyns opgeset paelwerk, juffers genaamt, die van onderen in de grond sijn vastgemaakt en van boven jegens de palen vastgespijkert, gelijk ook datselve paelwerk mede in gereedheyd is omme ingevalle van hoog water jegens de palen aen de binnenkant van de kade staende mede aen te slaen, &apos;t welk in een houte schuur op (den) dijk bij het gat opgeslagen bewaert werd.</l>
					<l></l>
					<l>  Betreffende de hoogte en breedtte van de kade, deselve verschilt eenigsints, want wijl de grond ter plaetse daer de kade geheel nieuw gemaakt is, eenigsints moerassig was, is deselve aldaer seven a agt voet hoog en ses a vijf voet breed gemaakt, daer integendeel de oude kade alleenlijk is verhoogt tot vijf voeten en verbreed tot vier voeten.</l>
					<l></l>
					<l>  Het werk aen de kade is begonnen den<datum datum='1747-03-06' when='1747-03-06'> 6en Maert</datum> en geeyndigt den <datum datum='1747-03-25' when='1747-03-25'>25en</datum>, en doordien voor de kade noch eenig hoog land gelegen is kan men voor deselve het water van</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>66</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>de <locatie>Lecq</locatie>, indien hetselve noch seven voet quam te wassen, evenwel keeren. Den nieuwen dijk sal werden gelegt halvecircelswijse tusschen de voors. cade</l>
					<l>en het gebroke gat, soodanig dat hetselve gat sal werden binnengedijkt en tusschen de twee plaatsen daer den nieuwen dijk aen den ouden dijk sal sluyten, omtrent in de midden wesen.</l>
					<l></l>
					<l>  Den nieuwen dijk sal in de lengte wesen 61½ dijkroeden, hetwelk maer anderhalf roede meer is als den ouden dijk, die met een kromte liep en welke sal blijven leggen, geweest is.</l>
					<l></l>
					<l>  De grond daer den nieuwen dijk gemaakt sal werden, is geboort en 15 a ses(tien?) voet diep, gevonden te bestaan uyt seer goede kley, sijnde alleenlijk eenige weynige roeden gevonden, alwaer tusschen de kley nu en dan een half voet sand was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  De hoogte van den dijk sal behalven het sandpad aen beyde sijde sijn 41 voeten, te weten in de gloying van den dijk drie voeten op een gerekent.</l>
					<l></l>
					<l>  Tegens de voet van de gloying van den dijk sal werden aengelegt een barm of bedding van aerde omtrent tien voet lang en anderhalf voet hoog met een gloying van vijf voet, &apos;t welk veel sterkte aen den dijk geeft, en daer de gem̄egloying binnensdijks ophoud, is omtrent drie dijkroeden van het gebroke gat af.</l>
					<l>De aerde tot den dijk nodig sal werden gehaelt uyt de <locatie>Coornweerd</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>67</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>251</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Korte notitie van &apos;t geene gebeurt is bij occasie van &apos;t afsterven van de<persoonsnaam> Heer Boudaen, Raad in de Vroedschap der stad <locatie>Utrecht</locatie></persoonsnaam>, en mijne bevordering in desselfs plaats, met het geene van tijd tot tijd daerop gevolgt is. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1744-09-30'>30 Septemb. 1744</datum>. Kennisse bekomen hebbende dat de <persoonsnaam>heer Boudaan</persoonsnaam> &apos;s morgens vroeg was overleden, heb ik op donderdag den <datum datum='1744-10-01' when='1744-10-01'>1en October</datum> mij vervoegt <locatie>ten huyse van mijn oom, de<persoonsnaam> heer Verwey</persoonsnaam></locatie>, en aen denselve mijn persoon gerecommandeert; waer op sijn WelEd. mij tot antwoord gaf, dat sijn WelEd. mij aen de heeren van de Correspondentie soude voorstellen, soo sij hem de dispositie van de Vroedschaps plaats wilden gunnen, gelijk die hem belooft was, en volgens hun reglement toequam.</l>
					<l></l>
					<l> <datum when='1744-10-03'> Op saturdag den 3en </datum>communicatie ontfangen, dat de <persoonsnaam>heer van <locatie>Cleef</locatie> </persoonsnaam>aen oom om de Vroedschapsplaats hadde gevraagt omme daer over te disponeren, sonder egter te</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>252</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>seggen voor wien hij geintentioneert was, maer na &apos;t scheen voor de <persoonsnaam>heer Zael</persoonsnaam>, die met een van sijn dogters soude trouwen, doch het welk oom hem absolutelijk hadde geweygert.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag en dinsdag, den <datum datum='1744-10-05' when='1744-10-05'>5 </datum>en <datum datum='1744-10-06' when='1744-10-06'>6</datum>, nader tijding gekregen, dat hij versz. heeren gesproken hadde, en dat hij deselve had wijs gemaakt, dat oom hem belooft had, toen hij hem in de Vroedschap bragt, al wat hij op sijn tour kreeg, aen hem te sullen geven.</l>
					<l></l>
					<l>  Vrijdag den <datum datum='1744-10-09' when='1744-10-09'>9en</datum> verstaen, dat de heeren van de Correspondentie &apos;s morgens om half twaelf uren bij den anderen sijnde omme de <persoonsnaam>heer Busero </persoonsnaam>in de tweede divisie, en den <persoonsnaam>heer van <locatie>Wijk</persoonsnaam> </locatie>in de derde te brengen, alsdoen seer hevige woorden over het vergeven van de Vroedschaps plaats tusschen oom en tusschen <persoonsnaam>van <locatie>Cleef</locatie> </persoonsnaam>waren ontstaen, doch waer inne oom hem sijn ongefundeertheid en leugenen hadde aengetoont, en gesegt de Vroedschaps plaats voor sijn selve te behouden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Maandag morgen, den <datum datum='1744-10-12' when='1744-10-12'>12en</datum>, verstaen dat de <persoonsnaam>heer Breijer van <locatie>Cleef </locatie></persoonsnaam>hadde gaen sien, en hem getragt te overreden van sijn sustenue af te sien.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag avond om negen uren quam <persoonsnaam>oom Verwey </persoonsnaam>aen mijn huys en seyde, dat de heeren van de Correspondentie <locatie>ten huyse van de <persoonsnaam>heer van Dam</persoonsnaam></locatie> bij den anderen waren geweest, dat aldaer het disput tusschen hem en <persoonsnaam>van <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam> was geventileert, en ten faveure van oom met eenparigheyd van stemmen door de heeren getermineert, mitsgaders dat de heeren van de Correspondentie des anderendaags</l>
					<l></l>
					<l>avond, sijnde dinsdag den <datum datum='1744-10-13' when='1744-10-13'>13en</datum>, wederom bij den anderen souden komen <locatie>ten huyse van oom <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam></locatie>, en mij alsdan aldaer laten ontbieden, en dat ik inmiddels bij alle de <persoonsnaam>heeren van de Classis</persoonsnaam> van oom, soo wel non-Correspondenten als Correspondenten moeste rond gaen, en om haer gunst en stem versoeken. Het gunt ik op dinsdag alsoo hebbe gedaen, eerst bij de regeerende Bur-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>253</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gemeester van de Classis, vervolgens bij de andere heeren, soo als die in mijn weg waren. En die ik niet t&apos;huys vond en egter in de stad waren, gaf ik niet alleen een kaartje, maer quam bij deselve voor de twede maal.</l>
					<l></l>
					<l>  Des namiddags heb ik, omme gerust te kunnen antwoorden dat ik geen geestelijke goederen besat, mijne derde portie in de Vicarije, staende ten lijve van <persoonsnaam>Jacob van <locatie>Helsdingen</locatie></persoonsnaam>, overgegeven aen mijn zwager <persoonsnaam>Vianen</persoonsnaam>, die het selve derde part ook heeft geaccepteert, volgens de onderhandsche acte daervan tusschen ons beyde gepasseert.</l>
					<l></l>
					<l>  Dinsdag avond ruym half seven uren ben ik vervolgens ontboden en gehaelt door de meyd van <persoonsnaam>oom Verwey </persoonsnaam>ten sijnen huyse, en aldaer gebragt in de voorkamer, alwaer bij mij gekomen sijn de <persoonsnaam>heer van Zurk als Commissaris</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>heer van Haeften als Secretaris van de Correspondentie of Vriendschap van de 12 oudste heeren</persoonsnaam>, van welke twee heren den heer Secretaris mij heeft voorgehouden, hoe dat de <persoonsnaam>12 oudste heeren van de Classis</persoonsnaam> van de <persoonsnaam>heer Borgemeester Breijer</persoonsnaam> mij hadden gedespicieert tot Raad in de Vroedschap in plaats van de   <persoonsnaam>heer Boudaan</persoonsnaam>, mits dat ik mijn hand tekende onder de reglementen van de gemelde Classis en voorts bij handtastinge beloofde mij in alle delen altoos na deselve te sullen gedragen, waer op ik die heren hebbe bedankt voor die aengename communicatie, en vervolgens de reglementen, soo veel de kortheyd des tijds toeliet, doorsien en mijn hand daer onder getekent, waer van de gemelde heren aen de andere heren rapport hebbende gedaen, soo sijn dieselve heeren mij komen halen, en hebben mij uyt de voorkamer in de agterkamer bij de verdere <persoonsnaam>heren van de Vriendschap</persoonsnaam> gebragt, en hebbe aldaer</l>
					<l></l>
					<l>aen de <persoonsnaam>heer Burgemr Breijer</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Ruever</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Dam</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Haeften</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Zurk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verschoor</persoonsnaam> en <persoonsnaam>van <locatie>Wijk</persoonsnaam> </locatie>(sijnde de <persoonsnaam>heer van <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam>, <persoonsnaam>Berck</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Polanen </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Busero </persoonsnaam>absent) bij handtastinge belooft na alle de re-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>254</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>glementen (mij) te sullen gedragen, als wanneer mij daer op door die heren wierd geluk gewenscht en mijne vriendschap versogt, het gunt met een pocaal wierd herhaalt. Vervolgens een uertje daer geseten hebbende, liet ik de vrijheyd aan de heren om verder te besoigneren, en ging na huys, gevende tot een vereering aen de meyden een ducaat.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Woensdag den <datum when='1744-10-14'>14en</datum> quam de Classis bij den anderen en wierd alsdan den dag van donderdag beraemt omme in de Classis over de Vroedschaps plaats te disponeren. NB. Hier was de <persoonsnaam>heer van <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam> present.</l>
					<l></l>
					<l>  Donderdag den <datum when='1744-10-15'>15en</datum>, &apos;s morgens ten half tien uren, de Classis vergadert sijnde, wierd ik, <persoonsnaam>Mr. Dirk Woertman, tot Raad in de Vroedschap</persoonsnaam> gedespicieert, sijnde de <persoonsnaam>heer van <locatie>Cleef</persoonsnaam> </locatie>absent.</l>
					<l></l>
					<l>  Ter selver tijd wierd een Commissie gemaakt van de twee jongste heren van de Classis, welke in de stad waren, te weten: de <persoonsnaam>heeren van Asch van Wijck en van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><locatie>Buren</locatie>, die te gelijk Secretaris van de Classis is</persoonsnaam>, omme aen de <persoonsnaam>praesidt Burgemr van de andere Classis, de heer Ubing</persoonsnaam>, te gaen communiceren mijne despectie, en voorts sijne en sijns Classis concurrentie te versoeken.</l>
					<l></l>
					<l>  Dieselve heeren quamen mede aen mijn huys, gaven mij insgelijks kennis van mijne despectie en communiceerden mij seker reglement, waer na ik beloven moest mij te sullen reguleren, behelsende het selve reglement, dat de vier jongste heeren</l>
					<l></l>
					<l>van <persoonsnaam>de Classis van de Borgemr Breijer</persoonsnaam> moesten beloven om geen Commissie te sullen spreken, voor en al eer de sestien overige heren yder van een Commissie voorsien waren, welk reglement mij door den <persoonsnaam>heer Secretaris van <locatie>Buren</locatie></persoonsnaam> wierd voorgelesen.</l>
					<l></l>
					<l>  De heren vertrokken sijnde, ging ik vervolgens bij de <persoonsnaam>heer Ubing</persoonsnaam> en voorts bij de andere heren van deselve Classis omme haerlieder gunst, stem en concurrentie te versoeken op de despectie voornoemd.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>255</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Welke Classis op vrijdag den <datum when='1744-10-16'>16 </datum>&apos;s morgens bij den anderen vergaderde om tot die despectie te concurreren.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts wierd op die vrijdag geresolveert tusschen <persoonsnaam>oom Woertman,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Verwey </persoonsnaam>en mij, dat vermits het wapen van ons, soo als het voor desen <locatie>in de huyse van <persoonsnaam>grootvader Woertman</persoonsnaam></locatie> geschilderd hadde gehangen, niet was te vinden, en egter de <persoonsnaam>oude nigt Woertman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>oom Woertman</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>jonge nigt Woertman</persoonsnaam> verklaarden, seer wel te weten dat het selve hadde bestaen in drie silvere halve maanen en een groen klaverblad op een goud veld, het gunt den<persoonsnaam> schilder van de wapenen, Cannema</persoonsnaam>, seyde te strijden tegen de gronden van de Hiraldie, alsoo men nooyt gewoon is silver op goud, of metaal op metaal te schilderen, men voortaan ons wapen souden voeren, drie swarte halve manen op een goud veld, en een groen klaverblad, op welke wijse ik alsdan mijn wapen hebbe laten schilderen, en daar voor betaalt ses sesthalven.</l>
					<l></l>
					<l>  Saturdag morgen, den <datum when='1744-10-17'>17e</datum>, heb ik een conferentie gehad met den <persoonsnaam>makelaer Vlaar</persoonsnaam>, over de twee obligatien van een duysend gulden yder, door de<persoonsnaam> heer Boudaan</persoonsnaam> wegens het amptgeld gefurneert, en welke obligatien ik moeste, in plaatse van amptgeld,</l>
					<l></l>
					<l>stellen in handen van den 1en borgemeester omme te royeren, mitsgr̄sdaar voor aen de<persoonsnaam> wed. van den heer Boudaen</persoonsnaam> de waerde voldoen; doch alsoe die obligatien niet waren te vinden, derhalven des namiddags vacatie gehad met den <persoonsnaam>Secretaris Baarlé</persoonsnaam> over het provisioneel consigneren van mijne twee duysend gl. amptgeld onder sijn Ed. met de renten op de voorsz. obligatien verschenen t&apos; sedert den <datum datum='1744-05-26' when='1744-05-26'>26. May</datum> tot den <datum datum='1744-09-30' when='1744-10-30'>30. Sept. 1744</datum> tot 23-10-8.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Voorts genegotieert van <persoonsnaam>oom Verwey tot betalinge van het selve in sijn qte als voogd over mijn broeder J.G. Woertman</persoonsnaam> duysend gulden, en van <persoonsnaam>oom Woertman</persoonsnaam> in sijn privé de andere duysend gulden.</l>
					<l>Maandag den <datum when='1744-10-19'>19en</datum>, kennisse bekomen, dat bij de Vroed-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>256</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>schap in hare ords vergadering van maandag was gefixeert den dag van dinsdag, omme over de Vroedschapsplaats te disponeren en dat ik derhalven moeste maken dien dinsdag morgen bij de hand te sijn.</l>
					<l></l>
					<l>  Dinsdag morgen den <datum when='1744-10-20'>20en</datum>, gegaen <locatie>ten huyse van <persoonsnaam>neef Richard</persoonsnaam></locatie> en aldaer tijding afgewagt, wanneer den <persoonsnaam>Deurwaerder van Vloten</persoonsnaam> mij quam versoeken uyt naam van de <persoonsnaam>heren Borgemeesteren en Vroedschap</persoonsnaam> aen &apos;t stadhuys te willen komen.</l>
					<l></l>
					<l>  Aldaer gekomen sijnde, wierd ik door den Deurwaerder gebragt in de grote Secretarye, alwaer bij mij quam den <persoonsnaam>Secretaris Baerlé</persoonsnaam>, en seyde dat de <persoonsnaam>heren</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Borgemren en Vroedschap</persoonsnaam> eenparig mij hadden verkoren tot haer Mede-Raad, en derhalven hem hadden gelast, alvorens mij binnen te laten komen, af te vragen, of ik ook besat eenige geestelijke goedereu, of ik ook was in dienst en eed van eenig ander Heer of Vrouw, of ik de reglementen van de Vroedschap had gelesen, en of ik mijn amptgeld hadde betaelt, op welke twee eerste poincten ik resolutelijk neen, en op de twee laatste ja geantwoord hebbende (egter onder die limitatie als van &apos;t amptgeld hier voren is gesegt), soo ging gemelde Secretaris daer van aen de Vroedschap rapport doen, en vervolgens na dat gedane rapport wierd ik door den bovengemen Deurwaerder gebragt in de Raadkamer, alwaer, ik de heren sijnde</l>
					<l></l>
					<l>gepasseert tot voor de <persoonsnaam>Burgemen, seyde de heer Burgemr Breijer</persoonsnaam> (vermits absentie van de<persoonsnaam> heer Ubing</persoonsnaam>) dat de heren mij hadden gekoren tot Raad, en dat mij den eed soo van getrouwigheid als van corruptele door den Secretaris soude werden voorgelesen, het gunt geschied sijnde, soo deed ik daer op den eed, en nam vervolgens op de benedenste stoel sessie; doch ik sat naauwlijks of alle de heeren stonden op, presenteerden mij de hand en feliciteerden mij, waer mede de vergadering scheyde.</l>
					<l>Na dat ik sonder degen binnen quam en die liet staen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>257</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>in de secretarye, en dat ik den<persoonsnaam> Deurwaerder van Vloten</persoonsnaam> bij het ingaan van de raadkamer een vereering gaf van vijf drie guldens.</l>
					<l></l>
					<l>  Vervolgens wagte ik tot half twaelf, wanneer de Collegien gescheyden waren, en toen ging ik eerst de <persoonsnaam>heer Borgemr Breijer</persoonsnaam> en voorts de andere heren, nadat sij in mijn weg voorquamen, bedanken. Dien ik niet t&apos;huys vond, gaf ik een kaartje, waer op stond: ‘<persoonsnaam>Woertman </persoonsnaam>om te bedanken’, en die egter, ofschoon niet t&apos;huys, in de stad waren, besogt ik des anderendaags nochmaals.</l>
					<l></l>
					<l>  De heeren, die uyt de stad waren en vervolgens in de stad quamen, ging ik, in de stad gekomen sijnde, besoeken en mij in hare vriendschap insinueren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Op maandag den <datum when='1744-10-26'>26en </datum>nam ik op de ordinaire dag mijne eerste degelijke sessie, en wierd alsdoen door de respective<persoonsnaam> heren van de Vroedschap</persoonsnaam> verwelkomt; doch dien avond ging ik niet in het geselschap, alsoo dien avond bij verschicking grote correspondentie was.</l>
					<l></l>
					<l>  Vrijdag quam mij de <persoonsnaam>heer Vlaer</persoonsnaam> communiceren, dat de obligatien van de <persoonsnaam>heer Boudaen</persoonsnaam> te regt waren gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>  Saturdag bragt sijn Ed. mij deselve, gequiteert door <persoonsnaam>mevrouw Boudaen</persoonsnaam>, als wanneer ik deselve bragt bij den <persoonsnaam>heer Secretaris Baarlé</persoonsnaam>, mitsgaders van denselve ligte de geconsigneerde 2023-10-8, en voorts die penningen bragt voor <persoonsnaam>mevrouw Boudaen</persoonsnaam>, <locatie>ten huyse van de <persoonsnaam>makelaer Vlaer</persoonsnaam></locatie>, uytgenomen de 23-10-8 aen renten,</l>
					<l></l>
					<l>welke ik er af hield, alsoo niet ik, maer <persoonsnaam>mevrouw Boudaen</persoonsnaam> deselve bij ordtie op den Thesaurier moeste vorderen.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag daer aen volgende, den <datum when='1744-11-02'>2en</datum>, bragt den <persoonsnaam>Secretaris Baerlé</persoonsnaam> de voorsz. obligatien in de Vroedschap en gaf die over aen den<persoonsnaam> president Borgemeester</persoonsnaam>, omme deselve in de vergadering van de <persoonsnaam>heren Gedeputeerden</persoonsnaam> over te brengen, en deselve aldaer te laten roijeeren.</l>
					<l>Denselve versogt voorts ook voor <persoonsnaam>mevrouw Boudaen</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>258</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ordonnantie op den Thesaurier, wegens de verschene renten, welke verleent wierd. Des avonds quam ik voor de eerste reys in het ordinaire geselschap aen het <locatie>huys van de <persoonsnaam>heer Verschoor</persoonsnaam></locatie>, daer ik, na het drinken van de ordinaire gesondheyd, met</l>
					<l></l>
					<l>een pocaal wierd verwelkomt, waer in ruym 1½ pintje wijn ging, en welke ik vol moeste uytdrinken.</l>
					<l></l>
					<l>  Dien avond wierd mij door den <persoonsnaam>heer van <locatie>Maarssenbroek</persoonsnaam> </locatie>mede ter hand gesteld sekere notitie van de boetens, geincurreert door de heren, welke in het vorige jaer in de wintermaanden, na vijf uren &apos;s maandags in het geselschap waren gekomen, ofte geheel absent gebleven: sijnde de boete van ymand die na vijven komt een sestehalf en die in het geheel absent blijft twee sestehalven, en van welke boetens den jongsten heer gehouden is aentekening te houden.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag den <datum datum='1744-11-30' when='1744-11-30'>30en November</datum> wierd <persoonsnaam>ik benevens de heer Quint, Verschoor en Zurk, als vier extraordinaris Gecommitteerdens</persoonsnaam>, gecommitteert op de beschrijving van (de) Staten, om aldaer voor een half jaer, ofte tot de volgende beschrijving, telkens t&apos;assisteren de gemelde vergadering, sijnde de tour juyst aen de <persoonsnaam>heer Quint</persoonsnaam> om gecommitteert te werden, wanneer ik in de Regeering quam.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Vervolgens op <datum datum='1744-12-02'>woensdag</datum>, den dag van de beschrijving, vervoegden de <persoonsnaam>heer Quint</persoonsnaam> en ik ons tegen half elf <locatie>op de Statenkamer en wel in de vertrekkamer</locatie>, vermits wij eerst eed moesten doen, eer wij binnen konden komen.</l>
					<l></l>
					<l>  Daer op onse personen in de vergadering door den<persoonsnaam> praesident Burgem̄r</persoonsnaam> voorgedragen sijnde, wierden wij binnen versogt, en deden in handen van den <persoonsnaam>heer van Nellesteyn, als praesident van Staten</persoonsnaam>, den provincialen eed, en namen</l>
					<l></l>
					<l>vervolgens sessie. Na Den jongsten heer wegens de stad schrijft de namen van de praesente leden van de stad op voor den <persoonsnaam>Secretaris Baarlé</persoonsnaam>, om het presentiegeld te weten.</l>
					<l>Donderdag den <datum datum='1744-12-03' when='1744-12-03'>3en Decemb. </datum>heb ik geweest bij den heer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>259</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Cleef</persoonsnaam> </locatie>en hebbe aen denselve betaelt een recognitie van 50 gulden, als boekhouder van het <locatie>Kinderhuys</locatie>, ter sake van mijn avancement tot Raad in de Vroedschap.</l>
					<l></l>
					<l>  Item uyt dieselven hoofde betaelde ik op dienselven dag aen den <persoonsnaam>Thesaurier Godin</persoonsnaam> een somme van twee hondert gulden, mede voor recognitie als boven.</l>
					<l>  Maandag den <datum datum='1744-12-14' when='1744-12-14'>14en</datum>, het weekelijks geselschap <locatie>aen het huys van den <persoonsnaam>heer van Maarssenbroek</persoonsnaam></locatie> bij den anderen sijnde, versogt ik, vermits mijn beurt was 14 dagen daer aen, of ik het toeseggen mogt hebben van de heeren, dat sij dan alle souden komen, vermits ik alsdan mijn bienvenu meende te geven en haer een schotel eeten voorsetten; doch den heer<persoonsnaam> Burgem̄rvan Berk</persoonsnaam> op die tijd moetende absent sijn, ruylde ik mijn beurt met de<persoonsnaam> heer Ram</persoonsnaam> en versogt de heren over agt dagen, sijnde den <datum datum='1744-12-21' when='1744-12-21'>21</datum>, het welke sij aennamen.</l>
					<l>Op saturdag den <datum datum='1744-12-19' when='1744-12-19'>19.</datum> liet ik de Heren nader versoeken.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag den <datum datum='1744-12-21' when='1744-12-21'>21.</datum> gaf ik mijn maaltijd &apos;s avonds, brengende mijn geselschap eerst op mijn boven-voorkamer en daer na beneden aen tafel (De <persoonsnaam>heer van <locatie>Cleef</persoonsnaam> </locatie>was mede present).</l>
					<l></l>
					<l>  Over tafel, waer aen yder ging sitten op de plaats welke hem geliefde, wierden de gesondheden gedronken met onse grote ordin. glasen, waer van ik een dosijn van de<persoonsnaam> heer Ram</persoonsnaam> hadde overgenomen, en wel in de orde en rang van de heren, soo als sij saten, de Burgem̄reerst. Vervolgens stelde ik eenige pocaalen in; doch meenden sommige heren, dat ik wel hadde kunnen volstaen met uyt de ordinaire die conditien te drinken.</l>
					<l></l>
					<l>  Eyndelijk vroeg de <persoonsnaam>Burgem̄rBreijer</persoonsnaam> een pocaal en feliciteerde mij met deselve, het welk alle de heren volgden en ik insgelijks met danksegginge en recommandatie in haer vriendschap beantwoorde. Jegens tien uren en half elf scheyde het geselschap.</l>
					<l><datum when='1744-12-28'>Maandag den 28</datum>. bij <persoonsnaam>de heer Ram</persoonsnaam> bij den anderen sijnde,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>260</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l>versogt ik het geselschap wederom tegens de volgende reys; doch seyden mij, dat mijn beurt nu voor bij was en dat een bienvenu altoos voor een beurt aengerekent wierd.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum when='1745-xx-xx'>1745</datum>. Met het nieuwe jaer geeft men als Vroedschap geen vereeringen, en vermits ik noch geen Capitein was aengesteld, soo gaf de <persoonsnaam>heer van <locatie>Buren </locatie>als fungeerende Capitein</persoonsnaam> de nieuwjaren aen de Compagnie.</l>
					<l></l>
					<l>  Eenige dagen na het nieuwe jaer committeerde de <persoonsnaam>heer Burgem̄rBreijer</persoonsnaam> mij in plaats van de <persoonsnaam>heer van <locatie>Maarssenbroek</locatie>, die Rentmeester St. Catharijne was geworden</persoonsnaam>, in alle de Commissien, waer inne sijn Ed. volgens het Commissieboekje was gecommitteert geweest, als in den almanak van het jaer <datum datum='1746-xx-xx' when='1746-xx-xx'>1746 </datum>te sien is.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag den<datum datum='1745-01-25' when='1745-01-25'> 25en</datum> wierd ik door de heren Borgemeesteren voorgestelt tot <persoonsnaam>Capiteyn van de Oranjestam</persoonsnaam>, en vervolgens met behoorlijke commissie van de Vroedschap daer toe aengesteld.</l>
					<l></l>
					<l>  De Commissie ontfangen hebbende, gaf ik daer van kennisse aen den<persoonsnaam> Luytenant <locatie>Noordwijk</locatie></persoonsnaam>, en pleegde met hem raad, vermits d&apos;indispositie van den Capiteyn.</l>
					<l>  De Capiteyn aen mij t&apos;huys gesonden hebbende alle de papieren van de Compagnie, met versoek, dat ik de trommen wilde laten halen, ontbood ik den bode en liet hem met de tamboers de trommen halen, aen welke laatste ik yder een gulden gaf tot een vereering voor hare felicitatie.</l>
					<l></l>
					<l>  Dinsdag den <datum datum='1745-02-09' when='1745-02-09'>9. Februarij</datum> liet ik door den bode alle mijne officiers versoeken jegens vrijdag daer aen volgende op een oestertje, en vervolgens op een collation, omme aen haer bij die gelegentheyd mijne acte als Capiteyn te vertonen. Ik versogt mede buyten deselve officiers noch eenige andere goede vrienden bij deselve.</l>
					<l></l>
					<l>  De <persoonsnaam>heer Cock</persoonsnaam> door een ongemak aen sijn voeten indispoost sijnde, liet mij bedanken. Ik ging hem noch eens sien, doch vond hem buyten staat. De <persoonsnaam>heren van Capelle en van der Meulen, volontairen</persoonsnaam>, bedankten mede.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>261</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den Capteyn was noch indispoost, en den <persoonsnaam>oud-Capteyn Busero</persoonsnaam> na <locatie>den Haag</locatie>; doch den <persoonsnaam>Sergant <locatie>Cuylenburg</persoonsnaam> </locatie>mede bedankende, ging ik des anderendaags spreken, tragte hem te persuaderen in ons geselschap te komen, doch te vergeefs.</l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1745-02-12' when='1745-02-12'>12en</datum> quam het voorn̄degeselschap aen mijn huys. Ik sette haer Ed. om seven uren een oestertje voor, vervolgens wierd wederom een pijp gerookt en jegen ½ negen sette ik een collation op, bestaende in een koude kalkoene pastij in de midden en op de hoeken een hammetje aen de eene kant en een kalfbil in gelij aen de andere kant, voorts gebrade oesters, ansjovis, 4 schoteltjes met gebak, een taart, podding, pannek. en dunne wafelen en vervolgens kleyne snoesterijen. Over tafel</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l>sittende vroeg ik aen de <persoonsnaam>hr Wachendorff, of hij niet gewoon was als scriba</persoonsnaam> de acten van de Capiteyns te resigneren; doch sijn Ed. antwoorde dat hij sigh met het gesigt contenteerde, waer op ik deselve aen hem overgaf en overluyd gelesen wierd, waer op hij een pocaal versogt, die ik sijn Ed. liet geven en waer in ruym een halve vlesch ging, die door sijn Ed. en alle de verdere Officiers vol ingeschonken en onder mij te feliciteren uytgedronken wierd, &apos;t welk ik met deselve pocaal beantwoorde en mij in haer vriendschap insinueerde.</l>
					<l></l>
					<l>  Vervolgens bleef het geselschap vrolijk bij den anderen tot ruym een uer &apos;s nagts, wanneer de laatste scheyden; ik gaf <persoonsnaam>Herreberg </persoonsnaam>voor sijn oppassen als anders drie gulden.</l>
					<l></l>
					<l>  De<persoonsnaam> heer <locatie>Cuylenborg</persoonsnaam> </locatie>had &apos;s morgens de schaal  mede geassisteert, sulx dat daer van niets gesproken wierd.</l>
					<l></l>
					<l>  Mijn advis door de Vroedschap omtrent dese tijd gevraagt sijnde op de requeste van <persoonsnaam>de geburen van de <locatie>lange Nieuwstraet</locatie> tusschen het <locatie>Catharijne steegje</locatie> en de <locatie>Zuylestraat</locatie></persoonsnaam>, omme uyt eenige opgegeve personen een Schout</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>262</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>te kiesen, stelde ik daertoe aen den <persoonsnaam>brievebestelder de Bruyn</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Item op de requeste van <persoonsnaam>de geburen van de <locatie>Nieuwegraft</locatie> tusschen de <locatie>Heerestraet</locatie> en de <locatie>Brigittestraet</locatie></persoonsnaam>, stelde ik tot <persoonsnaam>schout aen Brand van Pothoven</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>De kleppers mij als Capiteyn komende feliciteren gaf ik geen vereering. Donderdag den <datum datum='1745-03-05' when='1745-03-05'>5. Maart</datum>, mijn compagnie de wagt hebbende, gaf ik aen <persoonsnaam>mijn</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>bode Herreberg</persoonsnaam> 36 gls, omme daer van alle avond ses gulden aen de twee optreckende rotten voor tabaksgeld uyt te delen, en seyde hem, dat de wijn tot 8 kannen yder avond, benevens 2 bouteljes voor de proef bij <persoonsnaam>Pijserman </persoonsnaam>gereed sou staen. Ik gaf hem voor sijn vereering drie gulden. Hij deed mij vervolgens rapport dat alles wel afgelopen was.</l>
					<l></l>
					<l>De tamboers versogten mij eenige dagen daer aen yder om een paar nieuwe trommelstokken en eenige geringe reparatien aen haer trommen, welke ik liet maken, en op de rekeningetjes daer van, te weten van de vier trommelstokken tot ses gl. en het andere tot twee gl. en eenige str̄s,versogt ik den Cameraer deselve te willen voldoen, als ten dienste van de compagnie gelevert. Het gunt vervolgens geschiede. Eenige reysen geassisteert hebbende met en benevens een gecom̄deuyt de</l>
					<l></l>
					<l>andere Classis bij de promotien van verscheyde candidaten, wierd ik op den <datum datum='1745-03-08' when='1745-03-08'>8. Meert </datum>gecomm̄tmet de<persoonsnaam> heer Roël</persoonsnaam>, omme den <persoonsnaam>nieuwen Rector Magnificus den heer Prof. Elsnerus</persoonsnaam> benevens de Assessoren te installeren en den afgaende Rector, sijn oratie sullende doen, op stoel te brengen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Sulx geschiede den <datum datum='1745-03-22' when='1745-03-22'>22en</datum>, wanneer den <persoonsnaam>heer Roëll</persoonsnaam> sigh met mij begaf na de Senaat, en aldaer voorstelde, dat hem van herten aengenaam was sigh wederom in de <persoonsnaam>vergadering van haer Ed. (seer vermaarde en Hooggeleerde heren</persoonsnaam>) te sisteren, met en beneyens mij en den Secret.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>263</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Joh. Baerlé</persoonsnaam>, en aldaer te communiceren, dat haer <persoonsnaam>Ed. Groot Achtb. de heren Burgem̄renen Vroedschap</persoonsnaam> tot Rector Magnificus en Assessores hadden verkoren de heren.............. , te gelijk voor sigh hebbende de Resolutie van de Vroedschap,</l>
					<l></l>
					<l>waer bij die heren stonden genoemt, waer mede sijn Ed. de eer hadde haer Ed. te feliciteren. Te gelijk uyt de naam van haer Ed. Groot Achtbare bedankende den afgaande R.M. en A. voor hare genome moeyte en ijver, waardoor sij de luyster van de Academie en desselfs rust en vrede hadden bevordert, en niet twijffelende, of den nieuwen R.M. en A. souden van gelijken doen; waer op den aengestelden R.M. een harangue deed en ons mitsgaders haer Ed. Groot Achtb. bedankte voor de eer hem aengedaen.</l>
					<l></l>
					<l>  Daer op ging de <persoonsnaam>heer Roël</persoonsnaam> de Senaat uyt na het Auditorie, den afgaande <persoonsnaam>Rector Horthemels</persoonsnaam> volgde, doen ik en voorts de Professoren na haer rang.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>Horthemels </persoonsnaam>deede sijn oratie, bedankte de heeren en feliciteerde den nieuwen Rector, die alsdoen op de Rectorplaats ging sitten.</l>
					<l></l>
					<l>  De Oratie ten eynde sijnde, stond den <persoonsnaam>heer Roël</persoonsnaam> wederom op om na de Senaat te gaen, den nieuwen Rector volgde, doen ik en voorts de Professoren na haer rang; in de Senaat komende feliciteerden wij den nieuwen Rector, die ons alsdoen &apos;s avonds op de maeltijd versogt.</l>
					<l></l>
					<l>  Daer gekomen sijnde omtrent de klokke seven uren, stelde de<persoonsnaam> heer Roël</persoonsnaam>, als wij aen tafel saten, met den Rector tusschen ons beyde, en met een glaasje verwelkomt waren, aenstonds drie conditien in, nam.: om den Rector te feliciteren, den afgeganen Rector te bedanken, en het welwesen van de Academie te drinken, waer op den Rector vervolgens de Curatoren instelde en bleven wij dus tot 11 uren bij den anderen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>264</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vrijdag den <datum datum='1745-03-26' when='1745-03-26'>26en</datum> &apos;s morgens ten vijf uren overleed den <persoonsnaam>Hoofdoffic. <locatie>Leusden</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l>  In desselfs plaets wierd dinsdag den <datum datum='1745-04-13' when='1745-04-13'>13. April</datum> tot<persoonsnaam> Raad in de Vroedschap verkoren de heer Egbert Anthony de Leeuw</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Maandag den <datum datum='1745-04-12' when='1745-04-12'>12en</datum> wierd in de Vroedschap op mijn advis tot <persoonsnaam>Schout van de <locatie>Kreupelstraat </locatie>aengesteld Hendrik van Pietershagen</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Hevige debatten in dese tijd sijnde ontstaen over de haringe van vier jonkers bij de heren Edele op den <datum datum='1745-02-09' when='1745-02-09'>9. Febr. 1745</datum> gedaen , en waer op de stad hare approbatie weygerde te geven, als waer toe geen tijd bij eenige wet of ordonnantie bepaalt was, voor en al eer dat de heren Edele schriftelijke versekering gaven, van te gelijk, of korten tijd daer na, uyt de nominatie van de graven van Rechteren tot het eerste lit een te sullen kiesen, - is op dat poinct de Vroedschap extraordinair beschreven, en de gemelde besz. eenige weken aen den andere gecontinueert, mitsgaders van tijd tot tijd bij den anderen geweest, tot dat eyndelijk op den <datum datum='1745-04-30' when='1745-04-30'>30. April 1745</datum> de voorsz. versekering, omme binnen vijf maanden uyt de nominatie van de <persoonsnaam>grave van <locatie>Rechteren</locatie></persoonsnaam> en den <persoonsnaam>heer van Ginkel</persoonsnaam>, die in de pl. van den jongsten graaf op de nominatie soude werden gezet, wijl dien graaf bij miss. de heren van de Vroedschap voor de gegeve nominatie bedankte, te sullen kiesen den voorn̄deoudste <persoonsnaam>grave van <locatie>Rechteren</persoonsnaam> </locatie>- door de heren Ed. wierd gegeven, en onder den praesident van haer Ed. Mog, gedeponeert.</l>
					<l>Waer op vervolgens de Resol. van de heren van de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>265</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vroedschap tot approbatie van de haring genomen in de vergadering van haer Ed. Mog. is binnen gebragt en sijn de gehaarde heeren na neerlegging van haer militaire en politique ampten in den eed genomen.</l>
					<l></l>
					<l>  Deselve waren de <persoonsnaam>heren van <locatie>Ter Aa</locatie>, van <locatie>Schalkwijk</locatie>, van <locatie>Ter Meer</locatie> en van <locatie>Amerongen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Is verders bij die occasie mede schriftelijke versekeringe gegeven door de Vroedschap en onder den President mede gedeponeert, omme binnen de voorsz. vijf maanden mede bij de Vroedschap te sullen effectueren, dat de Gecom̄densin de Generaliteyt mede Generaliteyts ampten souden mogen aennemen, mits dat deselve onder de<persoonsnaam> Gecom̄denster Generaliteyt </persoonsnaam>souden rouleren bij touren of bij lotinge.</l>
					<l></l>
					<l>  Gelijk ook aengenomen is te effectueren, dat de heeren die eenige buytencommissien hebben, voortaan mede ter vergaderinge vanStaten souden mogen verschijnen.</l>
					<l></l>
					<l>  Na het 1e point is noch op dieselve vergaderinge van den <datum datum='1745-04-30' when='1745-04-30'>30en April</datum> afgedaen en geresolveert.</l>
					<l><datum datum='1745-05-xx'>May..</datum>..... deed ik met mijne Officieren de omschrijving, waer op wij in het <locatie>Maliehuys</locatie></l>
					<l>voor rekening van de Compagnie &apos;s avonds vrolijk waren; ik had deselve versogt aen mijn huys en gaf haer alvorens een glas wijn en pijpje, tot dat wij te drie uren uytgongen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Maandag den<datum datum='1745-05-03' when='1745-05-03'> 3. May</datum> is in de Vroedschap gelesen een brief van de <persoonsnaam>jongste Grave van <locatie>Rechteren</locatie></persoonsnaam>, waer bij sijn Ed. bedankt voor de nominatie op hem uytgebragt, versoekende dat een ander in sijn plaats mag werden gesteld (deselve brief was gedateert den <datum datum='1745-03-30' when='1745-03-30'>30. Maart 1745</datum>). De Vroedschap derhalven, nadat sulx eerst Classicael</l>
					<l></l>
					<l>.was afgedaen, daer over extraordinair vergadert sijnde, is in plaetse van den <persoonsnaam>jongsten heer Graue van <locatie>Rechteren</persoonsnaam> </locatie>de nominatie gesuppleert met den heer <persoonsnaam>Baron van Reede, Heer van <locatie>Ginkel</locatie></persoonsnaam>, en die nominatie dus verandert aen de heren Edele en Steden toegesonden.</l>
					<l>De <persoonsnaam>heer van <locatie>Polanen</persoonsnaam> </locatie>uyt de Stat. Gen. met May t&apos;huys</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>266</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>komende, wierd aengesteld tot Postm̄r,de<persoonsnaam> heer de Reuver, die Postm̄rwas, tot praesident van de Fin.</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>heer van <locatie>Wijck</locatie>, die in de Fin. sat, tot Schepen</persoonsnaam>, en dus moest de <persoonsnaam>heer van <locatie>Buren</persoonsnaam> </locatie>met mij stil sitten.</l>
					<l></l>
					<l>  In de maand <datum datum='1745-05-xx' when='1745-05-xx'>May </datum>wierd ik gecommitteert met de <persoonsnaam>heer Quint</persoonsnaam> op het sluyten van de rekening van <persoonsnaam>Abraham van der Schilden in qualité als Kerkm̄rover de <locatie>Nicolaikerk</locatie></persoonsnaam>, waer van de<persoonsnaam> heer Quint</persoonsnaam> de volgende maandag rapport deed en wij alsdoen voor onse genome moeyte bedankt, mitsgaders ordon̄tieop den Thesaurier geslagen voor den <persoonsnaam>heer van der Schilden</persoonsnaam>, omtrent het geen hij meer hadde uytgegeven als ontfangen; wij kregen voor leges van de gem̄rekening yder 14 strs.</l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1745-06-01' when='1745-06-01'>1en Junij</datum> vierden wij middag en avond <locatie>ten huyse van den <persoonsnaam>heer van Dam</persoonsnaam> </locatie>het jarige feest van de verandering van de Correspondentie in den jare <datum datum='1729-xx-xx'>1729</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>  Den <datum datum='1745-06-22' when='1745-06-22'>22. Junij </datum>gaf ik mijn Capteyns maeltijd, liet de <persoonsnaam>heeren van de Compe</persoonsnaam> 8 dagen te voren vragen sigh op dien dag niet te willen engageren, en drie dagen te voren finaal versoeken.</l>
					<l></l>
					<l>  Alle de Officieren quamen, uytgenomen <persoonsnaam><locatie>Cuylenburg </locatie></persoonsnaam>en <persoonsnaam><locatie>Beresteyn</locatie></persoonsnaam>, den laatste vermits het afsterven van sijn dogtertje daags te voren; <persoonsnaam><locatie>Schalkwijk </locatie></persoonsnaam>en <persoonsnaam><locatie>Bleyenburg</locatie> </persoonsnaam>quamen mede niet, en ik verstond naderhand dat deselve formeel voor &apos;t kransje bedankt hadden, dus resolveerde ik deselve niet weder te versoeken. <persoonsnaam>Herrenberg </persoonsnaam>gaf ik voor sijn oppassen drie gulden en Willem, die ik er bij had, twee sesthalven.</l>
					<l></l>
					<l>  Door het overlijden van den <persoonsnaam>Capteyn de Leeuw </persoonsnaam>een Compe ter dispositie van onse Classis sijnde komen te vaceren, deselve dispositie staende aen <persoonsnaam>oom Verwey </persoonsnaam>en de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam>, sijn die heren in het vriendelijke overeengekomen, dat <persoonsnaam>oom Verwey</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>over deselve Compe soude mogen disponeren ten faveure van sijn <persoonsnaam>neef Cloek</persoonsnaam>, en dat oom daerentegens aen de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam> soude overgeven</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>267</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l>het eerste politicque ampt in de twede divisie aan oom te beurt vallende, &apos;t sij dat oom hetselve bij overgifte van de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam> op sijn tour nemende, daer van disponeerde ten behoeve van die geene, welke de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam> soude komen te noemen, &apos;t sij dat oom de dispositie liet aen de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam> op sijn eygen tour,</l>
					<l></l>
					<l>belovende oom noch het 1e kleyne ampt aen hem te vervallen aen den voorn̄de heer.</l>
					<l></l>
					<l>  Vervolgens wierd de<persoonsnaam> heer Lt Cloecq aengesteld tot Capteyn in plaats van den overleden heer Theodorus de Leeuw, Capiteyn in het regiment van den Generael van <locatie>Dort</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1745-07-30' when='1745-07-30'>30. Julij</datum>, vermits bekome aenschrijvinge van visitatie van het hooy, deed ik de visitatie dès namiddags met mijne Officieren, presenterende haar Ed., aen mijn huys komende, eerst een glas wijn en een pijpje, en vervolgens uytgaende; doch kreeg ik ongelukkig onder wegen de koorts, waer op sij het voor mij volvoerden,</l>
					<l>en &apos;s avonds voor rekening van de Compe in het <persoonsnaam>Capittel van den <locatie>Dom</persoonsnaam> </locatie>vrolijk waren.</l>
					<l>  In de maand<datum datum='1745-08-xx' when='1745-08-xx'> Aug.</datum> aen oom vervallen sijnde de dispositie over het<persoonsnaam> Commiss ampt van de schuyten<locatie> buyten de Tollesteeg</locatie></persoonsnaam>, heeft oom het selve volgens accoord gegeven aen de <persoonsnaam>heer Busero</persoonsnaam>, die daer mede sijn knecht heeft begunstigt.</l>
					<l></l>
					<l>  Wanneer men tot dese tijd toe niet hoorde, dat de heren Edele uyt de overgegeve nominatie van de heren Edele een electie deden, is bij de Vroedschap geresolveert van haer seyde alles bij brengen &apos;t geen tot facilitering van de gemelde electie soude kunnen dienen, en derhalven een resolutie genomen, waer bij geconsenteert wierd in het sessienemen ter vergaderinge van haer Ed. Mog. van de heren in de respective <persoonsnaam>Collegien van den Raad van Staten</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Generaliteyts Rekenkamer en Admiraliteyten</persoonsnaam> gecommitteert, mits dat deselve niet te gelijk soude mo-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>268</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>gen besitten een van die ampten, en boven dien hebben een Comm. in de Gedep̄de Finantie, of te Hoof.</l>
					<l></l>
					<l>  Doch wanneer die Resol. onder de hand aen de heren Edele vertoont sijnde, geen genoegen gaf, heeft de Vroedschap bij nader Resol. eenvoudig in de gemelde sessie geconsenteert, misgaders die Resol. ter vergadering van haer Ed. Mog. ingebragt, waer op vervolgens het selve staatsgewijse is gearresteert.</l>
					<l></l>
					<l>  De heren Edele hebben alsdoen haer Lid benevens de kleyne steden doen convoceren jegens maandag den <datum when='1745-08-27'>27.</datum> en alsdoen eenparig uyt de voorsz. veranderde nominatie geëligeert den <persoonsnaam>Grave van <locatie>Rechteren</locatie></persoonsnaam>, mitsgaders die ge dane electie in de vergadering van Staten binnen gebragt op den <datum datum='1745-09-30' when='1745-09-30'>30. September</datum>, waer op vervolgens den voorn̄heer binnen versogt en in den eed genomen is, hebbende sijn Ed. dien middag en daags daer aen visite van felicitatie gewagt, alwaer ik mede op geweest ben.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Op den <datum datum='1745-10-12' when='1745-10-12'>12. Octob.</datum> vervolgens de Regeering verandert werdende sijn verkoren tot:</l>
					<l><persoonsnaam>Hoofd-Officier de heer de Reuver</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Burgem̄rende heer van <locatie>Papendorp</locatie> en van <locatie>Cleef</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>  Schepenen de heer J.P. van <locatie>Mansveld</locatie>, van <locatie>Voorst</locatie>, Burman, Kien, Berger, van <locatie>Haeften</locatie>, van Zurk, van Asch van <locatie>Wijck</locatie>, <locatie>Harscamp</locatie>, <locatie>Soestdijk</locatie>, Quint, de Leeuw</persoonsnaam>.</l>
					<l>Sijnde de <persoonsnaam>heer Burman</persoonsnaam> en <persoonsnaam>van Zurk</persoonsnaam> op nieuw ingekomen.</l>
					<l><persoonsnaam>Postmeesters: Ubing, Breijer, van Berck, de Gruyter</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Thesaurier: de heer Westrenen</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Cameraer: de heer van <locatie>Cockengen</locatie>.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Raad van State met <datum datum='1746-05-01'>1o May 1746</datum> voor 3 jaren: Isaacq Ferdinand Godin</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Sijnde vervolgens door de heren Borgemeesteren gecommitteert:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>269</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In de <persoonsnaam>Momboircamer, Burman, Godin, Verwey en Strick van <locatie>Linschoten</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l>In de <persoonsnaam>Finantiecamer, J.J. van <locatie>Mansveld</locatie>, Godin, Berger en Verschoor</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>De volgende heren blijven in hunne Commissien gecontinueert.</l>
					<l>In de <persoonsnaam>Staten Generael tot <datum datum='1748-05-xx'>May 1748</datum>, Martens</persoonsnaam>.</l>
					<l>In de <persoonsnaam>Genteyts Rekenkamer.... 1746, Busero</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In de <persoonsnaam>Admirteyt van Amsterdam . <datum datum='1746-xx-xx'>1746</datum>, Velthuysen</persoonsnaam>.</l>
					<l>s</l>
					<l><persoonsnaam>Extraord Raad te Hoof tot <datum datum='1747-10-12'>12 Oct. 1747</datum>, Roëll</persoonsnaam>.</l>
					<l>e</l>
					<l><persoonsnaam>Ontfanger van &apos;t eene deel der gen middelen tot <datum datum='1746-05-xx'>May 1746</datum>, de heer Verborg</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Ontfanger van lijf- en losrenten tot <datum datum='1746-05-xx'>May 1746</datum>, de heer van Stoetwegen</persoonsnaam>. en</l>
					<l></l>
					<l>Wegens het 1e Lith.</l>
					<l><persoonsnaam>Drossaerd van de<locatie> Vaert</locatie> tot <datum datum='1746-10-12'>12 Octob. 1746</datum>, de heer Ram</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Rentm̄rvan St. Catharijne tot <datum datum='1748-01-01'>1 Jan. 1748</datum>, de heer van <locatie>Maarssenbroek</locatie></persoonsnaam>.<persoonsnaam> Rentm̄rvan gebeneficeerde goederen tot <datum datum='1746-01-01'>1 Jan. 1746</datum>, de heer van Royen</persoonsnaam>. En vermits twee Commissien aen de Classis van de<persoonsnaam> heer Breijer</persoonsnaam> te kort waren, moest de <persoonsnaam>heer van <locatie>Buren</persoonsnaam> </locatie>en <persoonsnaam>Woertman </persoonsnaam>blijven stil sitten.</l>
					<l></l>
					<l>13 Octob. is bij de Vroedschap geprocedeert tot de nominatie van 2 heren<persoonsnaam> tot vervulling van de plaats van de heer Daniel de Leeuw in het Lidt der heren Geëligeerde vacerende, en sijn daer toe genomineert.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>De heren mr. Wouter Hendrik van <locatie>Nellesteyn</locatie>, Cano</persoonsnaam>-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>270</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>nicq in den <locatie>Capittule van Oudmunster</locatie>, en Theodorus Cornelis Zaal, Canonicq in den <locatie>Capittule van St. Marie</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Deselve nomināe was in de Classis van de Burgem̄rBreijer, aen welke de dispositie was te beurt gevallen, in den jare <datum datum='1638-xx-xx' when='1638-xx-xx'>1638 </datum>reeds gemaakt, en aen de Classis van de de <persoonsnaam>heer Ubing</persoonsnaam> gecommuniceert; doch bij de Vroedschap op een extraordinaire</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>beschrijving gesolvt sijnde deselve niet in te brengen, voor dat nomināe van de heren <persoonsnaam>Graven van <locatie>Rechteren</locatie></persoonsnaam> was afgedaen, - soo wierd, vermits sulx alsnu was geschied, de voorsz. nomināe mede afgedaen en de heren Edele en kleyne steden toegesonden.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum when='1745-11-12'>Nov. 12</datum>, wanneer het schaeldag was, deed ik te gelijk onder het omgaan met de schaal omschrijvinge met mijne Officieren.</l>
					<l></l>
					<l>  In de maand <datum when='1745-11-28'>November, den 28</datum>., sijnde Utrechtsen dankdag, gaf ik mijn Capiteyns winter maaltijd aen mijn Officieren; vrijdag te voren, wanneer <persoonsnaam>de heer van Buren</persoonsnaam> een maeltijd, die hij noch schuldig was, gaf, versogt ik de heren. <persoonsnaam>De heer van Oudwulve</persoonsnaam> liet mij bedanken, <persoonsnaam>Beresteyn</persoonsnaam> was uyt de stad en <locatie>Cuylenbug </locatie>absent, soo als ook de <persoonsnaam>Capteyn van Buren</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1745-11-xx'>Maandag den.. November</datum> communiceerde de <persoonsnaam>heer van Haeften</persoonsnaam> in ons ordinair geselschap, dat sijn Ed. de Commissie van de Admiraliteyt van Zeeland, welke hem, bij de verdeelinge van de Commissien, met <datum datum='1746-05-xx' when='1746-05-xx'>May 1746</datum> ter dispositie van onse Classis komende, was te beurt gevallen, hadde verruylt met de heeren Geëligeerde, jegens de drie eerste jaren van den ontfang van het ander deel der generale middelen, waer toe sijn Ed. door de heren Geëligeerde soude werden aengesteld, en van gelijke versogte, dat de <persoonsnaam>heer Maerschalk van Nellesteyn </persoonsnaam>alsnu bij de Classis mogte werden gecommitteert. Ook bij de Vroedschap vervolgens aengesteld tot Raad ter Admiraliteyt van Zeeland, met welke ruylinge <persoonsnaam>de heer van Haeften</persoonsnaam> wierd gefeliciteert.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>271</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Waer op<datum datum='1745-xx-xx'> in die week op den.......</datum>  de Classis wierd geconvoceert tot het stellen van</l>
					<l></l>
					<l>een dag ter vergevinge van de gemelde charge van Raad ter Admiraliteyt voor drie jaren, met het regt van changement, mitsgaders op den gestelden dag tot Raad ter Admiraliteyt met het regt van changement aengesteld<persoonsnaam> de heer van Haeften</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Het gunt geschied sijnde, wierd<datum datum='1745-11-29'> de volgende maandag, den 29. Novemb. 1745</datum>, <datum datum='1745-11-30'>den dag van dinsdag</datum>, in de Vroedschap vastgesteld, ter begevinge van de voorsz. Admiraliteyts plaets. Als wanneer de Vroedschap vergadert sijnde sommige heren al aenstonds <persoonsnaam>de heer Maerschalk van Nellesteyn</persoonsnaam> tot gemelde Commissie wilden benoemen; andere daer tegens sustineerden, dat <persoonsnaam>de heer van Haeften</persoonsnaam> daer toe moest werden benoemd met het regt van changement, en dat denselven heer gechangeert hebbende en van sijn changement kennis gevende, eerst aen de Classis, nader hand in de Vroedschap <persoonsnaam>de heer van Nellesteyn</persoonsnaam> eerst moest werden genoemd.</l>
					<l></l>
					<l>  Welk sentiment bij de meerderheyd overgehaelt wierd, om dat de heer van Haeften in de Classis niet duidelijk genoeg had gesegt met wie hij geruylt had en wie in sijn plaets soude werden aengesteld, en vervolgens de heren seyden het selve te ignoreren.</l>
					<l></l>
					<l>  (Ofschoon egter in het geval van oom Verwey en den heer van Ter Meer, ruylende voor de Admiraliteyt van Amsterdam de Finantie Camer, sulx simul et semel was geschied).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Dus wierd <persoonsnaam>de heer van Haeften</persoonsnaam> <datum datum='1745-11-xx'>op dien dag</datum>, even als in de Classis, aengesteld tot Raad ter Admiraliteyt van <locatie>Zeeland</locatie>, met het regt van changement, en daags daer aen de Classis geconvoceert sijnde, communiceerde sijn Ed. aldaer sijn changement met <persoonsnaam>de heer van Nellesteyn</persoonsnaam>, waer op de Vroedschap volgens afspraak van dinsdag op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>272</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>vrijdag geladen sijnde, wierd <persoonsnaam>de heer Maerschalk van Nellesteyn </persoonsnaam>voor de tijd van drie jaren, ingaende met den <datum datum='1746-05-01'>1. May 1746</datum>, genomineert tot Raad ter Admiraliteyt van <locatie>Zeeland,</locatie> even als <persoonsnaam>de heer van Haeften</persoonsnaam> bij de heren Geëligeerde was genomineert voor den tijd van 3 jaren, mede ingaende met den<datum datum='1746-01-01'> 1. Jan. 1746</datum>, tot Ontfanger van het ander deel der Gen. Midd., blijvende egter bij versterf of vacature de dispositie van de geruylde commissien ter begevinge van yder lith.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1745-xx-xx'>Om desen tijd</datum> wierd <persoonsnaam>de heer Rector Reitz </persoonsnaam>gesondeert tot Rector van<locatie> de latijnsche scholen tot Amsterdam,</locatie> waer op denselve bij de Vroedschap met een meerderheyd van stemmen wierd aengesteld tot Professor Oratoriae et Poëseos, mits blijvende sijn Rectoraat waernemende en niet meer dan een collegie daags houdende, protesterende<persoonsnaam> de heer Burman </persoonsnaam>tegens die gedane aenstellinge, en <persoonsnaam>de heer Burgem̄r van Cleeff </persoonsnaam>sijn contraprotest reserverende.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1745-12-13'> Maandag den 13. December 1745 </datum>aen <locatie>het huys van den <persoonsnaam>heer van Polanen</persoonsnaam></locatie> bij den anderen sijnde, sprak <persoonsnaam>de heer Borgem̄rvan Cleeff</persoonsnaam> over het vergeven van de commissie van den ontfang der gebeneficeerde goederen, ter dispositie van onse</l>
					<l></l>
					<l>Classis komende met <datum datum='1746-01-01'>1o January aenstaende</datum>, en rondgevraagt hebbende, of ook ymand van de heren (&apos;t geen men ook aen de non-Correspondenten in de Classis soude afvragen) sin had in den gemelde ontfang, en alle de heren, daer onder mede <persoonsnaam>den heer van Buren,</persoonsnaam> ofschoon denselve sonder commissie was, daar voor bedankt hebbende, presenteerde ik mij daer toe voor den tijd van drie jaren, en wierd daer mede vervolgens ook gefeliciteert.</l>
					<l></l>
					<l>  Waer op in die week de Classis bij den anderen geconvoceert, mitsgaders een dag gesteld sijnde tot begeving van de vorenstaende commissie, nadat de heren non-Correspondenten gedeclareert hadden, daer inne geen sin te hebben, wierd ik op<datum datum='1745-xx-xx'> dien gestelden dag </datum>genomineert tot Ontfanger van de gebenificeerde goederen voor den tijd</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>273</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van drie jaren, ingaende met <datum datum='1746-01-01'>den 1. Jan. 1746</datum>. Waer van kennisse gegeven sijnde aen de Classis van <persoonsnaam>den heer Burgem̄rvan Papendorp</persoonsnaam>, wierd op<datum datum='1745-12-20'> maandag den 20. December 1745, </datum>d<datum datum='1745-12-21'>en dag van dinsdag,</datum> bij de Vroedschap gesteld tot begevinge van den voorsz. ontfang, en ik alsdoen voor den tijd van drie jaren aengesteld als voorsz., afleggende te gelijk den eed van corruptele, waer na ik in de vergadering van Staten op<datum datum='1745-12-29'> den 29. December </datum>nader aengesteld wierd en eed deede op mijne instructie, soo als ook jegens de corruptelen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-xx-xx'>  1746.</datum> Door de vorenstaende commissie verloor ik voor den tijd ven drie jaren mijne sessie in de Vroedschap.</l>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam> De heer van Royen</persoonsnaam>, in wiens plaats ik succedeerde, wierd in plaats van <persoonsnaam>de heer Berger,</persoonsnaam> welke een dubbelde commissie had, in de Finantie Camer gecommitteert.</l>
					<l> <datum datum='1746-02-xx'> Februarij</datum>. In den beginne van dese maand deed <persoonsnaam>de heer Professor Reitz </persoonsnaam>sijne inangurele Oratie de Veterum Graecorum et Latinorum Oratorum libertate, werdende op stoel gebragt door <persoonsnaam>de heeren van Buren</persoonsnaam> en <persoonsnaam>de Leeuw.</persoonsnaam> Soo als ook de heer</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>predicant Gijsweit</persoonsnaam> te <locatie>Schoonhoven</locatie>, in plaats van <persoonsnaam>Dos</persoonsnaam> <locatie>Boskoop, </locatie>na <locatie>Amsterdam</locatie> beroepen, alhier wierd beroepen met eenparige stemmen, en geapprobeert.</l>
					<l><datum datum='1746-02-xx'>Februarij </datum>communiceerde ons <persoonsnaam>de heer van Dam</persoonsnaam>, dat hij de commissie van de</l>
					<l>Generaliteyts Rekenkamer, welke bij verdeelinge van de commissien<datum datum='1745-10-xx'> in de maand</datum></l>
					<l><datum datum='1745-10-xx'>October </datum>aen hem was toegedeelt voor den tijd van 3 jaren, ingaende met<datum datum='1746-05-01'> den 1.</datum></l>
					<l><datum datum='1746-05-01'>May aenstaende</datum>, hadde gechangt met <persoonsnaam>de heer geëligeerde Leusden</persoonsnaam>, die hem daar voor soude geven voor den tijd van 6 jaren den ontfang van &apos;t eene deel der gene middelen, en dat <persoonsnaam>de heer Roelands,</persoonsnaam> welke met de Generaliteyts Rekenkamer soude werden begunstigt, bij sijne Classis soude uytwerken, dat aen<persoonsnaam> de heer van Dam</persoonsnaam> soude werden gegeven de commissie, welke <persoonsnaam>de heer Roelands </persoonsnaam>andersints van die Classis soude hebben, alsoo <persoonsnaam>de heer van Dam</persoonsnaam><persoonsnaam> sijn soon Jacob van Dam</persoonsnaam> met de gemelde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<pb n='130'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>274</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>commissie van den ontfang soude begunstigen, en dat de gemelde commissie van <persoonsnaam>de heer Roelands</persoonsnaam> soude blijven ter dispositie van onse Classis, ofschoon <persoonsnaam>de heer Roelands</persoonsnaam> mogte komen te overlijden. Het welk geapprobeert sijnde en vervolgens classicael gemaekt, is bij de Classis commissie gedecerneert op<persoonsnaam> de heren de Reuver</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Dam</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Busero</persoonsnaam>, omme met de heren van de andere Classis dienaengaende te spreken, en een behoorlijke acte in forma van de gemelde overeenkomste te passeren, als gedaen is, en na gedaen rapport door den Secretaris van de Classis deselve acte geregistreert, mitsgaders vervolgens <persoonsnaam>de heer Roelands </persoonsnaam>bij de Vroedschap voor den tijd van 3 jaren in de Generaliteyts Rekenkamer, en <persoonsnaam>de heer Jacob van Dam </persoonsnaam>voor den tijd van 6 jaren bij de heeren Geëligeerde tot den ontfang van &apos;t eene deel der generale middelen gecommitteert en daer na bij de heren Staten in den eed genomen.</l>
					<l></l>
					<l>  In de Correspondentie wierd bij occasie van het changement van <persoonsnaam>de heer van Dam </persoonsnaam>geresolveert, dat men voortaen niet meer soude mogen changeren, maer de commissie, die men op sijn tour kreeg en aennam, selve moeten waernemen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1745-02-xx'>  In den beginne van dese maand,</datum> ofte<datum datum='1745-01-xx'> in het laatst van de vorige,</datum> wierd uyt de nominatie, in<datum datum='1745-10-xx'> de maand October</datum> vermeld, in de plaats van<persoonsnaam> de heer Antony de Leeuw,</persoonsnaam> door de heren van de Ridderschap en Steden geëligeert <persoonsnaam>de heer Wouter Hendrik van Nellesteyn</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-02-xx'> In dese maand</datum> wierd<persoonsnaam> de heer Estor, Professor in jure te <locatie>Marpurg</locatie></persoonsnaam>, alhier beroepen tot Professor juris civilis et publici Romano-Germanici, op een tractement van 2400 gulden jaerlijks.</l>
					<l></l>
					<l>  In plaats van den afgaenden<persoonsnaam> Rector Magnificus Elsnerus </persoonsnaam>wierd <persoonsnaam>de heer Burman tot Rector voor het volgende jaer aengesteld;</persoonsnaam> d<persoonsnaam>e heer Elsnerus</persoonsnaam>, die door<persoonsnaam> de heren van Asch van Wijck</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Roëll </persoonsnaam>op stoel gebragt wierd, deed een oratie.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='131'/>
			<pb n='132'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>275</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='133'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Verscheyde brieven wierden van tijd tot tijd gesc. aen<persoonsnaam> Estor</persoonsnaam>, die op de 1e brief niet antwoorde, tot 4 incluys, meldende de laatste, dat ingevalle men binnen 14 dagen geen bescheyd bequam, men alsdan tot een andere beroepinge soude overgaan, en vermits er geen bescheyd quam, is sulx ook geschied en <persoonsnaam>tot Professor beroepen de heer Heuman</persoonsnaam>, staende te <locatie>Altorf</locatie>, die in een beleefde rescriptie van <datum datum='1746-05-27'>den 27. May</datum> voor die beroepinge bedankte.</l>
					<l></l>
					<l>  Waer op vervolgens tot<persoonsnaam> Professor juris civilis beroepen is de heer Houck, Professor tot <locatie>Deventer</locatie>,</persoonsnaam> op een tractement van 1000 gulden, welke die beroepinge aennam en <datum datum='1746-06-29'>den 20. Junij 1746</datum> een inaugurele oratie deede: De proprio obligationum jure ex variis causarum figuris.</l>
					<l></l>
					<l>  En vermits het niet apparent was, dat men <persoonsnaam>de heer Kale</persoonsnaam> of eenig ander Professor uyt Duytsland soude krijgen, wierd <persoonsnaam>de heer Wesseling </persoonsnaam>den titel van Professor juris publici Romano-Germanici en juris naturae geoffereert met een augmentatie van 500 gl. tractement, die het selve dankelijk aennam.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-05-01'> Met 1o May of even te voren</datum> stond <persoonsnaam>de heer Quint</persoonsnaam> als schepen op en wierd <persoonsnaam>de heer van Royen</persoonsnaam> schepen in sijn plaats, soo als <persoonsnaam>de heer Quint</persoonsnaam> weder in sijn plaats in de Finantie sessie nam.</l>
					<l></l>
					<l>  Voorts wierden met <datum datum='1746-05-01'>1o May </datum>Ontfanger van &apos;t anderdeel der gen. middelen, ingevolge de ruylinge hier voren gemeld,<persoonsnaam> de heer van Haeften</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>de heer Roelands</persoonsnaam> in de Generaliteyts Rekenkamer, voor 3 jaren.</l>
					<l>Schepenen:<persoonsnaam> Busero</persoonsnaam> in plaats <persoonsnaam>van Haeften</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Velthuysen</persoonsnaam> in plaats van <persoonsnaam>Burman</persoonsnaam>.</l>
					<l>Momborcamer: <persoonsnaam>van Ochten</persoonsnaam> in plaats van <persoonsnaam>Godin</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Finantien: <persoonsnaam>van Dam </persoonsnaam>in plaats van <persoonsnaam>Godin</persoonsnaam>, ingevolge van de ruylinge, die voor 3 jaren in de Raad van Staten ging.</l>
					<l><datum datum='1746-06-21'>21 Junij </datum>gaf ik mijn Capiteins somer maeltijd.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>De Burgem̄rvan Cleef</persoonsnaam> vergaf omtrent dese tijd het poortierampt van <locatie>de Catharijne poort</locatie> aen de knegt van</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='134'/>
			<pb n='135'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>276</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>de Raadsheer van Cleeff</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>de Burgem̄rvan Papendorp</persoonsnaam> het bidderampt van <persoonsnaam>van der Muelen</persoonsnaam> aen sijn knegt.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>De clepper de Haan</persoonsnaam> in mijn quartier gestorven sijnde, vergaf ik het selve aen <persoonsnaam>Antony van den Tempel</persoonsnaam>, onder een jaerl. uytkeringe van 50 gulden aen <persoonsnaam>Anna en Petronella van Schalkwijk.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='136'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Om dese tijd versogt <persoonsnaam>den heer van Oudwulven</persoonsnaam> sijne demissie als Sergeant, welke ik hem accordeerde, vermits sijn Ed. buyten ging wonen en geen optrek meer in de stad soude houden.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1746-08-15'>August. 15.</datum> Wierd in <locatie>onse Compe aen St. Servaes heck </locatie>de perspomp geprobeert; wij hadden een tent op de wal opgeslagen en presenteerden allerhande ververschingen.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>Otterloo</persoonsnaam> was dronken, waar over ik hem berispte, en hij mij vuyl bejegende; doch &apos;s avonds in het voorbijgaan van <persoonsnaam>den Officr Cuylenburg</persoonsnaam> met sijn huysvrouw, seggende dat de Capiteyn een schelm was. Waer over ik mijne klachte heb ingebragt bij den Collonel, die seyde daer over Collonel en Hoplieden bij den anderen te sullen roepen.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-08-25'> 25</datum>. Stierf <persoonsnaam>de heer Burgem̄rvan Papendorp</persoonsnaam> en wierd <datum datum='1746-09-06'>den 6. September</datum> in de plaats verkoren <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen,</persoonsnaam> na dat deselve in de Corresp. hadde geloot</l>
					<l>met <persoonsnaam>de heeren Burman </persoonsnaam>en<persoonsnaam> Verburg;</persoonsnaam> dus wierd <persoonsnaam>de heer van Cleef 1e Borgem̄ren </persoonsnaam>de</l>
					<l><persoonsnaam>heer van Stoetwegen 2e</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1746-09-02'>2 September </datum>stierf <persoonsnaam>den Secretaris van Bleijenburg</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1746-09-13'>13 September </datum>wierd <persoonsnaam>de heer Capiteyn Ormea</persoonsnaam> in sijn vaders plaats in de</l>
					<l>Vroedschap verkoren, na dat alvorens <datum datum='1746-09-10'>saturdag den 10en</datum> was geweest een open besr. van de Vroedschap en aldaer geventileert, of <persoonsnaam>den heer Ubing </persoonsnaam>soude kunnen sitten met <persoonsnaam>sijn swager Godin </persoonsnaam>en met dese nieuwe swager, en verstaen was met 18 stemmen tegen 17, dat sulx niet wesen mogt, sijnde eene stem om hem sulx bij dispensatie te accorderen; waer over gedelibereert, is eenparig deselve van de Resol. van <datum datum='1651-xx-xx'>den jare 1651 </datum>de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='137'/>
			<pb n='138'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>277</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>heer Ormea </persoonsnaam>gedispenseert sonder conseq. in &apos;t vervolg en dus geadmitteert.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-09-15'> 15 September</datum> wierd in de Corresp. tusschen <persoonsnaam>de heeren Ubing,</persoonsnaam><persoonsnaam> Verborcht,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Burman</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Stoetwegen</persoonsnaam> geloot om het Burgem̄rampten viel sulx te beurt aen <persoonsnaam>de heer Verborch</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>De Pror Bohell</persoonsnaam> dienst genomen hebbende, en sijn Pror ampt komende te vaceren, wierd in de Correspond. geproponeert aen wat Classis het selve stond, en bevonden</l>
					<l>sijnde dat het vors. Pror ampt bij <persoonsnaam>de heer Berch </persoonsnaam>was begeven, is het selve gedefereert aen de Classis van <persoonsnaam>de heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, ofschoon hetselve pro forma noch bij het Gerecht vergeven wierd.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1746-09-24'>24.</datum> Was convocāe van Collonel en Hoplieden. Ik narreerde het gepasseerde met <persoonsnaam>Otterloo </persoonsnaam>en versogt, dat de heren, denselve gehoord hebbende, hem sodanig souden corrigeren als sij met het gepleegde affront souden oordelen te behoren, waer op <persoonsnaam>Otterloo </persoonsnaam>binnen ontboden sijnde, versogt op het nederigt excus, sigh excuserende met sijn dronkenschap, waer op denselve bij gratie wierd gecondemneert in een boete van 12 gl., ten behoeve van de Aelmoesenierscamer, en voorts geordonneert bij mij excus te komen versoeken in presentie van de geburen <persoonsnaam>Hendrik Schottel</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Gerarda Rips</persoonsnaam>, welk een en ander ook door hem in de volgende week is verrigt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='139'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1746-09-26'>26. </datum>Deed <persoonsnaam>de heer Wesseling </persoonsnaam>sijn inaugurele Oratie: de vera Civitatis felicitate. Bij de gemelde verandering wierd op <datum datum='1746-10-03'>den 3. October</datum> in de Corresp. <locatie>ten huyse</locatie></l>
					<l><locatie>van <persoonsnaam>de heer van Dam</persoonsnaam></locatie> geproponeert door <persoonsnaam>de heer Breijer</persoonsnaam>, die de comm. van de Staten Fin. hadde aengeloot, deselve te ruylen met <persoonsnaam>oom Verwey</persoonsnaam> in plaats van het</l>
					<l>postm̄rampt;doch sprak <persoonsnaam>de heer van Berck</persoonsnaam>, die, in de 1e divisie sijnde, met <persoonsnaam>de heer Breijer </persoonsnaam>had geloot, sulx tegen, alsoo hij gaerne in de Fin. was geweest en sustineerde dat men niet mogte ruylen met een heer van een andere divisie, het welk ook soo bij de meeste heren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='140'/>
			<pb n='141'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>278</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>begrepen wierd en voor een vaste wet in &apos;t vervolg geresolveert.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1746-10-08'>October 8</datum>. De Secretarisplaats door <persoonsnaam>de heer Verburg</persoonsnaam> gegeven sijnde aen <persoonsnaam>de heer van der Does</persoonsnaam>, wierd denselve voorgesteld in de Classis en op<datum datum='1746-10-21'> den 21</datum>. bij de Vroedschap tot Secretaris geëligeert.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1746-10-08'>Denselve dag </datum>was onse Classis ook vergadert om de aenstaende verandoring van de Regeering te reguleren, en sijn vervolgens soo van onse Classis, als van de Classis van <persoonsnaam>de heer van Stoetwegen </persoonsnaam>verkoren en gecontinueert op<datum datum='1746-10-12'> den 12. October.</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Hoofd-Officier de heer de Ruever</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Borgem̄renvan Cleeff </persoonsnaam>en <persoonsnaam>van Stoetwegen</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Schepenen: Presidt J.J. van Mansveld</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Velthuysen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verschoor</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Zurk,</persoonsnaam><persoonsnaam> van Asch van Wijck</persoonsnaam>, c<persoonsnaam>ollatiaar, de Gruyter heer van Groenewoude</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Westrenen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Buren, pandverkope</persoonsnaam>r, <persoonsnaam>Harscamp, pandverkoper</persoonsnaam><persoonsnaam>, Ram, geldhouder</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Quint, collatiaar</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Royen</persoonsnaam>. Sijnde <persoonsnaam>de heren van Mansveld</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verschoor</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Gruyter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Westrenen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Buren</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Ram</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Quint </persoonsnaam>op nieuw ingekomen.</l>
					<l>In de Momboircamer: <persoonsnaam>Verborcht,</persoonsnaam><persoonsnaam> Kien</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Ochten</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Polanen</persoonsnaam>.</l>
					<l>In de Finantiecamer: <persoonsnaam>J.P. van Mansveld</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Voorst</persoonsnaam>,<persoonsnaam> van Dam</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Berger</persoonsnaam>.</l>
					<l>Tot Postmeesters <persoonsnaam>Ubing</persoonsnaam>,<persoonsnaam> van Berck</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Burman</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam>.</l>
					<l>Tot de Staten Fin. <persoonsnaam>de heer Breijer</persoonsnaam>.</l>
					<l>Tot<persoonsnaam> Thesaurier Busero</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='142'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Tot <persoonsnaam>Drossaerd aen de Vaert de heer Soestdijk.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>De volgende heren blijven in hunne commen gecontinueert:</l>
					<l>Als <persoonsnaam>Cameraer de heer van Cockengen</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Extraordins Raad in &apos;t Hof Roëll</persoonsnaam>.</l>
					<l>In de Staten <persoonsnaam>Generael Martens</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>In de Raad van Staten Godin</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>In de Generaliteytsrekenkamer Roelands</persoonsnaam>.</l>
					<l>Ontfanger van &apos;t anderdeel der gen. midd. <persoonsnaam>van Haeften.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='143'/>
			<pb n='144'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>279</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Rentm̄rvan St. Catharijne Maarssenbroek</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Van de Gebeneficeerde goederen Woertman</persoonsnaam>.</l>
					<l>Sonder commissie de heren <persoonsnaam>de Leeuw </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Ormea</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1746-10-10'>den 10 October</datum> is vervolgens tot Pror aengesteld d<persoonsnaam>en Nots Luyt van der Pauw</persoonsnaam>. Eod. die quam <persoonsnaam>den heer van Renesse</persoonsnaam> wegens de geëligeerde, sessie hebbende in de Admiraliteyt en Oost-Ind. Comp. te<persoonsnaam> Amsterdam</persoonsnaam>, in de vergadering van Staten, sustinerende dat, vermits op <datum datum='1745-10-13'>den 30. Septemb. 1745</datum> bij haer Ed. Mog. was verstaen, dat de Regenten sessie hebbende in de Raad van Staten: Generaliteyts Rekenkamer ofte een van de Admiraliteyten, des niettegenstaende in de vergadering van haer Ed. Mog. souden mogen compareren, sulx mede moeste plaats hebben omtrent de</l>
					<l></l>
					<l>Oost-Ind. en West-Ind. Comp., als sijnde in de gemelde Resol. casu geomitteert, en dat sijn Ed. vervolgens sijne voorsz. sessie in de Admiraliteyt en Oost-Ind. Comp., van de sessie in de vergadering van haer Ed. Mog. niet excludeerde, waer op sulx mede in dier voegen verstaen wierd met de meerderheyd bij de heren Geëligeerde en met eenparigheyd bij de Ridderschap, doch door de Stad daer jegens geprotest., seggende de vergadering met al het geene daer in wierd gedaen, voor nul, soo lang den gem. heer sigh niet absenteerde en sij daer over haer vrije deliberatien had, reitererende het selve telkens wanneer des Stads stem wierd gevraagd op de saken welke verhandeld wierden. Waeromme eyndelijk de vergadering na hevige debatten vrugteloos scheydde, en in de notulen van de voorgaende vergadering geschreven wierd, dat deselve was gescheyden op reces niet jegens <datum datum='1745-10-13'>den 13. Octob</datum>., soo als er stond, maer jegens <datum datum='1745-10-19'>den 19. October</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>  Hier op wierd de Vroedschap op het voorsz. quaeritur extraordinair beschreven jegens <datum datum='1746-10-17'>maandag den 17. October </datum>om 8 uren, en nadat aldaer was geproponeert, dat den voorn̄<persoonsnaam>deheer van Renesse</persoonsnaam> sigh op de aenstaende verga-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='145'/>
			<pb n='146'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>280</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dering van Staten soude absenteren, en dus de deliberatie aen de vergadering over het point in questie vrijlaten, is geresolveert in den gemelde gevalle voor Stads sentiment aen haer Ed. Mog. te adviseren, conform het rapport van de heeren Gecomm., dat men gereed was om het sentiment van de Vroedschap te seggen en conform het selve de sessie aen de Bewindhebbers van de Oosten West-Ind. Comp., leden van de Regeering sijnde, te accorderen, doch dat simul et semel moeste werden vastgesteld, dat de heren Ontfangers en Rentmeesters in haer Ed. Mog. Comm. en leden van de Regeering sijnde, ook souden mogen sessie nemen in de vergadering van haer Ed. Mog., soo dra de jaren van hare Commissie sijn geeyndigt, ofschoon sij hare conclusive rekening niet hebben gedaen, gelijk sedert 30 jaren herwaerts is gepractiseert geweest, en ingevalle de heren van de voorstemmende leden mogten voorgeven het selve eerst in haer lidt te moeten brengen, dat men alsdan ook soude suppersederen met het sentiment van de Vroedschap te seggen, tot dat de voorstemmende leden op het poinct van de Ontfangers in een volgende vergadering gereed waren.</l>
					<l></l>
					<l>  (Het bovenstaende is niet geresolveert op<datum datum='1746-xx-14'> maandag den 14en</datum>, sijnde alsdoen alleenlijk comm. gemaakt om het quaeritur te examineren en daer van dinsdag rapport te doen, sijnde daer toe gecom̄tteert<persoonsnaam>de heren Verborch</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Reuver,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Mansveld</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Burman</persoonsnaam>, die ook op den 15. rapport hebben gedaen, en is alsdoen de Burgem̄ren versogt het gedane rapport in de Gedep̄de,dien morgen sittende, aen de heren van de voorstemmende leden smakelijk voor te stellen en haer gedagten daer over te horen, waer op de gemelde heren sulx ook hebben gedaen, mitsgaders des anderendaags in de Vroedschap gerapporteert, dat die heren voor haer particulier wel genegen waren de saak conform het gedane rapport te reguleren, maer dat sij het selve in haer lidt souden moeten brengen, waeromme de Vroed-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='147'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='148'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='149'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>281</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>schap haer met het uytgebragte rapport heeft geconformeert en geresolveert, als hier boven staat aengetekent.</l>
					<l></l>
					<l>  Sijnde in de besoignes van de gemelde drie dagen in de Vroedschap gehouden, vele heren mede van gedagten geweest, dat men de sessie in questie behoorde te verleenen, mits niet alleen het point van de Ontfangers wierd gereguleert, maer te gelijk vastgesteld, dat de heren, die een Generaliteyts ampt besitten, in de Vroedschap en in de vergadering souden mogen sessie nemen, soo wel als vastgesteld was, dat de geene, die reeds sessie hadden en in de comm. van de Generaliteyt sijnde, sodanig een ampt te beurt viel, het selve soude mogen</l>
					<l></l>
					<l>aennemen, en mits dat aen den heer Hoofd-Officr van gelijke sessie in de vergadering van haer Ed. Mog. wierd verleent, doch welke laatste poincten om verscheyde redenen bij provisie buyten resolutie sijn gebleven).</l>
					<l></l>
					<l>  En ingevalle <persoonsnaam>den heer van Renesse</persoonsnaam> eygener auctoriteyt wederom in de vergadering mogte komen, soude men daer jegens wederom protesteren en geen vergadering houden, werdende het selve aen de directie van de heren Gecomm̄overgelaten.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>  De heer van Renesse</persoonsnaam> wierd verwittigt van het geresolveerde, quam in de vergadering van Staten en nam dienselven morgen noch sessie.</l>
					<l></l>
					<l>  De voorsz. conclusie genomen sijnde bij de meerderheyd, alsoo <persoonsnaam>de heer Velthuysen</persoonsnaam> bij de oude Resol. wilde blijven, en na omvrage bij de meerderheyd verstaen wierd, dat men in dese saak bij meerderheyd konde concluderen, als sijnde maer een extensie en interpretatie van een Resol., bij welke men reeds van een fundamenteele wet eenparig was afgegaen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-xx-16'>  16e</datum>. De Corresp. aen<locatie> het huys van <persoonsnaam>de heer van Polanen</persoonsnaam></locatie> bij den anderen sijnde, is er geloot over het Kerkm̄ramptvan <locatie>de Buerkerk</locatie>, tusschen <persoonsnaam>de heren Verwey</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Dam </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Polanen</persoonsnaam>, kunnende <persoonsnaam>de heer Busero</persoonsnaam> niet mede loten,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='150'/>
			<pb n='151'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>282</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>also sijn Ed. was gekomen in de plaets van<persoonsnaam> de heer Ewijk</persoonsnaam>, die het selve getrocken en bedient had. Het selve te beurt gevallen sijnde aen <persoonsnaam>de heer van Polanen</persoonsnaam>, is verstaen dat sijn Ed. het selfs moeste bedienen en niet vermogte over te geven aen ymand buyten sijne divisie.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='152'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Sodanig een Kerkm̄rkrijgt een acte van aenstellinge door Burgem̄renen niet door de Vroedschap, en moet ook drie sondagen voorgesteld werden in <locatie>de Buerkerk</locatie>, even als een Kerkmeester uyt de borgerije; word voor agt jaren aengesteld, sijnde de vier laatste jaren regeerend Kerkmeester.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1746-xx-19'>19e. </datum>Vervoegden sigh de heren Burgem̄renen Gecomm̄in de vergadering van Staten, deden aldaer opening van het geresolveerde bij de Vroedschap en lieten sigh induceren om eenvoudig te consenteren in de sessie van <persoonsnaam>de heer van Renesse</persoonsnaam>, en die geene van de leden, die t&apos;eeniger tijd Bewindhebbers van de Oost- en West-Ind. Comp. mogten werden, declarerende haer Ed. Mog. en dus de drie leden gesamentlijk voor aengenaam te houden de Ontfangers, die jegenwoordig sessie hebben genomen.</l>
					<l></l>
					<l>  Sonder dat van het overige iets genotuleert of ook bij de Vroedschap, wanneer de Burgem̄rendaer van rapport deden, iets daer jegens is ingebragt geworden.</l>
					<l>In de bataille<datum datum='1746-xx-11'> den 11en deser </datum>bij <locatie>Raucoux</locatie> voorgevallen sneuvelde<persoonsnaam> de Majoor van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Capelle</persoonsnaam>, wiens Comp. stond ter begevinge van de 1e divisie in onse Classis. <persoonsnaam>De Fabricq van den Tempel </persoonsnaam>om dese tijd mede gesturven sijnde, en sijn ampt</l>
					<l>niet bekend sijnde op de lijst van de ampten, sijn de Burgem̄renen Oud-Burgem̄ren gecommitteert omme te examineren, wie hetselve behoorde te geven, en of niet een andere instructie voor den nieuwen Fabricq behoorde te werden gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-11-07'> November 7</datum>. De<persoonsnaam> postjuffrouw Bohell</persoonsnaam> overleden sijnde en <persoonsnaam>haer moey Buyn </persoonsnaam>pensioen verkregen hebbende, is<persoonsnaam> juffr Switsert tot posthoudster</persoonsnaam> aengesteld op het ord. tractem̄t</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='153'/>
			<pb n='154'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>283</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>van 300 gl., en aen haer noch 100 gl. toegelegd, mits sij <persoonsnaam>juffen Buyn </persoonsnaam>en<persoonsnaam> Engers,</persoonsnaam> waer van de eene door <persoonsnaam>de Burgem̄rvan Cleeff </persoonsnaam>en de andere door<persoonsnaam> Stoetwegen</persoonsnaam> waren aengesteld op een tractement van yder 3 strs daags, soude onderwijzen tot dat deselve mede bequaam waren om het comptoir waer te nemen, en dat sij daeromme het geheele jaer door dagelijks op het postcomptoir moeste komen.</l>
					<l><datum datum='1746-11-08'>8</datum>. Stierf <persoonsnaam>de Majoor van de burgerwagt Jacobus Bosch</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-11-27'>  27. </datum>Stierf <persoonsnaam>Antony van den Tempel,</persoonsnaam> bij mij in<datum datum='1746-08-xx'> de maend Augustus </datum>aengesteld tot clepper in plaats van <persoonsnaam>de Haan</persoonsnaam>, over welke plaats ik bij provisie niet disponeerde, maer deselve door den noodwaker ten behoeve van de weduwe liet bedienen.</l>
					<l><datum datum='1746-11-28'>  28.</datum> Alsoo van tijd tot tijd eenige disputen waren geweest tusschen de heren Burgem̄ren,voornamentlijk mede over het begeven van het Fabricq- en Majoorampt, quamen dien avond in onse maendagse bijeenkomst de heren <persoonsnaam>Verburg</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Roell </persoonsnaam>als gecom̄devan de andere Classis, om daer over, mitsgaders over de restauratie van de Vriendschap te handelen, waer op uyt onse Classis wierden gecommitteert de heren<persoonsnaam> van Cleeff </persoonsnaam>en <persoonsnaam>de Ruever</persoonsnaam>, welke de propos. van de gem. heren hoorden,</l>
					<l></l>
					<l>sigh daer toe genegen toonden; vervolgens noch een 3e heer, <persoonsnaam>de heer van Berck</persoonsnaam>, daer bij committeerden omme daer over te handelen, sullende de gem. heren noch een 3e heer uyt hare Classis daer bij versoeken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='155'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Welke heren bij den anderen geweest sijnde, wierd bevonden dat de Majoorsplaats stond ter begevinge van de Classis van <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, welken heer die plaats confereerde aen zijn knegt, genaamt......... , en nopende de Fabricqplaats</l>
					<l></l>
					<l>wierd goedgevonden, dat deselve door de gansche Vroedschap soude werden vergeven; mitsgaders omtrent de vergeving van de andere amp-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='156'/>
			<pb n='157'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>284</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ten tusschen de resp. Classen een legger gemaakt, die ter Secretarye soude werden bewaert, en waer na men sigh in &apos;t vervolg soude moeten reguleren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-11-29'>  29. </datum>Gaf ik mijn Capiteyns winter maaltijd, wanneer<persoonsnaam> de heer scriba van Wachendorff </persoonsnaam>sijne demissie versogt en sulx op sijn aenstaende maeltijd nader soude doen.</l>
					<l><datum datum='1746-12-07'>  December 7</datum>. De Comp, door het overlijden van <persoonsnaam>de heer Majoor van Capelle</persoonsnaam>, op<datum datum='1746-10-11'> den 11. Octob.,</datum> in de bataille van <locatie>Rauconx bij Luyk </locatie>vacerende en ter dispos. van <persoonsnaam>de heer Breijer </persoonsnaam>in onse Classis staende, is op de nominatie van de Vroedschap bij de heren Staten geconfereert aen <persoonsnaam>den heer Lieutenant Albertus Jodocus Lich.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1746-12-12'> 12</datum>. Bij occasie dat <persoonsnaam>den heer Borgemeester van Cleef,</persoonsnaam> op sijn tijd in ons maandags geselschap gekomen sijnde, sigh vóór de klocke ses uren absenteerde, in omvraag gebragt sijnde, of deselve daar door eenige boete quam te incurreren, is geresolveert, dat het geene dienaengaende reeds eenigen tijd bij usantie en gewoonte was gepractis., in &apos;t vervolg als een vaste wet soude werden geobserveert, te weten: dat een ygelijk van de leden, die na ses uren in &apos;t geselschap komt, sal verbeuren de volle boete van twee sestehalven, en dat de geene, die sig vóór seven uren uyt het geselschap absenteert, mede de volle boete van twee sestehalven sal incurreren, blijvende voorts de boetens in de andere gevallen, als van ouds; actum<locatie> ten huyse van<persoonsnaam> de heer van Zurk</persoonsnaam></locatie>, presentibus alle de leden, uitgenomen <persoonsnaam>de heer Borgemeester van Cleeff</persoonsnaam>, die sig egter de volgende maandag daer mede heeft geconformeert.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-12-29'>29.</datum> &apos;s Nagts om half twee uren stierf <persoonsnaam>de heer Vroedschap van Ochten.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-01-17'>  1747, Januarij 17</datum>. Wierd<persoonsnaam> de heer Jan Frederik van Beek in desselfs plaats tot Raad in de Vroedschap verkoren</persoonsnaam>, en dewijl door de dood van <persoonsnaam>de heer van Ochten </persoonsnaam>de Momboircamer quam te vaceren, wierd <persoonsnaam>de heer Berger</persoonsnaam> uyt de Finantiecamer iu de Momboircamer gecommitteert,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='158'/>
			<pb n='159'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='160'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>285</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en <persoonsnaam>de heer de Leeuw,</persoonsnaam> die sonder Commissie was, in de Finantiecamer. Het Secretarisampt van de Aelmoeseniers- en Ambagtscamer door het</l>
					<l>avancement van <persoonsnaam>de heer van Beek</persoonsnaam> ter dispositie van de 3e divisie van onse Classis, bestaende uyt de heren <persoonsnaam>van Haeften</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verschoor,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Zurk</persoonsnaam> en <persoonsnaam>van Asch van Wijck</persoonsnaam>, gekomen sijnde, is op<datum datum='1747-02-06'> den 6. Febr. 1747</datum> verloot en te beurt gevallen aen<persoonsnaam> de heer van Zurk</persoonsnaam>, die op <datum datum='1747-02-16'>den 16. Febr.</datum> de heren van de Corresp. aen sijn huys daer toe voorstelde <persoonsnaam>den jongen heer Advocaat Zaal</persoonsnaam>; wij die noch niet in de Corresp. waren, quamen daer mede en wierden met de andere heren vriendelijk ter maeltijd onthaeld, alwaer <persoonsnaam>de heer Zaal</persoonsnaam> mede present was.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-02-06'> Op denselve 6. Febr. </datum>noemde <persoonsnaam>de heer van Dam,</persoonsnaam> in plaats van den overledene schout van de jagers, welke ampt ter sijner dispositie stond, tot <persoonsnaam>schout van de jagers de heer Sebastiaan van Hengst</persoonsnaam>, die op<datum datum='1747-02-13'> den 13</datum>. door Vroedschap daer toe mede wierd aengesteld.</l>
					<l></l>
					<l>  Gelijk ook <datum datum='1747-02-13'>denselven 13. Febr.</datum> in plaats van den overleden<persoonsnaam> Fabricq van den Tempel</persoonsnaam>, op een tractement van 800 gulden en vrij huyshuer.</l>
					<l></l>
					<l>  Alsmede op den tour van <persoonsnaam>den Borgemeester van Stoetwegen</persoonsnaam>, tot <persoonsnaam>Secretaris van buyten de Catharijne, Luyt van der Pauw.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-02-17'> Februarij 17</datum>. <persoonsnaam>De heer Decan van Wachendorf</persoonsnaam> over sijne voorsz. qualiteyt, sijne demissie gevraagt hebbende als Scriba van mijne Compagnie, gaf desen dag zijn afscheydsmaeltijd, alhoewel sijn Ed. aen<persoonsnaam> de heer Noordwijk</persoonsnaam> declareerde wel in &apos;t kransje te willen blijven.</l>
					<l></l>
					<l>  In desselfs plaats wierd tot Scriba verkoren<persoonsnaam> de heer Advocaat Vos</persoonsnaam>, die het selve gratieuselijk aennam.</l>
					<l></l>
					<l>  En in plaats van <persoonsnaam>de heer Beresteyn</persoonsnaam>, die bij missive van <datum datum='1747-05-16'>den 16. May</datum>, uyt <locatie>Aken </locatie>geschreven, sijne demissie vroeg, tot Sergeant in desselfs plaats verkoren <persoonsnaam>den heer van de Wijngaerde</persoonsnaam>, die het selve mede seer gratieuselijk aennam.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='161'/>
			<pb n='162'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>286</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-05-xx'>May</datum>. Omtrent dese tijd wierd <persoonsnaam>den heer Verbeek </persoonsnaam>wegens de Ridderschap voor den tijd van ses jaren, ingegaen <datum datum='1746-05-01'>1o. May 1746</datum>, gecommitteert in de vergadering van de West-Ind. Comp., en dus voorgesteld sijnde daer toe bij de Staten voor aengenaam verklaert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='163'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam> Den heer van Vliet,</persoonsnaam> sessie hebbende in de Ridderschap, overleed omtrent dese tijd.</l>
					<l></l>
					<l>  Alsmede <persoonsnaam>den heer van Ginkel,</persoonsnaam> sittende (in) de Classis van <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, op den tour van de gem. Comp., gelijk ook <persoonsnaam>de Maarschalk Bouman </persoonsnaam>eenige weken te voren, staende desselfs ampt aen de Ridderschap en particulier aen <persoonsnaam>den heer van Bottestein.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>  De Franschen in <datum datum='1747-04-xx'>de maand April </datum>in <locatie>Staats Vlaanderen </locatie>gevallen sijnde, wierd eerst door het gemeen en vervolgens door de Regenten <persoonsnaam>sijn Hoogheid den heere Prince van Orange tot Stadhouder Capitein en Admiraal Generael van <locatie>de provincie van Zeeland</locatie></persoonsnaam> geproclameert. Welk loflijk voorbeeld bij eenige Steden in <locatie>Holland </locatie>gevolgt sijnde, wierd op <datum datum='1747-05-01'>den 1. May van de lopende jaer </datum>de propositie door<persoonsnaam> den heer Verburg </persoonsnaam>in de ordinaris vergadering van de Vroedschap mede gedaen, om voor soo verre Stads stem concerneerde, in de aenstaende vergadering van Staten te adviseren, dat sijn <persoonsnaam>Hoogheid mede tot Stadhouder Capitein etc.</persoonsnaam> over dese Provincie behoorde werden aengesteld, welke propos, in deliberatie gelegt sijnde, hebben de presente heren eenparig haer bereidwilligheid daer toe getoont, dan egter te gelijk gedeclareert, dat op dat poinct de Vroedschap extraordinair diende te werden</l>
					<l></l>
					<l>beschreven op<datum datum='1747-05-02'> dinsdag en woensdag den 2en en</datum><datum datum='1747-05-03'> 3en deser</datum><datum datum='1747-05-02'>, </datum>het welk geresolveert sijnde, is op dinsdag goedgevonden de heren Burgem̄rente authoriseren omme met de heeren van de voorstemmende leden omtrent dit gewigtig poinct te confereren, en van haer gebesoigneerde op woensdag rapport te doen, om alsdan dien aengaende finalijk te resolveren. Welk rapport gehoort sijnde op den gem. woensdag den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='164'/>
			<pb n='165'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>287</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-05-03'>3. May,</datum> is conform het gunt door de heeren Borgem̄renwas gehandelt, eenparig goedgevonden, voor soo veel Stads stem aengaet, den voornoemde<persoonsnaam> heere Prince van Orange </persoonsnaam>te committeren en aen te stellen tot Stadhouder Capitein en Admiraal Generaal van dese Provincie, en sijn voorts meergem. heren Borgemren geauthoriseert omme met de meergem. heren van de voorstemmende leden te concipieeren eene instructie voor sijn voorn̄deHoogheid, mitsgaders daer inne soo veel mogelijk is te conserveren het recht en privilegien van de stad, na mate dat die van de voorstemmende leden omtrent het hare souden handelen, hebbende voorts, alvorens tot die aenstellinge te komen, de leden van de Vroedschap elkander over en weder ontslagen van den eed, voor soo verre deselve mogte contrarieeren aen de voorsz. aenstellinge.</l>
					<l></l>
					<l>  Met welke Resol. de heeren Borgem̄renen verdere Gecomm. tot de beschrijv. van Staten vertrokken sijnde na de vergadering van haer Ed. Mog., is bij de drie leden eenparig <persoonsnaam>den heere Prince van Orange etc.</persoonsnaam> aengesteld tot Stadhouder als voorsz., op sodanige commissie en instructie, als nader soude werden gearresteert, en tot het maken van welke eenige heeren wierden gecommitteert, sijnde voorts <persoonsnaam>den heer van Capelle, Heer van<locatie> Papecop,</locatie></persoonsnaam> gecom̄dein de Admiral. van <locatie>Friesland,</locatie> aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> afgesonden, omme van de voorsz. Resol. kennisse te geven, mitsgaders te informeren waer<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>gelieven soude de heeren Gecom̄dens deser Provinsie af te wagten omme <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> nader daer van kennisse te geven, mitsgaders de gearresteerde instructie te communiceren; tot het afleggen van welke comm. te gelijk wierden gecommitteert uyt de Geëligeerde de heren<persoonsnaam> Leusden,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Mijdrecht</persoonsnaam> en <persoonsnaam>van Rechteren</persoonsnaam>; uyt de Ridderschap de heren<persoonsnaam> van Zuylen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Ter Aa</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Schalkwijk</persoonsnaam>; uyt de Stad en Steden <persoonsnaam>de heeren Borgem̄renvan Cleef en Stoetwegen,</persoonsnaam> benevens de</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='166'/>
			<pb n='167'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>288</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>heer Temmink, Burgem̄rvan Amersfoort</persoonsnaam>, geassisteert door den Secretaris van Staten.</l>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam> Den heer van Papecop</persoonsnaam><persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>tot<locatie> Leeuwaerden</locatie> gevonden hebbende en sijn comm. afgelegd hebbende, declareerde<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>eerstdaags na <locatie>den Haag </locatie>te sullen vertrekken, en van daar aen de heeren van de Comm. te sullen laten weten, wanneer het sijn<persoonsnaam> Hoogheid</persoonsnaam> gelegen soude komen deselve op te wagten, beschenkende <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>bij het geven van dat bescheid <persoonsnaam>den heer van Papecop</persoonsnaam> met sijn goude snuyfdoos, die <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> in sijn sak had, waer op <persoonsnaam>den heer van Papecop</persoonsnaam> het vorenstaende rapport aen de heeren Gecomm. bragt.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Sijn Hoogheid</persoonsnaam> vervolgens in <locatie>den Haag </locatie>gearriveert sijnde liet maandag den........ </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='168'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>de heeren Gecomm. weten, dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> gaerne deselve woensdag morgen souden opwagten, waer op die heeren des dindags na <locatie>den Haag </locatie>vertrokken, en tijdig arriverende, door hunnen Secretaris aen <persoonsnaam>sijn Hoogh. </persoonsnaam>van haer arrivement kennis geven, en te gelijk ter hand stellen de instructie door de heeren Gecomm. geconcipieert, om op deselve des anderendaags &apos;s morgens<persoonsnaam> sijn Hoogh. </persoonsnaam>het Stadhouderschap te offereren, op dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>deselve inmiddels soude kunnen resumeren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-xx-xx'>  Des anderendaags </datum>ter audientie geleyd en het compliment ter materie dienende afgelegd sijnde, declareerde<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> genegen te sijn het Stadhouderschap aen te nemen, dan dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> sulx liever soude hebben op d&apos;instructie van <persoonsnaam>Willem de Derde</persoonsnaam>, als op de overgegevene instructie, waeromme de heeren Gecomm., daer toe niet geinstrueert sijnde, versogten sig voor een moment in een andere kamer te mogen retireren en met den anderen aldaer hebbende gebesoigneert, en weder binnen verschenen sijnde, hebben sij verklaart <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='169'/>
			<pb n='170'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>289</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>comm. op dien voet als <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> seide te prefereren, te offereren op het behagen van hare principalen, nemende <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> daer mede genoegen.</l>
					<l>  Van welk wedervaren de heeren Gecomm. aan hunne principalen de heeren Staten rapport gedaen hebbende, is hetselve bij hun geapprobeerd, en van die approbatie aan <persoonsnaam>sijn Hoogheid,</persoonsnaam> te dier tijd reeds in <locatie>Zeeland </locatie>sijnde, bij missive kennis gekregen.</l>
					<l></l>
					<l>  Soo dra <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> uyt <locatie>Zeeland </locatie>in <locatie>den Haag</locatie> geretourneert was, wierd den Secretaris van Staten na den Haag afgesonden om <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> af te vragen, wanneer de Provincie de eer soude hebben dat sijn Hoogheid deselve met sijne</l>
					<l></l>
					<l>praese vereerde, en vervolgens het ceremonieel, &apos;t welk bij die gelegendheid soude geobserveert werden, aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>gecommuniceert, &apos;t welk bij <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> wierd geapprobeert, en vervolgens ten antwoord gegeven, dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>den dag van sijn overkomst bij missive nader soude schrijven, indien er iets in de weg mogte komen; dan dat die overkomst andersints <datum datum='1747-07-18'>den 18. Julij</datum> voortgang soude hebben. Met welk antwoord den Secretaris geretourneert sijnde, wierd tot de receptie van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> alle praeparatien gemaakt, wanneer op<datum datum='1747-07-15'> saturdag den 15. Julij</datum></l>
					<l></l>
					<l>een misse van <persoonsnaam>sijn Hoohheid </persoonsnaam>quam met tijding dat sijn Hoogheids vertrek agt dagen was uytgesteld, het geen aen de bereide pastijen voor de maaltijd en het gekogte vlees en gevogelte veel nadeel deed.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>Sijn Hoogheid</persoonsnaam> vertrok daer op &apos;s maandags uyt<locatie> den Haag</locatie>, arriveerden met<persoonsnaam> haar Koninglijke Hoogheid </persoonsnaam>en <persoonsnaam>de jonge Princes </persoonsnaam>een weinig voor of na deselve op <locatie>het huys te Voorn</locatie>, wierd aldaer door drie heren Gecomm. uyt de Staten en den Secretaris aen de koets verwelkomt in de Provincie, vervolgens<persoonsnaam> haer Koninglijke Hoogheid</persoonsnaam> door d<persoonsnaam>en heer van Zuylen </persoonsnaam>ingeleid, waer op <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam><persoonsnaam>mevrouw van Ter Meer</persoonsnaam>, welke mede aen de koets gekomen was, mede inleide. &apos;s Avonds soupeerden haer Hoogheden daar,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='171'/>
			<pb n='172'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>290</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en nadat sij &apos;s middags aldaer, dinsdag, mede gegeten hadden, wierden sij door drie heren Gecomm. en den Secretaris afgehaalt, na de stad geleid en <locatie>buyten de poort </locatie>door Schout en Schepenen gerecipieert, vervolgens door de studenten als een avantgarde tusschen twee rijen gewapende borgers, staende van <locatie>de Catharijne poort </locatie>tot aen <locatie>de huysinge van <persoonsnaam>den heer van Mijdrecht</persoonsnaam></locatie>, uytgenomen in <locatie>de Vissteeg</locatie> en <locatie>de Pottestraat</locatie>, des avonds om ses uren geleid in<locatie> de huysinge van<persoonsnaam> den heer van Mijdrecht</persoonsnaam></locatie>, breder in &apos;t gedrukte ceremonieel voor de illuminaēn, bij <persoonsnaam>Lobedanius</persoonsnaam> gedrukt, te sien. Aan <locatie>het logement van<persoonsnaam> den heer van Mijdrecht </persoonsnaam></locatie>wierd<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> door de ses overige Gecomm. van de Staten, mitsgaders door den Hoofdofficier en Schepenen, welke in koetsen agter den train van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> gereden hadden, gecomplimenteert. De borgerij mede agter den train aengesloten hebbende, defileerde vervolgens voorbij <locatie>het huys van <persoonsnaam>den heer van Mijdrecht</persoonsnaam></locatie>, en hadden de eer de Officieren voor <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> aldaer te salueeren, marcheerden na haer vergaderplaats en scheiden aldaer.</l>
					<l></l>
					<l>  Een borgerwagt van de Comp., dien avond de wagt hebbende, aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>gepresenteert sijnde, wierd bij <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> bedankt, hebbende <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>24 man van sijn garde medegebragt, en arriveerden &apos;<datum datum='1747-xx-xx'>s anderen daags &apos;s </datum>morgens uyt<locatie> den Haag</locatie> noch tagentig switsers, die daags na het vertrek van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> weder vertrocken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='173'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>  Dien avond omtrent half negen uren wierden den heer Gouverneur, met de agt Hoplieden en den Secretaris, die sulx was gaen versoeken, noch ter audientie geadmitteert en gingen met de stads Majoor met de sleutels in een sak en een schenkbord onder sijn kleeren, in de midden tusschen de Capiteins, vier aen vier</l>
					<l></l>
					<l>gaende, met de Collonel in het 1e gelit en den Secret. in het twede, en gevolgt werdende door alle de poortiers en de bode van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='174'/>
			<pb n='175'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>291</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Collonel en Hoplieden en noch twee andere stads bodens, na<locatie> het huys van <persoonsnaam>de heer van Mijdrecht</persoonsnaam></locatie>, alwaer in <locatie>het voorhuys </locatie>de poortiers staen bleven, en den Majoor de sak met sleutels en het schenkbord aen den Secretaris overgaf, die in de camer van audientie de sleutels uyt de sak haalde, op een schenkbord lag, en wanneer <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>bij haer binnen trad aen de Gouverneur over reykte, die deselve aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> presenteerde ter bewaringe en het woord versogt, nadat hij de borgerij en Officieren in de gunst en protectie van <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>hadde gerecomdeert. Waer op <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> seer gratieuselijk hebbende geantwoord, verders betuygde, nadat hij sijn hand aen het schenkbord, daer de sleutels oplagen, geslagen had, te geloven dat deselve bij den Gouverneur seer wel bewaart waren, versoekende daer mede te willen continueeren, gevende egter op het versoek van die heeren desen avond het woord van Utrechts vrijheid, waer op de heeren Gouverneur en Hoplieden afscheid namen. <datum datum='1747-xx-xx'>&apos;s Anderendaags</datum> gaf <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> het woord eendragt en den derden avond <locatie>den Haag.</locatie></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-07-26'> Des daags daer aen, den 26. Julij</datum>, sijnde den dag van de installatie, wierd <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> om half elf uren &apos;s morgens van <locatie>het huys van <persoonsnaam>den heer van Mijdrecht</persoonsnaam> </locatie>door Gecomm. van haer Ed. Mogende wederom afgehaelt en gebragt in de camere van haer Ed. Mogende, rijdende <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>in de koets van <persoonsnaam>den heer Milan</persoonsnaam>, met ses paarden bespannen, en volgende sijn paradekoets met agt paarden, en versz. koetsen met heeren van sijn gevolg. Aen de trappen wierd <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> gerecipieert door andere Gecomm. van de Staten en vervolgens in de camer van haer Ed. Mog. geintroduceert en in den eed genomen, mitsgaders sijne comm. in een goude doos van 1800 guldens, waer in het wapen van de Provincie met het wapen van de Stad daer boven op als een surtout gegraveert stond, en voorts alsdoen of naderhand door de Gecomm. aen</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='176'/>
			<pb n='177'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>292</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>deselve een present gedaen van drie duysend ducaten, praesiderende d<persoonsnaam>en heere van Welland </persoonsnaam>in de vergadering van Staten, de heeren<persoonsnaam> van Nellesteyn </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Nijveld</persoonsnaam> door siekte absent sijnde. <persoonsnaam>Sijn Hoogheid</persoonsnaam> recommandeerde de expeditie in allerley saken, alsmede te consenteren in een nieuwe negotiāe van f 30000 etc.</l>
					<l></l>
					<l>  Verscheide saken de regeering van de Prov. concernerende, wierden voorgebragt en daer over bij <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> aen de drie Leden omvrage gedaen, en vervolgens conclusie genomen. Onder anderen wierd voorgebragt door een requeste, bij die van de proostdije gepresenteert, de saak nopende het opheffen van den impost op den uytvoer van den Stichtsen turf, in welken ophef de Stad niet hadde geconsenteert, en waer over de voorstemmende Leden <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> seer sterk hadden gesoliciteert, dat <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> de Stad daer toe wilde induceren, alsoo sij geen wettige redenen konde geven van haer weygering Doch wanneer <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> hier inne de voorstemmende Leden genoegen tragte te geven, wierden <persoonsnaam>sijn H</persoonsnaam>. de redenen van Stads weigering soo klaer en gewigtig voorgehouden, dat <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> de saak in advis hield.</l>
					<l></l>
					<l>  De besoignes voor die dag in der Staten vergadering gedaen sijnde, vertrok <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>in dieselve koets met ses paarden na <locatie>het Hof,</locatie> werdende gevolgt door sijn parade koets met 8 paerden, noch een koets met ses paerden en wel 30 andere koetsen met 2 paarden bespannen. <persoonsnaam>Sijn Hoogheid </persoonsnaam>wierd in <locatie>het Hof</locatie> geintroduceert, hoorde op de <locatie>Rol</locatie> de pleidoy, en reed van daar na <locatie>het Duytse huys</locatie>, spijsde des namiddags in<locatie> &apos;t Duytsen huys</locatie> aen een maeltijd door de Staten ter inhuldiging van <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>doen bereiden; retourneerde om 8 uren na sijn logement, waer op des &apos;s nagts de gansche stad ongelooflijk kostelijk was geillumineert, alle het welke breder is beschreven in het boek der vreugdebedrijven en illuminatien hier van in &apos;t ligt gekomen.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='178'/>
			<pb n='179'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='180'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>293</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De maaltijd in<locatie> &apos;t Duytsen huys</locatie> was met leverantie van al het porseleyn, silver etc. aengenomen bij <persoonsnaam>sr de Wit,</persoonsnaam> wonende in <locatie>&apos;t Heeren logement te Amsterdam</locatie>, welke met de wijn, die van <locatie>Dort </locatie>en <locatie>Amsterdam</locatie> ontboden was, omtrent 20000 gl. heeft gekost, en nogtans seer gemeen was. Grote disputen waren er tusschen de 2 Leden en de Stad over de personen, die op de maaltijd versogt souden werden, welke eindelijk dus gereguleert wierden, dat vermits den Secret. van Staten absolutelijk weigerde den rang te geven aen de heren van de Vroedschap, die actueel geen sessie in de vergadering van Staten hadden, wegens de Stad op de maeltijd souden compareren alle de Gecomm. in de vergadering van Staten, tot 26 toe, waer agter, soo als ook agter de 2 leden en de Burgem̄renvan de kleine steden den Secret. van Staten volgde, en alsdoen de heeren van den Hove en de Advocaten die gepleit hadden, in &apos;t geheel omtrent 100 personen.</l>
					<l></l>
					<l>  Nota. Wegens de Stad wierd <persoonsnaam>sijn Hoogheid i</persoonsnaam>n een fluweele beurs mede een present gedaen van 1500 ducaten.</l>
					<l></l>
					<l>  Men had<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> door Gecomm. in <locatie>den Haag</locatie> van Stads wege mede een maeltijd gepresenteert, maer welke <persoonsnaam>sijn Hoogh. </persoonsnaam>noch niet hadde geaccepteert. Ondertusschen ontdekte men dat, vermits men <locatie>het Duytsen huys</locatie> niet konde gebruyken tot die maaltyd, als sijnde voor der Staten maelijd gedestineert, en met</l>
					<l></l>
					<l>al het goed van<persoonsnaam> sr de Wit</persoonsnaam>, die men tot de stads maaltijd niet wilde gebruyken, opgepropt, men geen bequame plaats tot die maaltijd had, waer bij noch andere omstandigheden bij quamen, als onder andere de bedroefde tijding van het verlies van de bataille van<locatie> Lafeld</locatie>, waar door onse armée genoodsaakt wierd bij <locatie>Maastricht over de Maas</locatie> te retireren, waeromme geresolveert wierd door deselve Gecomm., vermits <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> de maeltijd noch niet had geaccepteert, te doen declareren en afvragen of het <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> ook onaengenaam soude sijn, dat de gepresenteerde stads maaltijd tot een andere favo-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='181'/>
			<pb n='182'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>294</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>rabeler tijd wierd uytgesteld, waer mede <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> genoegen nam. <datum datum='1747-07-xx'>Donderdags</datum> gaf <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>publicque audientie, alles mede indiervoegen als</l>
					<l>in het gem. boek vermeld staat. De Vroedschap vergaderde ten dien eynde om een uren, nadat sij met <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>eerst bijgewoont had de oratie van den <persoonsnaam>Prof. Drakenborch</persoonsnaam>, in<locatie> den Dom:</locatie> in laudem principis gehouden, - in <locatie>het stadhuys,</locatie> en reed met 22 koetsen en corps met hare Secretarissen na sijn Hoogheids hotel, wierden aldaar door<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> en <persoonsnaam>haer Hoogheid</persoonsnaam>, staende in<locatie> de gehoorzaal,</locatie> opgewagt en na het afleggen van het compliment van <persoonsnaam>den Burgem̄rvan Cleef</persoonsnaam> uyt naam van de Vroedschap, door <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> seer vriendelijk beantwoord, waer op sij wederom ter camere uytgingen en aen de deur van deselve van <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> en <persoonsnaam>H.H</persoonsnaam>. afscheid namen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-07-xx'>  Des namiddags </datum>wierden behalven versz. andere Collegien mede ter audientie geadmitteert omtrent half vijf uren, Collonel, Hoplieden en alle de Officieren van de Burgerije, die<persoonsnaam> S.H. </persoonsnaam>alle admitteerde tot 65 toe, ofschoon de Vroedschap, vresende dat sulk een groot getal<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> onaengenaam soude sijn, gaerne gesien had, dat wel de Collonel en 8 Capiteins, maer uyt de andere Officieren alleen eenige gecomm. met deselve <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>gingen opwagten; doch die Officieren quamen apart bij den anderen en souden buyten hunne Capiteins belet hebben laten vragen, waeromme geresolveert wierd door den Secretaris van Collonel en Hoplieden voor hen niet alleen, maer voor alle Officieren <persoonsnaam>sijn H.</persoonsnaam> belet te laten vragen, die se ook alle accepteerde, en op het Compliment van den Collonel ook alle aensprak en bedankte.</l>
					<l></l>
					<l>  Versoekende verders de Capiteins en Officieren uyt sijn Hoogheids naam de Borgerije mede te bedanken voor de betoonde ijver en genegentheid in het inhalen van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam>.</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='183'/>
			<pb n='184'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='185'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>295</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dien<datum datum='1747-06-xx'> avond </datum>wierd door de heeren studenten een magnificq vuurwerk ter eere van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> afgestoken, het welk <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> met sijne presentie vereerde.</l>
					<l>  Mijne illumināe op den dag van de installatie gehouden is mede beschreven in het nevenstaende boekje van de illumināen.</l>
					<l></l>
					<l>  Vrijags &apos;s morgens om tien uren vertrok <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> wederom door de paraderende Burgerij, even als op desselfs aenkomst, soo als breder te sien is in het vorenaengehaelde boekje van de vreugdebryven en illuminatien, waer inne mede te sien is het geen bij het verblijf van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> door de studenten ter sijner eere is gedaen, waer op men ook kan nasien de aparte beschrijving van alle het selve door <persoonsnaam>Schagen</persoonsnaam> uytgegeven.</l>
					<l><datum datum='1747-07-xx'>In Julij</datum> gaf ik mijn Capiteins maeltijd.</l>
					<l></l>
					<l>  De klcding van de Officieren van d&apos;Orangestam, van welke Comp. ik Capitein was, was dus ingerigt: een blauwe rok met korte opslagen en goude knopen, een orange zijde mooré vest met goude knopen, waer aen de Capitein een goude en orange zijde gewerkte franje had, fluwele of andere swarte broeken, witte sijde kousen en camoese schoenen, een penning met een orange roos op de borst, staende op de penning het borstbeeld van <persoonsnaam>sijn Hoogheid,</persoonsnaam> een hoed met een breede goude krul en magnificque cocardes op deselve, soo als ook dragons aen de degens, voorts witte cabarette handschoenen.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>Sijn Hoogheid </persoonsnaam>koos, in plaats van <persoonsnaam>de heer van Nijveld </persoonsnaam>Geëligeerde, <persoonsnaam>de heer d&apos;Ablaing, Vrijheer van <locatie>Giessenburg</locatie> etc.</persoonsnaam>, en vereerde hem <locatie>de proostdij van St. Marie</locatie>, door de dood van <persoonsnaam>de heer van Nellestein</persoonsnaam> opengevallen, en in plaats van <persoonsnaam>den heer van Nellestein</persoonsnaam> stelde <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>aen tot <persoonsnaam>Geëligeerde de heer en Mr. Francois Doublet, heer van Groeneveld</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>  De heer de Bach</persoonsnaam> schreef om dese tijd uyt naam van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> een recommandatie brief voor den uytmaan-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='186'/>
			<pb n='187'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>296</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>der<persoonsnaam> van de Mast</persoonsnaam> tot <locatie>stads Fabricq</locatie>; doch alsoo 8 dagen te voren<persoonsnaam> sr Voskuyl</persoonsnaam> daer toe reeds was aengesteld, wierd daer van aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>bij missive kennisse gegeven door de Vroedschap, declarerende haer leet sijn om voorsz. reden aan de recommandatie van <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>niet te kunnen defereren, het welk door<persoonsnaam> de heer van Stoetwegen </persoonsnaam>e<datum datum='1747-07-xx'>enige dagen daer aen </datum>in <locatie>den Haag sijnde</locatie>, mondeling werd gerepeteert, en de onbequaamheid van die <persoonsnaam>van de Mast</persoonsnaam> aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>gedemonstreert, waer op <persoonsnaam>S.H. </persoonsnaam>declareerde sulx niet te hebben geweten, alsoo hij andersints denselve niet soude hebben gerecommandeert.</l>
					<l></l>
					<l>  Beter succes had de recommandāe van<persoonsnaam> de heer d&apos;Ablaing</persoonsnaam>, uyt naam van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> aen <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen</persoonsnaam> gedaen, om <persoonsnaam>den jongen Wijdom</persoonsnaam> in plaats van den ouden tot koster in <locatie>den Dom </locatie>aen te stellen, het geen de heer van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='188'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Stoetwegen</persoonsnaam>, als 1e Borgem̄rKerkm̄rsijnde, deed, werdende op dieselve tijd door een klerk van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> wederom <persoonsnaam>van de Mast </persoonsnaam>gerecommandeert, doch waer op geen reflectie wierd genomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1747-08-xx'>  In de maand Augustus </datum>stierf <persoonsnaam>den heer van Nijveld, Geëligeerde,</persoonsnaam> en in <datum datum='1747-09-xx'>de maand September</datum><persoonsnaam> den heer van Nellestein, praesid. van Staten</persoonsnaam>, van welke een en ander aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> kennisse gegeven wierd door de Staten.</l>
					<l></l>
					<l>  De Raadsheersplaats door het overlijden van <persoonsnaam>den heer van Sevenhoven</persoonsnaam> nu grote twee jaren vacant geweest sijnde, wierden conform het reglement van <datum datum='1624-xx-xx'>den jare 1624 </datum>tot vervulling van die vacante plaats, omme aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> toegesonden en vervolgens daer uyt een Raadsheer geeligeert te werden, wegens de heeren Geëligeerden genomineert <persoonsnaam>den heer substitut Griffier van Wachendorf</persoonsnaam>, wegens de Ridderschap op een recommandatie brief van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam>, d<persoonsnaam>e heer Advocaat van Goens</persoonsnaam>, welken heer wegens de stad mede genomineert soude sijn geweest, en dewijl sulx nu niet geschieden konde, seiden de Gecomm. van de Stad agt dagen daer aen hunne nominatie te sul-</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='189'/>
			<pb n='190'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>297</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>len inbrengen, bestaende die in de persoon van <persoonsnaam>den Advocaat van der Dussen, Raadsheer in de Camer van <locatie>Vianen</locatie> </persoonsnaam>etc.; doch wanneer de Steden over die nominatie niet wierden gevraagt, bragten sij van haer kant een andere nominatie uyt op <persoonsnaam>den Advocaat Storm</persoonsnaam>, welke bij den praesident van Stads tafel heftig wierd ingesproken en selfs van den Secretaris tafel afgenomen en in des praesidents sak gestoken wierd, waer op de heeren van de Ridderschap declareerden, dat de nominatie aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> niet konde werden afgesonden, soo lang als het disput tusschen Stad en Steden niet was getermineert, jegens welk retardement in het afsenden van de nominatie aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>de stad ten sterksten protesteerde.</l>
					<l></l>
					<l>  Sulx in de Vroedschap gebragt sijnde heeft de Vroedschap daer over een ampele missive aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>geschreven, en daer bij getoont, hoe onschuldig sij waren aen het voorsz. retardement, en voorts versogt, dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>haer bij haer oude rechten en privilegien geliefde te bewaren.</l>
					<l></l>
					<l>  De Steden committeerden eenige uyt haer na <locatie>den Haag</locatie> en deden veel moeite om <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>te doen begrijpen, dat sij in het maken van die nominatie mede wat behoorden te seggen te hebben.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>Sijn Hoogheid </persoonsnaam>schreef aen de Staten, dat sij de retroacta souden nasien, en soo als bevonden wierd voor desen ten tijde van <persoonsnaam>Willem de III </persoonsnaam>geschied, aen hem de nomināe oversenden, of anders soo daer niets van bleek, alleenlijk de nomināe van de Stad met die van de 2 andere Leden. Het welk in comm. gelegt sijnde, wierd aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> op rapport van de Gecommitteerdens geschreven, dat vermits nu en</l>
					<l></l>
					<l>dan de nomināe van het 3e Lit was geconcipieert geweest op de naam van de Stad en Steden, het niet seker consteerde, of de Steden ook niet in het maken van de nomināe hun stem moesten geven, en dat de Staten daeromme aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>de nomi-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='191'/>
			<pb n='192'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>298</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>nāe oversonden soo als die door heeren Geëligeerde, de Ridderschap, de Stad en ook door de Steden was gemaakt, waer jegen de Stad wel protesteerde, maer &apos;t geen egter door de meerderheid tot de conclusie wierd gebragt, waer op die brief aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> afging en door denselven beantwoord wierd, dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> het different het welk <persoonsnaam>S.H.</persoonsnaam> wegens sijne drukke occupatien na behoren niet had kunnen examineren bij provisie daar latende, uyt de overgeleverde nominatie tot Raadsheer had verkosen <persoonsnaam>de heer en Mr. Daniel Francois van Goens</persoonsnaam>, die op die tijd als die brief in der Staten vergadering quam in<datum datum='1747-11-xx'> de maand November</datum> niet bij de hand sijnde, naderhand door de heeren Gedep̄dein den eed genomen wierd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='193'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>  Sijn Hoogheid</persoonsnaam> door het overlijden van<persoonsnaam> de heer Milan Visconti geworden sijnde Opperhoutvester deser provincie,</persoonsnaam> stelde tot <persoonsnaam>sijn Luytenant-Houtvester aan den Graaf van Athlone, Heer van <locatie>Amerongen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  De comp. peerden door overlijden van <persoonsnaam>den heer van Ginkel </persoonsnaam>op <datum datum='1747-04-16'>den 16. April,</datum> voor het aenstellen van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> ter dispos. van de heren Staten gekomen sijnde, is door<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>gegeven aen <persoonsnaam>de heer Godin</persoonsnaam>, die deselve ook soude hebben gekregen van de Classis van<persoonsnaam> de heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, aen welke deselve volgens de oude schickinge soude sijn gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>  <datum datum='1747-09-xx'>In de maand September</datum> vertrok na <locatie>Engeland,</locatie> sijn vrouw en kinderen verlatende, <persoonsnaam>de heer Philippus Jacobus Soestdijk van Cloon, Raad in de Vroedschap</persoonsnaam>, met één a 2 nymphjes bij sig; de vrouw, horende dat hij alle sijne goederen te geld maakte, versogt dat hij mogf werden verclaart prodigus, en om sijne slegte conduiten, indien hij te bekomen was, geconsigneert. Het gem. versoek geaccordeert sijnde, viel er speculatie of hij in de Vroedschap konde blijven; men gaf bij missive daer van kennisse aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam>; doch hij selfs schreef een brief aen de</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='194'/>
			<pb n='195'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>299</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vroedschap en desisteerde van sijn Vroedschaps plaats, welke missive aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> wierd toegesonden.</l>
					<l></l>
					<l>  De tijd naderende dat de Regeering soude moeten werden verandert, hadden de heeren Burgem̄renreeds te voren uyt naam van de Vroedschap aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid </persoonsnaam>in <locatie>den Haag </locatie>overhandigt het Reglement van de twee Classen in <datum datum='1713-xx-xx'>den jare 1713</datum> gemaakt, en versogt, dat <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> hetselve geexamineert hebbende, beliefde te declareren, of hetselve met de jegenwoordige Regeeringe bestaanbaar was dan niet.</l>
					<l></l>
					<l>  En nadien op<datum datum='1747-10-12'> den 12. October</datum> daer van noch geene gedagten van<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> bekend waren, wierd bij de Vroedschap geresolveert, onder protest egter van <persoonsnaam>de heeren Mansveld</persoonsnaam> en andere onderleggende heeren, dat men de nomināe aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>ter electie van Borgem̄renen Schepenen, conform het Reglement van <datum datum='1679-xx-xx'>den jare 1679 </datum>toe te senden, soude maken voor de eene helfte uyt Raden van de heeren van de Classis van <persoonsnaam>den heer van Stoetwegen,</persoonsnaam> en voor de andere helfte uyt de Classis van <persoonsnaam>den heer van Cleeff,</persoonsnaam> alsse tot Burgem̄rende heeren <persoonsnaam>van Stoetwegen</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Berck,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Burman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam>; Schepenen de heeren<persoonsnaam> J.P. van Mansveld</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verborcht</persoonsnaam>,<persoonsnaam> van Voorst</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Cleeff</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Berck</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J.J. van Mansveld</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Burman, </persoonsnaam><persoonsnaam>Kien</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Veldhuysen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Dam</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Polanen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Berger</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Gruyter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Verschoor</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Roëll</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cockengen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Buren</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Westrenen</persoonsnaam>,<persoonsnaam> van Royen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Ram</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Quint</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Leeuw,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Beek</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  Welke nomināe soo van Burgem̄renals van Schepenen in twee colommen geschreven wierd, en yder Burgem̄ren Schepen onder sijn Classis gesorteert.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>De heer Verwey </persoonsnaam>was volgens het oude Reglement van de Corresp. noch niet eligibel tot Burgem̄r,vermits hij onder de twede vier hoorde, doch alsoo <persoonsnaam>de heer de Ruever Hoofd-Officier </persoonsnaam>was, <persoonsnaam>den heer van Cleeff </persoonsnaam>als Burgem̄rafging, <persoonsnaam>den heer Breijer</persoonsnaam>, die eerst op de nomināe met<persoonsnaam> de heer Berck </persoonsnaam>geschikt was, de onvoorsigtigheid had gehad</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='196'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='197'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>300</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='198'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>aen<persoonsnaam> sijn Hoogh.</persoonsnaam> te schrijven, dat sulx tegen sijn wil was, en dat hij versogt had van de electie geexcuseert te mogen sijn, wierd in sijn plaats met <persoonsnaam>de heer Berck</persoonsnaam> <persoonsnaam>de heer Verwey</persoonsnaam> op de nominatie gesteld.</l>
					<l></l>
					<l>  De nomināe wierd wegens Burgem̄renen Vroedschap door een stads bode aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> overgebragt ter Secretarye van <persoonsnaam>sijn Hoogheid,</persoonsnaam> en bragt een recepisse van deselve te rugge.</l>
					<l>Alle de heren vertrocken van tijd tot tijd na <locatie>den Haag</locatie> en besolliciteerden de electie.</l>
					<l>  Op welke overgesonde nominatie <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> tot antwoord sond op<datum datum='1747-10-10'> den 10. Octob.</datum> eerst een missive, waer bij <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> de Classissen te niet deed, en sonder aensien van deselve seide uyt de vorenstaende nomināe te hebben geëligeert. Ten tweden, een missive, waer bij<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>tot Raad in de Vroedschap in plaats van <persoonsnaam>de heer Soestdijk</persoonsnaam> verkoor <persoonsnaam>de heer Albinus</persoonsnaam>, die des middags om vier uren, alsoo de brief aen den Hoofd-Officier was geaddresseert, de Vroedschap door denselve geladen sijnde, aldaer in den eed genomen wierd en sessie nam.</l>
					<l></l>
					<l>  Vervolgens <datum datum='1747-10-12'>op den 12. October </datum>&apos;s morgens de Vroedschap op nieuw vergadert sijnde, wierden de Geëligeerde Burgem̄renen Schepenen beëdigt door den Hoofd-Officier en bevonden te sijn: Burgem̄ren:<persoonsnaam>de heren van Stoetwegen </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Verwey</persoonsnaam>. Schepenen: de heren <persoonsnaam>van Mansveld</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Verborcht</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Voorst, </persoonsnaam><persoonsnaam>J.J. van Mansveld</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Kien, </persoonsnaam><persoonsnaam>Cockengen</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Verschoor,</persoonsnaam><persoonsnaam> Westrenen</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Roëll,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Quint</persoonsnaam>,<persoonsnaam> de Leeuw</persoonsnaam> en<persoonsnaam> van Beek.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>  En wierd tot het vergeven van de andere commen dag gesteld jegens<datum datum='1747-10-16'> maandag den 16.</datum></l>
					<l></l>
					<l>  De Correspondentien <datum datum='1747-10-12'>dien 12 Octob.</datum> s avonds bij den anderen sijnde, quamen <persoonsnaam>de heer Verborcht</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Roëll </persoonsnaam>uyt de Corresp. van <persoonsnaam>de heer van Stoetwegen</persoonsnaam> aen mijn huys, daer onse heeren vergadert waren, en reguleerden daerop de comm. op dese wijse:</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='199'/>
			<pb n='200'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>301</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Tot <persoonsnaam>Postm̄rsde heren Ubing,</persoonsnaam><persoonsnaam> Berck</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Burman </persoonsnaam>en <persoonsnaam>van Cleef.</persoonsnaam></l>
					<l>In de Mombercamer de heren <persoonsnaam>van Polanen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Berger,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Zurk</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Ram</persoonsnaam>.</l>
					<l>In de Finantiecamer de heeren <persoonsnaam>van Dam</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Harscamp,</persoonsnaam> <persoonsnaam>van Royen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Albinus</persoonsnaam>.</l>
					<l>Tot <persoonsnaam>Cameraer de heer van Buren</persoonsnaam>.</l>
					<l>  Als Thesaurier soude continueeren <persoonsnaam>de heer Busero.</persoonsnaam> In de Staten Fin. bleef <persoonsnaam>de heer Breijer</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='201'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Met voorbijgaan van<persoonsnaam> de heer van Velthuysen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Groenewoude</persoonsnaam> wierd <persoonsnaam>de heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Albinus </persoonsnaam>een comm. gegeven, omdat men niet wilde tonen dat dien heer, van <persoonsnaam>sijn</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Hoogheid</persoonsnaam> gepromoveert, aan de Vroedschap onaengenaam was.</l>
					<l></l>
					<l>  Met <datum datum='1748-05-01'>1o May 1748</datum> soude in de Staten Generael wegens de Stad aen <persoonsnaam>sijn Hoogbeid </persoonsnaam>werden gepresenteert<persoonsnaam> den heer van Polanen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>  Welke schicking vervolgens op<datum datum='1747-10-16'> maandag den 16</datum>. in de Vroedschap ook soo wierd afgedaen, uytgenomen ten opsigte van <persoonsnaam>den heer van Polanen,</persoonsnaam> &apos;t geen een tijd daer na geschiede, en die door<persoonsnaam> sijn Hoogheid </persoonsnaam>tot die comm. voor aengenaam wierd verklaart.</l>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam> Sijn Hoogheid </persoonsnaam>had in het doen van de electie van de Schepenen eenige heeren, welke noch maar een jaer Schepen waren geweest, gepasseert; doch liet door<persoonsnaam> de heer Albinus </persoonsnaam>declareren, dat<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam>, doordien bij de nomināe sulx niet was uytgedrukt geweest, het selve hadde gedaen, sonder dat hij iets hadde jegens de gem. heeren, waeromme hij deselve andersints, indien hij het geweten had, voor het expireren van de twee jaren niet soude hebben laten afvallen.</l>
					<l></l>
					<l>  <persoonsnaam>De heer Albinus</persoonsnaam> proponeerde op den voorsz. <datum datum='1747-10-16'>16. October</datum>, of men niet in de mannelijke en vrouwelijke linie het Erfstadhouderschap soude erfelijk verklaren, als in <locatie>Holland </locatie>op tapijt was, en sulx met den eersten in deliberatie leggen, welke propositie men resolveerde secreet te houden,</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='202'/>
			<pb n='203'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>302</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en voorts in handen van Burgem̄renen oud-Borgem̄rengesteld wierd; doch op <datum datum='1747-10-23'>maandag daer aen volgende, den 23</datum>., geresolveert deselve in de notulen te insereren.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-10-xx'> Omtrent deselve tijd </datum>werd de vorenstaende propositie mede gedaen door <persoonsnaam>de heer Dr. Ablaing</persoonsnaam> in het Lit van de heren Geëligeerde.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1747-11-xx'> In de maand November</datum> verhaalde <persoonsnaam>den heer van Polanen</persoonsnaam>, dat hij, vermits het Rentm̄ramptvan <locatie>St. Catharijne</locatie> met <datum datum='1748-01-01'>den 1. Januarij 1748</datum> door expirāe van de comm. van <persoonsnaam>de heer van Maarssenbroek </persoonsnaam>vacant stond te werden en de voorsz. comm. in<datum datum='1674-xx-xx'> den jare 1674 </datum>door <persoonsnaam>Willem de III.</persoonsnaam> was vergeven aen een particulier buyten de Vroedschap, hij, om door een ander niet geprevenieert te worden, die commissie ad vitam aen <persoonsnaam>sijn Hoogh</persoonsnaam>. had versogt voor<persoonsnaam> sijn swager Bernards</persoonsnaam>, die hem deselve ook gratieuselijk had geaccordeert. Doch wierd het selve bij de meeste leden van de Vroedschap seer qualijk genomen, en hij daer over ten uytersten geinjureert, mitsgārs geresolveert de heeren <persoonsnaam>J.P. van Mansveld</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Burman</persoonsnaam> te versoeken en te committeeren, omme sigh ilico na <locatie>den Haag </locatie>te begeven en<persoonsnaam> sijn Hoogh</persoonsnaam>., ware het mogelijk, te persuaderen, omme die comm. benevens het Rentm̄ramptvan de gebeneficeerde goederen als van ouds te laten ter dispositie van de Vroedschap; welke heeren gereverteert sijnde, hebben gerapporteert de vriendelijke bejegening van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> omtrent haer, en dat<persoonsnaam> sijn Hoogh</persoonsnaam>. het bij haer mondeling gededuceerde en schriftelijk overgegeven soude overwegen, en sijne Resolutie haer Ed. Gr. Achtb. doen toekomen. (De Resolūe, hier nevens gemeld, is niet gekomen, maer wel in de Staten vergadering op den <datum datum='1748-02-21'>21. Februarij 1748 </datum>gelesen een acte van <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam>, waer bij <persoonsnaam>de heer Bernard tot Rentm̄rvan <locatie>St. Catharijne</locatie></persoonsnaam> werd aengesteld voor den tijd van drie jaren, ingegaen <datum datum='1748-01-01'>1 Jan. 1748, </datum>op vertoon van welke acte aen deselve comm. in forma is gegeven.)</l>
					<l>In de plaats van <persoonsnaam>de heer Albinus</persoonsnaam>, die, na dat <persoonsnaam>sijn Hoog-</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='204'/>
			<pb n='205'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>303</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='206'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>heid op sijn versoek hadde gedeclareert het professoraat niet te convenieeren met sijne charge als Vroedschap, het selve hadde nedergelegt, tot <persoonsnaam>Professor anatomiae et chirurgeos beroepen de heer Professor Haller te <locatie>Gottingen</locatie></persoonsnaam>, op een tractement van f 1500, doch welke voor die beroeping bedankte.</l>
					<l></l>
					<l>  De Capiteins en Officieren van de Burgerije wierd omtrent dese tijd van de Vroedschap voor yder Comp. toegelegd, omme aen de burgers te distribueeren, vijftig guldens; doch de verdere onkosten voor de extraordinaris diensten van de</l>
					<l></l>
					<l>bodens, het aennemen van de tamboers &amp;c. moesten de Officieren uyt haer Compen beurs, of uyt hare sak betalen. De Capitein en Officieren van de Orangestam bij den anderen gekomen sijnde, resolveerden die 50 gl. niet te distribueeren, maer een penning te doen slaen omme aen yder van de burgers, die geparadeert hadden, één uyttedeelen, en vervolgens het surplus van de voorsz. 50 gl. uyt haar sak daer bij te leggen. Sij spraken dan met <persoonsnaam>den stempelsnijder van Swinderen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>  Ter dispositie van de Stad gekomen sijnde een Bisschops Heemraadsplaats op <locatie>de Lekkendijk bovendams</locatie>, door doode van <persoonsnaam>de heer van Nellestein</persoonsnaam>, alsmede een Heemraadsplaats voor ses jaren door expiratie van de comm. van <persoonsnaam>de heer de Ruever</persoonsnaam>,</l>
					<l></l>
					<l>wierd de 1e toegewesen volgens de oude schicking aen de Classis van<persoonsnaam> de heer Verwey</persoonsnaam>, staende aan de Burgem̄rBreijer, die deselve overgaf ter dispositie van <persoonsnaam>de heer de Ruever,</persoonsnaam> die daer toe onder de goede vrienden nomineerde sijn broeder <persoonsnaam>Mr. Jan de Ruever</persoonsnaam>, doch &apos;t welk geen voortgang had, om dat deselve geen lid van de Vroedschap was, en ten anderen wierd ook swarigheid gemaakt of niet de heeren van de Ridderschap de presentāe van de Stad tot een Bisschoqs Heemraad souden inspreken, soo lange niet seker consteerde, of<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> niet moeste disponeren over het Dijckgraafschap van <locatie>de Leckendijk bovendams</locatie> door doode van <persoonsnaam>de heer Milan </persoonsnaam>ter</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='207'/>
			<pb n='208'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>304</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>dispositie van de Ridderschap vervallen, want soo <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> in qualité als Stadhouder de dispositie over het Dijkgraafampt had, sat niet de Stad, maer de Ridderschap op den tour van de Bisschops Heemraad, om welke redenen dan de vergevinge van die Heemraadsplaats bleef aenstaen; doch de andere Heemraadsplaats wierd tusschen de 12 oudste heeren van onse vriendschap verloot en viel te beurt aen <persoonsnaam>de heer van Haeften,</persoonsnaam> die toen bij alle de leden van de Vroedschap rond ging, hun stem versogt en ook door de Vroedschap wierd aengesteld, niettegenstaende de mede solliciāe en protestāe van <persoonsnaam>de heer Veldhuysen</persoonsnaam>, die sonder comm. sijnde, mede om de Heemraadsplaats had gesolliciteert.</l>
					<l><datum datum='1748-01-xx'>1748. Op den.. Januarij </datum>overleed <persoonsnaam>de heer Professor Drakenborch</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>  De poortier van <locatie>de Tollesteegpoort </locatie>overleden sijnde, stelde <persoonsnaam>de heer van Stoetwegen</persoonsnaam> tot poortier aan de knegt van <persoonsnaam>de heer van Mijdrecht</persoonsnaam>, mits uytkerende aen de wed. f 80. soo als ook in plaats van <persoonsnaam>van Straten, knegt op de Amsterdamse schuyt</persoonsnaam>, sijn eige knegt.</l>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam> De Chirurgijn Diden</persoonsnaam> wierd aengesteld tot stads vroedmeester, op een tractement van f 200 jaerlijks.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='209'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1748-01-xx'> In dese maand </datum>wierden, vermits het overlijden van <persoonsnaam>juffr van Sompeke</persoonsnaam>,<persoonsnaam> juffen Engers</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Buyn </persoonsnaam>toegelegd desselfs tractement van f 300, sijnde voor yder f 150 guldens.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1748-01-xx'> In den beginne van het nieuwe jaer </datum>wierd de Vroedschap, soo op de propositie van<persoonsnaam> de heer Albinus</persoonsnaam>, hier voren vermeld, als om dat de heeren voorstemmende leden en de kleine Steden reeds in gereedheid waren, en ten deele hunne sentimenten hadden geuyt, beschreven omme te delibereren, of, in hoe verre op wat voet het Stadhouderschap in de familie van<persoonsnaam> sijn Doorlugtige Hoogheid</persoonsnaam> behoorde te werden hereditair gemaakt, waerop op<datum datum='1748-01-xx'> den.. Januarij</datum>, nadat<persoonsnaam> de heer van Stoetwegen</persoonsnaam>, die benevens eenige andere heeren in contrarie sentiment was, een seer</l>
					<l>  </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='210'/>
			<pb n='211'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>305</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ampele en laesive oratie jegens het Erfstadhouderschap hadde gedaen, bij de meerderheid geconcludeert wierd, omme het Erfstadhouderschap erffelijk te maken op den voet als in <locatie>Holland </locatie>was vastgesteld, soo in de mannelijke als vrouwelijke descendenten van <persoonsnaam>sijn Hoogheid,</persoonsnaam> mits dat de Regeering in alle de Provincien op een egale voet wierd vastgesteld, doch &apos;t geen naderhand in de vergadering van Staten wederom verandert wierd, en geresolveert, dat men <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> door de Gecom̄deter Generalit. alleenlijk soude communiceren, dat de Staten het Erfstadhouderschap soo in de mannelijke als vrouwelijke linie op den voet van <locatie>Holland </locatie>aen<persoonsnaam> sijn Hoogheid</persoonsnaam> hadden gedefereert, en dat bij een comm. aen <persoonsnaam>sijn Hoogheid</persoonsnaam> te senden, daer van nader openinge soude doen. Het welk gedaen sijnde proponeerde <persoonsnaam>de Mr. Albinus </persoonsnaam>om, ingevalle<persoonsnaam> sijn Hoogh</persoonsnaam>. sonder kinderen mogt komen te overlijden, <persoonsnaam>haer Hoogh. </persoonsnaam>Erfstadhouderes te maken, soo lange sij ongetrouwt bleef, en wanneer hem te gemoet wierd gevoert, dat de Vroedschap daer op niet was beschreven, dat die propositie iets nieuws was, dat hij sulx op een ordinaris maandag moest proponeren en sulx op sijn versoek omgevraagt sijnde, bij alle de heeren eenparig ook soo wierd geoordeelt, seide hij, dat hij hoopte dat, als hij die saak nader dan op een ordinaris vergadering proponeerde, dat deselve in comm. gelegt sijnde, wat spoediger mogte werden geexamineert als sijne eerste propositie; doch nadat hij &apos;s maandags daer aen die propositie schriftelijk hadde gedaen en daer in had gesegt, dat hij die reeds op <datum datum='1747-10-16'>den 16. October </datum>hadde gedaen, wierd deselve in</l>
					<l></l>
					<l>comm. gelegt en door de Burgem̄renmet den eersten geexamineert en op de 1e daeraenvolgende maandag gerapporteert, en ook op haer rapport bij de Vroedschap eenparig geconcludeert die propositie voor als noch te houden in advis, declareerende alle de presente heren op gedane omvrage niet te geheugen, dat<persoonsnaam> de heer Albinus</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='212'/>
			<pb n='213'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>306</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>op<datum datum='1647-10-16'> den 16. October </datum>sulx reeds geproponeert had, en distribueerde het selve aen verscheide van sijne goede vrienden, soo dat het publicq wierd nagedrukt en verkoft bij <persoonsnaam>den boekverkoper Bosch </persoonsnaam>voor ses stuyvers. Evenwel wierd de saak geassopieert op die wijse, dat al wat <datum datum='1648-01-xx'>sedert de maand Januarij</datum> dienaengaende door <persoonsnaam>de heer Albinus </persoonsnaam>was aengetekent en door <persoonsnaam>de heer van Stoetwegen</persoonsnaam> beantwoord, ten overstaende van de voorgemelde comm. uyt de notulen wierd geligt en geroyeert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='214'/>
			<pb n='215'/>
			<pb n='216'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
