<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1760_Alkm_Bont - Oorspronck en opkomst der stede Alckmaar, beginnende anno DL uyt een seer oud manuscript berustende ter Liberije deser Stadt gecopieert ende vervolgt tot MDCCLX</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>‘Oorspronck en opkomst der <locatie>stede Alckmaar</locatie>, beginnende<datum datum='0550-xx-xx'> anno DL</datum> uyt een seer oud manuscript berustende ter<locatie> Liberije deser Stadt</locatie> gecopieert ende vervolgt tot <datum datum='1760-xx-xx'>MDCCLX</datum> door <persoonsnaam>Joachim Bontius de Waal</persoonsnaam>’.</l>
					<l></l>
					<l>  </l>
					<l>Inhoud</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Kronijk tot <datum datum='1760-xx-xx'>1760.</datum></l>
					<l> </l>
					<l>Aanhangsel. bl. 77.</l>
					<l>Leerlingen der Latijnse school</l>
					<l>tijdens Murmellius bl. 1.</l>
					<l>Kroijk <datum datum='1566-xx-xx'>1566</datum>-<datum datum='1687-xx-xx'>1687.</datum></l>
					<l>Wapens op poorten en rinketten. bl. 16.</l>
					<l>Kronijk<datum datum='1714-xx-xx'> 1714</datum>-x. bl. 17.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l>Aenteeckeninge</l>
					<l></l>
					<l>van bijsonderen en merckwaerdigen Voorvallen, Gebeurtennissen Seldtsaemheeden Veranderingen en Verbeeteringen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>In en Om Alckmaer </locatie>sedert &apos;t jaer ons Heeren <datum datum='0550-xx-xx'>anno 550</datum></l>
					<l></l>
					<l>opgeplakt papierfragment </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Gedoopt <datum datum='1702-01-24'>24 januari 1702</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Joachim</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>zoon van Gerrit de Wael en</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Margaretha Bontius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joachim</persoonsnaam> huwde<datum datum='1730-05-14'> 14 mei 1730</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Belida van Eldert</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l>Beginsel en opkomste der<locatie> stadt Alckmaer</locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>De stadt Alckmaer </locatie>is naest <locatie>Leijden</locatie> en <locatie>Dortrecht</locatie> de oudste van <locatie>Hollandt</locatie>, seer vermaert in de Vrieschen Chronycken, alsoo dese plaats, als de Westvriesen op <locatie>Holland </locatie>oorlogen wilden of noot stigten, den eersten en meesten den stadt leijden moest, gelijck <datum datum='1166-xx-xx'>1166</datum> geschieden doen sij verbrandt wierdt. En seker ees &apos;t dat sij omtrent &apos;t jaer<datum datum='0720-xx-xx'> 720</datum> al bekent is geweest en dat se sijn naem heeft bekomen van allen de meeren of staenden wateren daer rontsom geleegen, die daer wel in de twintig waeren in getaelen en dat <locatie>Alckmaer </locatie>sooveel als <locatie>Al Meerste</locatie> seggen is, te Meer alsoo het soo het genoemdt wordt in de oude handtveste bij de ouden bisschoppen van <locatie>Uijtrecht</locatie> gegeeven.</l>
					<l></l>
					<l>Is meden t&apos; sedert het swaar beleggen des legers des <persoonsnaam>konings van Spanjen</persoonsnaam> in<datum datum='1573-xx-xx'> &apos;t jaer 1573 </datum>in de omleggenden landen seer vermaert gebleeven.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>De hoofdtkercke </locatie>die daer plagt te wesen, was gefondeert <datum datum='1382-xx-xx'>1382</datum> en <locatie>het minnebroedersclooster</locatie> <datum datum='1447-xx-xx'>1447 </datum>ende buyten de stadt werdt gestigt <locatie>het vrouwenbroers- of carmeliterclooster</locatie><datum datum='1467-xx-xx'> 1467</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><locatie>De hoofdtkerck </locatie>plagt een hogen schonen tooren te hebben, denwelcken <datum datum='1468-xx-xx'>1468 </datum>ternederstorten, maer <datum datum='1470-xx-xx'>1470</datum> sijn de twee parochiekercken, die bij den and&apos;ren stonden, afgebroocken en in die plaats is weer gebout <locatie>die hoge Groten Kerck </locatie>die men nu nog siet.</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Het stadthuys</locatie> is gefondeert <datum datum='1509-xx-xx'>1509</datum>. <locatie>Het Capell, weleer genaemt Onsen Lieven Vrouwcapel,</locatie> maer ick soude meenen dat het is <locatie>Sint-Annacapel</locatie> geweest, alsoo ick bij mijn hebbe het zegel dat se weleer plagten te gebruycken, wanneer iet wes besegelt moste worden, daer<persoonsnaam> Sint-Anna </persoonsnaam>bovenaen sit, die <persoonsnaam>Maria </persoonsnaam>voor haer heeft sitten die <persoonsnaam>het kindt Jezus </persoonsnaam>op haer schoot heeft, als deesen nevensgaende figuur afbeeldt, dewelcke ick op &apos;t voorschreeven zegel hebbe afgedruckt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l>Beginsel van<locatie> Alckmaer</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='0550-xx-xx'>Anno </datum></l>
					<l><datum datum='0550-xx-xx'>550 </datum><datum datum='0550-xx-xx'>In het jaar ons Heeren 550 </datum>heeft men <locatie>Alckmaer</locatie> eerst begost te bouwen of te timmeren van eenigen vissers, die wanneer sij eenigen vis hadden gevangen, nae<locatie> de stadt Vroon</locatie> ende de omleggende dorpen voeren en aldaer met haer vis te koop kwaemen, alsoo hier verscheyden wateren en meeren waeren, als de <locatie>Berger- en Egmondermeer</locatie>,<locatie> Boeckel- en Schermeer</locatie>, <locatie>Voormeer</locatie>, <locatie>de Vrooner- en Swijnmeer</locatie>, <locatie>Daal- en Diepmeer</locatie>, <locatie>Klaj- en Grepmeer</locatie>, <locatie>de Waert</locatie> ende nog veel and&apos;ren meeren, die ick om kortheydtwille hier niet noeme, maer sult die kunnen vinden in <afbeelding>het nevensgaende kaertie,</afbeelding> alwaer die allen vertoont worden haer gedaante aleer die meeren bedijckt waeren, soodat voor den aenwas van de veelheydt der visschers, met eenigen boeren die het landt alom bebouwden en besayden, soodat het eerst van een buurt hutties en huysies een dorpie wierdt en soo temet grooter en grooter werdende, en de luyden welvaerende, heeft men begost alhier een tempel te bouwen ter eeren van haer afgoden, want sij allen toen nog heydens waeren. Soo heeft</l>
					<l>600 men<datum datum='0600-xx-xx'> in het jaer 600 </datum><locatie>een tempel van hout</locatie> alhier begost te maecken, waerin sij haer afgoden aenbaeden ende eerden.</l>
					<l>695 <datum datum='0695-xx-xx'>In &apos;t jaer ons Heeren 695 </datum>sijn de burgers of inwoonders van <locatie>Alckmaer </locatie>bekeert door de goede leeringe van <persoonsnaam>de Heylige Switbertus</persoonsnaam>, terwijl dat nog <persoonsnaam>Willibrordus</persoonsnaam> tot <locatie>Romen </locatie>was.</l>
					<l><datum datum='0720-xx-xx'>720 Omtrent deesen jaeren</datum> wierdt <locatie>Alcmeer</locatie> van<persoonsnaam> den koning Adgildus </persoonsnaam>begost te timmeren tot een stedeken, leggende digt bij <locatie>de vervallen stadt Vrona </locatie>ende omtrent twee mijlen van <locatie>Egmond</locatie>, heeft het genaemt<locatie> Alcmeer</locatie> om de veelheydt der meeren die daar omlaegen.</l>
					<l><datum datum='0725-xx-xx'>725</datum> Is<locatie> de stadt Alcmeer</locatie> eerst bewalt.</l>
					<l><datum datum='0855-xx-xx'>855 </datum>Is<locatie> Sint-Louweriskerck </locatie>gebouwdt binnen <locatie>Alckmaer</locatie>.</l>
					<l><datum datum='0890-xx-xx'>890</datum> Is <locatie>Sint-Louweriskerck</locatie> in sijn effect gebragt.</l>
					<l><datum datum='0901-xx-xx'>901 </datum>Soo de kerckelijcken memorien houden, of t&apos; eenigen jaeren meer, soo bij de sommigen aengeteeckent staat, heeft <locatie>de stadt Alckmaer </locatie>in timmeragie, neeringe en welvaert vermeerdert.</l>
					<l>Toen sijn de Vriesen gekomen, hebben &apos;t landt en de stadt overrompelt, alsoo de bewalling der stadt nog niet heel sterck was, oock weynige burgers die in de wapenen geoeffent waeren, soodat de Vriesen al vermoort hebben dat sij vonden.</l>
					<l>Daerenboven, doen sij lang genoeg in de stadt gewoedet hadden, hebben de stadt in brandt gesteecken ende verbrandt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='0902-xx-xx'>902</datum> Degeenen die de Vriesen ontvlugt en ontloopen waeren, sijn soo nu en dan weer tevoorscheijn gekomen, hebben hier en daer weer hutties en huysies opgeregt, en soo <locatie>Alckmaer</locatie> uyt de verbrande assche en de puynhopen weder opgebout ende tot een stadt gebragt die in korten jaeren lustig weer begost te floreeren.</l>
					<l><datum datum='0977-xx-xx'>977 </datum>Heeft <persoonsnaam>de graeff van Hollandt</persoonsnaam> aen <locatie>het clooster te Egmond</locatie> gegeeven de toll van <locatie>Alckmaer</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1072-xx-xx'>1072 </datum>Is <locatie>het dorp Delft</locatie> omwalt en met een starck slot voorsien door <persoonsnaam>Govert met de Bult</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1072-xx-xx'>Ditselve jaar </datum>is<persoonsnaam> Govert met de Bult</persoonsnaam> binnen <locatie>de stadt Alckmaer </locatie>gekomen met sijn volck, welcke stadt als doe van de Vriesen beleegert is geweest den tijdt van negen weecken en is daernae door <persoonsnaam>bisschop Willem van Utrecht</persoonsnaam> ontset, die 8000 Vriesen ternedermaeckten en soo de stadt van allen gevaer verlost heeft.</l>
					<l><datum datum='1072-xx-xx'>1072 </datum><persoonsnaam>Godevaert, hertog van <locatie>Lotrijck</locatie> mitten Bult</persoonsnaam>, was <persoonsnaam>de negende graeff van Hollandt</persoonsnaam>, heeft een grooten magt vergaedert van volck en is met een grooten heyr met hulp van <persoonsnaam>den bisschop Willem van <locatie>Utrecht </locatie></persoonsnaam>gekomen in <locatie>Vrieslandt</locatie>, rovende en vangende al dat landt door, is met eenen groten swaeren rooff gevangens, van beesten en and&apos;ren dingen gekomen binnen<locatie> Alckmaer.</locatie> Dit verneemende, de Oostvriesen kwaemen met grooter magt en beleyden <locatie>Alckmaer</locatie> alomme negen weecken lang. Daer kwam<persoonsnaam> bisschop Willem van Utrecht </persoonsnaam>met gewaepent volck te hulpe. Daer werdt een bloedige strijdt gevogten, maer in &apos;t eynde verlooren &apos;t de Vriesen en daer wert&apos;er omtrent 8000 Vriesen doodtgeslaegen ende veel wert&apos;er gevangen. Ende aldus wert <persoonsnaam>hertog Godevaert </persoonsnaam>een geweldig heer over<locatie> West- en Oost-vrieslandt.</locatie></l>
					<l><datum datum='1132-xx-xx'>1132 </datum>In deese tijdt <persoonsnaam>Florens, die men de Swarte </persoonsnaam>noemt, versetten sig tegens <persoonsnaam>grave Diederick, sijne broeder</persoonsnaam>, waeromme hij<locatie> Hollandt</locatie> ruymen moeten ende voer totten Vriesen ende wert haer hulpert tegens de Vriesen sijne broeder ende toog met haer hulpe ende verbrande<locatie> Alckmaer</locatie> die kercke ende oorlogde een gantsch jaer tegen de Kennemers.</l>
					<l><datum datum='1166-xx-xx'>1166 In den jaere 1166</datum> kwaemen de Westvriesen mit veele striders over <locatie>een waeter dat hiet Ockenvoerde </locatie>en voert tot <locatie>Alckmaer</locatie>, opdat sij voert mogten trecken ende beroven <locatie>Kennemerlandt</locatie>, daer een hardt strijdt bevogten, zoedat die van <locatie>Alckmaer </locatie>verlooren 80 mann, die euwig leven hebben gekogt, om krancke verganckelijck leeven, want is doget te vegten om des vaderlandt, soo is&apos;t ock doget te sterven om des vaderlandt. Die Vriesen, als zi die zeegen verkreegen hadden, verbranden zi dat stedeken <locatie>Alckmaer</locatie> zonder die kercke altemael ende die lieten zij onverbrandt mit gemeenen raeden, alsoe dat die DCCCC Vriesen genoeg gewroocken sijn, die de ridders van <locatie>Haerlem </locatie>doodtgeslaegen hadde. Dusverre<persoonsnaam> J. Béka</persoonsnaam>, <pagenumber>folio 84.</pagenumber></l>
					<l><datum datum='1169-xx-xx'>1169 In &apos;t jaer ons Heere 1169 op Sinte-Hipolitusdag </datum>vergaederden de Vriesen een groot hyer, opdat zi <locatie>Alckmaer</locatie> destrueeren souden. Daertegens kwaemen de ridders mitter gemeenten van <locatie>Kennemerlandt</locatie> bij te waeter ende te lande ende in der ierster vergaedering werden 30 der aldersterksten Vriesen doodtgeslaegen. Ende als die doodt waeren, ontliep al dat ander gebiedt te <locatie>Vrieslandt</locatie> waer &apos;t sonder meer schaeden, want die Hollanders soo luttel paerden hadden, dat zi niet volgen en mogten. Ende die schutten van <locatie>Vlaenderen </locatie>kwaemen oock laat genoeg die<persoonsnaam> den grave</persoonsnaam> diende mit solt. In korten jaeren daarnae kwam <persoonsnaam>grave Floris </persoonsnaam>mit grooter heirvaert in <locatie>Vrieslandt</locatie> ende verbrande <locatie>Winckel </locatie>en <locatie>Nijendorp</locatie> ende voer voort in<locatie> Tessel </locatie>ende in <locatie>Wieringen</locatie>, die hem bijden onderdaenig worden, daer hij afnam 4000 marck silvers ende hi se mit vreden liet. Ende daernae voer hi tot <locatie>Jeruzalem</locatie> ende versogte <persoonsnaam>Sophijen, sijnre moeder</persoonsnaam>s grafstee.<persoonsnaam> J. Béka</persoonsnaam><pagenumber> folio 85.</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1412-xx-xx'>1412 </datum>De geregte deser <locatie>stede Alckmaer</locatie> heeft de schutterije, sterck sijnde 60 mannen, afgenoomen den dobbelschoolen, wijntappen, quaeckelbordt- en klootbaane, en haer daervoor gegeeven de wage ofte de inkomste van dien elcke schutter genooten heeft een gulden &apos;s jaers, de reste is gegaen tot profijte van het gild, mits conditie dat daervoor een ieder schuttebroeder als men de papegay schoot, soude aenhebben een schuttersrock en een caproen volmaeckt, ende dat souden geschieden allen jaeren. Daer beneffens verleende sij de schutterije te doen bewaeren het quakelbordt 3 daegen in de paeschmarckt ende 3 daegen in de Sinte-Bartholomaeusmarckt en in Sinte-Matthijsmerckt. Daervan moest het quakelbert weder geslooten staen tot paeschmerckt.</l>
					<l><datum datum='1417-xx-xx'>1417 </datum>Is de partije van de Hoecks en Cabeljauwsen wederom opgereesen.</l>
					<l><datum datum='1168-xx-xx'>1168</datum> Vergaederde <persoonsnaam>graeff Floris de III </persoonsnaam>op een harde vorst in de winter een groot leger tot <locatie>Schoorl</locatie> om de Vriesen eens de broeck op te nestelen, omdat sij <locatie>Alckmaer </locatie>driemaal verbrandt hadde. Eenige van des graven edele tegen de graven raadt sijn door niuwsgierigheydt verder gegaen om<locatie> der Vriesenlanden</locatie> te besien, maer in het weder omkeeren met de roof, liepen sij meest in de klem, want de Vriesen laegen onderwegen in de rietbossen omtrent <locatie>Burghoorn</locatie>, <locatie>de Zijp </locatie>en bij <locatie>Sint Maerten</locatie> op haer te loeren.</l>
					<l><datum datum='1286-xx-xx'>1286</datum> Heeft <persoonsnaam>graeff Floris</persoonsnaam> soo ras het water gevallen was (tot verseeckering sijner landen en tot beschut <locatie>der stadt Alckmaer</locatie>) inderhaest doen maecken 5 kasteelen, als <locatie>Eenigenburg</locatie> tusschen<locatie> Crabbendam </locatie>en<locatie> Sint Maerten,</locatie> maer is 14 jaer daernae wederom verwoest,<locatie> Niuwdorp</locatie>, <locatie>Niuwburg bij de Halve Maen </locatie>tot <locatie>Outdorp</locatie>, daer de ruienen van de stuck muurs nog uytsteeckt, gelijck ick selve gesien hebbe, en<locatie> Middelburg, bewesten de Munnickenbrug,</locatie> nu geheel vernietigt, en &apos;t vervallen kasteel van<locatie> Medenblick</locatie> liet hij repareeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1296-06-17'>1296 Den 17 juny </datum>is tot<locatie> Alckmaer in &apos;t choor van de kerck</locatie> gestelt &apos;t ingewandt van<persoonsnaam> graeff Floris de V</persoonsnaam>, in een verheeve tombe met een rode leeuw in een geel veldt beset en met dit volgende opschrift versiert:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Hieronder is &apos;t Ingewandt</l>
					<l>van <persoonsnaam>Graeff Floris van <locatie>Hollandt</locatie></persoonsnaam></l>
					<l>Verslaegen van <persoonsnaam>Heer Gerrit van Velsen</persoonsnaam> <datum datum='1296-06-27'>Anno 1296 den 27 Junij</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1408-xx-xx'>1408</datum> Hebben<persoonsnaam> Floris van<locatie> Alkemade</locatie></persoonsnaam> en<persoonsnaam> Aen Grientenszoon</persoonsnaam> omtrent <locatie>Alckmaer </locatie>uytgevonden de maenier om het water uyt te malen.</l>
					<l><datum datum='1426-xx-xx'>1426</datum> <locatie>In de Kennemerloop</locatie> hebben die van <locatie>Alckmaer</locatie> haer banier verlooren omtrent <locatie>Woggenum</locatie>, die tot <locatie>Hoorn</locatie> aen &apos;t verwulfzel van haer parochiekerck 56 jaer hing. Die van <locatie>Alckmaer</locatie> hebben in <datum datum='1482-xx-xx'>&apos;t jaer 1482 </datum>met 2500 sterck <locatie>Hoorn</locatie> ingenoomen en haer banier wederom gehaelt.</l>
					<l><datum datum='1429-xx-xx'>1429 Op dit jaer</datum> is het miracul geschiet van &apos;t Heylig Bloedt,<datum datum='1429-05-01'> op den eersten meydag</datum> in <persoonsnaam>heer Volckerts</persoonsnaam> eerste misse en<persoonsnaam>de heer Jacob, pastoor van<locatie> Schorel</locatie>,</persoonsnaam> was sijn wijser en <persoonsnaam>ductor heer Volpert, pastoor tot <locatie>Alckmaer</persoonsnaam>.</locatie></l>
					<l><datum datum='1430-xx-xx'>1430 </datum>Is <locatie>de Limmermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1441-xx-xx'>1441</datum> Op dit jaer sterft<persoonsnaam> heer Wolphert Schult van<locatie> Gorcum</locatie> ende was pastoor van<locatie> Alckmaer</locatie></persoonsnaam> ende in sijn plaets is gekomen<persoonsnaam> meester Jan van <locatie>Schiedam</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1443-xx-xx'>1443</datum> Is het accoordt gemaeckt tusschen <locatie>de stede Alckmaer</locatie> en<locatie> het dorp Bergen </locatie>beroerende <locatie>de Quaeckelbrugge sluys</locatie> en de onkosten vandien. Gedaen <datum datum='1443-05-29'>de 29 maj desselvige jaers.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1444-xx-xx'>1444</datum> Is de Hoecks en Caebeljauwse partije wederom opgereesen ende is een groot rumoer geweest binnen de steden <locatie>Haerlem</locatie> en<locatie> Alckmaer.</locatie></l>
					<l><datum datum='1445-xx-xx'>1445 Op dit jaer </datum>worden die van<locatie> Alckmaer </locatie>toegelaeten haeren poorten te hangen ende de stadt weder wat te vestigen tot wederseggen, mits blijvende sijn sententie tegens die van <locatie>Alckmaer </locatie>in sijn waerde. <datum datum='1445-07-08'>Gedaen den 8 july</datum>.</l>
					<l><datum datum='1447-xx-xx'>1447 Dit jaer </datum>is <locatie>het clooster van de minnebroeders tot Alckmaer</locatie> gefondeert op die plaetse, genaemt <locatie>het Heijlige Veldt</locatie>,<datum datum='1447-02-12'> den 12 february,</datum> overmits dat daer seeven priesters bij malkander eerlijcke woonde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1450-xx-xx'>1450</datum> Overdragt geschiedt op dit jaer tusschen de rijckdommen ende de vroedtschappen der steden <locatie>Alckmaer</locatie>, dat 31 persoonen &apos;s jaerlijcks &apos;t geregte aldaer souden nomineeren, mitsgaeders de stadtsregeeringe en is geapprobeert bij <persoonsnaam>den hertog</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1450-xx-xx'>Op denselven tijdt </datum>is vercooren confirmatie op de marckt van Sint-Bartholomaeus tegens die van <locatie>Hoorn</locatie> met sententie geconfirmeert.</l>
					<l><datum datum='1451-xx-xx'>1451</datum> Hebben die van <locatie>Alckmaer</locatie> consent gekreegenvan <persoonsnaam>den hertog </persoonsnaam>om haere stedemuuren te maecken en de deuren wederom in haer poorten te hangen en te mogen sluyten, niettegenstaende voorgaende condemnatie die tegens <locatie>Alckmaer</locatie> gegeeven was.</l>
					<l><datum datum='1453-04-xx'>1453 Dit jaer in april</datum> sterft <persoonsnaam>Claes Thorenburg, die langen jaeren schout van <locatie>Alckmaer</locatie> </persoonsnaam>geweest is, ende hij wert begraeven tot <locatie>Heijloo in &apos;t clooster</locatie> van de reguliers aldaer.</l>
					<l><datum datum='1455-xx-xx'>1455 Op dit jaer </datum>is verworven dat schout ende schepenen de schouw sullen hebben op <locatie>den Reeckerdijck, beginnende van Heijlemans tot de Koedijcker sluys.</locatie></l>
					<l><datum datum='1456-xx-xx'>1456 In dit jaer </datum>werden de eerste prove gegeeven tot Ceulen ende genaemt <persoonsnaam>Gerrit Adriaensz., ipso die Sinti-Laurentii</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1458-xx-xx'>1458 Op dit jaer </datum>werden de eersten steen geleydt van <locatie>de tooren tot Alckmaer op den Octave van Maria Hemelvaert</locatie> en is wederom gevallen in <datum datum='1468-10-xx'>october des jaers 1468.</datum></l>
					<l><datum datum='1460-06-15'>1460 Dit jaer den 15 juny</datum> werden <persoonsnaam>Jan Gerrit Willemsz. </persoonsnaam>de prove gegeeven tot Ceulen.</l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>1464</datum> Was <persoonsnaam>Jacob, dwangschout van <locatie>Alckmaer,</locatie></persoonsnaam> sittende aen sijn taefel en sterft; en soo den aucteur uyt sijn schrijven op<locatie> de librije</locatie> seydt in sijn boecken, dat hij meenden uyt seeck&apos;re oorsaecke, dat hij vergeeven was.</l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>Dit jaer</datum> heeft men binnen<locatie> Alckmaer </locatie>een achelen tarw gekogt om vijf groot.</l>
					<l><persoonsnaam>Meester Pieter, pensionaris der <locatie>stadt Hoorn</locatie></persoonsnaam>, gereyst van stadtswegen van<locatie> Hoorn</locatie> tot<locatie> Avenhorn,</locatie> koste 10 penningen;</l>
					<l>van <locatie>Avenhorn </locatie>een schuyt gehuurt tot<locatie> Alckmaer</locatie>, koste 2 stuyvers; van<locatie> Alckmaer </locatie>op <locatie>Haerlem</locatie> was de vragt 1 stuyver 4 penningen.</l>
					<l><datum datum='1467-xx-xx'>1467 </datum>Heeft <persoonsnaam>Aelbert van Raephorst</persoonsnaam> gefondeert <locatie>het vrouwenbroersclooster op Saenegeest buyten Alckmaer tusschen Niuwburg en Oldenburg, anders Middelburg</locatie>; deese was schout van Haerlem ende rentmeester van hertog Philips.</l>
					<l><datum datum='1464-xx-xx'>Dit jaer </datum>is <persoonsnaam>Godefridus de Trajecto, pastoor van <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam>, deser wereldt overleeden.</l>
					<l><datum datum='1468-10-xx'>1468 In de maandt van october </datum>is gevallen <locatie>die vermaerde en heerlijcke toorn van Sinte-Lourenskerck binnen Alckmaer</locatie>, waeronder twee bagijnties in &apos;<locatie>t Oude Bagijnhof</locatie> doodt sijn gevallen, die gefondeert was in <datum datum='1458-xx-xx'>&apos;t jaer ons Heere 1458.</datum></l>
					<l><datum datum='1469-xx-xx'>1469 Dit jaer</datum> is het fundament gelegt van <locatie>de Groote Kerck van Alckmaer </locatie>en die <locatie>twee ouden kercken die op het kerckhof</locatie> stonden, wierden altemet afgebroocken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1470-06-09'>1470 Den 9 juny </datum>is de eersten steen aen<locatie> de Sint Lourens- ofte Groote Kerck tot Alckmaer</locatie> geleydt en is in 5 jaeren volbout; deselve staet van <locatie>de   tooren van Egmond op Zee</locatie> 2519½ roeden.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1470-xx-xx'>Ditselve jaar </datum>is<persoonsnaam> koning Eduward, den IV van die naam,</persoonsnaam> uyt <locatie>het rijck van Engelandt </locatie>verstooten en gevlugt met 800 mannen met twee scheepen; is gekoomen tot<locatie> Alckmaer</locatie> alwaer hij seer eerelijck ontfangen is van <persoonsnaam>de stadthouder of president,</persoonsnaam> die hem met alle sijne staete kleeden, want hij geen geldt ofte eenige noodsaeckelijcke dingen hadde, ende is geconvojeert in <locatie>De Hage</locatie>, soo de boecken op<locatie> de librije </locatie>dat vermelden.</l>
					<l><datum datum='1473-xx-xx'>1473 Daegs nae Sint-Aelbertsdag </datum>quam <persoonsnaam>meester Rijer </persoonsnaam>op de prove tot Ceulen.</l>
					<l><datum datum='1473-xx-xx'>Ditselve jaer</datum> is het capittel van de minnebroeders tot <locatie>Alckmaer </locatie>gehouden.</l>
					<l><datum datum='1476-xx-xx'>1476</datum> Dit jaer sterft <persoonsnaam>Pieter Pietersz., bailljuw van der <locatie>Niuwburg,</locatie> burger tot<locatie> Alckmaer</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1478-xx-xx'>1478 </datum>Werden die van<locatie> Leeuwaerden</locatie> van de Vriesen overvallen, werde seer wreedelijck doodtgeslaegen om de geregtigheydt<persoonsnaam> Pieter Pinck, licentiaat in &apos;t geestelijck regt, doentertijdt olderman van <locatie>Leeuwaerden,</locatie></persoonsnaam> dat is sooveel als schout, en hij was een burger van <locatie>Alckmaer</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1482-07-20'>1482 Dit jaer den 20 july </datum>is de stadt <locatie>Hoorn</locatie> ingenoomen en is aldus toegegaen: <persoonsnaam>Willem van Naaldwijck</persoonsnaam> heeft in den morgenstondt <locatie>Hoorn</locatie> ingenoomen met 30 gesellen en heeft <persoonsnaam>Velaer, schout </persoonsnaam>derselver stede, verdreeven met den rijcksten en treffelijcksten van de stadt ende terstondt daernae den schout, met eenigen van<locatie> Alckmaer</locatie> daer gereetschap maeckende om de stadt te bestormen, is met allen de zijnen van <persoonsnaam>Willem van Naaldwijck</persoonsnaam> verslaegen, waerdoor <persoonsnaam>de stadthouder</persoonsnaam> met die van <locatie>Alckmaer </locatie><locatie>de stadt Hoorn</locatie> beleydt hebben met omtrent 2500 knegten; en hebben xxxxxx <datum datum='1482-xx-xx'>op den 8, sijnde Sint-Maria Magdalenadag</datum>, de stadt stormenderhandt ingenoomen ende de krijgslieden (door de victorie) hebben haer seer wreedelijck aengesteldt, doodtslaende, vangende ende beroovende de burgeren. Daer sijn oock twee priesteren booven van de kerck nedergeworpen. Daer is<persoonsnaam> eene burger geweest van <locatie>Alckmaer</locatie>, genaemt Lambert</persoonsnaam>, die aen het welfzel van de kerck geklommen is ende vandaer genomen heeft het Alckmaerder vaendel, dat daer over de 50 jaeren gehangen hadde, en heeft het vaendel tot <locatie>Alckmaer</locatie> gebrogt, waerdoor hij van de burgermeesteren stadtsbode is gemaeckt, en, oudt geworden sijnde, is hem de prove in<locatie> het gasthuys</locatie> gegeeven.</l>
					<l><datum datum='1482-xx-xx'>Op deesen tijdt </datum>des belegs van<locatie> Hoorn </locatie>hebben de bagijnen van <locatie>Hoorn </locatie>gefondeert <locatie>het Witte Bagijnhoff op de Niuwesloot</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1486-xx-xx'>1486 Dit jaer</datum> is <locatie>de minnebroederskerck ingeweijdt binnen Alckmaer.</locatie></l>
					<l><datum datum='1488-xx-xx'>1488</datum> Is <locatie>de Sint-Pancraskerck, staende op de Vroonergeest,</locatie> dit jaar een parochiekerck geworden.</l>
					<l><datum datum='1491-xx-xx'>1491</datum> Op deesen tijdt sijn die van<locatie> Schaegen,</locatie> met die omleggende dorpen gekoomen d<datum datum='1491-xx-xx'>es maendaegs nae beloocken Paeschen</datum> binnen <locatie>Alckmaer</locatie>, omme <persoonsnaam>de rentmeester Claas Corf</persoonsnaam> doodt te smijten, en hem niet vindende, hebben sij sijn   huys met inboel en anders aen stuckend geslaegen en is de oorsaeck hiervan geweest desperatie, vermits sij te seer geschat wierden ende daerenboven ging</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> <persoonsnaam>de heer Jan van Egmondt, stadthouder van <locatie>Hollandt</locatie></persoonsnaam>, om haer te dwingen nog ruytergeldt te geven.</l>
					<l><datum datum='1492-xx-xx'>1492</datum> Dit jaer wierdt tusschen <persoonsnaam>de schout Willem van Poelenburg </persoonsnaam>ende drie van de principaelsten Caes- en Broodtvolck op<locatie> het cruyswerck binne Alckmaer</locatie>, waeren genaemt <persoonsnaam>Frans Joncker</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Roel Jansz</persoonsnaam>. en <persoonsnaam>Jan Huijgensz.</persoonsnaam>, seer dapper gevogten, dog sijn ten laesten gevangen, en de drie wierden onthoofdt en op raeden gestelt. De Caas- en Broodtsvolck hebben oock ingenoomen<locatie> Niuwburg</locatie> ende <locatie>Middelburg </locatie>met hulp van de burgers, die sij daertoe gedwongen hadden. Omtrent de <locatie>Beverwijck </locatie>ende <locatie>Heemskerck</locatie> is een groote veldtslag geschiet. <persoonsnaam>Den hertog van Saxen</persoonsnaam>, binnen<locatie> Haerlem </locatie>gekomen sijnde, hebben die van <locatie>Alckmaer</locatie> haer bannieren binnen <locatie>Haerlem</locatie> moeten brengen.</l>
					<l><datum datum='1492-xx-xx'>Dees tijdt</datum> is het Caes- en Broodtspel opgestaen om den dieren tijdtswille, welcke een oorsaeck van veele quaedts was binne <locatie>Alckmaer</locatie>, daerover de 300 persoonen vergaederden van volders en weevers, genaemt het Caes- en Broodtvolck.</l>
					<l><datum datum='1499-xx-xx'>1499</datum> Is het capittel van de minnebroeders binnen <locatie>Alckmaer</locatie> gehouden op den <datum datum='1499-05-xx'>eersten sondag in mey</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1500-xx-xx'>1500</datum> In dit jaer is <persoonsnaam>meester Andries van Oudtdorp</persoonsnaam> <locatie>buyten de stadt Alckmaer</locatie> met een kaas vergeeven; hij was doctor in de medicijnen ende was de medicus van <persoonsnaam>den paus Alexander, den VI van die naem.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1503-xx-xx'>1503</datum> Deesen tijdt is <persoonsnaam>Joannes Heerenberg, pastoor van <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam> , deeser wereldt overleeden.</l>
					<l><datum datum='1505-xx-xx'>1505 </datum>Is <locatie>het clarissenclooster binnen Alckmaer </locatie>gefondeert.</l>
					<l><datum datum='1506-xx-xx'>1506 </datum>Op dit jaer is <persoonsnaam>Claes Corf, burger van Alckmaer ende rentmeester van den grave van <locatie>Hollandt </locatie>ende van <locatie>Egmondt </locatie>en van <locatie>de abdije van Egmondt</persoonsnaam>, deeser wereldt overleeden.</locatie></l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1508-03-xx'>1508 In de maandt van maart</datum> worde<locatie> de oude kerck tot Alckmaer, genaemt De Schuijt</locatie>, verbrandt, met twee orgelen, maer het niuwen werck is staenden gebleeven.</l>
					<l><datum datum='1508-xx-xx'>In dit jaer</datum> is desparrije geweest binnen<locatie> Alckmaer</locatie> om <locatie>de pastorye</locatie>, want eenen <persoonsnaam>meester Jacob Schuijtgen, pastoor tot <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam> , hadde eene vernuftige geest ende trouw voor de burgers, dickmael komende self in de vierschaere en hielde de burgers haer woordt als advocaat. Om deese<persoonsnaam> Schuijtg</persoonsnaam>e te vangen is de procureur-fiscael booven gekomen, wel gewapent met volck ende heeft genoomen eene<persoonsnaam> meester Adriaen Se</persoonsnaam>l, meenende dat hi<persoonsnaam>j meester Jacob Schuijtge</persoonsnaam>n hadde, waerover het volck rumoerig is geworden en hebben niet toe willen laeten dat<persoonsnaam> Schuijtgen</persoonsnaam> met haer souden gaan, waerover die van<locatie> Alckmaer</locatie> bij &apos;t Hoff in ongenaeden gekomen sijn ende soude te vuur en te swaerde overgegeeven hebben, soo die va<locatie>n Delft</locatie> (die me<locatie>t Alckmaer</locatie> broeder waeren) met and&apos;ren daer niet voor geweest en dat afgeloopen hadden.</l>
					<l><datum datum='1509-xx-xx'>1509</datum> Dit jaer wierde <locatie>het clarisseclooster tot Alckmaer </locatie>geweijdt en de clarissen van Der Goude werden daerinne geleydt.</l>
					<l><datum datum='1515-07-24'>1515</datum> Heeft <persoonsnaam>de heer van Schaegen het schoutampt verpagt </persoonsnaam>van <locatie>Alckmaer</locatie> en setten in sijn plaets <persoonsnaam>Adriaen Dircksz</persoonsnaam>., denwelcke sijn eersten regtdag sat<datum datum='1515-07-24'> den 24 july</datum> ende is <persoonsnaam>Pieter Claesz. in sijn plaets tot burgermeester </persoonsnaam>geset.</l>
					<l><datum datum='1517-xx-xx'>1517</datum> Is<locatie> Alckmaer </locatie>van de Geldersen en Vriesen ingenoomen, des nagts <datum>op Sint-Lewijnsdag </datum>en sijn daerinne gebleeven 5 of 6 daegen, ende<datum datum='1517-05-31'> den dag Visitationis Mariae</datum> trocken sij daeruyt als sij de luyden wel beroofdt en geplundert hadden, en staecken het</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l><locatie> &apos;t Rissevoort</locatie> aen de brandt en passeerden soo voorts nae <locatie>&apos;t Huijs ter Hart </locatie>en voort door <locatie>de Veenen</locatie> ende nae <locatie>Alphen</locatie>, dat sij overvielen stormenderhandt, en vermoorden daer velen menschen.</l>
					<l><datum datum='1521-xx-xx'>1521</datum><persoonsnaam>  Den Heer van Schagen heeft het schoutampt van<locatie> Alckmae</locatie>r in pagt genoome</persoonsnaam>n, maer mogt geen substituut setten buyten consent van de Caemer van Reeckeninge en de vroedtschap va<locatie>n Alckmae</locatie>r. Daerom sat<persoonsnaam> de heer van Schage</persoonsnaam>n selfs op &apos;t regt<datum datum='1521-08-13'> den 13 augusti</datum> ende<persoonsnaam> Aelbert van Rietwijck was sijne taelman</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1521-10-08'>Den 8 october</datum> sat<persoonsnaam> Pieter van Egmondt</persoonsnaam> sijn eersten regtdag als substituyt van <persoonsnaam>de heer van Schaegen</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1523-xx-xx'>1523 </datum>Is <locatie>de niuwe vaert met de brugge op de Vroonergeest </locatie>gemaeckt, heeft gekost omtrent 356 guldens en 12 stuyvers; men sal &apos;t vinden in het thresoriers reeckenboeck <datum datum='1524-xx-xx'>anno 1524.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1528-xx-xx'>1528 </datum>In dit jaer heeft men verworven dat men<locatie> de stadt Alckmaer</locatie> vast souden maecken en dat men op 100 roeden van <locatie>de stadtgragten</locatie> niet souden mogen timmeren ofte boomen planten.</l>
					<l><datum datum='1528-04-24'>Den 24 april </datum>is de eersten steen geleydt aen <locatie>de oude Vrieschepoort.</locatie></l>
					<l><datum datum='1528-xx-xx'>Dit jaer</datum> gaf <persoonsnaam>hertog Philips </persoonsnaam>een swaeren sententie tegens die van <locatie>Alckmaer</locatie> uyt oorsaecke dat se dickwijls tegens hem hadde gerebelleert en <persoonsnaam>joncker Willem van Bredenrooden</persoonsnaam> geassisteert hadden.</l>
					<l><datum datum='1529-xx-xx'>1529</datum> Hebben die van <locatie>Amsterdam</locatie> met <locatie>Alckmaer</locatie> een accoordt ingegaen van den doorvaert en het onderhouden van<locatie> den Cnollendammer zluys</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1531-xx-xx'>1531 </datum>De vroedtschap <locatie>der stadt Alckmaer</locatie>, groot wesende dertig persoonen, daernae veertig persoonen, nae eenenvijftig persoonen, is ten laesten veraccordeert tot vierentwintig persoonen in &apos;t getal.</l>
					<l><datum datum='1531-09-19'>Den 19 september</datum> quam<persoonsnaam> de koning van <locatie>Denemarcken </locatie></persoonsnaam> tot<locatie> Alckmaer</locatie> en was daer twee nagten met veel volck, trock van daer na<locatie>e Zuijdt-Holland</locatie>t ende quam nae 13 daegen weder en passeerden met veel volck door de stadt en toog des and&apos;ren daegs nae<locatie> Medenblic</locatie>k om vandaer weer scheep te gaen nae sijn landt.</l>
					<l><datum datum='1534-xx-xx'>1534 </datum>Dit jaer is de verstoeling geschiet op <locatie>&apos;t landt van Overdie</locatie> <datum datum='1534-09-08'>op den dag van de Geboorte Mariae.</datum></l>
					<l><datum datum='1534-xx-xx'>&apos;t Selve jaer</datum> is het capittel van de minnenbroeders binnen <locatie>Alckmaer </locatie>gehouden.</l>
					<l><datum datum='1534-xx-xx'>Ditselven jaer</datum> is <locatie>den Oosterdijck</locatie> met de vier waetermolens <locatie>binnen Geestmer Ambacht </locatie>gemaeckt.</l>
					<l>Hebben <persoonsnaam>Jan Jansz., bailjuw van der Niuwburg </persoonsnaam>ende <persoonsnaam>Willem Jansz., schout van Alckmaer</persoonsnaam>, de paelen gesteecken om <locatie>de Agtermeer</locatie> te bedijcken.</l>
					<l><datum datum='1535-xx-xx'>1535 </datum>Is<locatie> de Zijpe </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1540-xx-xx'>1540</datum> Dit jaer is<persoonsnaam> Stijntie Jans Mickers</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Geert Jans van Alckmaer</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Griet Jacobs van Langendijck</persoonsnaam> geexecuteert met het water, alsoo sij herdoopt waeren.</l>
					<l>Is<persoonsnaam> Pieter Halfvasten, schepen van<locatie> de stadt Alckmaer</locatie></persoonsnaam> , i<locatie>n &apos;t Marsdiep</locatie> verdroncken.</l>
					<l><datum datum='1541-02-07'>1541 Den 7 february </datum>is <persoonsnaam>Grietie Fransz. van Alckmaer </persoonsnaam>geexecuteert met het water, alsoo sij herdoopt was.</l>
					<l>Is het voorslag op<locatie> het Heijligen Geesthuijs</locatie> gekomen.</l>
					<l><datum datum='1542-xx-xx'>1542 </datum>Is het voorslag op <locatie>den Grooten Kerck </locatie>gekomen.</l>
					<l><datum datum='1545-xx-xx'>1545</datum> Is verkreegen een mandement generael daer men de onwilligen betaelders van exue mede soude dwingen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1551-xx-xx'>1551 </datum>Wierden de poorten en boomen van<locatie> de stadt Alckmaer </locatie>geslooten en daer werden poortiers en boomsluyters gesteldt.</l>
					<l><datum datum='1552-xx-xx'>1552</datum> Wierde <locatie>de Vrieschepoort </locatie>gemaeckt tot <locatie>Alckmaer</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1555-xx-xx'>1555 </datum>Wierdt bedijckt <locatie>de Egmondermeer</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1556-xx-xx'>1556</datum> Heeft men begost <locatie>de Bergermeer</locatie> te bedijcken.</l>
					<l>Is <locatie>het weeshuys binnen Alckmaer</locatie> opgeregt in &apos;t huys daer de Jacobini haer residentie hadden, op haer termijn te vergaederen, staende <locatie>aen de zuydtsijde van &apos;t kerckhof.</locatie></l>
					<l><datum datum='1556-xx-xx'>Dit voorschreeve jaer </datum>is een octroj verworven bij de steden van<locatie> Noordt Hollandt</locatie>, dat men van geen geweesen vonnissen beneeden de 60 gulden moet manctiseeren onder cautie de restituendo.</l>
					<l><datum datum='1557-xx-xx'>1557 </datum>Dit jaer was het een grooten dieren tijdt binnen<locatie> Alckmaer</locatie>, oock door geheel <locatie>Hollandt</locatie>, soodat xxxx een last rogge tot <locatie>Amsterdam </locatie>koste 99 goudtguldens en is het broodt verkogt aen de schaemelen menschen voor vier stuyvers ende men heeft de poorten bewaert, dat men geen broodt soude laeten uytevoeren; men backte garst met tarwe tesaemen om de schaersheydt van de graenen die &apos;er in de stadt waeren.</l>
					<l> <datum datum='1557-xx-xx'>Dit jaer</datum> heeft<locatie> de stadt Alckmaer</locatie> gekogt van de Caemer van Reeckeninge allen de tollen om 1750 guldens op drie termijnen.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'>1558</datum> Dit jaer wierden <locatie>de brugge gemaeckt over de Meent</locatie> door begeerte van de buuren van <locatie>de Voordam</locatie>, genaemt<locatie> de Kijfbrug,</locatie> respondeerende op <locatie>de steeg van &apos;t Clompie Goudt </locatie>en <persoonsnaam>Cornelis Vaanlis </persoonsnaam>huysinge, gaende nae <locatie>de Houtilstraet</locatie> ende was grooten twist tusschen de buuren van <locatie>de Voordam &apos;t Fnidsen </locatie>met de buuren van <locatie>de westzijde van de Meent t</locatie>egens de buuren van <locatie>de Voordam</locatie>, want de voorschreeven buuren hadden <locatie>de Waag </locatie>verpagt van den magistraet en wouden de Waag brengen <locatie>op den hoeck van Cornelis Cossenstraet</locatie>, dog de twist is bij de wet ternedergeleydt, die seer heftig waer.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'>Op dit jaer </datum>wierdt het waeter van <locatie>de Meendt</locatie> gewijdt, beginnende van <locatie>de sluys </locatie>af, tot <locatie>den hoeck van den Zeijdam</locatie> en met plaetingen gemaeckt, mits conditie dat die van <locatie>den Voordam</locatie> haer houtillen souden afbreecken, die langs <locatie>den Voordam</locatie> op het waeter stonden.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'>Ditselvige</datum> jaer is gekeurt, dat men een mengele Goudts bier of Delfts niet hoger geeven moest dan 7 duyten, waerdoor eenen grooten twist gekomen is, soodat de biersteeckers en de stadt een proces voor den Hoven van <locatie>Hollandt</locatie> gevoert hebben, waervan de stadt triumpheerden <datum datum='1561-02-26'>den 26 februarie 1561</datum>.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'>Ditselve jaer </datum>is oock meden gekeurt, dat allen de bierscheepen van vrijdagnaemiddag tot saturdagnaemiddag uyt<locatie> de Meent </locatie>bij <locatie>den Waag </locatie>en <locatie>Lacoudorp</locatie> moesten leggen, op welcke keure <persoonsnaam>meester Dominicus Boodt als commissaris van de plaggers</persoonsnaam> informatie genoomen heeft.</l>
					<l><datum datum='1558-06-xx'>In de weeck nae mey</datum> wierden den huysen besijden <locatie>&apos;t Heijlige Geesthuijs </locatie>afgebroocken tot ruymte van <locatie>de suyvelmarckt</locatie> en kosten die huysen voor 3000 guldens, te betaelen op seeven meydaegen.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'>In ditselve jaer </datum>is gemaeckt <locatie>de niuwe Waege aen het Heijlig Geesthuijs</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1558-06-16'>Omtrent Heylige Sacramentsdag</datum> is binnen<locatie> Alckmaer</locatie> gekomen<persoonsnaam> heer Nicolaes de Castro, inquisitor</persoonsnaam>, met meer and&apos;ren dienaeren van <locatie>Utrecht </locatie>geassisteert, en heeft de schout met de geregte ontbooden te koomen in de sacristie, alwaer hij geopent heeft sijn commissie, om haer te hebben tot</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l> sijn assistentie om in bewaerderhandt te neemen <persoonsnaam>heer Cornelis Kooltuijn, priester tot <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam> , maer &apos;t selve tot sijnder kennisse gekomen sijnde, heeft hem getransporteert tot<locatie> Embde</locatie>n en nae eenigen jaeren is aldaer overleeden.</l>
					<l><datum datum='1558-xx-xx'> Op dit jaer</datum> is gestorven van onsterfelijcke memorie<persoonsnaam> den hoogloffelijcke Keyser Carolus V </persoonsnaam>in<locatie> Spanjen </locatie>en is sijn uytvaert meden gehouden binnen <locatie>Alckmaer</locatie> in <locatie>Hollandt</locatie> op <datum datum='1559-02-22'>Sinte-Pietersdag in februario anno vijftienhondert neegenenvijftig.</datum></l>
					<l><datum datum='1559-xx-xx'>1559 </datum>Is<persoonsnaam> koning Philippus, graeff van Hollandt</persoonsnaam>, uyt <locatie>Zeelandt</locatie> te waeter nae <locatie>Spanjen</locatie> gereyst.</l>
					<l><datum datum='1560-xx-xx'>1560 </datum>Is <locatie>de Dael- ofte de Aelmeer</locatie>, aldus genaemt nae sijn aelvoeding, bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1560-xx-xx'>Dit jaer </datum>sijnder twee zoutkeeten gemaeckt tot<locatie> Alckmaer;</locatie> bij <persoonsnaam>Willem Anthonisz.</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Thomas Heerties </persoonsnaam>en <locatie>Dirck Maartsz.</locatie> en beslooten in <datum datum='1560-09-xx'>september</datum> te sieden voor de eersten maal. De stadt heeft haer tot maecken van de zoutketen geleent elck 400 gulden, dat sij op termijnen betaelen souden.</l>
					<l><datum datum='1561-xx-xx'>1561</datum> Is <locatie>de Vroondermeer</locatie> bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1562-xx-xx'>1562</datum> Sijn deese bruggen geleydt: bij <locatie><persoonsnaam> Coomen Maertensz.</persoonsnaam> op den Dijck</locatie> en de brug over<locatie> de Cooltuijn over de sluys</locatie> ende<locatie> bij<persoonsnaam> Jan Vaer</persoonsnaam>s over het Lacoutero</locatie>p en bij<locatie> de bogt over het Dronckenoort</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1562-01-20'>Dit jaer op Sinte-Sebastianusdag</datum> is <locatie>de Niuwen Schutters Doelen </locatie>gemaeckt van de Jonge Schutterije.</l>
					<l><datum datum='1563-xx-xx'>1563</datum> Nu is<locatie> het carmelitenclooster buyten Alckmaer</locatie> afgebrooken bij<persoonsnaam> Dirck van Teijlingen</persoonsnaam> en &apos;t selfde verkogt door oudtheydt aen den prior van de carmeliten tot <locatie>Haerlem</locatie>, nogtans buyten consent van den pater van &apos;t selfde convent, die genaemt wierdt <persoonsnaam>broeder Quaedtsaedt</persoonsnaam>, en in &apos;t afbreecken van &apos;t selven convent heeft <persoonsnaam>den prior van Haerlem</persoonsnaam> allen de meubilen met allen de glaesen, staende in de raedtcaemer, die seer schoon waeren, met hem nae <locatie>Haerlem </locatie>gevoert.</l>
					<l>Daernae heeft een conventuael van de carmelietenorden (die daer geprofessiet was) en uytlandig geweest hadde in een ander convent, hem gesteldt opposant tegens <persoonsnaam>Dirck van Teijlingen</persoonsnaam> (cum sociis) en heeft geopposeert en is regt ontfangen en heeft sijn habitatie genoomen in de vervallen kerck, die een weynig is gerepareert geworden, dat hij bequaemelijck mogt woonen, dog in de revolte van de landen van <locatie>Hollandt</locatie> omtrent<datum datum='1572-xx-xx'> &apos;t jaer 1572,</datum> is het altemael gedestrueert en de broeder is gaen lopen.</l>
					<l><datum datum='1564-xx-xx'>1564 </datum>Is <locatie>de Laedt of Leedt </locatie>doorgeschooten tot in <locatie>de Bergermeer</locatie> om &apos;t selven tot gerigt van de stadt te weesen, hoewel daer veelen sustineerden, soo <locatie>de Bergermeer </locatie>bedijckt wierdt, dat die van <locatie>Alckmaer</locatie> weynig strooms door deselven soude krijgen.</l>
					<l><datum datum='1564-xx-xx'>Dit jaer</datum> is <locatie>de steenen brugge bij de Quakel </locatie>gemaeckt, is meden gemaeckt <locatie>de brug bij <persoonsnaam>Claes Hendricksz. </persoonsnaam>op &apos;t Lacouterop </locatie>en <locatie>de brug op &apos;t Dronckenoort bij <persoonsnaam>Claas Neelties</persoonsnaam></locatie> .</l>
					<l><datum datum='1565-xx-xx'>1565 </datum>Wierdt <locatie>de Egmonder- en Bergermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l>Is het accoordt gemaeckt tusschen burgermeesteren van <locatie>Alckmaer</locatie> ende de heeren<persoonsnaam> de graeff van Egmondt</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Bredenrooden als heer van Bergen</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1565-xx-xx'>Dit jaer</datum> is <locatie>de niuwe vismarckt op de hoeck van de steenenbrug en<persoonsnaam> Trijn Luijcas</persoonsnaam> huys</locatie> opgekogt.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> <datum datum='1565-xx-xx'>Op dit jaer</datum> wierde de wet die men eligeerden <datum datum='1565-05-13'>den 13 maj</datum>, wederom geëligeert op <datum datum='1565-12-24'>cersavondt,</datum> nae ouder gewoonte.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1566-04-27'>1566 Op den 27 april </datum>is de impost verpagt bij den Staeten van <locatie>Hollandt</locatie> binnen<locatie> Alckmaer </locatie>tot<datum datum='1567-05-01'> meydag anno 1567</datum> bij<persoonsnaam> Augustijn van Teijlingen</persoonsnaam>, verpagt voor 1482 gulden; hij was <datum datum='1566-xx-xx'>1566</datum> kerckmeester.</l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>Ditselve jaer</datum> is <locatie>de Agtermeer</locatie> bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1566-xx-xx'>Dit jaer </datum>hebben de gereformeerden beginnen te predicken op<datum datum='1567-07-31'> den lesten july </datum>in<locatie> de Bergermeer</locatie>, welckers predicant was <persoonsnaam>Jan Aerentsz.; hij was een corvenmaecker en burger van <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam> . Daernae is de predicatie gedaen in<locatie> de lijnbaane</locatie>n en daernae in<locatie> een schuur over de Gees</locatie>t, alwaer sij<datum datum='1566-12-xx'> in de maendt december</datum> het nagtmael hebben gehouden.</l>
					<l><datum datum='1566-09-01'>Den eersten september </datum>naer den noen is <persoonsnaam>den heer van Bredenrode</persoonsnaam> met sijn huysvrouw en twee susters van <persoonsnaam>de prince van Oranje</persoonsnaam>, met ettelicken paerden geassisteert, binnen <locatie>Alckmaer</locatie> gekomen en was gelogeert in <locatie>de Doelen</locatie>, en is des and&apos;ren daeg bij <persoonsnaam>juffrouw Willemina</persoonsnaam> geweest, haer vangende in haer sieckbedde, en vandaer gaende, komende buyten &apos;s huys, soo werdt hem in handen gegeeven een request van seeck&apos;ren burgeren van<locatie> Alckmaer</locatie> omme te hebben <locatie>de minnenbroederskercke,</locatie> om aldaer de niuwe religie der niuwen predicanten te mogen prediken voor de gereformeerden, welcke requeste <persoonsnaam>den heer van Bredenrode </persoonsnaam>geleesen heeft, en bij monde voor antwoordt gaf (soo sommigen seggen) dat sulck versoecken in sijn magt niet en was, want het rogatien waeren.</l>
					<l>Ende daernae omtrent vier of vijf uuren is<persoonsnaam> den heer van Bredenroden </persoonsnaam>met sijn familie uyt <locatie>Alckmaer</locatie> vertrocken. Soo haest als<persoonsnaam> Bredenroden</persoonsnaam> vertrocken was, sijnder eenigen quaedtwilligen geloopen in <locatie>de minnebroederskerck</locatie> met bijlen en and&apos;ren instrumenten in haeren handen en hebben <locatie>het minnebroedersclooster</locatie> geweldig overvallen en alles aen stuckendt gesmeeten. De broeders binnen &apos;t convent sijnde, dit horende en siende, sijn meterhaest uyt<locatie> &apos;t convent</locatie> geloopen, elck soo hij best mogt, den een over de muur, d&apos;ander door het water geswommen, maer des and&apos;ren daegs sijn de broeders bij de magistraet ende de wet weder in <locatie>&apos;t convent</locatie> gebragt.</l>
					<l><datum datum='1566-09-xx'>In deselfde maandt van september</datum> waeren de burgermeesteren bedugt voor eenigen quaedtwilligen die den beeldtstormerije van meeninge waeren in <locatie>de Grooten Kerck</locatie> te doen, hebben bij advys van<persoonsnaam> den heer Nicolaus, den bisschop van<locatie> Haerlem</locatie></persoonsnaam> , allen de gedeputeerden bij haer ontboden van de gildens, dat sij allen de beelden met de altaeren bequaemelijck souden afneemen ende deselven in goede hoede te neemen en hebben de gedeputeerden van de gildens sulcks belooft te doen, ende de gilden properlijck in het werck sijnde, is haer ommis gekoomen binnen de kercke en hebben allen de beelden en altaeren aan stuckendt geslaegen, en het altaer, staende bij de vondt, is tot de grondt toe gedestrueert, seggende (‘het moet af’) en hebben uyt allen de altaeren genoomen &apos;t geen dat genaemt wort Reliquiae Sanctorum. En is terselver tijdt van schrick en vreesen doodt gebleeve<persoonsnaam>n een vrouwe genaemt Guurt Jacob</persoonsnaam>s.</l>
					<l><datum datum='1567-04-xx'>1567 In april</datum> sijn de predicatien der gereformeerden weder opgehouden.</l>
					<l><datum datum='1568-xx-xx'>1568 </datum>Dit jaer sijn verkreegen twee octrojen van<persoonsnaam> den bisschop van <locatie>Haerlem</locatie></persoonsnaam> , gedateert de<datum datum='1568-05-03'>n 3 mey anno 156</datum>8.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1568-08-03'> Op den 3 augusty</datum> is gemaeckt een accoordt met <persoonsnaam>den heer van Boeckholt </persoonsnaam>van de navigatie door <locatie>de Zijpe.</locatie></l>
					<l><datum datum='1568-06-04'>Den 4 juny</datum> is<persoonsnaam> de grave Lamorael van Egmondt </persoonsnaam>met <persoonsnaam>de grave van Hoorn </persoonsnaam>van <persoonsnaam>den hertog van Alba </persoonsnaam>ter doodt veroordeelt en <datum datum='1568-06-05'>op den pinxsteravondt </datum>binnen<locatie> Brussel </locatie>geëxecuteert met den swaerde: eerst <persoonsnaam>de grave van Egmondt</persoonsnaam>, daernae <persoonsnaam>de graeff van Hoorn</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1568-04-26'>Op den 26 april </datum>sijnder eenigen van &apos;t leger van <persoonsnaam>de heer van Batenburg</persoonsnaam>, hetwelcke voor <locatie>Amsteldam </locatie>geweest hadde, gekoomen tot <locatie>Hijloo in &apos;t reguliersconvent</locatie> ende alsoo sij verstonden, dat sij vervolgt wierden van de geweldige provoost met sijnen knegten en ruyters, dat door bevel van <persoonsnaam>de grave van Meegen</persoonsnaam>, sijn sij vandaer vertrocken en sijn &apos;s avondts gekoomen voor <locatie>de Kennemerpoort van Alckmaer</locatie>, bij haer hebbende den prior van &apos;t selfde convent, denwelcken den poortier door bidden en giften daertoe gebragt heeft, dat hij de poorten geopent heeft en heeft se in de stadt laeten komen en sijn seer verwoest door de stadt gegaen nae <locatie>Oudtdorp</locatie>. Onder deesen (soo het gerugte ging) soude <persoonsnaam>de heer van Batenburg</persoonsnaam> met eenigen van sijn kinderen geweest sijn.</l>
					<l>Soo haest de burgermeesteren verstonden, dat den poortier de poort in den avondtstondt geopent hadde, hebben de burgermeesteren denselven poortier van zijn officie gedestitueert. <datum datum='1568-04-27'>Des and&apos;ren daegs </datum>&apos;s morgens is meden voorbij de stadt gepasseert een hoop van deselfde regimenten, komende uyt <locatie>de abdije van Egmond,</locatie> van waer sij eenigen buyt met haer bragten, gelaeden op twee waegens en op de eene waegen was geseeten <persoonsnaam>den prior van denselfden abdije, genaemt heer Otto</persoonsnaam>, die sij medennaemen. Daernae is de provoost van<persoonsnaam> de graeve van Meegen </persoonsnaam>met de sijnen voorbij de stadt gepasseert nae <locatie>Medenblick</locatie>, om <persoonsnaam>Baetenburg</persoonsnaam>s hoop te vervolgen. Soo is hij met grooten haest nae drie of vier uuren wederom gekomen voor de stadtspoorten van <locatie>Alckmaer</locatie> en heeft de burgers aengeroepen, dat sij de brugge buyten de stadt souden afwerpen, sorgende dat de Baetenburgsen knegten hem nog soude vanagteren vervolgen. <datum datum='1568-05-01'>Op den 1 maj </datum>sijn allen de resten van van de ruyteren en knegten voorbij <locatie>Alckmaer</locatie> gepasseert om den Baetenburgsen hoop tot <locatie>Medenblick</locatie> te vervolgen, waerdoor de burgers (niet wetende wat het was) aen de stadtsmuuren geloopen sijn met haer geweer, soodat daer een grooten consternatie en commotie in de stadt gekomen is, dog is weder gestilt. Op dees selven tijdt was <persoonsnaam>de graeff van Meegen</persoonsnaam> in <locatie>het clooster tot Heijloo</locatie>, alwaer de burgermeesteren haer deputeerden gesonden hebben aen den graeff, versoeckende hem te willen begeven binnen <locatie>de stadt Alckmaer,</locatie> daerop hij tot antwoordt gaf &apos;t hem niet geleegen te weesen, maer de magistraeten hebben de graeve besteldt allen proviande van spijs ende dranck als aen sulcken heer betaemt en hebben hem vergeselschapt. En hij is<datum datum='1568-05-04'> de 4 maj</datum> voorbij <locatie>Alckmaer</locatie> gepasseert naer <locatie>Medenblick</locatie> en hebben daer eenigen van de gevangenen geëxecuteert en de rest met schepen agtervolgt en eenigen gevangen, die tot<locatie> Brussel </locatie>geëxecuteert sijn met den swaerde.</l>
					<l><datum datum='1573-04-08'>1573 Op den Palmsondag weesende den 8 april </datum>&apos;s avondts omtrent vijf uuren sijn binnen <locatie>Alckmaer </locatie>gekomen vier waegens met Spaenschen soldaeten, wesenden fouriers en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> adelborsten, dewelcken gesonden waeren van den <persoonsnaam>grave van Bossu, stadthouder van <locatie>Hollandt</locatie></persoonsnaam> , om twee vaendelen Spaenschen soldaeten binnen de stadt te fourieren, volgende de missieven van<persoonsnaam> den graeff</persoonsnaam> aen den burgermeesteren gesonden ende bij de fouriers den burgermeesteren overgeleevert, en de missieve bij den burgermeesteren gevisiteert sijnde, hebben doen de vroedtschap vergaederen en biljetten te maecken, om de soldaeten te logeeren elck nae sijn qualite en onder &apos;t besoigneeren van de biljetten te maecken, hebben de Spaenschen soldaeten, staenden voor<locatie> het raadthuy</locatie>s, de bohay tegens de burgers gemaeckt, waerdoor een commotie in de stadt is geweest en de burgeren haer daertegens in de wapenen begeeven hebben. &apos;t Selven komende tot kennisse van den raadt, sijn de magistraeten met&apos;erhaest van<locatie> het stadthuy</locatie>s gegaen tusschen de burgeren en soldaeten en hebben alsoo de partijen vaneen gehouden, soodat de soldaeten gebragt sijn binnen de plaets van<persoonsnaam> Dirck van Teijlingen, rentmeeste</persoonsnaam>r, en de burgers sijn nae de poorten getrocken en een wijl tijdts daernae soo sijn de twee vaendelen voor de stadt gekomen, maer de burgers, bevreest sijnde voor eenige inconvenientien, hebben die vaandelen niet in willen laeten en sijn alsoo de soldaeten i<locatie>n de voorstadt</locatie> gebleven, dog den raadt heeft haer voorsien met spijs en dranck en &apos;t geen haar van noden was. Des and&apos;ren daegs hebben de fouriers, die binnen de stadt waeren, versogt aen den raedt dat men haer uyt de stadt wilden helpen en daer seer hart op aenhoudende, hebben de burgermeesteren haer wat geleydt door &apos;t heck van de minnebroederen ende sijn soo voort bij den and&apos;ren gekomen. Burgermeesteren en de raadt, hiervan bedugt sijnde wat hiervan souden komen, hebben raedtsaem gevonden haeren gedeputeerden te senden aen de<persoonsnaam> grave van Boss</persoonsnaam>u voorzeyd om hem te kennen te geeven &apos;t misverstandt dat daer geschiedt was en daer beneffens te versoecken dat Sijn Genaeden hem souden laeten vinden en bewilligen binnen<locatie> Alckmaer</locatie> te komen, om aldaer goede ord&apos;re te stellen, om verd&apos;ren inconvenientien te schouwen, &apos;t welck Sijn Genade goedt gevonden heeft en is met de gedeputeerden voor de stadt gekomen en de poorten, nog geslooten sijnde, soo heeft<persoonsnaam> de grav</persoonsnaam>e de gedeputeerden hardt aengesproocken, waerom men des Koninglijcke Majesteyts volck soo lange buyten hielden, maer de burgerije, verstaende da<persoonsnaam>t Sijn Genaeden</persoonsnaam> voor de poorten was, sijn sij van de poorten geweecken en de poorten wierden geopent.<persoonsnaam> Den grav</persoonsnaam>e binnenkomende, liepen daer veelen burgers uyt de stadt, waeronder geen kleynen waeren van de gedeputeerden en doen sijn de soldaeten binnengekomen, naedat sij drie daegen buyten geleegen hadden en sijn gefoureert geweest op der burgeren kosten.<persoonsnaam> De graeff</persoonsnaam>, hem geïnformeert hebbende van de commotie, is weder vertrocken nae<locatie> Den Hag</locatie>e, soeckende dae<persoonsnaam>r den commissaris meester Rijer Verduij</persoonsnaam>n om hem hierop als breder te informeeren en, de informatie gedaan sijnde, heeft de commissaris bij klockengeslag doen publiceeren dat allen burgeren haer geweer op het stadthuys hadden te brengen op seeck&apos;re poene daertoe gesteldt, welcke publicatie den burgeren naegekomen sijn en is de commissaris, naerdat hij hem op alles geinformeert hadde, na<locatie>e Den Hag</locatie>e gerijst om sijn</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> raport te doen. Nu als de Spanjaerden lang binnen de stadt bleeven, soodat het een ieder verdroot, soowel de vreemde man als de burgers, ende den burgeren haer mosten schaften tweemael daegs gesooden en gebraeden, en de wijn op den disch, soodat de burgeren seer uytgeput wierden, en &apos;t selven niet langer harden mogten, soodat de burgermeesteren uyt noodt gedwongen waeren, om nae <persoonsnaam>den graeff</persoonsnaam> te trecken, en aen <persoonsnaam>Sijn Genaeden</persoonsnaam> te versoecken en te bidden dat hij die burgeren van <locatie>Alckmaer</locatie> wilde van de soldaeten ontlasten. Maer het was al tevergeefs. Dog nae langen sollicitatien van de burgermeesteren is de stadt van een vaendel ontlast, maer het ander most daer binnen blijven, en daerbij seggende (dat<persoonsnaam> Sijn Genaede</persoonsnaam> de knegten niet beter konde fourieren dan binnen <locatie>Alckmaer</locatie>) dog (onder correctie gesproocken) &apos;t hadde beter geweest dat men se binnen <locatie>De Briell,</locatie> <locatie>Enckhuijsen</locatie>, <locatie>Hoorn</locatie> ende <locatie>Medenblick </locatie>geleydt hadde, soo men hebben bevonden, ende souden hier niet op <locatie>Alckmaer</locatie> gekoomen hebben, maer burgermeesteren hebben patientie moeten hebben tot haerder ondanck, dan hebben de verlossing wijders willen versoecken ende het is bij den raedt goedt gevonden en geresolveert, eenigen uyt haer te deputeeren en goede vrienden binnen <locatie>Antwerpen</locatie>, kennis hebbende aen den <persoonsnaam>hertog van Alba,</persoonsnaam> biddende dat het haer souden believen de knegten uyt <locatie>Alckmaer </locatie>te neemen, hetwelck haer beloofdt werden ende heeft de soldaeten uyt <locatie>Alckmaer </locatie>doen vertrecken (Godt sij gelooft). Maer of <persoonsnaam>de graeff</persoonsnaam> met den president en sommigen burgeren daerin genoegden, dat weet den Heer Almagtig, die wil het haer vergeeven. Soude men &apos;t al verhaelen dat daer geschiet is, men souden daer wel een heelen chronyck van maecken.</l>
					<l><datum datum='1572-07-xx'>1572 In de maandt july</datum> sijn<persoonsnaam> Jacob Rijersz. Boon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Evert Jansz. Stuijling </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Baert Sijmensz. </persoonsnaam>gedestitueert van haer burgermeestersampt bij <persoonsnaam>eenen Willem Mostaert, wesende een Brabander</persoonsnaam>, die hem seyde gouverneur te wesen over <locatie>Alckmaer </locatie>vanweegen de <persoonsnaam>prince van Oranje</persoonsnaam> en heeft gesurrogeert (ex sua auctoritate) tot burgermeesteren jegen den...... in loco, deser stadt van <locatie>Alckmaer </locatie>den<persoonsnaam> heer Floris van Teijlingen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Claes Harcksz</persoonsnaam>. ende <persoonsnaam>Albert Comans.</persoonsnaam></l>
					<l>In de <datum datum='1572-07-xx'>maandt july </datum>is <locatie>het clarisseclooster binnen Alckmaer</locatie> tot de grondt toe afgebroocken.</l>
					<l><datum datum='1572-xx-xx'>In het naejaer</datum> quam de <persoonsnaam>prins van Oranje</persoonsnaam> in <locatie>Hollandt</locatie>. Korts daernae hebben die van <locatie>Alckmaer </locatie>ende van <locatie>Haerlem </locatie>haer meden begeeven onder de regeeringe van<persoonsnaam> de prince van Oranje,</persoonsnaam> soodat er ten leste niet over en bleef onder des hertogs regiment dan <locatie>Amsteldam</locatie> en <locatie>Schoonhoven</locatie>, sijnde <locatie>de Noordt-Hollandtsen stede</locatie>n gerevolteert.</l>
					<l><datum datum='1573-xx-xx'>1573 </datum>Is <locatie>het minnebroedersclooster</locatie> gedemoljeert tot den gron toe, dat gefondeert was <datum datum='1447-xx-xx'>1447</datum>.</l>
					<l><datum datum='1572-xx-xx'>1572 </datum>Is er een comeet in de <locatie>Nederlanden </locatie>gesien.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Belegering der stadt <locatie>Alckmaer</locatie></l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1573-08-20'>1573 Den 20 augusti &apos;</datum>s morgens omtrent 10 uuren quam <persoonsnaam>don Frederico</persoonsnaam> voor de stadt <locatie>Alckmaer</locatie>, heeft se met sijn armee swaerlijck belegert, soodat niemant uyt nog in mogt komen, dog is <persoonsnaam>Dirck Olofsz. </persoonsnaam>met een caasschuyt tot het tonnenrack uytgeraeckt met groot perycel sijns levens.</l>
					<l>Den <datum datum='1573-08-25'>25 dito</datum> quam daer een voor den stadt en ijschten de stadt op, &apos;t welck (soo men sijde) <persoonsnaam>Steenbock</persoonsnaam> was, dan wierdt soo beantwoordt met klooten dat hij daer niet en vertoefden.</l>
					<l><datum datum='1573-08-31'>Den laesten augusti</datum> trocken een deel Spanjaerden nae het <locatie>Noorderlandt </locatie>en haelden koeyen en anderen buyt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1573-09-15'>Den 15 september</datum> wierdt een Spanjaerdt gevangen gekregen buyten de stadt, genaemt <persoonsnaam>Jan Jeronimo,</persoonsnaam> denwelcke sijde op wat dag <persoonsnaam>don Frederico</persoonsnaam> de stadt souden bestormen en op wat plaetse, en dat sij die daerop sterck souden maecken en, soo hij deesen stadt den eerste storm niet en kreeg, soude terstondt vertrecken, hetwelck de burgers een groten moedt en couragie gaf, gelijck het oock geschieden. <datum datum='1573-09-17'>Den 17 dito vrijdaegs voor Sint-Mattheus </datum>met het kriecken van den dag, begosten de Spanjaerden dapperlijck op de stadt te schieten, soo op <locatie>de Vrieschenpoort</locatie> als op<locatie> den Roden Toren </locatie>met kogels van 40 en 42 pondt en op de stadt dapper gestormt, maer de borgers en soldaeten met de wijven en kinders hebben haer soo gequeeten dat de Spanjaerdts sulcks niet gedagt hadden, en moesten van de stadt wijcken met dapperen schaeden die sij in haer volck geleeden hadden.</l>
					<l><datum datum='1573-09-20'>Den 20 september </datum>begonnen de Spanjaerden weder dapper op de stadt te schieten en maeckten haer om te stormen gereet, dog en sijn niet aengekomen, waerdoor eenigen vrouwen niet wel tevreden waeren dat sij niet aen en quamen om te stormen, want sij hadden daer soo heerlijck wat opgekoockt dat de Spanjaerden haer niet bedanckt souden hebben, hadden sij aengekomen; veel meer dan op den eersten storm was daer gekoockt.</l>
					<l><datum datum='1572-10-08'>Den 8 october</datum> sijn de Spanjaerden met allen haeren magt vertrocken van<locatie> de stadt Alckmaer</locatie> en hebben <locatie>de stadt Alckmaer</locatie> verlaeten.</l>
					<l>Die begeert te weten het pertinent verhael van het geheele beleg ende de feyten die daer geschiet sijn, die leesen het boeckie gemaeckt bij <persoonsnaam>den pensionaris Nanning van Foreest</persoonsnaam>, &apos;t welck gedruckt is<datum datum='1574-xx-xx'> anno 1574</datum>.</l>
					<l><datum datum='1573-08-21'>Den 21 augusti </datum>wiert <locatie>Alckmaer </locatie>seer strengelijck beleyt door <persoonsnaam>don Frederico de Toledo,</persoonsnaam> soodat daer niemandt uyt ofte in mogt.<datum datum='1573-09-01'> Den 1 september daeraenvolgende</datum> hebben sij van &apos;s morgens ten vijf uuren tot nae de middag ten drie uure met 20 metaelen stucken seer vreesselijck geschooten 2300 schooten; daernae hebben sij 3½ uur op <locatie>de Vrieschenpoort </locatie>en <locatie>Roden Toorn </locatie>gestormt, met drie reyse verversinge van Spanjaerdts en Walen, maer sijn van die borgeren en soldate alsoock van vrouwen, maagden en jongers seer mannelijck afgeslaagen met wapenen van keselsteenen, siedent kalckwaeter, brandende geteerden hoepen, die sij de Spanjaerdts om de hals wierpen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1574-07-17'>1574 In de maandt juny den 17</datum>, als nu de Spanjaerden weg waeren en uyt <locatie>Hollandt </locatie>vertrocken, hebben de bosgeusen selven <locatie>het vorstelijck slot van den graven van Egmondt op den Hoeff</locatie> verbrandt ende in de asschen geleydt door last van<persoonsnaam> jonckheer Dirck van Sonoj</persoonsnaam>, alsoo hij dat tevooren gesien had.</l>
					<l><datum datum='1575-xx-xx'>1575</datum> Wierdt geordonneert dat men soude bijten van<locatie> Petten buyten Alckmaer</locatie> tot aen <locatie>de stadt Monnickendam</locatie>, hetwelck de langte is van 14991 roeden, en wierdt op deese maniere aengegaen:</l>
					<l>Van <locatie>Petten </locatie>tot <locatie>Alckmae</locatie>r de langte van 6007 roeden wierden opengebijt door 1335 mannen op de wijtten van 42 voeten.</l>
					<l>Van <locatie>Alckmaer</locatie> tot aen h<locatie>et Spijckerboor </locatie>de langte van 4250 roeden opengebijt door 1325 mannen de wijtte als vooren.</l>
					<l>Van<locatie> het Spijckerboor </locatie>tot <locatie>Purmerendt</locatie> de langte van 1769 roeden gebijt door 1717 mannen de wijtten als vooren.</l>
					<l>Van <locatie>Purmerendt </locatie>tot <locatie>Munnickendam</locatie> langs <locatie>de Purmer</locatie> de langte van 2965 roeden gebijt door 1215 mannen de wijtte als vooren.</l>
					<l>Soodat 5192 mannen mosten bijten de langte van 14991 roeden en op de wijtten van 42 voeten, &apos;t welck daegelijcks opengehouden wierdt, om &apos;t overloopen der Spanjaerden te beletten.</l>
					<l>Is &apos;t accoordt geslooten tusschen die van <locatie>Haerlem</locatie> ende <locatie>Hijloo,</locatie> dat die borgeren ende ingesetenen van de stadt <locatie>Haerlem </locatie>sullen vermoogen met haeren coopmanschappen allen jaeren 6 weecken aen den anderen vrij en onverhindert te mogen rijsen nae <locatie>Alckmaer</locatie>, sullen aldaer vrij mogen negotieeren, sonder eenigen molestie gedaen te werden. Veraccordeert <datum datum='1575-02-25'>den 25 dag in februario anno 1575.</datum></l>
					<l><datum datum='1577-06-xx'>1577 Dit jaer in de maendt juny </datum>quamen de boschgeusen, omtrent 80 in het getal, omtrent den avondt tot <locatie>Bergen buyten Alckmaer </locatie>op <locatie>de hofsteede van <persoonsnaam>jonckheer Sebastiaen Craenhals van Hattinga, schout van Haerlem ende landtdrost</persoonsnaam></locatie>; sij schreeuwden met bijster getier en schooten door de glaesen. <persoonsnaam>Heer Craanhals, </persoonsnaam>sijnde ter taefelen geseeten en hoorende van onraadt, stondt op, liep ter agterdeuren uyt, maer wierde vervolgt en agterhaelt en doordolven met meer dan dertig wonden; braecken kaemers en kelders open, sloegen de kisten en kassen aen stuckent, en sij naemen alles tot buyt meden wat hun lusten.</l>
					<l><datum datum='1580-04-06'>1580 Den 6 april </datum>tegen den avondt heeft men in geheel <locatie>Noordt-Hollandt</locatie>, alsoock op <locatie>de Noordtzee,</locatie> een aerdtbeving gevoeldt.</l>
					<l><datum datum='1580-05-25'>Op den 25 maj</datum> is <persoonsnaam>de heer Jan van Foreest</persoonsnaam>, wesende tot<locatie> Antwerpen</locatie> op den dagvaert als gedeputeerde van <locatie>het Noorderquartier van Hollandt,</locatie> aldaer deeser wereldt overleeden, ende is vandaer gevoert ende gebragt op<datum datum='1580-05-27'> den 27 may </datum>binnen<locatie> Alckmaer </locatie>tot sijne huyse, ende leydt begraeven voor <locatie>het choor in de Grooten Kerck </locatie>(nota), is overleeden &apos;s morgens omtrent de klock een uuren. <datum datum='1580-xx-xx'>Dit jaer</datum> is <locatie>de Boeckeldermeer </locatie>bedijckt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Is oock geleydt<locatie> de brugge op het oostendt van de stadt bij de zoudtkeeten</locatie> ende <locatie>de valbrug</locatie> om nae den ton te gaen.</l>
					<l><datum datum='1581-xx-xx'>1581 </datum>Dit jaer soo is <locatie>de Hijloermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1581-xx-xx'>Ditselve jaer</datum> is<locatie> de Boompoort</locatie> gemaeckt.</l>
					<l><datum datum='1582-06-20'>1582 Den 20 juny </datum>heeft <persoonsnaam>Cornelis Goudtsmit (alias Brou van <locatie>Haerlem </locatie></persoonsnaam>(nota), (doen waeren kerckmeesteren <persoonsnaam>Cornelis Lourisz. Goudtsmit,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Claes Tomisz.</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jan Adriaensz.</persoonsnaam>), weesende kerckmeester der stadt Alckmaer, de costerin van de kerck belast, als sij de kerck soude sluyten nae ouder gewoonten, soo sij gewoon was te doen, dat sij dan de noorderdeur agter in deselven kerck soude laeten openstaen want (sijde hij) men soude wat in de kerck doen, hetwelck sij soo gedaen heeft. Soo sijn &apos;s nagts in de kerck gekomen<persoonsnaam> Jaques Mostaert, een Brabander van geboorten </persoonsnaam>met eenen<persoonsnaam> Marcus Blanverneur, een uytlander van geboorten</persoonsnaam>, ende hebben de schilderije van de seeven wercken van barmhertigheydt, staende agter in <locatie>de Grooten Kerck,</locatie> deerlijck bedurven, met een swarten quast met swarten verven overstreecken, mitsgaeders de schilderijen aen den predickstoel (wesende de propheten) meden bedorven, ende het geschrift dat daer beneffens stondt. &apos;s Morgens de burgerije dit siende, heeft aldaer een groote commotie onder de burgeren geweest, dog is het swart bij den anderen kerckmeesteren door eene wederom afgewist, dan de predickstoel is swart gebleeven. Doe is deselfde <persoonsnaam>Cornelis Goudtsmit</persoonsnaam> voor de wet geroepen, dog de saeck is aen een spijcker blijven hangen.</l>
					<l><datum datum='1582-07-25'>Op den 25 july</datum> is den eersten steen geleydt van <locatie>de niuwe Waag in &apos;t Heijlige Geesthuijs</locatie> bij<persoonsnaam> Thomas Adriaensz.,</persoonsnaam> is het zegel &apos;t welck coper was, dat men plagt te gebruyken ad causas, bij den vroedtschap verandert ende grooter gemaeckt van silver bij<persoonsnaam> eene meester Joost</persoonsnaam>, wegende 10 loot min 2 engels. Het fatsoen heeft gekost 10 pond vlaems.</l>
					<l><datum datum='1583-06-xx'>1583 In de maandt juny </datum>is <locatie>de vaert agter de Vroonergeest </locatie>opgeschooten bij<persoonsnaam> Jan Boejens</persoonsnaam> af tot<locatie> den ringsloot van den Vroonermeer,</locatie> ende de brugge leggende over de vaert wierdt gemaeckt.</l>
					<l>Is<locatie> de Langenstraet deeser stadt Alckmaer</locatie> uyt eenderhandt verhoogt.</l>
					<l><datum datum='1587-10-xx'>1587 In de maandt october </datum>is<persoonsnaam> den graeve van Licester</persoonsnaam> binnen<locatie> de stadt Alckmaer </locatie>gekoomen met een grooten staat ende bleef daer 10 à 11 daegen, is toen gereyst nae <locatie>Amsterdam</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1589-xx-xx'>1589 </datum>Wierde <locatie>de Geesterpoort </locatie>gemaeckt met de brug.</l>
					<l>Is <locatie>het mannengasthuys wesende agter het stadthuys</locatie> getransporteert in <locatie>&apos;t oude gasthuys van Sint-Elizabeth,</locatie> en &apos;t selve is heerelijck vertimmert.</l>
					<l><datum datum='1589-xx-xx'>&apos;t Selve jaar</datum> is<locatie> het leprooshuys</locatie> gevoegt bij<locatie> het mannengasthuys,</locatie> om beter onderhoudt te hebben tot daer anders in voorsien sal werden. En is bij provisie <locatie>een niuwe leproos-. huys opgeregt buyten de Kennemerpoort</locatie>, staet op die plaets daer het ouden gestaen heeft eer het verbranden.</l>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>1590 </datum>Is <locatie>de niuwen steenen brugge gemaeckt op het Dronckenoort neffens de bogt</locatie>, die tevooren een houte brugge was. Dit jaer is <locatie>agter het stadthuys geordineert de gaerenmarkt, vlas- en linnenmarkt,</locatie> tot geryf van de borgers en buytenluyden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>1590</datum> Dit jaer is <locatie>de brugge gemaeckt op het Luttick-oudorp tegen de Agterdam over</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1590-xx-xx'>Ditselve jaer </datum>is oock gemaekt <locatie>de brugge buyten de Vrieschenpoort.</locatie></l>
					<l><datum datum='1591-xx-xx'>1591</datum> Is<locatie> de Slootgaert of Slootjermeer</locatie> bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1591-xx-xx'>Dit jaer</datum> is de craen gesteldt op het endt van <locatie>&apos;t ooster Fnidsen.</locatie></l>
					<l><datum datum='1591-xx-xx'>&apos;t Selven jaer </datum>is de steenen brug en de wal gemaeckt bij <persoonsnaam>Heijntie Comen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Lou Bogaert</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>1592</datum> Dit jaer is <locatie>de brugge over het Dronckenoort</locatie> gemaeckt, respondeerende over<locatie> de Sint-Annastraat.</locatie></l>
					<l><datum datum='1592-xx-xx'>Ditselvige jaer i</datum>s <locatie>de vismarckt </locatie>vermaeckt.</l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>1593</datum> Sijn gemaeckt drie niuwen bruggen: een bij <locatie>de Waag,</locatie> d&apos;ander bij <locatie>&apos;t Klompie Goudt</locatie> en de darde bij <persoonsnaam>Harmen Aertsz</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Ditselve jaer</datum> is nog een brugge op <locatie>het oostendt van de Leedt of Laet </locatie>gemaeckt.</l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>Hetselve jaer</datum> is<locatie> de Leedt of Laet </locatie>drooggemaeckt en opgeschooten, beginnende van <locatie>Mallaackenbrug</locatie> af tot <locatie>het oostendt van Onsen Lieven Vrouwecapel</locatie>.</l>
					<l>In de paeschmarckt hebben de predicanten van <locatie>Alckmaer</locatie>, weesende van de gereformeerde kerck binnen<locatie> Alckmaer,</locatie> geroepen de predicanten van de menniste religie, om met haer te spreecken van den kinderdoop bij consent van eenigen van de burgermeesteren, ende sijn bij den ander gekoomen <locatie>ten huysen van<persoonsnaam> Arent Claesz.</persoonsnaam> in de Langenstraat tegen &apos;t raadthuys over</locatie>. Ende naedat sij 2 daegen met den anderen gesproocken hadden, hebben de burgermeesters haar geinterdiceert niet verder in die saecken te treden en haar besongies te casseeren, hetwelck sij geobedieert hebben en sijn de saeken gecasseert bij <persoonsnaam>Pieter Michielsz. ende Hendrick Buijs, geswooren roedraegers der steede <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1593-xx-xx'>1593 </datum>en <datum datum='1594-xx-xx'>1594</datum> Is de weescaemer mitsgaeders de secretarye, die gestaen hebben op de ouden schepenencaemer, getransporteert beneeden in<locatie> &apos;t stadthuys</locatie> daar de conchergie gewoont hadde ende is meden op deselven tijdt een schoonen zaal met een keucken en kaemer getimmert en geordineert in de hal en achter de hal in <locatie>&apos;t oudemannengasthuys.</locatie></l>
					<l><datum datum='1594-xx-xx'>1594 I</datum>s bij <locatie>de Crebbesteeg </locatie>over<locatie> de Leedt of Laedt </locatie>een niuwe brugge gelegt.</l>
					<l>Heeft de stadt <locatie>Alckmaer </locatie>doen maecken tot haeren koste twee overtoomen, een tot <locatie>Hensbroeck</locatie> en een tot <locatie>Opdam</locatie>.</l>
					<l>Des sullen de voorszeyde dorpen de kleyne ordinaris reparatie tot haeren kosten onderhouden, volgende &apos;t accoordt daervan sijnde, leggende op de burgermeesterencaemer.</l>
					<l>Is beslooten dat de vaert van &apos;t windaes af nae de stadt <locatie>Alckmaer </locatie>te verwijen en te verdiepen; heeft gekost van arbeydtsloon alleen omtrent 500 guldens.</l>
					<l>Begost men de straeten te vermaecken binnen <locatie>Alckmaer</locatie> bij <persoonsnaam>eenen straetenmaecker van Haerlem, genaemt meester Jan.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595 </datum>Is daer een niuwe steenen brugge geleydt met twee pijpen in de wall bij <locatie>de Roden Toorn,</locatie> in de plaats van de houten sluys aen<locatie> de Waeterpoort.</locatie></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>Ditselven jaer </datum>wierdt <locatie>de Latijnsche school van agter het stadthuys</locatie> getransporteert aen <locatie>&apos;t Jonge Bagijnhof over de Oude Doelen</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595 </datum>Koft men tot <locatie>Alckmaer</locatie> 1 last rogge voor 145 goudtguldens, een roggenbroodt van 12 libra kosten 9 stuyvers 12 penningen, een kop boter wegende 36 loot kosten 6 stuyvers, een vierendeel boter koft men om 19 en 20 gulden, een sack tarwe koste 6 gulden en 10 stuyvers, &apos;t 100 libra kaas koft men om 10 gulden.</l>
					<l><datum datum='1596-xx-xx'>1596 </datum>Begost men<locatie> de tooren van de Waag der stadt Alckmaer</locatie> af te breecken.</l>
					<l><datum datum='1596-04-24'>Den 24 april </datum>is<persoonsnaam> heer Cornelis Hendricksz., pastoor uyt de <locatie>Cunder</locatie></persoonsnaam>, van burgermeesteren belast uyt<locatie> Alckmaer </locatie>te vertrecken binnen drie daegen en daer niet weder in te komen op poene van gebannen te werden ten eeuwige daege uyt <locatie>de landen van Hollandt ende Vrieslandt</locatie>, omdat hij (soo men sijde) geoeffent hadde de pausselijcke religie. Dan heeft een request gepresenteert aen de vroedtschap om gratie te mogen hebben dat hij soude mogen blijven ende heeft apostille op sijn request gekreegen dat hij alsnog voor deesen tijdt soude blijven totdat hem anders geordineert werdt.</l>
					<l><datum datum='1597-08-10'>1597 Den 10 augusti</datum> is den eersten steen geleydt aan<locatie> de Waagtooren</locatie>.</l>
					<l>Als doen was &apos;er weynig rogge in <locatie>Hollandt</locatie>, soodat men qualijck roggenbroodt bijwijlen konden bekoomen. <locatie>De stadt Amsterdam</locatie> hielden wagt in haeren poorten ende op de boomen, opdat daer geen roggebroodt soude werde uytgebragt. Van gelijcken binnen<locatie> de stadt Alckmaer</locatie> dan bij een biljet van burgermeesteren ende wierden de omliggende dorpen sooveel gerief gedaen als het mogelijck was. Dit duurde omtrent drie weecken. 1 last tarwe gelde tot <locatie>Amsterdam</locatie> 225 goudtguldens, 1 last rogge 148 goudtguldens, 1 sack tarwe koste te Alckmaer op de marckt 9 guldens.</l>
					<l>Deeden de burgermeesteren van <locatie>Alckmaer</locatie> eenige lasten rogge voor de armen op.</l>
					<l><datum datum='1598-xx-xx'>1598</datum> Gaeven burgermeesteren aen de armen het roggenbroodt van 12 libra voor 7 stuyvers.</l>
					<l><datum datum='1598-xx-xx'>&apos;t Selven jaer</datum> wierden de vermogende burgermeesteren op rogge geset ter somme van 80 last, elck nae sijn staet.</l>
					<l><datum datum='1602-01-03'>1602 Den 3 january</datum> was &apos;er binnen<locatie> Alckmaer</locatie> omtrent de klock elf uuren voor den middag een seer groote aerdtbeving.</l>
					<l><datum datum='1605-xx-xx'>1605</datum> Is de straet in <locatie>de Niuwstraet </locatie>verniuwt.</l>
					<l><datum datum='1606-xx-xx'>1606</datum> Is de straet in<locatie> de Sint-Jacobstraet </locatie>verniuwt.</l>
					<l><datum datum='1607-xx-xx'>1607</datum> Is de brugge gemaeckt op <locatie>de Oudegragt</locatie> neevens <locatie>de Samaritaensstraet</locatie>.</l>
					<l>Is <locatie>de Wogmeer</locatie> en<locatie> Beemstermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1608-xx-xx'>1608</datum> Is <locatie>de Wieringerwaert </locatie>bedijckt.</l>
					<l>Is <locatie>het Amsterdammer veer, dat bij De Roode Gans</locatie> was, verleydt buyten bij <locatie>het accijnshuys </locatie>ende de veerschuyten die op <locatie>Hoorn </locatie>vaeren, sijn bij <locatie>De Roode Gans</locatie> verordineert.</l>
					<l><datum datum='1609-12-31'>1609 Op den laesten december, sijnde niuwejaersavondt,</datum> hebben de schutterije deeser steede<locatie> Alckmaer</locatie> met twee vliegenden vaendels opgetrocken in &apos;t geweer, hebben <locatie>het stadthuys </locatie>ingenoomen met weynig tegenstandt en hebben de wallen beset met de schutterije.</l>
					<l><datum datum='1610-01-01'>1610 Des and&apos;re daegs, wesende niuwejaersdag</datum>, tegens de avondt soo sijn de twee anderen vaendelen opgetrocken nae <locatie>het stadthuys</locatie> om de twee eersten vaendelen af te lossen van de wagt ende hebben de wallen meden beset. Ende daegs daeraen sijn ze voorts allen avonden opgetrocken, een vaendel tevens, en dat geduurde twee maenden lang en het was om haer privilegien</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> voor te staan. Sij naemen oock <locatie>de schepenencaemer</locatie> in, daer den overigheydt van de vaendels wagt hielden en daer wierdt in al dien tijdt geen regt gedaan, want de schutterije en wilden &apos;t niet lijen voordat allen dingen effen was en dat sij tot haer voorneemen gekomen waeren.</l>
					<l><datum datum='1620-xx-xx'>1620</datum> Wierdt <locatie>de Purmermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1620-xx-xx'>In &apos;t selven jaer </datum>heeft de graeffelijckheydt<locatie> het kerckhof van de stadt Vronen (nu Sint Pancras)</locatie> verkogt ende voortbesteet om tot slegt landt te maecken. Uyt de fundamenten van de kerck sijn wel 60 tonne duyvesteen met veel and&apos;ren steenen gevonden, alsoock vier steenen kisten. Nog hebben sij gevonden een ouden lantaern met grooten menigte van menschenbeenen die nog glat en sterck waeren.</l>
					<l><datum datum='1623-xx-xx'>1623 In den herfst </datum>en <datum datum='1624-xx-xx'>1624 </datum>is er een seer dieren tijdt geweest alsoo dat een sack rog voor 9 gulden verkogt worde. De steden verboden dat men geen graen of broodt van haer soude uytvoeren, en het eene dorp verboodt het aen &apos;t andere, maer Godt versag het alsoo dat &apos;er veel rog uyt<locatie> Vranckrijck</locatie> quam.</l>
					<l><datum datum='1626-xx-xx'>1626</datum> Sijn <locatie>de Heer Huijgenwaert </locatie>en <locatie>de Wijde Wormer </locatie>bedijkt.</l>
					<l><datum datum='1629-xx-xx'>1629 </datum>Is het een seer heeten en drogen somer geweest.</l>
					<l><datum datum='1630-xx-xx'>1630</datum> Was alhier in<locatie> &apos;t Noorderquartier</locatie> en oock in gantsch<locatie> Hollandt</locatie> sulcken dieren tijdt als er noyt bij menschengeheugenisse niet is geweest: 1 last rogge wierdt tot <locatie>Amsterdam </locatie>verkogt voor 317 goudtguldens en de last tarwe voor 400 gulden, een broodt van 12 libra gelden 22 stuyvers.</l>
					<l><datum datum='1631-xx-xx'>1631</datum> Is<locatie> de Schagerwaertmeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1631-xx-xx'>In dit jaer</datum> wierdt <locatie>de Braeckmeer bij Eerswoud </locatie>tot landt gemaeckt.</l>
					<l><datum datum='1632-xx-xx'>1632</datum> Wierdt <locatie>de Grooten Sloot van de Zijp tot Koedijck </locatie>opgegraeven.</l>
					<l><datum datum='1632-xx-xx'>In dit jaer </datum>is <locatie>de Schermermeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1643-xx-xx'>1643</datum> Is <locatie>de Sterremeer </locatie>bedijckt.</l>
					<l><datum datum='1648-xx-xx'>1648</datum> Met het afkondigen van den vreden, jae op deselven dag, gaf de Heere terstondt een stercke plas regen, dewelcke met een schraele koude en suure lugt soo lang aenhielt dat in veel quartieren het gantsche landt in &apos;t midde van de somer onder water wierde geset, en de vrugten des veldts of t&apos;eenemael verrotte en verdorven of genoegsaem vergaen uyt het water wierden gevist, soodat dit jaar het ‘regenjaar’ wierde genaemt.</l>
					<l><datum datum='1649-xx-xx'>1649 </datum>Hadden wij aen d&apos;and&apos;re zij een dor en onvrugtbaer laat jaar en brandende droogten. Het koorn wierdt toegeschroit en verbrandt, het gras verdorden, de beesten loeyden om voeder en bromden nae water, maer daer was niet.</l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum> Is <locatie>de heerlijckheydt van Schagen </locatie>verkogt aen <persoonsnaam>Georgius van Cats</persoonsnaam> voor 263000 guldens en naemaels weder verkogt aen <persoonsnaam>de graeff van Warfuzee</persoonsnaam> voor 170000 guldens.</l>
					<l><datum datum='1655-xx-xx'>1655</datum> Is er een grooten sterften geweest binnen <locatie>de stadt Alckmaer</locatie>, soodat &apos;er over de 100 menschen &apos;s weecks aen de pest sijn gesturven, &apos;t welck al eenigen weecken duurden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum> Dit jaer is bij goedtvinden van den vroedtschap gemaeckt een doorgraevinge in de stadtswallen bij<locatie> het Munnickenbolwerck</locatie> om vervarsinge van water daerdoor in het hoog eynde van de stadt te krijgen. Oock sijn ten dien eynde weder hermaeckt de twee steenen beeren, den eene beoosten <locatie>de Vrieschenpoort</locatie> en den and&apos;re tusschen <locatie>de Kennemer- en Niuwlanderpoort</locatie>.</l>
					<l>Als doen is meden nog gemaeckt de dubbelde paerdenstalling in <locatie>het weeshuys</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum> De <locatie>caemer boven de Princenkaemer in het stadthuys</locatie> en <locatie>de Princenkaemer</locatie> is verniuwt.</l>
					<l><datum datum='1657-03-12'>1657 Den 12 maert</datum> is in <locatie>de niuwen Princenkaemer</locatie> gehoude de grooten maaltijdt, alwaar twee daegen agter den anderen geweest sijn de heeren: als den heer officier deser stede, regeerende en ouden burgermeesteren, regeerenden en ouden schepenen, de gantschen vroedtschap en twee geswooren klercken; den derde dag alleen den officier, regeerenden en ouden burgermeesteren, fabrycken, scholarchen, den rector met haer huysvrouwen.</l>
					<l><datum datum='1657-xx-xx'>Ditselven jaer</datum> sijn oock de gragten en burgwallen door de stadt gediept en gebaggert en de bagger die is gebragt op <locatie>de gasthuysweydt buyten de Vrieschenpoort</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1658-07-xx'>1658 In de maandt van julio </datum>is begonnen de uytwaetering benoorden de stadt <locatie>Alckmaer </locatie>bij die van <locatie>de Schermer</locatie> ter wijdte van 8 roeden, diep 7 voeten in conformite van &apos;t octroy tot bedijcking van <locatie>de Schermer</locatie>, behalven dat in de royinge verandering is volgens &apos;t accoordt ten overstaen van de commissarissen van den Hogen Raadt en mitsdien soo is die eerst aengevangen van de middel cingel over <locatie>het Munnickenbolwerck</locatie>. De uytwaetering moet beneden in de bodem wesen 5 roeden, sulcks dat &apos;er aen elcken zijde gegloyt is anderhalve roede, maeckende ter wederzijde drie roeden.</l>
					<l><datum datum='1659-08-xx'>1659 In het laest van augusti</datum> is begonnen <locatie>de treckvaert tusschen Alckmaer en Hoorn</locatie> ende waere doe commissarissen tot bevordering en voltrecking desselven wercks <persoonsnaam>de heer Jacob Baert, oudt-burgermeester</persoonsnaam>, ende<persoonsnaam> Arent van der Graeff, weesmeester der stadt <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam>, mitsgaeders<persoonsnaam> Jan Allertsz. Lammerschaegen </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Dirck Veen, oudt-burgermeesteren der stadt<locatie> Hoorn</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1660-12-18'>1660 Den 18 december</datum> &apos;s morgens wayden &apos;t een vreeselijcken noordtwesten windt, waerdoor veel schepen vergingen en veel huysen schaedeloos wierden.</l>
					<l>Deesen winter heeft het bijnae niet gevroosen, maer veel stormwinden gehadt.</l>
					<l><datum datum='1661-01-31'>1661 Den laesten january </datum>en <datum datum='1661-02-01'>den eersten february </datum>is in <locatie>den Princenkaemer</locatie> gehouden de grooten maaltijdt, alwaer geweest sijn de heer officier, regeerende en ouden burgermeesteren, regeerenden en ouden schepenen, vroedtschappen, weesmeesteren en<persoonsnaam>de meester Pieter Schaegen</persoonsnaam> als geswooren klerck.</l>
					<l><datum datum='1661-02-21'>Den 21 february</datum> hebben de regeerenden heeren burgermeesteren in <locatie>de voorgemelde Princenkaemer</locatie> getracteert de vier predicanten der gereformeerde kerck van<locatie> Alckmaer</locatie>, den rector en twee secretarissen, met haeren respectiven vrouwen, sijn seer vrolijck geweest.</l>
					<l><datum datum='1662-08-17'>1662 Den 17 augusti</datum> is de synoden binnen <locatie>Alckmaer</locatie> geijndigt en hebben de heeren burgermeesteren ten selven daege met een maaltijdt de leden van het synodus getracteert in <locatie>het stadthuys in de Princenkaemer</locatie>, sterck 42 persoonen, aen een taefel sonder cromme elleboog, hebbende geseten in ordre als volgt:<persoonsnaam> den heer Van Maesdam</persoonsnaam> bovenaen, aen sijn rechterhandt <persoonsnaam>burgermeester Ocker</persoonsnaam>, aen des linckerhandt <persoonsnaam>den heer hooftofficier Van Veen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den burgermeester Zevenhuijsen</persoonsnaam>,<persoonsnaam> den burgermeester Baert</persoonsnaam>, <persoonsnaam>den burgermeester Van der Graeff</persoonsnaam> en naest denselven <persoonsnaam>den secretaris Schagen</persoonsnaam> ende naest denselven de correspondenten, naest <persoonsnaam>den burgermeester Zeeven-</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l> huijsen, den preses, assessor, schriba, de drie predicanten van <locatie>Alckmaer</locatie> en voorts vervolgens ieder classe nae haer ordre.</l>
					<l><datum datum='1663-08-xx'>1663 In augusti</datum> hebben de regeerende burgermeesteren getracteert in<locatie> de Princenkaemer </locatie>de vier predicanten deeser stede met de twee secretarissen, allen met haer vrouwen.</l>
					<l><datum datum='1663-xx-xx'>Dit jaer </datum>is <locatie>&apos;t agterste van de Waag</locatie> geapproprieert tot de kaesmarckt, tevooren geweest hebbende <locatie>het kistenmaeckerspandt </locatie>en <locatie>het wagthuys van de majoor.</locatie></l>
					<l><datum datum='1664-04-29'>1664 Den 29 april</datum> is een ligt gesien als een vierpijl over al de 17 provintien.</l>
					<l><datum datum='1664-12-20'>Den 20 en</datum><datum datum='1664-12-'> 21 december</datum> is in<locatie> Hollandt</locatie> veel ijssel gevallen, dat veel boomen door de swaerten kraeckten.</l>
					<l>Wierdt oock in <datum datum='1664-12-xx'>de maandt december</datum> een sterre met een staert gesien door heel <locatie>Hollandt</locatie>, <locatie>Zeelandt </locatie>ende <locatie>Vrieslandt</locatie>.</l>
					<l>Hij heeft hem op verscheyden maenieren vertoont, oock sonder staert, oock met een staert, krom geboogen als een halve O op deesen maenier: *Ԇ.</l>
					<l><datum datum='1667-03-16'>1667 Den 16 maert</datum> begon het te vriesen, dat men <datum datum='1667-03-17'>den 17 dito </datum>over &apos;t ijs konde rijden, en men reet overal tot <datum datum='1667-03-25'>den 25</datum> en <datum datum='1667-03-26'>26 maert.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Memorie</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1667-01-xx'>In Januarij Sestienhondert Seeven en Sestig</datum></l>
					<l>doen Vroort en het Sneeuwden seer heftig</l>
					<l>stijf Ses Weecken stondt de Vaert geheel stil</l>
					<l>Drie Weecken voer men weer geheel nae wil</l>
					<l>het voornaemsten dat hier wordt genoteert</l>
					<l>is; dat&apos; er soo veel IJs quam in de Meert</l>
					<l></l>
					<l>Nota</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1667-03-16'>Den 16 Maert</datum> begont weer hart te vriesen</l>
					<l><datum datum='1667-03-17'>den 17</datum> moesten de Visschers de winst verliesen</l>
					<l><datum datum='1667-03-18'>den 18</datum> liep veel Volck voor de laag op <locatie>&apos;t IJ</locatie></l>
					<l><datum datum='1667-03-19'>den 19</datum> passeerde men van d&apos;een tot d&apos;andre zij</l>
					<l><datum datum='1667-03-20'>den 20</datum> boot Weer en Windt een weijnig soen</l>
					<l><datum datum='1667-03-21'>den 21</datum> leeck of Weer en Windt anders wou doen</l>
					<l><datum datum='1667-03-22'>den 22 </datum>was de Windt weer felder aen &apos;t vriesen</l>
					<l><datum datum='1667-03-23'>den 23</datum> begon &apos;t IJs door de Son hart te verliesen</l>
					<l><datum datum='1667-03-4'>den 24 </datum>al vriesende verloor &apos;t IJs sijn kragt</l>
					<l><datum datum='1667-03-25'>den 25</datum> sijn der veel over<locatie> &apos;t IJ</locatie> gekoomen met voordagt</l>
					<l><datum datum='1667-03-26'>den 26 </datum>liepen der nog <persoonsnaam>Drie van Stee</persoonsnaam> over<locatie> &apos;t IJ</locatie></l>
					<l>&apos;s naemiddaegs zeijlden de Schuijten de Stadt voorbij</l>
					<l><datum datum='1667-03-27'>den 27</datum> heeft de Oosten Windt &apos;t IJs op<locatie> Pampus</locatie> hoog geset</l>
					<l><datum datum='1667-03-29'>den 29 </datum>was &apos;t vaeren daer over nog wel belet</l>
					<l><datum datum='1667-03-30'>den 30 </datum>quaemen eenigen daer over vaeren en loopen mee</l>
					<l><datum datum='1667-04-01'>den 1 April </datum>liepen eenigen Persoonen nog op<locatie> de Zuijder Zee</locatie></l>
					<l><datum datum='1667-04-02'>den 2 dito</datum> is in &apos;t Val een Schip door &apos;t IJs vast gehegt</l>
					<l>dit is genoteert door<persoonsnaam> M T, de Lootsen haer Knegt</persoonsnaam>.</l>
					<l>om Godts groot wonder ende kragt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>te doen houden in gedagt.</l>
					<l> </l>
					<l><persoonsnaam>M.T.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1674-08-01'>1674 Den 1 augustus</datum> is in<locatie> Hollandt </locatie>en meer and&apos;ren plaetsen soo een schrickelijck weer geweest als nojdt in deesen lande geweest is.</l>
					<l><datum datum='1680-xx-xx'>1680</datum> Sijn &apos;er seer veel menschen uyt het midden van ons vaderlant weggeruckt door vierige sieckten en brandende koortsen.</l>
					<l><datum datum='1680-11-xx'>In &apos;t laest van november</datum> hebben wij alhier een comeet gesien, in &apos;t oost staende boven de Koornaier en is <datum datum='1680-12-03'>den 3 december</datum> weder verdweenen, dog men heeft hem op<datum datum='1680-12-23'> den 23</datum> en <datum datum='1680-12-26'>26 december </datum>&apos;s avondts weder gesien in &apos;t west, met een staert van wel 60 graeden lang, dewelcke seer vierig en brandig was. Deese voorschreeve comeet en konde &apos;s nagts sijn roede niet onder den horizont verbergen, maar wierd den geheele nagt bij ons gesien, al was de comeet onder.</l>
					<l><datum datum='1681-02-xx'>1681 In february</datum> is hij wederom verdweenen. Naederhandt is hij weder gesien den <datum datum='1681-03-09'>9 maert</datum> en oock mede <datum datum='1681-04-21'>den 21 april</datum>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1682-xx-xx'>1682 </datum>&apos;t Sedert Christus geboorten tot nu sijn 119 opregte comeeten gesien en van &apos;t begin der wereldt tot nu toe omtrent 300 comeeten gesien.</l>
					<l><datum datum='1683-xx-xx'>1683</datum> In deesen winter vroor &apos;t soo fel en hardt gelijck in <datum datum='1608-xx-xx'>de jaere 1608</datum>. Men konde van <locatie>Kamper-duijn</locatie> af en soo de gantsche Hollandtsche kust langs geen water bekennen. Oock rede men met sleeden en koetswaegens van <locatie>Harlingen op Vrieslandt</locatie> en van <locatie>Enckhuijsen </locatie>op <locatie>Stavoren</locatie> en van <locatie>Stavoren </locatie>over <locatie>Wieringen </locatie>op <locatie>het Niuwen-diep bij De Helder.</locatie> Oock meden (dat te verwonderen is) vroor een visschersgaljoot van<locatie> De Helder</locatie> in <locatie>de Noordtzee </locatie>op de bree veertien soo vast, dat se rontsom het galjoot over &apos;t ijs liepen.</l>
					<l>1684 Den 9 february is een gorter van <locatie>Alckmaer </locatie>&apos;s morgens met den opgang der zonne uyt die stadt gereeden, over <locatie>Hoorn</locatie> en <locatie>Enckhuijsen </locatie>op<locatie> Stavoren </locatie>en &apos;s avondts weder t&apos; huys gekomen.</l>
					<l><datum datum='1689-10-xx'>1689 In &apos;t laest van october </datum>begon het te vriesen en <datum datum='1689-11-19'>den 19 van november </datum>reedt met paerdt en slee over <locatie>de Haerlemmer treckvaert</locatie> en een schip met koyen gelaeden, in &apos;t ijs bevrooren sijnde, wierden deselven <datum datum='1689-11-21'>den 21 dito</datum> over &apos;t ijs daeruyt gedreeven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Memorie</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In &apos;t Jaer Sestienhondert Neegen en Tagtig</l>
					<l>was de Maandt Meij koudt en waragtig</l>
					<l>en Junij niet warm, en viel veel water neer</l>
					<l>de Maandt Julij was getempert weer</l>
					<l>de Maandt Augustus was heel droog en heet</l>
					<l>daer &apos;t Koorn gewas al vrije wat schaê door leet.</l>
					<l></l>
					<l>Nota</l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Voornaemsten dat mijn tot schrijven heeft bewogen</l>
					<l>is om&apos;te stellen wat ongemeender voor ogen</l>
					<l>September was warmer als in lang was gehoort</l>
					<l>October bragt in &apos;t laest IJs op &apos;t Waeter voort</l>
					<l>den 1 November had de Oosten Windt weer gedaen</l>
					<l>den 12 was deselven weer helder aen &apos;t gaen</l>
					<l>den 13 en 14 begon &apos;t stercker te waijen en te vriesen</l>
					<l>den 15 en 16 moesten de Schippers haer winst verliesen</l>
					<l>den 17 bevroor een schip met Koeijen in &apos;t IJ</l>
					<l>den 18 gong men voor de laag de Scheepen voorbij</l>
					<l>den 19 liepen veel menschen van d&apos;een tot d&apos;and&apos;re kant</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>alsoo veijlig bij nae als op &apos;t vastenlandt</l>
					<l>denselven dag reeden Vijf Mannen in Slee en Paart</l>
					<l>op &apos;t IJs over de Haarlemmer Treckvaert</l>
					<l>den 20 scheen of &apos;t Vriesen een weijnig was gedaan</l>
					<l>den 21 liet men de koeijen uijt &apos;t Schip over &apos;t IJ gaan</l>
					<l>den 22 liepen de Boeren nog over &apos;t IJ met melck</l>
					<l>den 23 was &apos;t overloopen gedaan voor elck.</l>
					<l>hier siet men Godes wonderwercken en kragt</l>
					<l>die men behoort te houden in gedagt.</l>
					<l> </l>
					<l>S.A.</l>
					<l></l>
					<l>1691 Wierdt de heerlijckheydt van Petten en Nolmerban verkogt voor 15000 guldens aen Gerard van Egmondt van der Nijenburg, burgermeester der stadt Alckmaer.</l>
					<l>1692 Den 28 september op den middag gevoelde men hier en door de gantschen Nederlanden een aerdtbeving, waerdoor alles beefden en veelen kloeken aen &apos;t luyen geraeckten.</l>
					<l>1699 Was het een seer dieren tijdt, soodat een roggenbroodt van 12 pondt koste 22 stuyvers.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1700</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>1703 Den 7 en 8 december is &apos;er een schrickelijcke stormwindt geweest die aen huysen en kercken veel schaede heeft gedaan.</l>
					<l>1708 Veertien daegen voor kerstijdt begon het soo sterck te vriesen als het bij menschengeheugenis niet is geschiet; de vogelen vielen dood uyt de lugt en duysenden van menschen vrooren doodt.</l>
					<l>1713 Is daer een extraordinaire sterfte onder het rundvee, soo hier als door gantsch Nederlandt, ontstaen en is (door Godts goedtheydt) eyndelijck, nae omtrent agt jaeren gewoedt te hebben, in &apos;t jaer 1721 opgehouden.</l>
					<l>1717 Den 24 en 25 december is er een grooten waetervloedt geweest in meest allen landen en koningrijcken, waerdoor een onbedenckelijcke schaede is geschiet, sijnde door het inbreecken van veelen dijcken bij duysenden van menschen en beesten verdroncken:</l>
					<l>In Noordt-Hollandt was het seer desolaet gestelt door het inbreecken van den Assendelfer dijk op 6 bijsond&apos;re plaetsen, hetwelk met sulck een verwoedtheydt geschiede en aenpersing van het water, dat men stucken aerden van 20 à 25 voeten breet en 8 à 10 voeten hoog, wel 200 treden landtwaerdts in gedreeven sag, soodat de inwoonders van Assendelft, Crommenie en and&apos;re plaetsen sig op de solders moesten onthouden, alsoo het alles beneden onder water stondt. De Sint-Aegtendijck brack oock in op 3 bijsond&apos;ren plaetsen en in de Noordermeer brak een gat. Selfs binnen Alckmaer stonden niet alleen verscheyden gragten blank van het water, maer het drong oock door tot in de huysen.</l>
					<l>Hebbe selfs op de derde cersdag, staende op de stadtswal bij de Baansloot en mijn oogen slaenden over de landerijen, soo ver mijn gesigt konde draegen geen landt kunnen bespeuren, staende alles wijdt en zijdt onder waeter. Hierop begost het kort daernae sterck te vriesen, soodat men van Alckmaer regttoe regtaen tot op Aeckersloot, Uijtgeest, Crommenie&apos;s Dijck, Crommenie, Assendelft tot aen, in, en door de gaeten van de inbreuck in de voorszeyde dijck op schaetsen konde rijden.</l>
					<l>1720 Dit jaer is seer befaemdt door de soogenaemde actie- of windthandel, gepractiseert door een Engelsman genaemt Jan Law, en eerst in Vranckrijck, vervolgens hier in de Seven Provintien, en wel voornaementlijck in Hollandt tot selfs hier in Alckmaer, tot groot naedeel van de ingesetenen en schaede in de publiecke negotie voortgeset hebbende, allen de steden van Hollandt (Amsterdam, Haerlem, Leijden uytgesondert) daertoe geconsenteert, hebbende deesen windtnegotie enckelde geluckig dog de meesten ongeluckig gemaeckt.</l>
					<l>1723 Is &apos;t soo een drooge somer geweest als bijnae geen mensche tevoren hadden beleeft, soodat op een eenigen plaetsen de beesten door gebrek aen gras en ander voedtsel, voor niet sijn weggegeeven.</l>
					<l>1727 Is het soo warmen somer geweest als iemandt ooyt heeft beleeft.</l>
					<l>Van 1 september tot den laesten april 1728 is er een groote sterfte van menschen in veelen plaetsen van Hollandt alsoock hier in Alckmaer geweest, waerdoor soowel hier als op and&apos;ren plaetsen extraordinaire uuren van begraven moesten werden gehouden.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1730 Dit is dat droevige jaer; waerin door allen de Seeven Provintien en wel bijsonder in de meesten steden van Hollandt (Alckmaer uytgesondert) over die verdoemelijcke, ten uyterste verfoiejelijcke en voor Godt om wraeck schreuwende sonden veelen personen op veelderlije maeniere, soo openbaerlijck als in &apos;t geheym, sijn geëxecuteert en de lijcken in zee gesmeeten, sijnde een ongelijck veel grooter getal, die gechapeert waeren, bij naem en toenaem publyck ingedaegt en de indaegingen aen den stadthuyse der plaetse geaffigeert.</l>
					<l>1731 Hebben een soort van zeewormen, tevooren hier weynig of niet bekent, een considerabele schaede aen de paelwercken van onsen zeedijcken toegebragt, knaegende deselven tussen windt en waeter (eevenal een honinggraedt) door en door, brengende ons Noorder Quartier in groot gevaer, sijnde de voorschreeven paelen sooveel als palissaeden voor onse barrièren de zeedijcken. Om niet door dit woedend en al vernielendt element overrompelt en vernieldt te worden, werdende de tusschen bijden opniuws ingeslaegen paelen in seer korten tijdt, schoon nog soo wel en op alderhande wijsen versorgt, door dit kleyn en sleijmerig zeegedrogt door en doorknaegt totdat het eyndelijck, nae veelen en considerabelen tevergeefs aengewenden kosten en arbeyd de goddelijcken goedtheydt en wijsheydt behaegt heeft eenige voor &apos;t vaderlandt waeckende verstanden in te blaesen, om die plaetsen, alwaer de dijck bloot stondt voor de aenval en aenslag der woedende golven door &apos;t wegknaegen der paelen, met &apos;t storten van eenigen lasten keysteenen voor die ontblooten plaetsen tegen de voet van de dijck ensoovoort glojende neder te storten, om aldaer op het hevigste geweldt en woedende aenval der bulderende baeren te breecken, hetwelck van soo een gewenscht succes is geweest, dat van die tijdt allen jaeren niet alleen onsen zeedijcken, maer oock op and&apos;ren plaetsen met eenigen duysenden lasten van diergelijcken keysteenen werden besorgt.</l>
					<l>1734 Dit jaer sal altoos in de Nederlanderen haer geheugen blijven, wegens de soogenaemde Sint-Jansnagt, waervan niet alleen xxxxx hier, maer door allen de Seeven Provintien, veelen en wonderbaerlijcke dingen wierden gepropheteert, tot sooverre, alsdat de schutterije hier (&apos;t welck anders nojt hier practikabel is) eenigen weecken voor en nae die tijdt des nagts de wagt op het stadthuys waerneemen moest, en de gantschen stadt door patroeljeeren, sonder ooit iets gesien, veel minder ontmoet te hebben, soodat deesen gewaande prophetien, soo hier als op and&apos;ren plaetsen, enckel windt en herzenschimmen sijn geweest en alles in vollen rust, soo voor als nae, is gebleeven, hebbende deesen wonderlijcke prophetie wel bijsonder sijn oorspronck genoomen doordien het paaschfeest dat jaar soo laet verviel als het ooit kan komen, naementlijck op den 25 april (sijnde tegelijck de feestdag van de Heylige evangelist Marcus) ende het pinxterfeest op den 13 juny (sijnde &apos;t feest van de Heylige Antonius à Padua) en de feestdag van &apos;t Alderheyligste Sacrament op den feestdag van de geboorten van den Heylige Joannes den Dooper, &apos;t geen seer selden in een geheelen eeuw voorvalt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1740 Op driekoningenavondt, in de morgenstondt,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> naedat het die nagt eeven tevooren nog hadde geregent, begon het sterck te vriesen, &apos;t welck continueerden tot donderdag den 10 maart xxxx, hebbende de koude (verselt door een stijven oostenwindt) soo extraordinairie fel en vehement geweest als geen bejaerden menschen mogten gedencken, staende volgens de nauwkeurigste waerneeminge gedaen door den heer Nicolaas Duijn, medenlidt van het Collegiam Phisicum et Mathemaeticum tot Haerlem, de mercurialische thermometer van de heer Farnheijdt: op maendag den 11 january &apos;s morgens ten 8 uuren onder nul 1½ graed, &apos;s middaegs ten 12 uure naegenoeg 2 graeden en &apos;s avondts ten 10 uuren de felste koude, sijnde deesen en de voorgaende dag de koude 8 graeden stercker bevonden als in &apos;t jaar 1709, sijnde alhier verscheyden gragten tot op de grondt toe bevrooren geweest, soodat daer geen droppel waeter uyt te bekomen was, blijvende &apos;t gantsche voorjaer tot diep in de somer soo koudt en schrael dat daer geen gras voor de beesten op het landt te vinden was en &apos;t hoj en stroo, op de stallen vervoert sijnde, hebben de huyslieden de riette daecken van haer huysen gebroocken om aen het stommen en onnooselen uytgehongert rundtvee tot voedtzel te verstrecken. Anderen (&apos;t geen ick meenigmael met mijn eygen oogen gesien heb) haelden daegelijcks geheelen melckschuyties volgelaeden met de eersten uytloopen van de soogenaemden toeterblommen en alderhanden anderen groenten die daer maer te vinden was, jae selfs de tacken van de elsen en willigenboomen, soo uyt de Houten deeser stadt als and&apos;ren hieromtrent leggende boschen, wierden afgescheurdt om het van honger uytgemergelde rundtvee voor te werpen. Sijnende egter veele door honger en gebreck aen voedtzel gecreveert, geldende in de maandt mey &apos;t 1000 libra hoj 125 guldens. Hierop volgden een buytengemeenen dieren tijdt, geldende in october deeses jaers (volgens eygen aenteeckening) de hieronder gespecificeerden eetwaeren als volgt, naementlijck:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>100 lb. witten kaes 6 à 7 lb. &apos;t stuck f15 - 0 - 0</l>
					<l>100 lb. komijnde kaas 11 - 5 - 0</l>
					<l>¼ ton boter à 80 lb. 40 - 10 - 0</l>
					<l>1 sack tarw 12 - 0 - 0</l>
					<l>1 sack rogge 7 - 0 - 0</l>
					<l>1 sack paerdenboonen 7 - 0 - 0</l>
					<l>1 sack geestgarst 4 - 0 - 0</l>
					<l>1 sack kleygarst 4 - 0 - 0</l>
					<l>1 sack haever </l>
					<l>1 sack mostaert 8 - 7 - 8</l>
					<l>1 sack coolsaedt 14 - 0 - 0</l>
					<l>1 kop wejbooter weegt 1¼ lb. 2 loot f 0 - 11 - 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 lb. kaersen 0 - 5 - 8</l>
					<l>1 lb. stroop 0 - 3 - 0</l>
					<l>1 lb. raepolie 0 - 14 - 0</l>
					<l>1 lb. boter 0 - 14 - 0</l>
					<l>1/2 schepel tarwmeel </l>
					<l>1/2 schepel gruttenmeel 0 - 10 - 0</l>
					<l>1/2 schepel grof mann 0 - 14 - 0</l>
					<l>1 mettie tarwenmeel </l>
					<l>1 mettie gruttenmeel 0 - 6 - 0</l>
					<l>1 mettie gort 0 - 6 - 0</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1 sack witten boonen 44 - 0 - 0</l>
					<l>100 hennipkoecken 3 - 10 - 0</l>
					<l>100 lijnkoecken 10 - 0 - 0</l>
					<l>100 lb. uyen 7 - 10 - 0</l>
					<l>  1 waegen geelen raepen 30 - 0 - 0</l>
					<l>1 waegen witten dito 20 - 0 - 0</l>
					<l>100 lb. vet saedt 55 - 0 - 0</l>
					<l>1 last boeckweydt 38 à 40 lb. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>1 last poolschen tarw 246 tot 280 goudtguldens </l>
					<l>een vet varcken levendig 3 ½ p.lb. </l>
					<l>1 mettie witten erwten 0 - 12 - 0</l>
					<l>1 mettie witten boonen 1 - 16 - 0</l>
					<l>1 mut boeckweydt 9 - 10 - 0</l>
					<l>1 sleepie melck 0 - 1 - 0</l>
					<l>25 henneneyeren 1 - 8 - 0</l>
					<l>1 roggbrood 0 - 11 - 0</l>
					<l>14 stuyv&apos; 0 - 14 - 0</l>
					<l>1 last tarw 300 goudtgulden </l>
					<l>1 last rogg 190 goudtgulden </l>
					<l> </l>
					<l>1000 lb. hooy </l>
					<l>125 guldens </l>
					<l>in maymaand </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1740 Den 12 en 13 november is &apos;er een vreesselijcke storm uyt het westen geweest waerin bij de 100 schepen op den Hollandtsen, Franschen en Engelschen kusten verongeluckt sijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1744-xx-xx'>1744</datum> Even nae den herfst Hoornse koemarckt is alhier alsmeden in and&apos;ren landen die droevige en schaedelijcken sterften onder &apos;t rundvee begonnen (eensklaps) uyt te barsten en bijkans overal tegelijck met groot geweldt in dit quartier te woeden, sijnde de landtlieden nog niet volkomen hersteldt, soo van quantiteyt als qualiteyt van rundtvee, die sij in de voorgaende sterften, welcke in &apos;<datum datum='1713-xx-xx'>t jaer 1713</datum> begon en in<datum datum='1721-xx-xx'> &apos;t jaer 1721</datum> cesseerden, verlooren hadden.</l>
					<l><datum datum='1742-03-05'>1742 Den 5 maert </datum>&apos;s nagts is door <persoonsnaam>Pieter IJsenbroeck en sijn medencompagnon Dirck Klinckenberg, beyden mathematici tot Haerlem</persoonsnaam>, geobserveert een comeet met de volgende omstandigheeden:</l>
					<l><datum datum='1742-03-06'>Den 6 maert </datum>&apos;s morgens ten half twee uuren vertoonde sig alhier de gemelde comeet circa 15 graden benoorden &apos;t oost, *Ԇ dog wegens eenigen wolcken kon men toen sijne hoogten boven den horisont niet bepaelen, maer ten half drie uuren de lugt klaarder sijnde, bevondt men sijne hoogten omtrent 22½ graden en de afstandt beneden de star Lyra circa 21 graeden en van de klaersten star in de Vliegende Arendt circa 14½ graeden. De staert vertoonde sig in de bovenstaende gedaanten bezuyde de gemelde vaste star, waeruyt dan volgt dat deese comeet circa 15 à 16 graden in Capricornus was, met omtrent 38 à 40 graeden noorderbreedte, de langte van de staert wierdt bevonden circa 5 graden te sijn en de comeet scheen een star tusschen de eerste en tweede grootte te wesen. Dese gepasseerde nagt den 7 dito is deselve, niettegenstaende de lugt meest betrokken is geweest, echter nog een korten tijdt omtrent half 3 uuren gesien, toen stondt de comeet 16 graden en 10 minuten beneden de star Lyra en de staert bevond men toen ruym 6 graden lang te sijn. De staart van deese comeet is kleyn in tegenstelling van de comeet van<datum datum='1680-xx-xx'> &apos;t jaar 1680</datum>, die 60 graden lang was.</l>
					<l><datum datum='1743-02-05'>1743 Op den 5 february</datum> is alhier overleeden <persoonsnaam>Marijtie Warnaers,</persoonsnaam> oudt 102 jaeren, 10 maanden en 17 daegen, gebooren tot<locatie> Edam.</locatie></l>
					<l>Volgens de observatie van <persoonsnaam>de heer Cassini</persoonsnaam> tot<locatie> Parijs</locatie> heeft de laest gebeurde passagie van den planeet Mercurius onder de son geduurt 4 uuren 21 minuuten en 54 secunden. In <datum datum='1764-06-06'>het jaar 1764 op den 6 juny</datum> sal een diergelijcken veel seldtsaemer phaenomenon gebeuren met de planeet Venus.</l>
					<l><datum datum='1744-xx-xx'>1744</datum> De tegenwoordige bewuste comeet die tot <locatie>Haerlem</locatie> den<datum datum='1743-12-09'> 9 december van &apos;t gepasseerde jaar</datum> door<persoonsnaam> Dirck Klinckenberg, landtmeter en lidt van het Genoodtschap der liefhebbers in de natuur- en sterrenkunde</persoonsnaam>, is ontdekt tusschen de Groote Driehoeck en het hoofdt van de Ram, heeft sich bijnae die geheele maendt sonder staert vertoont.<datum datum='1744-01-03'> Den 3 january </datum>sag men die met een staert van ruym 2 graden, den 14 en 15 was de staert circa 8 graden.<datum datum='1743-02-01'> Den 1 february</datum> stondt de comeet in de vleugel van het Vliegende Paerdt en was seer klaer. De staert had de leng *Ԇ te van 14 graden, sijn terugwijkende en in evenaerbreedte afneemende beweging was in &apos;t eerst ¾ graedts in het etmaal en is nu tot circa</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> ⅓ van een graedt vermindert, en behouwdt naegenoeg voor &apos;t oog in een regte lijn te gaen, sijnde van deselve van die tijdt toen die eerst gesien wierdt af tot nu toe, omtrent 30 graden teruggeweecken, en verscheyde maalen door de liefhebbers van gemelde genoodtschap waergenoomen.</l>
					<l><datum datum='1744-02-09'>Op sondag den 9 february</datum> is alhier binnen<locatie> Alckmaer</locatie> op<locatie> het stadthuys </locatie>en naederhandt door <persoonsnaam>de eerwaarde pater Thomas Helling van de order der predickheeren </persoonsnaam>getrouwt <persoonsnaam>meester Dirck Roos, geboortig uyt <locatie>Ceuls landt</locatie></persoonsnaam>, oudt 95 jaeren, met <persoonsnaam>Elizabeth Eeckhoudt,</persoonsnaam> oudt 34 jaeren.</l>
					<l><datum datum='1744-xx-xx'>In dit jaer</datum> hebben de jooden alhier tot <locatie>Alckmaer </locatie>vrijeheydt tot oeffening van haer godtsdienst verkreegen en hebben haer vergaedering begonnen te houden agter <locatie>de Grooten Kerck, even voorbij het Hogenhuijs</locatie> en heb het eerste kindt aldaer sien besnijden.</l>
					<l><locatie>Sonojs Hof ofte in de wandeling genoemt &apos;t Hof, staende binnen Alckmaer in de Veeren- of Heerenstraet</locatie> en van agter met een brug over &apos;t waeter uytkomende tot op <locatie>den Niuwensloot,</locatie> weleer geweest hebbende een bagijneklooster van de Witte Ordre, door armoede vervallen sijnde, is hetselven met consent des bisschops van <locatie>Haerlem</locatie> aen de stadt van <locatie>Alckmaer</locatie> verkogt, die het aen <persoonsnaam>joncker Diederich van Sonoj </persoonsnaam>weder verkogten, daernae bij koop onder<persoonsnaam> meester Willem Bardesius</persoonsnaam>, wiens sone <persoonsnaam>joncker Arnold Bardesius, heere van Warmenhuijsen</persoonsnaam>, het in <datum datum='1644-xx-xx'>&apos;t jaer 1644</datum> verkogt heeft aen <persoonsnaam>joncker Engelbrecht Ramp </persoonsnaam>(cum sociis) ende is de boomgaert vandien ten deelen weder verkogt aen particulieren erven en met huysen betimmert, ten deelen aen den edele eerwaarde magistraten, die daeraf hebben geordineert de zuydtoosthoeck tot <locatie>de niuwe marckt </locatie>en de uytgang nae <locatie>de Lombaertsteeg </locatie>tot een gemeene straet, die bij de edele magistraten voorzeyd is genaemt <locatie>de Heerenstraet</locatie>. De rest of het vord&apos;re gedeelten, sijnde de timmeragie of de huysinge van &apos;t voornoemde Hoff, heeft den voorzeyde joncker Ramp aen sig behouden en is in laetere tijdt gekogt en bewoont bij j<persoonsnaam>oncker Jan van Egmondt van der Nijenburg, burgermeester en raadt der stadt <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam>, wiens soons dogter, <persoonsnaam>vrouwe Maria van Egmondt van der Nijenburg, vrije vrouwe van <locatie>Petten</locatie> en <locatie>Nolmerban</locatie>, vrouwe van <locatie>Egmondt Binnen, Buijten en de Hoeff</locatie>, vrije vrouwe van <locatie>Rinnegum</locatie>, vrouwe van<locatie> Schorel</locatie>, en <locatie>Kamp</locatie>, douarriere van jonker de hoogedele welgeboren heere joncker Dirck van Egmondt van der Nijenburg, raadt in de vroedtschap der stadt Alckmaer</persoonsnaam>, overleeden op<locatie> haer edele buytenplaets, geleegen tusschen Alckmaer en Heijloo, vanoudts genaemt Ypenlaan nae &apos;t Huijs te Niuwburg</locatie>, den 12 october 1742, tot haer doodt toe heeft beseeten, en bij haer edele erfgenaemen, de hoogedelen welgebooren <persoonsnaam>heeren joncker Nanning en Cornelis van Foreest</persoonsnaam>, bijden burgermeesteren en raden der stadt <locatie>Hoorn</locatie>, in publiecke veylinge tot<locatie> Alckmaer </locatie>in<locatie> de Oude Schutters Doelen,</locatie> op den<datum datum='1743-12-15'> 15 december 1743</datum> verkogt aen <persoonsnaam>Dirck Tonninga, meester-metzelaer op<locatie> de Laet, op &apos;t hoeckie van de Sackenstraet</locatie></persoonsnaam>, en <persoonsnaam>Jan Stuijt, meester-timmerman </persoonsnaam>op</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> de Niuwsloot bij &apos;t gasthuys, voor de somma van 900 guldens onder de conditie als dat het toorentie, staende op de plaets tegen de huysinge, nojt nog ten eeuwige daege mag afgebroocken, maer bij continuatie gerepareert en in volle ordre moet onderhouden werden, en is door de voorszeyde Barzen het voorgenoemde huys in &apos;t voorjaer 1744 verkogt aen den diaconen van den publiecke kerck voor 2000 guldens en is met consent van burgermeesteren geschickt tot een diacenhuys, sijnde de eersten oude mannen en vrouwen daerin gekomen op maendag den 2 november 1744.</l>
					<l>1745 Op saturdag den 3 april sijn Haer Hoogheeden Willem Carel Hendrick Friso, prins van Nassau, Dillenburg, Dietz en Oranje, erfstadthouder van Frieslandt, stadthouder van Gelderlandt, Groninge en &apos;t Landtschap Drenthe, gebooren den 1 september 1711 en getrouwt den 24 maert 1734 met Anna, kroonprincesse van Engelandt, gebooren den 2 november 1709, beneffens haer dogter Carolina, gebooren den 28 february 1743, &apos;s morgens tusschen 10 en 11 uuren met 4 koetsen, ieder bespanne met 6 paerden, waervan in de voorste sat de jongen princes Carolina op den schoot van haer gouvernante, in de tweede het vorstelijck paar en in de derde en vierde de edellieden en hofdames, beneffens verscheyden edelen te paerdt door Alckmaer over Hoorn nae Enckhuijsen gepasseert om vandaer met sijn princelijck jagt nae Frieslandt over te steecken en hebben dit doorlugtig paar sig bijkans een uur voor de herbergen De Roode Leeuw, &apos;t Vlies en De Toelast opgehouden om de paerden te vervarschen, sonder uyt haer koetsen te treden; sijnde van geen een heer van distinctie of publieck caracter gecomplimenteert, feliciteert of aengesproocken, maer stil gepasseert, sonder dat sig eenig heer publieck op straet vertoont heeft, maer hebben sig allen geretireert gehouden, hebbende ick, met mijn vrouw en oudtsten soon Gerrit de Waal het Rissenvoort sien passeeren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op sondag den 2 maj heeft Liuwert van Meijerick, vleeshouwer in de Schoutenstraet tot Alckmaer, gekogt van Jan de Haen, hospes (over De Rustende Jager) tot Bergen, een wagen alderbest kojhoj voor een fles wijn, bij de koper en verkoper &apos;t saemen te drincken, sullende de koper &apos;t reijloon betaelen van Bergen tot Alckmaer en is deselven op maendag den 3 dito door den koper ontfangen en is (nae gissing) op de voorzeyde wagen gelaeden geweest ruym een halve koeyhoy.</l>
					<l>Hier bespeurt men in een seer korten tijdtbegrip een seer grooten droevige en voor ons landt en ingesetenen ten hoogste ruineuse verandering, wandt daer men nauwelijcks vier jaeren van tevooren door overvloedt van rundtvee en schaersheydt van hoj &apos;t selven tot soo hogen prijs hadt sien steijgeren, dat men op den 2 maj 1741 het 1000 libra hoj voor 125 gulden tot Amsterdam heeft verkogt en veelen onnoozelen beesten bij gebreck van voedtzel sijn gecreveert ofte door de huyslieden aen and&apos;re sijn weggegeeven, siet men nu omtrent dieselven tijdtstip door die woedende en al vernielende pest onder &apos;t rundtvee, het hoj en landt voor niet weggeeven en de gebeeterde beesten tot 250 en 300 gulden &apos;t stuck aen elckander verkopen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Tot nog meerder bewijs hiervan streckt als dat op donderdag den 6 may, als wanneer bij publiecke veyling op &apos;t regthuys tot Bergen de spae gestoocken landerijen aldaer geleegen, voor een jaer verhuurt wierden, onder veelen and&apos;ren een best stuck weydtlandt groot omtrent 3½ morgen, geleegen omtrent Zaanengeest, is gepagt bij Willem Vinck, hospes in De Rustende Jager aldaer, voor ses stuyvers.</l>
					<l>Item nog twee stucken alderbest claeverlandt, genaemt de Coogen van Hamboer, groot ieder 5½ morgen, tesaemen verhuurt voor seeven gulden.</l>
					<l>Hebbe selve die tijdt tot Schorel in de herberg (de boeren daer present sijnde) gepresenteert een stuck landt, geleegen onder Bergen in de Oudtburgerpolder, genaemt Aukensweijdt, groot omtrent 446 roeden (sijnde 4 roeden minder als 1½ morgen) op mijn kosten te laeten mayen, sullende zij het hoj genieten voor &apos;t zweelen en &apos;t huys reijden, maer hebben hetselven niet begeert op die conditie te aenvaerden.</l>
					<l>1747 Den 3 maj, is Sijn Hoogheydt de heere Wilhelm Carel Hendrick Friso, prince van Orangie en Nassau, onder &apos;t gejuych van groot en kleyn, oudt en jong, rijck en arm, onder &apos;t gebalder van &apos;t canon, &apos;t uytsteecken van princenvlaggen van allen kercken en toorens en &apos;t onophoudelijck roepen, soo van de heeren van &apos;t stadthuys als van de burgerije en &apos;t gemeen ‘Vivat Orangie’, alhier van &apos;t raadthuys tot stadthouder geproclameert, draegende ieder sonder onderscheydt van staat, stand, sexe of jaeren, de manspersoonen orangie cocardes op haer hoeden en de vrouwspersoonen diergelijcken stricken op haer borst.</l>
					<l>Op vrijdag den 15 september &apos;s morgens tusschen 8 en 9 uuren is alhier buyten Alckmaer in de Varnebroeck op de vierde krott van de Houten af te reeckenen, aen de weg nae den Hoef aen de linckerhandt op &apos;t oostendt van deselven, aen de noordtzijde voor &apos;t eerst begraeve een jodin, de huysvrouw van Marcus op de Laet, &apos;t derde huys van &apos;t Krebbensteegie. Deese vrouw was daegs tevooren (sijnde haer Grooten Versoendag) &apos;s naemiddaegs ten 4 uuren gesturven en is de eersten die hier oyt begraeven is geweest, waervan ick en mijn soon Gerrit ooggetuygen sijn geweest.</l>
					<l>Den 12 december is er sulck een swaare storm geweest als bij menschengeheugen noojt is geweest.</l>
					<l>Den 29 april hebben de Staaten van Hollandt de weeckelijcksen bedenstonden geordonneert en sijn alhier allen woensdaegenavonden met veel stigting en een grooten toeloop van toehoorders om de vreden van Godt Almagtig af te smeecken, bij allen gesindtheeden sonder onderscheydt gehouden.</l>
					<l>Den 18 augustus is de resolutie om 10.000 man waerdtgelders op te regte, uytgekomen.</l>
					<l>Den 13 september hebbe haer edele grootmogenden een placaet gepubliceert tot het doen van een liberaele gift, moetende allen onderdaenen van den staat, geen uytgesondert, groot of kleyn, arm of rijck, nae maeten van haer capitael, of in gemunt geldt of gemaeckt goudt of silverwerck (onder eeden) van haer capitael offeren twee gulden van ieder hondert gulden capitael.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Den 26, 27 en 28 october hebben verscheyden burgers soowel hier als in and&apos;ren steden van Hollandt requesten gepresenteert tot het verkopen van ampten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1748-06-26'>1748 Den 26 juny</datum> hebben de heeren Staeten van<locatie> Hollandt</locatie> en <locatie>Westfrieslandt</locatie> allen de pagten van de gemeenen landts middelen afgeschaft.</l>
					<l><datum datum='1748-09-21'>Den 21 september</datum> hebben de Staten de volmagt aen<persoonsnaam> Sijn Doorlugtige Hoogheydt</persoonsnaam> gegeeven om den magistraat in de steden te veranderen.</l>
					<l>Tot een bewijs van de extraordinairie duurten, die de (bij continuatie nog aenhoudende) grasseerende sterfte onder &apos;t rundtvee veroorsaeckt, dient aengeteeckent als dat den <datum datum='1748-10-29'>29 october</datum> te<locatie> Purmerende</locatie> op de marckt 12 inlandtsen gebeeterden ossen verkogt waere voor 2766 guldens, van welcken prijs bij menschengeheugen daer niet gehoort was.</l>
					<l><datum datum='1749-01-xx'>1749 In january en </datum><datum datum='1750-12-xx'>december xxxxxxx 1750 </datum>is <locatie>het fray en lommerrijck starbos</locatie>, geleegen eeven buyten<locatie> de Geesterpoort </locatie>en streckende tot aen &apos;t verlaet (beplant met omtrent 1000 swaeren opgaenden ipenboomen), bij publiecke veyling verkogt om uytgeroydt te werden en die volgende somer diep omgespit en &apos;t daeraenvolgende voorjaer de eersten helft, streckende van &apos;t verlaet tot aen de middel dwarslaan, daer de lindenboom in &apos;t midden staet, en correspondeerende van de stadsbuytengragt tot op den thuyn van <persoonsnaam>den weledele grootagtbare heer en meester Jacob Jozias Vrijburg van de Capelle, burgermeester en raad der stadt <locatie>Alckmaer</locatie></persoonsnaam>, weder opniuw seer fray met jongen ipenboomen, met ipenhaegen daertusschen en eecken kaphout daerbinnen, weder opniuw tot een heerlijcker en frayer starbos aengeleydt en begonnen te beplanten en is de eerste boom geplant op <datum datum='1750-03-18'>woensdag den 18 maert 1750 </datum>op de hoeck bij &apos;t verlaeter bruggetie door <persoonsnaam>Jan Hezelman (soon van Jan Lamaire</persoonsnaam>), weeskindt in<locatie> &apos;t Burgerweeshuys alhier</locatie>, en sijn deselven in plaets van op 18 voet, gelijck als de voorgaende hadden gestaan, op 24 voet van malkander geset en &apos;t volgende voorjaer de andere helft, streckende tot aen de steene reijweg en paerdenwedt op deselve voet vervolgt, en dus dit heerelijck en vermaeckelijck bosch voltoydt.</l>
					<l><datum datum='1747-xx-xx'>1747 Op den herfst </datum>sijn de ipenboomen op <locatie>den Niuwensloot langs het water van het Schaepensteegie tot aen den Hogenstraet</locatie> geplant, naedat de ouden lindenboomen &apos;s jaers tevooren verkogt en uytgeroydt waeren.</l>
					<l><datum datum='1749-xx-xx'>1749 In &apos;t voorjaer</datum> is de laan ipenboomen geplant, streckende van &apos;t verlaeter bruggetie tot aen <locatie>de Boeckenlaan</locatie>, sijnde de ouden &apos;s jaers van tevooren verkogt en uytgeroydt en die volgende somer die gantschen laan diep omgespit.</l>
					<l><datum datum='1749-xx-xx'>In &apos;t naejaer</datum> is de regel ipenboomen geplant, langs de binnekant op <locatie>de stadtswal agter de Koningsweg</locatie>, beginnende van <locatie>de Bockensluys </locatie>tot aen de kluft of afgang correspondeerende over <locatie>de Doelenstraet.</locatie></l>
					<l>Omtrent deesen tijdt is de dubbelde regel ipenboomen op &apos;t sandt agter<locatie> &apos;t tugthuys </locatie>langs &apos;t water geplant.</l>
					<l><datum datum='1751-01-04'>1751 Op maendag den 4 january</datum> sijn de ipenboomen, beginnende bij <locatie>de Waegenmaeckersbrug</locatie> langs<locatie> de Lindengragt</locatie> tot aen<locatie> de Heul</locatie> en voorts langs <locatie>de Heul</locatie> en Laat tot aen den Capel bij publiecke veyling verkogt en op <datum datum='1751-03-04'>donderdag den 4 maert</datum> weder opniuw met jongen ipen-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> boomen beplant, beginnende op <locatie>de Laat bij de Capel,</locatie> van voor <locatie>het huys genaemt het Landt Wijf</locatie>, de Laet ten eynde, <locatie>den Heul l</locatie>angs,<locatie> de Lindengragt</locatie> om, tot aen <locatie>de Waegenmaekersbrug.</locatie></l>
					<l><datum datum='1751-10-22'>1751 Vrijdag den 22 october </datum>nae middernagt ten 2 uuren is<persoonsnaam> Sijn Hoogheydt Willem Carel Hendrick Friso, prince van Orange en Nassau, erfstadthouder der Vereenigden Nederlanden etc., etc., etc.</persoonsnaam>, op<locatie> &apos;t Huijs d&apos;Oranjezaal</locatie> nae een sieckte van 5 daegen overleeden, oudt 40 jaeren 1 maendt en 12 dagen.</l>
					<l><persoonsnaam>Sijn Doorlugtige Hoogheydt</persoonsnaam> was gebooren <datum datum='1711-09-01'>den 1 september 1711, </datum>getrouwt met  <persoonsnaam>Anna, croonprincesse van <locatie>Engelandt</locatie></persoonsnaam>, den <datum datum='1734-03-25'>25 maert 1734,</datum></l>
					<l><datum datum='1734-03-25'>vrijdag,</datum> door de steden <locatie>Vlissingen</locatie> en <locatie>Ter Veer </locatie>&apos;t aldereerst tot stadthouder uytgeroepen <datum datum='1747-04-28'>den 28 april 1747</datum>,</l>
					<l>tot stadthouder, admirael en capiteyn-generael van de Seven Geunieerden Provintien uytgeroepen den<datum datum='1747-05-03'> 3 may 1747,</datum></l>
					<l>tot erfstadthouder, soo in de mannelijcke als vrouwelijke linie, over de gantschen Unie verklaart <datum datum='1747-07-26'>26 july 1747,</datum></l>
					<l>doet sijn intrede als stadthouder in <locatie>&apos;s Hage</locatie> <datum datum='1747-06-06'>6 juny 1747</datum>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de provintie van <locatie>Hollandt </locatie>verklaerdt &apos;t stadthouderschap erfelijck den <datum datum='1748-01-04'>4 january 1748,</datum></l>
					<l>de Staaten van <locatie>Hollandt</locatie> bieden &apos;t peterschap aen <persoonsnaam>prins Willem de IV</persoonsnaam> aen den <datum datum='1748-02-12'>6 february 1748,</datum></l>
					<l>&apos;t diploma van &apos;t erfstadthouderschap aen <persoonsnaam>prins Willem den IV</persoonsnaam> voor <locatie>Gelderlandt</locatie> overgegeeven den <datum datum='1748-02-12'>12 february 1748</datum>,</l>
					<l>de provintie van <locatie>Zeelandt </locatie>verklaert &apos;t erfstadthouderschap en biedt &apos;t peterschap aen den <datum datum='1748-02-20'>20 february 1748,</datum></l>
					<l>vrijdag, de Staaten van <locatie>Overijssel </locatie>overhandigen &apos;t diploma van &apos;t erfstadthouderschap den<datum datum='1748-02-23'> 23 february 1748,</datum></l>
					<l>vrijdag, <persoonsnaam>prins Willem de V</persoonsnaam> werdt op &apos;t Huijs de Oranjezaal gebooren den<datum datum='1748-03-08'> 8 maert 1748,</datum></l>
					<l><persoonsnaam>prins Willem de IV </persoonsnaam>wordt van de provintie van <locatie>Groninge</locatie> erfstadthouder verklaert den<datum datum='1748-03-20'> 20 maert 1748,</datum></l>
					<l>prins <persoonsnaam>Willem den V</persoonsnaam> in <locatie>&apos;s Hage</locatie> met groote statie gedoopt den <datum datum='1748-04-11'>11 april 1748,</datum></l>
					<l>&apos;t opperbestier der VOC aen<persoonsnaam> prins Willem den IV</persoonsnaam> opgedraegen den <datum datum='1748-12-15'>15 december 1748,</datum></l>
					<l><persoonsnaam>prins Willem den IV</persoonsnaam> tot directeur-generael van de VOC aengesteldt den <datum datum='1749-04-16'>16 april 1749,</datum></l>
					<l>prins <persoonsnaam>Willem den V</persoonsnaam> werdt met de Ridderorder van de Koussenbant op &apos;t Huijs de Oranjezaal plegtelijk omhangen den <datum datum='1752-06-06'>6 juny 1752.</datum></l>
					<l>Direct nae &apos;t overleijden van Sijn Doorlugtige Hoogheydt heeft derselver gemalin Haere Konincklijke Hoogheydt in handen van den heeren Staaten van <locatie>Holland </locatie>etc. den eedt als gouvernante van de Unie en voogdesse van den jonge erfprins afgelegt.</l>
					<l>Soodrae was dit hoog sterfgeval &apos;s middaegs aen onsen regeering niet bekent gemaeckt, of allen de klocken van de stadt   hebben van die tijdt af bij continuatie driemael daegs geluydt geduurende xxx xxxx agt daegen, alsmeden in allen steden en op allen dorpen van de geheelen Unie. Hebbende allen de leeden van de regeering, soowel als op allen anderen plaetsen, neevens haer vrouwen en kinderen de swaeren rauw aengenoomen: draegende de heeren pleureusen op haer mouwen tot nae de  begraeffenis, welcke met een vorstelijcke pragt (ten koste van den staat) is vrijdag voltrocken den <datum datum='1752-02-04'>4 february 1752,</datum> als wanneer dit vorstelijk lijck met allen solemniteyten nae <locatie>Delft </locatie>is getransporteert en aldaer in de pragtige grafttombe van sijn doorlugtige voorsaeten is bijgeset, sijnde in 3 bijsonderen kissies</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> als 2 van tin, en 1 van massieff silver; in het eene tinne het hart, in het tweede de ingewanden en in &apos;t derde, sijnde het silvere, de herssens als het edelste gedeelten en wercktuygen van &apos;t menschlijk vernuft, beslooten nae <locatie>Leeuwaerde </locatie>getransporteert om in de grafttombe bij sijn doorlugtige voorouders geplaest te werden.</l>
					<l><datum datum='1752-xx-xx'>1752 </datum>Sijn de ipenboomen, staende op <locatie>Laet</locatie>, van de <locatie>Niuwlandertot </locatie>aen de Sackenstraets brug toe, langs de Capel uytgeroodt en weder jongen in de plaats geplant.</l>
					<l><datum datum='1753-xx-xx'>1753</datum> In &apos;t naejaer is de dubbelde regel ouden boomen op de buytencingel, beginnende van de <locatie>Vrieschepoort</locatie>, over de <locatie>Niuwen- of Koedijckervaert brug</locatie> tot aen <locatie>de thuynen bij publiecke veyling</locatie> verkogt en uytgerojdt en die volgende somer diep omgespit en de volgende herfst</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-xx-xx'>1754 </datum>met een dubbelde regel ipenboomen met ipenhaegen daer-tusschen seer net en cierlijck beplant, sijnde eenigen jonge boomen staende rontom het schutheck blijven staen ten getaelen van 21 stucks.</l>
					<l>Nog is in &apos;t selve voorjaer <datum datum='1753-xx-xx'>1753 </datum>een regel jongen ipenboomen geplant aen de oostzijde van de <locatie>Mient</locatie>, streckende van de steenen- tot de <locatie>Speckbrug</locatie>, hebbende de twee laesten (staende bij de <locatie>Speckbrug</locatie> voor de vijgenboom) reets eenige jaeren daer gestaen.</l>
					<l>Oock is in &apos;t selven voorjaer <datum datum='1753-xx-xx'>1753 </datum>buyten de <locatie>Boompoort </locatie>van <locatie>&apos;t Schelvissie</locatie> tot aen het eynde toe, langs het <locatie>Seg&apos;lis</locatie>, een regel jongen ipenboomen geplant.</l>
					<l>In het voorjaer sijn op de grondt, daer voor deesen het   <locatie>Hogenhuijs </locatie>heeft gestaen, weleer geleegen aen de noordtzijde van de <locatie>Langenstraet</locatie>, &apos;t laeste huys aen de <locatie>Grooten Kerck, </locatie>sijnde ruym 80 voeten breedt geweest, en verciert met een toorn, mitsgaeders voor het huys een spatieus bassecour of voorplaets, omcingelt met een fraye steenen muur waerin twee ruymen in reeden met dubbelden deuren, hangende in steenen gemetselden pylaeren, van boven ieder pylaer pronckende met een leeuw, houdende in sijn pooten een schildt, verciert met &apos;t oudt adelijck waepen der Teijlingens, aen wiens geslagt het dusver heeft toegekomen, correspondeerende deesen twee ingangen, de eene over de Koorenstraet en de and&apos;re over de <locatie>Geesterof Bergerpoort</locatie>, kunnende op deesen voorplaats menigten koetsen en and&apos;ren reijtuygen geplaest werden, bij publiecke veyling op saturdag den <datum datum='1753-03-17'>17 maert 1753</datum> ten huyse van <persoonsnaam>Jan Berckhout, casteleyn</persoonsnaam> in de <locatie>Oude Schutters Doelen</locatie>, geveylt en verkogt tot afbreuck aen <persoonsnaam>Jan Stuijt, meester-timmerman</persoonsnaam> op de <locatie>Niuwensloot </locatie>bij &apos;t gasthuys voor 625 guldens onder conditie als dat de koper tot sijne koste een muur sal optrecken op dieselven hoogten, dickte en fadtsoen als de oude muur, staende bewesten de ruïne van &apos;t afgebroocken gebouw is en deselven tot tegen naestgeleegen huys aen metselen, mitsgaeders de grondt daer &apos;t gebouw op gestaan heeft, alsmeden de voorplaets, met de gemeenen stadts-straeten gelijckmaecken en op deselven hoogten met klinckers op sijn kant aenstraeten, alles tot sijnen kosten, sijnde de voorschreeven grondt nu door de heeren burgermeesteren geapproprieert tot een pleyn nevens de <locatie>Groten Kerck</locatie> en met een regel van 11 jongen ipenboomen langs de voornoemden muur beplant. (Nota Bene) Dit voornoemde huys was in &apos;t jaer <datum datum='1491-xx-xx'>1491 </datum>bewoont door eene <persoonsnaam>Claas Corf, rentmeester</persoonsnaam> van <persoonsnaam>heer Jan van <locatie>Egmondt</locatie>, stadthouder van <locatie>Hollandt</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1754-xx-xx'>1754 </datum>In &apos;t voorjaer is de jonge regel ipenboomen op <locatie>&apos;t Eijlandt </locatie>geplant, beginnende van de brug op <locatie>&apos;t Heijligen Landt</locatie>.</l>
					<l>Nog de regel jongen ipenboomen aen de noodtzijde van <locatie>&apos;t Oudegragt Eijlandt</locatie>, beginnende van de<locatie> xxxxxsche kerck brug</locatie> op de <locatie>Bierkaij </locatie>en streckende tot aen &apos;t endt toe.</l>
					<l><datum datum='1755-xx-xx'>1755 </datum>Dit voorjaer is de borstweering van de stadtswalle, streckende langs de   <locatie>binnenleijnbaanen </locatie>van de <locatie>Kennemerpoort </locatie>tot aen de <locatie>Baangragt</locatie>, merckelijck verhoogt en verbetert en aen de waterkant cierlijck opgemaeckt, de wal aen de binnenkant verbreet en verbeetert en met een dubbelde regel ipenboomen op de wal van &apos;t een tot &apos;t and&apos;re endt beplant.</l>
					<l>Op <datum datum='1755-04-05'>saturdag de 5 april </datum>&apos;s avondts omtrent half xxx 9 uuren ontstondt alhier tot <locatie>Alckmaer</locatie> een swaere brandt in het soogenaemde <locatie>tugt- of verbeterhuys</locatie> (welcken door een hevigen westnoordtwesten windt nog stercker wierd aengeblaesen), alwaer een groot getal persoonen soo wegens krancksinnigheydt als wangedrag civiel geset worden en and&apos;ren crimilerelen en publieck geschavotteerden van de justitie voor seeck&apos;ren jaeren ingevolge haer vonnis geconfineert werden, waerdoor het bovensten van dat gebouw neevens het dack en toorentie van het kerckie (sijnde weleer een cloosterkerckie geweest) in de assche is gelegt en eenigen gedetineerden persoonen ontsnapt sijn en sig met de vlugt gesalveert hebben. Men is niet bewust of dat ongeluck door het swaeren donderweer dat wij op die avondt hadden of door boosaerdigheydt van een seeckere gedetineerde, waarop stercke presumptie viel, hebbende die suppliant sig ondertusschen met de vlugt gesalveert, dan door eenig ander toeval is veroorsaeckt geworden, hebbende sijn oorspronck genoomen in &apos;t alderbovenste gedeelten van &apos;t dack, waer geen vuur eenigsints omtrent is. Staende onsen schoonen en heerlijcken <locatie>Sint-Laurenskerck</locatie> door de vlam en de voncken die de swaeren windt daernaetoe, tegenaen, op, jae overheen dreef, soodat deselven in de <locatie>Koornstraet </locatie>nedervielen, groot gevaer om door de woedende vlam aengetast te werden, sijnde de distantie tusschen de <locatie>Grooten Kerck</locatie> en &apos;t voornoemde in vuur en vlam staende kerckie maer van seer weynigen voeten, laetende maer een bequaeme doorgang om te kunnen passeeren, maer is door Godts goedtheydt, het wijs beleydt der heeren, onvermoyden vleijdt en arbeydt der burgeren, &apos;t continueel aenhaelen van zeylen die bij al de zeylenmaeckers in de stadt te bekomen waeren, door het gaarnizoen ruyterije te paerdt, geluckiglijck gesalveert en sonder merckelijcken schaede veroorsaeckt te hebben, gebluscht en nog dieselven somer wederom hersteldt.</l>
					<l>In de<datum datum='1755-08-xx'> maandt augustus</datum> hebben de edele grootagtbare heeren burgermeesteren boven en behalven de vier brandtspuyten nog een vijfde niuwen daerbij gevoegt en is geplaest tusschen &apos;t <locatie>sackendraegershuysie </locatie>en de herberg <locatie>Het Hoff van Hollandt</locatie>.</l>
					<l>In deselve maendt is de steenen ringmuur aen de noortzijde van <locatie>Sint-Laurenskerck</locatie> verniuwt en <datum datum='1755-11-03'>3 november </datum>met een fray heck, hangende in twee steenen gemetselde pylaeren, staende op de eenen een lantaern correspondeerende regt over de <locatie>Paternosterstraet</locatie>, verciert en het pleyn</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> binnen de voorschreeven ringmuur alvoorens in &apos;t voorjaer met 12 jongen ipenboomen beplant.</l>
					<l><datum datum='1755-06-18'>1755 Den 18 juny</datum> heeft het cierlijck en pragtig orgel in de <locatie>luytersche kerck </locatie>alhier sig voor de eersten mael, soo voor de gemeenten als wel een onnoemelijck getal toehoorders van alderhanden staat en confessie, laeten hooren, soodat de kerck de meenigten onmogelijck niet konde bevatten en is daerop door den eerwaerde <persoonsnaam>heer Everhardus Schutterop, predikant </persoonsnaam>derselver gemeenten aldaer, een cierlijcke geleerde en ter materie seer toepasselijcke redenvoering gedaen, welcke naederhandt bij <persoonsnaam>Jacob Maag, ordinaris stadtdrucker</persoonsnaam> in de <locatie>Houtil </locatie>over de <locatie>kaesmarckt </locatie>ter druckpers is besorgt en alsoo voor een ieder gemeen gemaeckt, sijnde dit het eersten orgel dat deesen gemeenten alhier binnen <locatie>Alckmaer </locatie>oyt in haer kerck gehadt heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op <datum datum='1755-11-01'>vrijdag den 1 november</datum>, sijnde de solemneelen feestdag van Allenheyligen, &apos;s morgens ten elf uuren hebben wij alhier soowel als door gantsch <locatie>Europa </locatie>een stercken waeterbeving ofte schudding gehadt bij stil en moy weer, soo veel water in een moment tijdts sigselven buytegemeen verhefte en wonderbaerlijck beweegden soodat de vaertuygen als op &apos;t water scheenen te danssen en van haer touwen, daer sij meden vast laegen, door de buytengemeenen en stercken beweging losgeruckt wierden, hetwelck egter (door Godts goedtheydt) meer schrick en vrees als wel schaeden veroorsaeckt heeft.</l>
					<l>In de <datum datum='1755-11-xx'>maandt november</datum> is de stadtswalle, streckende van de <locatie>Baangragt </locatie>tot aen de <locatie>Niuwlanderpoort</locatie>, op dieselven maenier   als van de <locatie>Kennemerpoort</locatie> tot aen de <locatie>Baangragt</locatie> opgemaeckt en &apos;t volgende voorjaer beplant, alsmeden buyten de wal, beneeden langs het water een regel jongen ipenboomen geset en &apos;t bolwerck bij de <locatie>Baensloot </locatie>cierlijck opgeset en met een dubbelde reij ipenboomen beplant.</l>
					<l>Den<datum datum='1755-11-24'> 24</datum> en <datum datum='1755-11-25'>25 november </datum>sijn de ipenboomen, staende beneden langs de stadtswal, streckende van de <locatie>Geesterpoort </locatie>tot aen de hoeck om nae de <locatie>Paerdenmarckt</locatie> te gaen, bij publiecke veyling verkogt.</l>
					<l>Mitsgaeders de dubbelde regel ipenboomen, staende in de <locatie>Westerhouten</locatie>, beginnende van de <locatie>Boeckenlaen </locatie>tot aen de eerst daeraen volgende dwarslaen, alsmeden de boomen, staende binnen de stadt op <locatie>&apos;t Hof,</locatie> sijnde de drie die voor en langs de huysen staan, niet verkogt geworden en &apos;t volgende voorjaer weder beplant. Op <datum datum='1755-12-02'>dingsdag den 2 december</datum> des &apos;s morgens ten elf uuren is het klockenspel op den <locatie>Waagtooren </locatie>weder voor de eersten mael begonnen te speelen, naedat hetselven sedert &apos;t begin van <datum datum='1755-08-xx'>augustus</datum> had stilgestaen en het klockengeslag eenigen tijdt tevooren (naedat het een geruymen tijdt niet had geslaegen) weder is gehoort, sijnde de klocken daer allen uytgenoomen geweest, alsoo de boomen waer de klocken aen honge en die van ijser waeren, door den tijdt en de lugt versleeten en verroest waeren, sijnde deselven allen verniuwt en van koper of metael gemaeckt.</l>
					<l> Deesen somer sijn de eersten blauwen steenen paelen hier geset buyten de <locatie>Kennemerpoort</locatie>, langs de straatweg nae &apos;t paerdenwedt, als drie vooraen bij de poort en vier op &apos;t endt bij &apos;t paerdenwedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Omtrent deesen tijdt sijn meeden agt blauwen steenen paelen als vier aen ieder toegang van de vismarckt geset.</l>
					<l>In dit voorjaer is in plaets van de ouden lindenbomen een regel jongen ipenboomen geset van &apos;t heck van de <locatie>Kennemerpoort</locatie> tot aen &apos;t <locatie>paerdenwedt</locatie>.</l>
					<l>Oock meden aen de oostzijde van de straet en reijweg van voor het huys, bekent bij de naem van de niuwen overdeckten kolfbaan, tot aen de laesten thuyn toe, hebbende daer tevooren hoogen swaere lindenboomen gestaen, welcken die winter verkogt en uytgeroodt sijn.</l>
					<l>Nog is dit naejaer een jonge regel ipenboomen geplant in de Houten buyten de <locatie>Kennemerpoort </locatie>aen de westzijde van de reijweg, beginnende aen &apos;t endt van &apos;t stuk landt, gemeenelijck bekent bij de naem van <locatie>Wildemansweijdt</locatie>, gaende nog bij het huys weleer genaemt de <locatie>Kolfbaen</locatie>, nu&apos;t <locatie>Brummelbos</locatie>, tot aen &apos;t endt van de voorschreeven landts toe, hebbende daerlangs heen tevooren seer hogen ouden eeckenboomen gestaen die dat jaer bij publiecken veyling sijn verkogt en uytgeroodt.</l>
					<l>Oock is ditselve naejaer opniuw weder met jongen ipenboomen beplant de laan, beginnende bij <locatie>Roppiescuijl</locatie>, belent met &apos;t huys en warmoestuyn, genaemt <locatie>Costverlooren</locatie>, ten oosten en &apos;t huys en warmoestuyn, genaemt <locatie>&apos;t Princen Hoff,</locatie> ten westen tot aen de eerste dwarslaen, sijnde de ouden boomen in &apos;t voorgaende voorjaar uytgeroodt.</l>
					<l>Naedat eene <persoonsnaam>Geertie, de huysvrouw</persoonsnaam> van eene <persoonsnaam>Jan Borgaert</persoonsnaam>, in de gemeene wandeling genaemt de Spijckermaecker, werckende in de spijckermaeckerije van de<persoonsnaam> heer Rijplandt</persoonsnaam> in de <locatie>Houttill</locatie>, woonende weynig huysen daeraf over &apos;t <locatie>Moordenaerssteegie</locatie>, in &apos;t gepasseerde  jaer van   drie kinderen in een dragt was verlost, dog allen zijn gestorven, is deselven deesen   somer weder in de craem gekomen van twee kinderen tegelijck en heeft dus in twee dragten binnen de tijdt van een jaer en veertien daegen vijf kinderen in twee dragten ter wereldt gebragt.</l>
					<l>In deesen naesomer sijn de binnenmuuren van het pandt van de <locatie>stadts Wage</locatie>, die tot nog toe bloodt waeren geweest, van xxbinne xxxxx bestoocke en seer sindelijck met kalck beplijs-stert.</l>
					<l>Nog is in deesen naesomer een niuw orgel in plaets van &apos;t oude, &apos;t welck seer gering en slegt was, gesteldt in de kerck van den eerwaerden paters predickheeren op de <locatie>Baensloot</locatie>, werdende die statie bediendt door den eerwaerde <persoonsnaam>pater Thomas Hellinx</persoonsnaam>, missionaris van die order en is daer aldereerst op gespeelt op het hoogfeest van Cersmis, waervan ick oor- en ooggetuygen ben geweest en pronckt onder met dit jaerschrift:Looft GoDt Met gekLank en FLUIten</l>
					<l>Snaeren - speL en OrgeL Psal: CL. V 3:4.</l>
					<l><datum datum='1756-03-06'>1756 Op Saturdag den 6 maert</datum> is op het stadtserf &apos;t huysie, staende op het bolwerck bij de <locatie>Boompoort </locatie>ter plaetse daer vanoudts een razijnenmolentie gestaan heeft (en nog huyden ten daege bij die naem bekent), in publiecke veyling door burgermeesteren verkogt om af te breecken en weg te ruymen naedat het alvoorens door haer edele grootagtbaren van den eygenaer voor 200 gulden was overgenoomen, sijnde dit de prijs waervoor het de eygenaer voor deesen gekogt hadt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Naedat in &apos;t gepasseerde naejaer op den <datum datum='1755-11-25'>25 november</datum> de ipenboomen, staenden aen den binnenkant beneeden en tegens de stadtswal, streckende van de <locatie>Geesterpoort </locatie>tot aen de hoeck om nae den <locatie>Paerdenmarckt </locatie>te gaen, bij publiecke veyling waeren verkogt en uytgeroydt, soo is in &apos;t volgende voorjaer in de <datum datum='1756-04-xx'>maandt april </datum>die voorszeyde wal aen de binnenkant met een steenen muur uyt de grondt tot op de hoogten van vier voet opgehaelt, en verder op de voorszeyde muur tot op sijn ordinairie hoogten met groenen looden opgeset, naedat alvoorens de wal aen de binnenkant een goedt gedeelte was afgestoocken om de straet, gaende beneeden tusschen de wal en de huysen, te verbreeden, dewijl deselven alvorens beswaerlijck door een hojwaegen kon gebruyckt werden, daer nu twee reijtuygen malckander gemackelijck kunnen passeeren en is de borstweering eevenals die van de  <locatie> Kennemer- tot den Niuwlanderpoort</locatie>, op dieselven hoogten en breedten cierlijck met zooden opgeset en verhoogt.</l>
					<l> Is oock in deesen <datum datum='1756-04-xx'>maendt </datum>de houten brug bij de <locatie>Geesterpoort </locatie>verniuwt en in plaets van houten (die daer voormaels altoos aen geweest waeren) met ijseren leuningen voorsien.</l>
					<l> In de <datum datum='1756-05-xx'>maandt may </datum>is de   houten brug, leggende over <locatie>de Laat</locatie> om uyt de <locatie>Capelsteeg </locatie>in<locatie> &apos;t Niuwlandt</locatie> te gaen, verniuwt.</l>
					<l>        Den <datum datum='1756-05-19'>19 may</datum> &apos;s morsgens tusschen 2 en 3 uuren is de <locatie>houtsaagmolen,   genaemt De Sampson</locatie>, staende buyten de <locatie>Vrieschenpoort</locatie> aen de <locatie>Hoornse treckvaert</locatie>, sijnde de middelste van de drie aldaer staenden houtmolens, toebehoorende <persoonsnaam>Willem Bruijn, houtkoper</persoonsnaam> even buyten de <locatie>Vrieschenpoort</locatie>, en<persoonsnaam> Dirck Gorter, houtkoper </persoonsnaam>aen de zuydtzijde van de ouden vest tusschen de <locatie>Brill- en Ridderstraets brug</locatie>, in compagnie, tot de gront toe afgebrandt (sijnde d&apos;oorsaeck onbekent) en alsoo de windt dies tijdt noorden was, stondt de volmolen, staende aen de overzijde van de vaert en weg, groot gevaer, hebbende reets vuur gevat, maer is door vigilantie van de burgerije met behulp van de brandtspuyt sonder merckelijcken schaede toegebragt te hebben, geluckiglijck geblust en bewaert.</l>
					<l>Deesen gepasseerde winter heeft het soo weynig gevrooren als geen stockouden lieden gedenckt oyt beleeft te hebben. Hebbende het de geheelen winter sooveel ijs niet gemaeckt als dat het een vogel soude hebben kunnen draegen, veel minder dat een schipper een dag in &apos;t vaeren verhindert is geweest, soodat men mag seggen als dat daer geen ijs in de waeteren is gesien nog de wegen of straeten geduurende deesen winter eens van sneeuw bedeckt sijn geweest.</l>
					<l>Op woensdag den <datum datum='1756-02-18'>18 february</datum> &apos;s morgens omtrent half agt uuren hebben wij niet alleen hier maer door gantsch <locatie>Nederlandt </locatie>en op verscheyden and&apos;ren plaetsen een aerdtbeving gehadt, welcker nogtans (door Godts onverdiende genaede) meer schrik en onsteltenis als wel schaeden heeft veroorsaeckt en alsoo men die dag een algemeene danck-, vast- en bedendag door allen de Geunieerden Provintien en Geassocieerden Landtschappen vierden, waeren reets veelen menschen in de kercken, die door het sterck heen en weder slingeren der kerckcroonen buytengemeen geallarmeert wierden en met grooten confusie uyt de kercken vlugten en op sommigen plaetsen elckander halfdoodt drongen. Sijnde het notabelste hier omtrent aen te mercken, als dat op verscheyden plaetsen in twee huysen naest den and&apos;re staende, de schudding in de eene sterck en in &apos;t and&apos;re in &apos;t geheel niet is gevoeldt of bemerckt.</l>
					<l>Op<datum datum='1756-06-04'> vrijdag den 4 juny</datum> &apos;s middaegs omtrent half een uuren sijn bij &apos;t ophaelen van de brug, leggende over <locatie>de Meent </locatie>voor <locatie>De Witten Roos</locatie> en in de wandeling genaemt de<locatie> Speck-</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie> brug</locatie>, de kettingen waermeden onder de brug met haecken aen de wip vast is, los geschooten, waerdoor de wip vermits sijn swaere overwigt subietelijck en met grooten vaert agterover kwam te slaen, waerdoor een jongetie van een schaerenslijper, genaemt <persoonsnaam>Jan Baptist</persoonsnaam>, wonende in de <locatie>Langenstraet </locatie>op de hoeck van <locatie>&apos;t Paijglop,</locatie> oudt omtrent 6 à 7 jaeren, staende naest sijn vaders zeijde plotselijck is doodtgeslaegen en nog een ander jongetie neevens een boerin van <locatie>Warmenhuijsen </locatie>en een boer uyt de <locatie>Schermer</locatie>, genaemt <persoonsnaam>Jan Slinger</persoonsnaam>, gevaerlijck gekwest sijn.</l>
					<l>In de <datum datum='1756-07-xx'>maandt july</datum> is de wal aen de zuydtzijde van <locatie>de Laet, </locatie>streckende van het <locatie>Niuwlandt </locatie>tot aen de <locatie>Sackenstraet</locatie>, uyt het water niuw opgemetseldt.</l>
					<l>Naedat het slag- en klockenspel op de <locatie>Waagtooren</locatie>, &apos;t geen in &apos;t gepasseerde jaar t&apos;eenemael gerepareert is, sig op den   <datum datum='1756-12-02'>2 december</datum> weder had laeten hooren, soo heeft op <datum datum='1756-07-23'>vrijdag den 23 july</datum> xxx het heerlijck speelwerck op dieselven tooren &apos;s morgens van 9 tot 10 uuren (sijnde het ordinairie uur) weder voor de eersten mael het oor van burgers en buytenlieden (die omtrent die tijdt aldaer t&apos;saemen vloyen om de kaashandel te drijven, die aldaer &apos;s weeck&apos;lijcks bij een ongelooffelijcke meenigten door de huyslieden ter marckt werdt gebragt) gestreelt, werdende onsen stadt en weeckelijckse marckt met regt van de meesten schrijvers aengemerckt en bij uytnementheydt genoemt de kaaskaemer ofte het kaesmagazijn van geheel <locatie>Europa</locatie>, werdende dit wereldtgedeelten, meest door deesen onsen vrugten, welcken hier (om soo te spreecken) tweemael daegs gepluckt werden, gespijst.</l>
					<l>Tusschen donderdag en vrijdag den<datum datum='1756-07-29'> 29 </datum>en <datum datum='1756-07-30'>30 july</datum> &apos;s nagts omtrent half een uuren, ontstondt hier een verschrickenlijcke en ijssenlijcke brandt aen de noordtzijde van het<locatie> Luttick Oudtdorp</locatie> op de westhoek van <locatie>&apos;t Worm Backerssteegie</locatie> in een koekenbackerije, daeruyt hangt de <locatie>‘Gekroonde Olijphant</locatie>’, staende dit huys, in een korte stondt ten eene mael van onder tot boven en van vooren tot agteren in een vollen vlam, zoodat bijkans alles, selfs een huyshondt, door &apos;t vuur is verteert, hebbende de man en de vrouw ternauwernoodt tijdt gehadt om de vlam te ontwijcken en is de knegt, uyt sijn bedt springende sonder klederen aen sijn lichaem, &apos;t gevaer ontvlugt, soodat deesen ongeluckigen menschen in een moment tijdts van haer eygen huys, kostwinning, huysraedt, klederen, jae alles wat sij besaeten, sijn beroofdt. Soude dit ongeval nog droeviger hebben kunnen weesen en nog meerder hebben ongeluckig gemaekt, hadde Godt niet gegeeven als dat het voor die tijdt doodtstil was, soodat men geen de minste windt kost bespeuren, hebbende het even voor en oock kort nae dit ongeval redelijck sterck gewaydt en is dit ongeluck bij dit huys alleen gebleeven. Vervolgens is (met consent van de heeren burgermeesteren) een generaelen collecten onder de burgerije voor deesen ongeluckigen gedaen, waerdoor een aensienlijcke stuyver is versaemeldt, uyt welcken penningen (onder de directie van de heeren burgermeesteren) dit huys weder opniuw dieselven somer is opgebouwt en de voorige bewoonder daer weder ingetrocken in de maendt <datum datum='1757-01-xx'>january 1757</datum>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> In de maendt <datum datum='1756-08-xx'>augustus </datum>is de wip en de brug, staenden en leggende over <locatie>de ouden vest</locatie> tusschen <locatie>&apos;t Groot en Kleijn Niuwlandt,</locatie> verniuwt.</l>
					<l><datum datum='1756-10-07'>Den 7 october </datum>hebben wij een vreesselijcken storm uyt den noordtwesten gehadt, gelijckende nae een orcaen, waerdoor alhier groote schaeden soo aen gevels, daecken, en schoorsteenen is geschiedt, sijnde veel swaeren boomen, soo in als buyten de stadt omver en met haer wortels uyt de grondt geruckt. De schaede soo op onsen stranden als in <locatie>&apos;t Vlie</locatie>, <locatie>Texel </locatie>en allen d&apos;and&apos;ren havens van ons landt, is ongelijck veel grooter geweest, sijnde veel schepen langs onsen kusten gestrandt en een grooter getal in onsen havens gebleeven of van haer anckers, mast en reddeloos weggedreeven en oock op onsen kusten in zee gesoncken, waervan man nog muys teregt is gekoomen en hebben dus veelen zielen jammerlijck &apos;t leeven verlooren, zijnde het dorp <locatie>Petten </locatie>in &apos;t uyterste gevaer, en als op &apos;t punt geweest om door de <locatie>Noordtzee </locatie>ingeswolgen en overstroomdt te werden, sijnde het seer opmerckelijck, als dat (volgens getuygenis van verscheyden lootsen, welcken op dieselven tijdt diep in de <locatie>Noordtzee </locatie>geweest waeren) niet meer als een stijven doorgaende windt aldaer hadde gewaydt. Daerenboven is niet minder aenmerckelijck en verwonderenswaerdig als dat niet alleen de blaederen aen de boomen welcken nog jeugdig en fris daeraen hingen, maer oock het gras en allen ander gewas &apos;t welck nog weeld&apos;rig en groen op het veldt stondt, plotseling door deesen hevigen windt is verslenst, soodat des and&apos;ren daegs alles sig vertoonden evenals of het door een heeten vlam was versengt en verdort, &apos;t welck niet alleen ick, maer veelen met mijn, niet sonder grooten verwondering hebben beschouwt.</l>
					<l>Van vroeg in &apos;t voor- tot laet in &apos;t naejaer is gepasseert met de gevel voor de <locatie>stadts Waag</locatie> te repareeren, van niuwen glaesen te voorsien, en op te schilderen.</l>
					<l>Het heeft in &apos;t<datum datum='1756-11-xx'> begin van de maendt november</datum> reets soo sterck begonnen te vriesen, dat verscheyden menschen den<datum datum='1756-11-11'> 11</datum> en <datum datum='1756-11-12'>12 derselver maend</datum>t op de <locatie>Zwijnmeer </locatie>en and&apos;ren binnenslooten reets op schaetsen hebben gereeden, hebbende reets meerder ijs gemaeckt als men de gantschen gepasseerden winter niet heeft gesien.</l>
					<l>Op <datum datum='1756-12-05'>sondag den 5 december</datum> heeft het weer opniuws begonnen te vriesen en heeft hetselven met groote strengheydt gecontinueert 9 weecken agter den and&apos;ren, soodat het verscheyden nagten agtereen meer als 3 duym dick ijs heeft gemaeckt, hebbende de vaert nae Amsterdam en elders geslooten geweest tot maendag den <datum datum='1757-02-21'>21 february 1757, </datum>wanneer de eersten veerman hier vandaen op <locatie>Amsterdam</locatie> weder is begonnen te vaeren.</l>
					<l> Op donderdag den <datum datum='1756-12-02'>2 december</datum> is het afbreecken en   weder opbouwen der <locatie>predickheerenkerck </locatie>op de <locatie>Baansloot </locatie>(ter langte van 80 en breedte van 40 voeten) publieck op de stadtstimmerwerf aenbesteet en &apos;t selven aengenomen bij Jacob Spierdijck, meester-timmerman op de Koningsweg, voor f 3150 - 15 - 0 en Pieter Schagen, meester-metselaer in de Heeckelstraet, 1186 - 0 - 0</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1757-03-07'>1757 Den 7 maert</datum> heeft men begonnen de <locatie>houtsaagmolen, genaemt De Sampson</locatie>, staende buyten de <locatie>Vrieschenpoort </locatie>aen de <locatie>Hoornse treckvaert</locatie> (die in de gepasseerde somer op den   <datum datum='1756-05-19'>19 may</datum> door de vlamme tot de grondt toe was verteert), weder uyt de grondt opniuw op te timmeren en op donderdag den <datum datum='1757-05-26'>26 maj</datum> &apos;s morgens ten 4 uuren de niuwen molen op te regten, staende deselven (tot verwondering van allen kenders en veelen aenschouwers) dieselven morgen ten 9 uuren, met beyden de raeden daerin, reets in sijn vollen geraemten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Op dieselven dag (naementlijck op<datum datum='1757-03-07'> maendag den 7 maert</datum>) hebben sij begonnen de ses wielen ofte drie overtoomen, staenden en geleegen een weynig buyten de <locatie>Vrieschenpoort</locatie>, even voorbij den verbranden saegmolen, af te breecken, om één and&apos;ren ofte twee wielen in de plaets te stellen, oordeelende (volgens sentiment van<persoonsnaam> Albert Panders, stadtstimmermansbaas</persoonsnaam>) met deesen twee wielen de kleynen vaertuygen, komenden van <locatie>Langendijck</locatie>, mitsgaeders allen de schuyties, vaerenden van <locatie>Sint Pancras </locatie>(voor welcke geen anderen passagie nae de stadt open is), hiermeden over te haelen, werdende deesen overtoom neevens de doorschutting door het sluysie, op deese sijde van het huys geleegen, met het woonhuys (cum annexis) bij burgermeesteren der stadt <locatie>Alckmaer</locatie> verpagt voor de somma van 1500 gulden jaerlijcks.</l>
					<l>Naedat de borstweeringe van de stadtswal, streckende van de <locatie>Geesterpoort </locatie>tot aen het bolwerck (genaemt het <locatie>Munnickenbolwerck</locatie>), in het voorleeden voorjaer onvoltooit was gebleeven, is hetselven werck in de<datum datum='1757-03-xx'> maendt maert</datum> van dit jegenwoordige jaer seer cierlijck en net voltrocken en met een dubbelde regel jongen ipenbomen, evenals van de   <locatie>Niuwlander- tot den Kennemerpoort</locatie> beplant en de straet, beneden daerlangs heen gaenden, verstraat en tegelijck een begin gemaeckt met het opmaecken van &apos;t <locatie>Munnickenbolwerck</locatie>.</l>
					<l>Oock is dat gedeelten van de <locatie>Westerhouten</locatie>, beginnende van de <locatie>Boeckenlaan</locatie> tot aen de eersten daeraen volgende dwarslaan, &apos;t geen in de   voorleeden winter uytgeroojdt was, weder opniuw met jongen ipenboomen in de <datum datum='1757-03-xx'>maandt van maart</datum> beplant</l>
					<l>en is dieselven winter de daeraen volgende gedeelten van de <locatie>Westerhouten</locatie>, beginnende van de eersten   dwarslaan en streckende verder zuydt op, omtrent ter halvenwegen <locatie>het endt of de grooten banck</locatie>, bij publiecke veyling de ouden bomen verkogt, om uytgerojdt te worden, en in de <datum datum='1757-02-xx'>maandt february</datum>, bij publiecke veyling besteedt om drie spit diep omgespit te worden, tot 5 stuyvers de roede.</l>
					<l>Sijn oock meden terselver tijdt de regel ouden ipenbomen, staenden langs de reijweg, streckende langs het <locatie>Geesterbos</locatie>, van &apos;t begin af bij<locatie> de herberg, genaemt Jeruzalem</locatie>, tot aan &apos;t verlaeter bruggetie verkogt en uytgerojdt; nog sijn in dit voorjaer de houten paelen buyten de <locatie>Kennemerpoort</locatie>, langs de steenen reijweg van de boevenpaal af tot aen &apos;t endt van de thuynen toe, weggenoomen en blauwen steenen paelen daervoor in de plaets geset.</l>
					<l>Naedat de jongen ipenboomen, in &apos;t voorleeden voorjaer op <locatie>&apos;t Hof</locatie> geplant, schoon dat sij in &apos;t begin heerlijck hadden beginnen te waschen, egter in &apos;t midden van de somer door &apos;t schrobben van &apos;t voorschreeven pleyn (op en door ordere van burgermeesteren) met peeckel, is hetselven in dit voorjaer weder opniuw met 8 jongen ipenboomen beplant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Op <datum datum='1757-04-20'>woensdag den 20 april </datum>is men begonnen om den <locatie>predickheeren   kerck</locatie> op den <locatie>Baansloot</locatie> tot de grondt toe af te breecken en heeft men de fundamenten van de niuwen kerck begonnen te leggen omtrent den<datum datum='1757-05-16'> 16 maj,</datum> sijnde de drie eersten steenen geleydt door den <persoonsnaam>eerwaerde pater Thomas Hellinck,</persoonsnaam> <persoonsnaam>mejuffrouwe Clasina Lents,</persoonsnaam> huysvrouw van de <persoonsnaam>heer Lambertus de Windt</persoonsnaam> en <persoonsnaam>mejuffrouwe Judick van Loon. </persoonsnaam><datum datum='1757-xx-xx'>Jaarschrift boven &apos;t altaerLaUDare, BeneDICere, et PreDICare.</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> In de <datum datum='1757-06-xx'>maendt juny </datum>is de stadtsturfschuur, staende op de zuydtzijde van de <locatie>Oudegragt</locatie> een wijnig beoosten de <locatie>luyterschen kerck,</locatie> door bouwvalligheydt tot de grondt toe afgebroocken en een niuwen daer weder opgebouwt.</l>
					<l>Op <datum datum='1757-06-24'>vrijdag den 24 juny</datum> is het eersten vaartuyg over de niuw gemaeckten   overtoom overgewonden, waervan de eersten steen was geleydt op donderdag den<datum datum='1757-04-21'> 21 april </datum>door <persoonsnaam>Jan en Salomon Panders</persoonsnaam>, beyden soonties van <persoonsnaam>Albert Panders, stadtstimmermansbaas.</persoonsnaam></l>
					<l>Op <datum datum='1757-06-13'>maendag den 13 juny</datum> heeft men de <locatie>roomsen pastoorskerck</locatie> in &apos;t <locatie>Diggelaerssteegie </locatie>beginnen af te breecken en het huys, staende aen de westzijde van agteren tegen de ouden kerck uytkomende op <locatie>de Laat</locatie>, tot de grondt toe afgebroocken en tot deselven hoogten als de neevensstaende gevel opgetrocken en de oude kerck boven van agteren daermeden vergroot en heeft de kosten van deesen vergrooting en verbetering alleen gedraegen door den seer eerwaerdige <persoonsnaam>heer Amandus de Weert, aertspriester </persoonsnaam>over een gedeelten van <locatie>Noordt-Hollandt </locatie>en pastoor in dieselven kerck, sijnde tot <persoonsnaam>timmermansbaas van dit werck gebruyckt Anthonie Rensma</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>metzelaersbaas Jan Schouten</persoonsnaam>.</l>
					<l>In &apos;t laest van <datum datum='1757-08-xx'>augustus</datum> sijn de houten leuningen van de brug (bij den geweesen <locatie>brouwerije van Den Boom</locatie>) om op den Dijck te gaen, weggenoomen en ijseren in de plaets gemaeckt.</l>
					<l>In &apos;t begin van deesen maendt heeft men de houten brug buyten &apos;t   <locatie>Waeterpoortie</locatie>, streckende over de <locatie>stadtsgragt</locatie>, afgebroocken en een steenen in de plaets begonnen te metselen.</l>
					<l>In &apos;t laest van deesen maendt sijn de uurwijsborden van de Capel opniuws opgeschildert en de uuren en wijser verguldt.</l>
					<l>Op <datum datum='1757-10-03'>maendag den 3 october</datum> heeft de niuw herboude <locatie>houtsaegmolen, genaemt De Sampson</locatie>, staende buyten de <locatie>Vrieschenpoort </locatie>aen de <locatie>Hoornse treckvaert</locatie>, die in &apos;t gepasseerde jaar   op den<datum datum='1756-05-19'> 19 may</datum> &apos;s morgens tusschen 2 en 3 uuren tot de grondt toe was afgebrandt en   op maendag den <datum datum='1757-03-07'>7 maert</datum> deeses jaars opniuw is begonnen op te timmeren, voor de eersten mael begonne te maalen. </l>
					<l> Op<datum datum='1757-09-10'> saturdag den 10 september</datum> is de helft van de   meelmolen, staande op &apos;t bolwerck aen de <locatie>Niuwlanderpoort</locatie>, bij executie verkogt op den <locatie>Niuwen Schutters Doelen</locatie> aen den gesaementlijcken molenaers van den drie and&apos;ren meelmolens, te weten die van den steenen molen, die neevens de <locatie>Kennemerpoort</locatie>, en de <locatie>Munnickenmolen </locatie>voor f 1160 - 0 - 0.</l>
					<l> De and&apos;ren helft, beneevens &apos;t woonhuys beneden het bolwerck staende, uyt de handt verkogt door de regenten van &apos;t roomsch-katholyck armencomptoir aen den voorschreeven molenaers, voor f 1100 - 0 - 0</l>
					<l> _____</l>
					<l> Dus tesaemen voor f2260 - 0 - 0.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Op<datum datum='1757-10-22'> saturdag den 22 october</datum> de geheelen molen door den gesaementlijcke meelmolenaers bij publiecke veyling op de voorschreeven Doelen (tot afbreuck) verkogt aen <persoonsnaam>Albert Panders, stadtstimmermansbaas, </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam> Stuijt, meester-timmerman</persoonsnaam>, voor f. 305 - 0 - 0</l>
					<l> Nog het voorschreeven woonhuys aen<persoonsnaam> Theunis van der Meer, molenaer</persoonsnaam> op den steenen molen, voor f. 85 - 0 - 0</l>
					<l> _____</l>
					<l> Dus tesaemen voor f. 390 - 0 - 0.</l>
					<l> Op <datum datum='1757-11-01'>dingsdag den 1 november, </datum>sijnde de solemneelen feestdag van Allenheyligen, heeft de eerwaerde <persoonsnaam>pater Thomas Hellinck</persoonsnaam> in de   niuw gebouwde (egter nog niet voltoyde) kerck, het eersten Heylige Sacrificie aen Godt Almagtig opgedraegen en tot de text van sijn sermoon genomen uyt den 1ste brieff algemeene sendtbrieff van den apostel Petrus 1ste capittel 15 vers:Sed secundum eum, qui vocavit vos, Sanctum;</l>
					<l>et ipsi in omni conversatione Sancti sitis:  </l>
					<l> In<datum datum='1757-11-xx'> deesen maandt</datum> is de jongen regel ipenboomen buyten de <locatie>Geesterpoort </locatie>langs de rijeweg, streckende van de <locatie>herberg genaemt Jeruzalem</locatie> tot aen het <locatie>Hoever- of verlaeter-bruggetie</locatie>, geplant.</l>
					<l>Op <datum datum='1757-11-30'>woensdag den 30 november</datum> en <datum datum='1757-12-01'>donderdag den 1ste december </datum>sijn de ipenboomen staande beneden langs de stadtswal, streckende van de <locatie>Lamoraalesluys </locatie>tot aen de <locatie>Vrouwensteeg</locatie>, bij publiecke veyling verkogt, mitsgaeders de eeckenboomen, staande aen de buytenkant van de wal beneden langs het water.</l>
					<l>Op sondag den <datum datum='1757-12-18'>18 december</datum>, sijnde de vierde sondag van den advent, heeft in de niuw herbouwde en vergroote<locatie> pastoorskerck </locatie>in &apos;t <locatie>Diggelaerssteegie </locatie>de seer eerwaerdige heer <persoonsnaam>Amandus de Weert, pastoor</persoonsnaam> in deese statie, de eerste goddelijcke dienst aen Godt Almagtig opgedraegen, neemende tot text van sijn sermoon deesen naevolgende woorden van het Heylige Evangelie van deesen sondag uyt den Heylige Lucas 3de capittel 5 en 6 vers:Omnis vallis implebitur et omnis mons, et</l>
					<l>collis humiliabitur etc. et videbit omnis Caro</l>
					<l>salutare Dei. </l>
					<l> sijnde <persoonsnaam>mijn soon Jan Baptista de Waal</persoonsnaam> oog- en oorgetuygen geweest.</l>
					<l>In <datum datum='1757-12-xx'>deesen maandt</datum> hebben de heeren burgermeesteren op het stadtserff bij publiecken veyling aen de minst aenneemende besteet &apos;t maecken van een vrije voetpadt langs de reijweg buyten de <locatie>Geesterpoort</locatie>, beginnende even voorbij de <locatie>herberg genaemt Jeruzalem</locatie> en streckende tot aen de <locatie>Bergermeersbrug</locatie>, bekent bij de naem van de <locatie>Barnebrug</locatie>, hebbende hiervoor deese nojt geen vrije voetpadt geweest, maer altoos met de reijweg gemeen geweest.</l>
					<l>In dit naejaer is de weeckenlijckse saturdaegsen marckt van alderhanden meubilaeren goederen op &apos;t noordteyndt van de Platten Steenenbrug aen &apos;t eynde van de <locatie>Langenstraet</locatie> het eerst gepractiseert en bij de heeren burgermeesteren geaccordeert, staende ieder uytdraeger vrije met sijnen goederen (alsdan) daer uyt te staen. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-xx-xx'>1758</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In de <datum datum='1758-03-xx'>maendt van maert </datum>is de borstweering van de stadtswall, streckende van de<locatie> Vrieschen- tot aen den Waterpoort</locatie> (welcken door langduurigheydt van jaaren ten eenenmaal vervallen was), seer cierlijck en net weder opgemaeckt.</l>
					<l>Den <datum datum='1758-03-06'>6 maert</datum> is de windtkoorenmoolen, staende op het bolwerck bij de <locatie>Paerdenmarckt</locatie>, sijnde een houten standaertmolen (bekent bij den naam van de <locatie>Munnickenmolen</locatie>) tot de grondt toe afgebroocken om een niuwen steenen molen aldaer op denselven plaats te setten.</l>
					<l>In dit voorjaer   is dat gedeelten van de <locatie>Westerhouten</locatie>, beginnende van de eersten dwarslaen en streckende verder zuydt op omtrent ter halvenwegen het endt of <locatie>de grooten banck</locatie>, &apos;t geen in de   voorleden winter uytgeroojdt was, weder opniuw met jongen ipenboomen beplant.</l>
					<l>Op <datum datum='1758-03-28'>dingsdag den 28 maert</datum>, sijnde den derde paesdag, &apos;s morgens met &apos;t slaen van de klock van half agt uuren, is op &apos;t <locatie>Munnickenbolwerck</locatie>, op deselven plaats daer de ouden houten koorenmolen was afgebroocken, den eersten steen geleydt op &apos;t zuydtendt van &apos;t voornoemde bolwerck, precies over de opgang van &apos;t selven van de niuwen steenen koorenmoolen, door <persoonsnaam>Gerbrandt Rijplandt</persoonsnaam>, soontie van <locatie>Gerbrandt Rijplandt, goudt- en silversmid</locatie>t in <locatie>&apos;t Fnidtsen</locatie> over<locatie> &apos;t Wijden Glop</locatie>, en tot een present op de voorschreven eersten steen door deselven geleydt 25 enckelden guldens, sijnde ick, mijn vrouw, onsen soon en een meenigten and&apos;ren niuwsgieriegen hiervan ooggetuygen geweest, en moet deselven (ingevolge het besteck daervan gemaeckt) ter hoogte van 60 voeten uyt de grondt van steen opgemetseldt worden.</l>
					<l>In de <datum datum='1758-04-xx'>maendt april </datum>is de bezijde gevel van de <locatie>stadtslombaert </locatie>aen de zijde nae de Koningsweg opniuws van steen uyt de grondt opgemetseldt.</l>
					<l>Op <datum datum='1758-06-06'>dingsdag den 6 juny</datum> is de bovengemelde steenen moolen ter hoogten van 60 voeten volgens besteck van steen opgemetseldt en, dusverr&apos; het metselwerk vertrocken sijnde, volgens verklaering van de<persoonsnaam> heer Gerbrandt Rijplandt</persoonsnaam>, daeraen vermetseldt 800000-846000 stucks steen door<persoonsnaam> Willem Groenveldt</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Joost Stevens Roobaertz. in compagnie, metzelaersbaazen </persoonsnaam>aen de zuydtzijde van de Laat, de eersten &apos;t tweede huys om de westzijde van de <locatie>Sackenstraet </locatie>en de and&apos;re op den oosthoeck van de Hofstraet, welcken het arbeydtsloon van &apos;t opmetselen van de voorschreeven molen t&apos;samen hebben aengenoomen het 1000 steen voor 49 stuyvers te vermetselen, mits voor haer reeckening neemende het vervoeren van den steen van het pleyn van den <locatie>stadts Waag </locatie>(alwaer deselven was opgelost) tot op en bij het werck, sijnde &apos;t rijden van deselver ter bestemde plaatse, door haer aenbesteedt voor 6 stuyvers het 1000.</l>
					<l>Deese somer is op de uyterste hoeck van <locatie>&apos;t Zeglis</locatie>, aen &apos;t begin van de <locatie>Noorder- of Schermervaert,</locatie> op het stuck landt eertijdts bekendt onder de naem van de <locatie>Ruytersthuyn </locatie>(sijnde bij mijn tijdt een wijdt uytgestreckten moesthuyn</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>tuyn geweest), door <persoonsnaam>Dirck de Wit</persoonsnaam>, eygenaer van de naest aengeleegen saagmoolen, gesteldt een tweede, sijnde een palsrock, welcke van <locatie>de Zaan</locatie> aldaer is getransporteert en heeft voor &apos;t eerst begonnen te maalen op <datum datum='1758-08-04'>vrijdag den 4 augustus.</datum></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1758-08-12'> saturdag 12 augustus </datum>heeft de niuw opgebouwden steenen <locatie>Munnickenmoolen</locatie> voor &apos;t aldereerst begonnen te maalen.</l>
					<l>In deesen maandt is de kluft of de afreedt der molenaerskarren van de bovengeschreeven meelmolen, die altoos voor deesen geweest was, bij de steenen kluft af, tusschen de <locatie>Lange en Korten Koningsweg</locatie>, correspondeerende regt over de <locatie>Doelenstraet</locatie>, verleydt even over de sluys bij de voorschreeven molen, nederkomende op den <locatie>Paerdenmarckt</locatie> en correspondeerende regt op de <locatie>Pestbrugge</locatie> en <locatie>Sint-Pieterstraet.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Oock sijn in dieselven <datum datum='1758-08-xx'>maandt</datum> de steenen trappen om van de wall af te gaen over de brug tot op den <locatie>Paerdenmarckt</locatie>, uyt de grondt niuw opgemetseldt en de wal aen de binnenkant, op deselven hoogten en manier als aen de   anderen zijde opgehaelt tot aen de sluys.</l>
					<l>Den <datum datum='1758-08-10'>10 augustus,</datum> sijnde de solemneele feestdag van den Heylige Laurentius, beschermheylig van deesen stadt en kerck, heeft de niuwen communiebanck (gemaeckt door <persoonsnaam>Anthonie Rensma, meester-timmerman</persoonsnaam> alhier, en door een voornaem meester tot <locatie>Amsterdam </locatie>konstig gesneeden en door <persoonsnaam>Aerie Venis, meester-schilder </persoonsnaam>in deeser stadt, uytheems geschildert en verlackt, op den niuw vertimmerden kerck van den seer eerwaerde <persoonsnaam>heer Amandus de Weert</persoonsnaam>) voor &apos;t aldereerst bloot gestaen; noch op sondag den den <datum datum='1758-09-10'>10 september </datum>op deselver kerck het niuwen en frayen orgel, voorsien van 10 registers, sijn suyver en sierterlijck geluyt voor &apos;t eerst aen de gemeenten en verderen toehoorders laeten hooren, sijnde beneffens &apos;t geen op de niuw uyt de grondt opgebouwden kerck van de eerwaerde <persoonsnaam>pater Thomas Hellinck</persoonsnaam> op den <locatie>Baensloot </locatie>gemaeckt werdt, bijden gemaeckt tot <locatie>Aecken</locatie> door den vermaerden en konstrijcken meester, en is hetselve op <datum datum='1758-09-27'>woensdag den 27 september</datum> door den voornaemen <persoonsnaam>meester Adrianus Winckel,</persoonsnaam> stadtsklocken organist, in presentie van de voornaemsten liefhebbers, geprobeert en in allen deelen volleedig bevonden. Nog sijn die volgende <datum datum='1758-09-29'>vrijdag (sijnde de feestdag van den aerdtsengel Michaël)</datum> de twee niuw uytgehouwen beelden, verbeeldende het eenen de Alderheyligste Maegt en Moeder Godts Maria en &apos;t ander den Heylige diacen en<persoonsnaam> jongeling Laurentius</persoonsnaam>, uyt hout cierlijck uytgehouwen, op de kerck geplaetst, om ter wederzijde van &apos;t altaer gesteldt te werden.</l>
					<l>In <datum datum='1758-09-xx'>deesen selven maendt</datum> is de kluft of de afreedt der molenaerskarren aen de <locatie>molen De Wolf</locatie>, die voor deesen altoos langs de stadtswall tot aen den <locatie>Niuwlanderpoort </locatie>gestreckt hadden, verleydt en beneffens de voorschreeven moolen met een ruyme kluft ofte afreedt (met een steenen muur seer cierlijck en net opgemetseldt), geschickt om met de karren langs de <locatie>Keetsloot </locatie>te kunnen rijden</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>en is het bolwerck waerop deesen steenen meelmolen geplaetst staet, aen den binnenkant, correspondeerende over de <locatie>Keetsloot </locatie>met een steenen muur cierlijck met een steenen trap daarneevens om op den stadtswall te kunnen komen, uyt den grondt niuw opgemetseldt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Naedat op dingsdag den<datum datum='1757-11-01'> 1 november 1757</datum> de eerste Onbloedige Offerhande aen God Almagtig in de niuw uyt de grondt opgeboude kerck op de <locatie>Baansloot </locatie>door de eerwaerde <persoonsnaam>pater Thomas Hellinck</persoonsnaam> was opgedragen, soo heeft op<datum datum='1758-11-01'> woensdag den 1 november 1758</datum> het overheerlijck en weergaeloos orgel voor &apos;t eerst sijn soet en oorstreelendt geluydt ter eeren Godts van Allenheyligen laeten hooren, sijnde dit volmaeckte kunststuck voorsien met 16 registers, gemaeckt door deselven kunstenaers waer het orgel op de kerck van den seer   eerwaerde<persoonsnaam> heer Amandus de Weert</persoonsnaam> in ditselven jaer is gemaeckt, sijnde dit het 29ste kunstwerck &apos;t geen door haer niuw is opgemaeckt.</l>
					<l><datum datum='1758-11-14'>Den 14 november </datum>sijn op de steenen brug aen wederzijde van de <locatie>visafslaegershuysie</locatie> een blauwen steenen waterback gemetseldt, die daer nojt tevooren geweest was.</l>
					<l>Naedat voor eenigen jaeren (edog nogtans bij mijn goeden geheugenisse) allen de wippen met haer galgen van de bruggen buyten allen de poorten (de <locatie>Boompoort </locatie>alleen uytgesondert) waeren weggenoomen en vasten bruggen met ijseren leuninge over de stadtsgragten in de plaets waeren geleydt, soo is de eerste niuwen wip en galg op de uyt de grondt niuw opgehaelde brug aen de   <locatie>Waterpoort </locatie>weder opgeregt den <datum datum='1758-11-14'>14 november</datum>.</l>
					<l><datum datum='1758-11-13'>Den 13 november</datum> is &apos;t overgeblevene gedeelten van de <locatie>Westerhouten</locatie>, beginnende van ter   halvenwegen van der eersten dwarslaan, streckende verder zuydt op tot aen &apos;t overpadt nae <locatie>Den Hoeff</locatie> ofte eeven voorbij <locatie>de dubbelde banck</locatie>, bij publiecke veyling de ouden boomen verkogt om uytgerojdt te worden.</l>
					<l>Op <datum datum='1758-12-06'>woensdag den 6 december</datum> is het groot en pragtig orgel op de kerck van de eerwaerde <persoonsnaam>pater Hellinck</persoonsnaam> en door deselven kunstenaers (als dat op kerck van de seer eerwaerde<persoonsnaam> heer Amandus de Weert</persoonsnaam>) gemaeckt, door een en deselven   meester geprobeert en gevisiteert en met deselven roem en lof in allen deelen geapprobeert en volmaeckt bevonden.</l>
					<l>In deesen selven tijdt is het orgel op de kerck van den eerwaerde <persoonsnaam>heer Jacobus ten Dam</persoonsnaam> in de <locatie>Sint-Jacobstraet</locatie> door een orgelmaecker, woonende tot <locatie>Amsterdam</locatie>, met 11 registers gemaeckt.</l>
					<l>In de<datum datum='1758-12-xx'> maandt december</datum> is de stadtswal van de <locatie>Vrieschen- tot de Waeterpoort </locatie>met een enckelde regel jongen ipenboomen langs het bolwerck beplant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t <datum datum='1758-12-xx'>laest van deesen maendt</datum> heeft men het bolwerck waerop deesen somer de   niuwen steenen meelmolen is gebouwt en bekent met den naem van &apos;t <locatie>Munnickenbolwerck</locatie>, seer cierlijck begonnen op te maecken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1759-xx-xx'>1759</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Met het begin van dit jaer heeft men een begin gema om de stadtswal en borstweering, streckende van de <locatie>Niuwlanderpoort </locatie>tot aen de steenen <locatie>meelmolen de De Wolf</locatie>, op deselven maenier als de   and&apos;eren (van tijdt tot tijdt opgemaeckten) wallen, seer cierlijck en net op te maecken.</l>
					<l>In &apos;t <datum datum='1759-01-xx'>begin van january </datum>is de   houten brug, leggende over de Laat, om uyt de Schoutenstraet in &apos;t Ruijtersteegie te gaan, verniuwt.</l>
					<l>Op<datum datum='1759-01-12'> vrijdag den 12 january</datum> &apos;s avondts eeven over elf uuren is op &apos;t stadthouderlijcke quartier in <locatie>&apos;s Graevenhage</locatie>, nae een sieckte van bijnae vier weecken, veroorsaeckt door het water op de borst mitsgaeders een verval van lichaemskragten, overleeden <persoonsnaam>Anna Haere Koninglijcke Hoogheydt</persoonsnaam> mevrouwe de princesse douarriere van Oranje en Nassauw, <persoonsnaam>Anna van Brunswijck Lunenburg</persoonsnaam>, kroonprinces van <locatie>Engelandt</locatie>, ceurprinces van <locatie>Hanover</locatie>, oudtste dogter van de thans regeerende koning van <locatie>Engelandt</locatie>, <persoonsnaam>George den IIde,</persoonsnaam> mitsgaeders gouvernante en voogdesse van Sijne Doorlugtige Hoogheydt den heere <persoonsnaam>prince van Oranje en Nassauw</persoonsnaam>, in &apos;t 50sten jaar haares ouderdoms, gebooren op saturdag den<datum datum='1709-11-02'> 2 november 1709</datum> en op den <datum datum='1734-03-25'>25 maert 1734</datum> gehuuwdt met wijlen Sijn Doorlugtige Hoogheydt den heere   <persoonsnaam>prince van Oranje en Nassauw</persoonsnaam>, erfstadthouder en capiteyn-generael der <locatie>Nederlandtsen </locatie>Landtschappen en Provincien, gebooren op dingsdag den<datum datum='1711-09-01'> 1 september 1711</datum>, verkoren op woensdag den<datum datum='1747-05-03'> 3 may 1747</datum> en overleeden op<locatie> &apos;t Huijs in &apos;t Bos</locatie> ofte de Oranjezaal op <datum datum='1751-10-22'>vrijdag den 22 october 1751</datum> nae middernagt, nae een sieckte van vijf dagen en met een vorstenlijcke pragt en statie (op kosten van den staat) in &apos;t princelijcke graft tot <locatie>Delft</locatie>, bij sijn doorlugtigen voorvaderen bijgeset op  <datum datum='1752-02-04'> vrijdag den 4 february 1752</datum>. Soo ras dit hoog sterfgeval aen onsen regeering was bekentgemaeckt, heeft deselven op woensdag den<datum datum='1759-01-17'> 17 dito </datum>een begin gemaeckt met het laeten luyden van allen de klocken, soo van de <locatie>Grooten Kerck</locatie>, <locatie>Capel als de Waag</locatie>, driemael daegs, ieder poos een uur, naementlijck &apos;s morgens van 7 tot 8 uuren, &apos;s middaegs van 12 tot 1 en &apos;s avondts van 6 tot 7 uuren, en oock van die tijdt af allen klockengespeel doen stilstaan, &apos;t welck weder is begonnen op donderdag den <datum datum='1759-01-25'>25 dito</datum> &apos;s morgens ten 7 uuren, naedat de klocken &apos;s avondts tevooren voor &apos;t laest geluydt hadden, waervoor de 3 klockenluyders van de <locatie>Grooten Kerck</locatie> ieder voor haer hoot van burgermeesteren hebben genooten 12 guldens en heeft de regeering op<datum datum='1759-01-28'> sondag den 28 dito</datum> in &apos;t algemeen, evenals van Sijn   Doorlugtige Hoogheydt, de diepen rouw aengenoomen en heeft hoogst deselven op het paradebedt 5 agtereenvolgende daegen van <locatie>maendag den 5 february </locatie>tot vrijdag den 9 dito incluys, &apos;s morgens van 10 tot 12 en &apos;s naemiddaegs van 2 tot 4 uuren voor een iegelijck te besien geweest</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>in hetselven vertreck van het stadthouderlijcke quartier alwaer Sijn Hoogvorstelijcke Doorlugtigheydt den heere prince erfstadhouder <persoonsnaam>Willem den IV</persoonsnaam> (glorieuser gedagtenisse) op donderdag den <datum datum='1751-11-25'>25 november 1751</datum> te sien is geweest en is Sijn Doorlugtige Hoogheydt den heer <persoonsnaam>erfmarschalk Louies, hertog van Brunswijck Wolfenbuttel</persoonsnaam> (direct nae &apos;t overleyden van Haer Konincklijcke Hoogheydt mevrouwe de gouvernante) door de heeren Staeten van <locatie>Holland </locatie>etc. als representant van Sijn Doorlugtige Hoogheydt den heere prince erfstadhouder den eedt afgenoomen. Op <datum datum='1759-02-10'>saturdag den 10 february i</datum>s het lijck van Haer Konincklijcke Hoogheydt in xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx een superbe tinne kist gelegt, door den tinnengieter van lagen vervaerdigt en deesen in een houten kist beslooten xxx van extra   en alsoo de lijckstatie op vrijdag den <datum datum='1759-02-23'>23 february</datum> was bepaelt en oock op dienselven dag met allen de solemnitijten als die van wijlen Sijn Doorlugtige Hoogheydt, volgens de beschrijving der niuwspapieren (hierbij berustende) is volvoerdt. Soo is oock bij onsen edele agtbare magistraet het luyden der klocken, soo van de <locatie>Grooten Kerck</locatie>, <locatie>Capel, als de Waeg</locatie>, mitsgaeders het stilhouden van &apos;t speelwerck op dieselven maenier en tijdt gereguleert en hebben de voorschreeven klocken weder driemaels daegs ieder keer een uur agter malkander begonnen te luyden, als &apos;s morgens van 7 tot 8, &apos;s middaegs van 12 tot 1 en &apos;s avondts van 6 tot 7 uuren, drie daegen voor en op de dag der begraeffenis, naementlijck van dingsdag den <datum datum='1759-02-20'>20 february</datum> &apos;s morgens ten 7 uuren tot vrijdaegs &apos;s avondts ten 6 uuren incluys, hebbende het klockenspel sig des anderen daegs &apos;s morgens ten 7 uuren weder nae gewoonte laeten hooren.</l>
					<l>Volgens de aenmercking van de <locatie>Nederlantschen </locatie><persoonsnaam>Mercurius </persoonsnaam>van de<datum datum='1759-02-xx'> maendt feb</datum>. fol. 47, is het lijck van Haer Konincklijcke Hoogheydt die daegen, als het voor een ieder publieck op het paradebedt tentoongeleegen heeft, door een ongeloofflijck getal menschen besigtigt, als op    </l>
					<l><datum datum='1759-02-05'>Maendag 5 february</datum> &apos;s morgens van 10 tot 12 uuren 2060 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 2539 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> 4599</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-02-06'>Dingsdag 6</datum> dito &apos;s morgens 2 tot 4 uuren 2857 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 2530 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> 5387</l>
					<l><datum datum='1759-02-07'>Woensdag 7 </datum>dito &apos;s morgens 2 tot 4 uuren 2628 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 2989 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> 5617</l>
					<l><datum datum='1759-02-08'>Donderdag 8 dito</datum> &apos;s morgens 2 tot 4 uuren 2767 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 3690 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> 6457</l>
					<l><datum datum='1759-02-09'>Vrijdag 9 dito</datum> &apos;s morgens 2 tot 4 uuren 3850 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 3945 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> 7795</l>
					<l><datum datum='1759-02-10'>Saturdag 10 dito</datum> &apos;s morgens 2 tot 4 uuren 3745 </l>
					<l> &apos;s naemiddaegs 2 tot 4 uuren 4355 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> Summa totalis  37955.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In deesen maendt is de weg buyten de <locatie>Waterpoort</locatie>, die in de gepasseerde somer verniuwt en verbreet is, tot een reijweg en voetpadt verdeelt en met 6 blauwen steenen paelen van elckander gesepareert.</l>
					<l>Naedat <persoonsnaam>Maria Louisa van Hessencassel, princesse weduwe van Oranje</persoonsnaam> (gebooren den <datum datum='1688-02-07'>7 february 1688</datum>) van <locatie>Leeuwaerden </locatie>ten 7 uuren &apos;s morgens komenden op<datum datum='1759-03-21'> woensdag den 21 maert</datum> tot <locatie>Enckhuijsen</locatie>, voet aen landt hadt geset, heeft Haer Vorstelijke Doorlugtigheydt de reys over <locatie>Hoorn </locatie>voortgeset en is &apos;s avondts omtrent half ses uuren onder &apos;t losbranden van &apos;t canon soo op de <locatie>Vrieschen- als Kennemerpoort </locatie>geaccompagneert door een escorten van 7 à 8 man guarde dragonders van het regiment</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>alhier tot <locatie>Alckmaer</locatie> gearriveert, geaccompagneert door 3 koetsen, ieder met 6 paerden bespannen, sittende in de voorsten 4 heeren van &apos;t hoff, waenae volgden de de koets waerin sat Haer Vorstelijc Doorlugtigheydt neevens 3 van haar eersten hofdames, en in de laesten nog 4 dames van &apos;t hof sijnde reets omtrent een half uur van tevooren een phaeton met 3 paerden, waerin oock 4 heeren van &apos;t hof waeren gesee, alhier gearriveert en sijn allen afgetreden aen &apos;t huys van de heer en <persoonsnaam>meester Pieter Ouwens</persoonsnaam>, raedt in de vroedtschap en thezaurier deser stadt, in de <locatie>Langenstraet </locatie>schuyn over de <locatie>Pastoorsteeg</locatie>, alwaer een dubbelde wagt dragonders voor de deur geposteert stondt, werdende Haer Vorstelijcke Doorlugtigheydt bij &apos;t uyttreden uyt haer koets op straet direct tegens de stoep aen opgewagt en gecongratuleerdt door den heer en <persoonsnaam>meester Nicolaes Domies</persoonsnaam>, raedt in de vroedtschap en ontvanger der gemeenen landts middelen, neevens <persoonsnaam>dominus Calencamp, jongste predicant</persoonsnaam> der gereformeerde gemeenten alhier, werdende op de stoep gerecipieert en in huys geconduiseert door <persoonsnaam>mevrouw Ouwens</persoonsnaam> benevens haer dogtertie en heeft nevens haer hofstoet die avondt daer allen gespijst en sijn ten agt uuren precies aen taefel gegaen, en ten 10 uuren door haer hofdames nae haer slaepkaemer geleydt, sijnde de heeren van <locatie>&apos;t hoff</locatie> nae de <locatie>Niuwe Schutters Doele </locatie>ten huysen van<persoonsnaam> Jan van Bergen</persoonsnaam> gegaen, om aldaer te vernagten en de minderen levrijbedienden en vorstenlijcke koetsen dien nagt gelogeert geweest in de <locatie>Koorenstraet</locatie>, op de hoeck van <locatie>&apos;t sluysie</locatie> in <locatie>De Vergulde Toelast </locatie>bij de <persoonsnaam>weduwe Hillebrandt van Egmondt </persoonsnaam>en naedat Haer Vorstlijcke Doorlugtigheydt des and&apos;re daegs &apos;s morgens ten 4 uuren weder was opgereesen en een ongemeen teder afscheydt van <persoonsnaam>mevrouw Ouwens </persoonsnaam>en haer dogtertie hadde genoomen, heeft hoogstdeselven tusschen 8 en half 9 uuren met dieselven treyn de reys nae<locatie> Den Haeg </locatie>(edog sonder escorte) onder &apos;t lossen van het canon voortgeset en is hoogstdeselven &apos;s avonds omtrent 6 uuren behouden en in volmaeckte gesondtheydt op <locatie>&apos;t Oude Hoff i</locatie>n<locatie> &apos;t Noordteijnde</locatie> van <locatie>&apos;s Hage </locatie>gearriveerdt, werdende bij haer aenkomst onderaen de trappen van &apos;t gemelde Hof door beyden de Oranjentelgen opgewagt en aen wedersijde door bijden die spruyten onder ieder arm ondersteunt uyt de koets geleydt en nae de tederste omhelsingen over en weder op dieselven maenier de trappen op tot naebinnen geconduce om aldaer een groot gedeelten van den somer te passeeren.</l>
					<l>Deesen winter heeft men met het opmaecking van de stadtswal en borstweering van de <locatie>Niuwlanderpoort </locatie>tot aen de<locatie> steenen moolen De Wolf </locatie>oock tegelijck de <locatie>moolenwerf </locatie>waerop de <locatie>Niuwlander moolen</locatie> gestaen had, sijnde dit geen   bolwerck, maer een uyt &apos;t water opgehaelde werf geweest, meden tot in de grondt begonnen weg te neemen, om de stadtswal van buyten uyt het water neevens de borstweering regulier lijnregt van het bolwerck van de steenen molen tegen de <locatie>Niuwlanderpoort </locatie>aen te laeten sluyten.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Van <locatie>IJsselsteijn</locatie> heeft men dat mevrouwe de<persoonsnaam> princesse douarriere van Orange</persoonsnaam> aldaer gisteren voormiddag uyt <locatie>Den Hage</locatie> gearrideerdt is en nae een verblijf van 2 à 3 daegen de reyse nae het <locatie>Oranje Woudt</locatie> stondt voort te setten.</l>
					<l>Op <datum datum='1759-05-31'>donderdag den 31 may</datum>, sijnde 3 daegen voor Pinxter, is de niuw opgebouwden <locatie>predickheerenkerck </locatie>van de eerwaerde<persoonsnaam> pater Thomas Hellincks</persoonsnaam> door de eerwaerde<persoonsnaam> heer Henricus Turing, pastoor te <locatie>Heijloo</locatie></persoonsnaam>, met een pontificaelen hoogmis (sijnde daerin geassisteert door den eerwaerde<persoonsnaam> pater Thomas Hellin</persoonsnaam>, missionaris deeser statie, de eerwaerde heer <persoonsnaam>Joannis Baptista Schuijt,</persoonsnaam> <persoonsnaam>pastoor tot Limmen</persoonsnaam>, seer solemneel ingeweijdt) sijnde de daerop volgende en seer toepasselijcke predicatie, met algemeene roem gedaen over de woorden   Magna erit gloria istius novis door den eerwaerde <persoonsnaam>pater Thomas Hellincks</persoonsnaam>, pastoor en missionaris derselver statie.</l>
					<l>In &apos;t laest van de maandt <datum datum='1759-05-xx'>may </datum>is de <locatie>Kooltuijn van den Dijck</locatie> tot aen <locatie>&apos;t Luttick Oudtdorp</locatie> drooggemaeckt en, tot &apos;t hart toe, de modder daeruyt gebaggert.</l>
					<l>Is seer aenmerckelijck, als dat in deesen tijdt in <locatie>Noord-Hollandt</locatie> hebben geleefdt drie gebroeders, als eenen <persoonsnaam>Arie Cos, </persoonsnaam>woonagtig tot <locatie>Spanbroeck </locatie>(mijn seer wel bekent) neevens sijn twee gebroeders<persoonsnaam> Jacob en Claes, </persoonsnaam>welcken drie met elckander 14 vrouwen hebben gehadt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>In&apos;t <datum datum='1759-05-xx'>begin van deesen maandt</datum> sijn de vier uurwijserborden aen de vier zijden van de <locatie>stadts Waagtooren</locatie> opniuw <locatie>Berlijn </locatie>blauw opgeschildert en de uur- en and&apos;ren letters swaer verguldt.</l>
					<l>In &apos;t begin van <datum datum='1759-07-xx'>july </datum>is de houten   brug leggende over <locatie>de Laat</locatie>, om uyt <locatie>de heer Hugo Brouwerssteeg</locatie> in de <locatie>Hofstraet </locatie>te gaen, verniuwt.</l>
					<l>In deesen selfden maendt sijn de uurwijserborden van de stadtsaccijns opniuw swart opgevervt en de uur- en and&apos;ren letters swaer verguldt.</l>
					<l>In de maandt <datum datum='1759-08-xx'>augustus </datum>sijn de vier ruyters rijdende allen uuren, met slaen van &apos;t heel slag van den <locatie>stadts Waag</locatie>, onder &apos;t uurwijserbordt aen de oostzijde, soo meenig slag als de klock komt te slaen rondt, mitsgaeders de trompetter daer bovenop staende, ligtende op dieselven tijdt sijn handt op, en den trompet aen sijn mondt brengende, waerop hij seer aerdig en duydelijck, soo lang de klock heel slag slaat, een airtie blaest, &apos;t geen duydelijck en klaer door de liefhebbers, beneden staende, kan werden gehoort en verstaen, door <persoonsnaam>Jan Peerenboom, stadtsschilder en glaesenmaecker</persoonsnaam>, van niuws opgeschildert, komende geen vreemdeling in deesen stadt, die dit konst- en wonderstuck met geen verrucking beschouwt, sijnde hetselven overal genoegsaem befaamt en sijn gelijcken op geen plaetssen bekent of gesien.</l>
					<l>In <datum datum='1759-07-xx'>deesen selven maendt</datum> is de wipbrug over het water bij<locatie> &apos;t   Klompie Goudt</locatie>, en bij &apos;t gemeen bekent met de naem van de <locatie>Schaepenbrug</locatie>, streckende tot t op den <locatie>Voordam</locatie>, in &apos;t geheel afgebroocken en tot uyt de grondt wederom opniuw opgetimmert.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Naedat op saturdag den<datum datum='1758-08-12'> 12 augustus 1758 </datum>de niuw uyt de grondt datselven jaer opgeboude steenen <locatie>meelmolen, genaemt De Munnick</locatie>, voor de eersten maal had begonnen te maelen, soo heeft op <datum datum='1759-08-22'>woensdag den 22 augustus 1759</datum> des middaegs ten half een uuren een fellen en verschrickelijcken donderslag die allen burgers deedt sidder en beeven, sigselven in de voornoemde molen, boven bij &apos;t kruys ingelaeten en sigselven tot nae beneden op de grondt begevende, heeft al waer hij passeerde, soo van gaende, staende als anderen houtwerck ten eenenmael verbrijzeldt, totdat hij nevens een klamp hoj (sonder brandt te veroorsaecken) nederdaelende, het molenaers paert soo van agteren aen &apos;t fundament heeft getroffen, als dat het beest (nae twee snicke gegeeven te hebben) doodt bleef, kunnende van buyten geen ongemack aen de molen werden bespeurt, als dat daer eenigen glaesen sijn verbrijzeldt en de houten raemen ontramponeert.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Onder de seldsaemheden, welcke somtijds onder de gewassen, als verwonderingwaerdig sig opdoen, is met geen minder oog van verwondering als seldtsaem aen te mercken, hetwelck alhier in eenen thuyn, buyten de stadts <locatie>Geesterpoort </locatie>aen <locatie>den cingel</locatie> geleegen, en aan <persoonsnaam>monsieur Jan Spaan, kruydenier</persoonsnaam> alhier (op <locatie>de Laat</locatie> tusschen de <locatie>Schoutenstraet </locatie>en <locatie>Crebbesteeg</locatie>) toebehoorende, is gevonden.</l>
					<l>Wanneer iemandt van sijn huysgesin eenigen afgevallenen appelen besig was van de grondt op te raepen, en dus door &apos;t bucken het oog vallende aan de sijde van een aelbessenboom, welcke naest een laag stamde appelboom staat, het hem hem toescheen dat dien appel, welcke aldaer sig in gesde aelbessenboom bevondt, meden een afgevallene was, en daerom deselven meende daer uyt en van de tack af te neemen, maer deselven aengrijpende, ontdeckte dat hij met een steel aen de tack vast sat, lang bevonden 1¾ duym.</l>
					<l>Deese appel heeft de groote van een ordinaire vuyst, is seer fris van couleur en sit aan een der tacken van de aelbessenboom vastgegroyd, welcke tack soowel als d&apos;and&apos;ren van dien boom met bessen voorsien is. Dit soude wel eerder konnen ontdeckt sijn geweest, wanneer eerder van gesegde boom was gepluckt en niet was begreepe om de bessen aen deesen en sommigen and&apos;ren boomen tot de naetijdt te bewaeren, of dat eerder van de aldaer naestbij staende appelboom eenigen vrugten waeren afgevallen.</l>
					<l>Dit seldtsaeme en bijnae ongelooffelijck geval is bereydts van een seer groot getal aenschouwers, waeronder eenigen kundigen, met de uytersten verwondering van naebij gesien, maer d&apos;oorsaeck (op goeden gronden steunende) nog van niemandt vastgesteldt en is tot stercking van ons voorgesegde daegelijcks in de voornoemde tuyn te sien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1759-10-04'>donderdag den 4 october,</datum> sijnde de feestdag van de <persoonsnaam>Heylige Franciscus van Assisien</persoonsnaam>, instelder en fundateur van de eerwaerden paters minderbroeders, is de niuwen kerckkroon in de kerck van de eerwaerde <persoonsnaam>pater Booten</persoonsnaam>, missionaris dier ord&apos;re in de <locatie>Schoutenstraet</locatie>, ter eeren Godts en van de <persoonsnaam>Heylige Franciscus</persoonsnaam> (in plaets van de oude welcken uyt een xxxx dubbelde trans van 6 kleynen armen bestont) opgehangen, pronckende deesen niuwen met een driedubbelde trans, ieder van 8 armen boven elckander en is gegooten en opgemaeckt door <persoonsnaam>Gerrit Gautier, meester-geelgieter</persoonsnaam> agter de Waag, sijnde door deselven meester de niuwen kerckkroon in de kerck van de   seer eerwaerde <persoonsnaam>heere Amandus de Weert,</persoonsnaam> bestaende meden uyt een driedubbelde trans, ieder van 7 armen, gemaeckt hebbende deselven in vroeger tijdt, die weergaeloosen kroon, bestaende uyt drie transen, ieder met 9 armen, xxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx Jacobstraat gegooten en seer cierlijck opgemaeckt.</l>
					<l>In ditselven jaer op <datum datum='1759-08-04'>Saturdag den 4 augusty</datum>, sijnde de feestdag van de heylige patriarch en fundateur van de ord&apos;re der predickheeren, den <persoonsnaam>Heylige Dominicus</persoonsnaam>, is hetselven beeldt in de niuwen kerck op de <locatie>Baensloot</locatie> nevens het altaer geplaest, sijn deselven seer kunstig en uytvoerig, levensgroote uytgehouwen door <persoonsnaam>W. Straetman, meester-beeldthouwer</persoonsnaam> op de <locatie>Oudengragt</locatie>, &apos;t tweede huys van de <persoonsnaam>Ridderstraet </persoonsnaam>en op donderdag den<datum datum='1759-11-01'> 1ste november </datum>het beeldt van de Alderheyligste Maegt en Moeder Gods Maria door deselven kunstenaer seer suyver uytgehouwen tot een weergae aen de zuydtzijde desselven altaers.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In dit naajaar sijn buyte de <locatie>Vriesepoort </locatie>deser stadt, beginnende van &apos;t paardewet af tot aan de volmoolen, eevenals buyten de <locatie>Kennemerpoort </locatie>(siet pagina 42) 28 stuks blaauwe steenen paalen gesedt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1720-xx-xx'>1720</datum></l>
					<l></l>
					<l>is de <locatie>brouwerij van De Drie Ruyten</locatie> afgebrand en daarna Het Lam genaamd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1712-xx-xx'>1712</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>sijn de wijsborden aan <locatie>de Waag</locatie> gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1707-xx-xx'>1707</datum></l>
					<l></l>
					<l>is de <locatie>brouwerij van De Nieuwe Starrecroon</locatie> gebouwd, <datum datum='1686-xx-xx'>1686 </datum><locatie>Het Zwaard.</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Aenhangzel</l>
					<l>vervattende veelen aenmerckenswaerdigen gebeurtenissen en bijsonderheeden van tijdt tot tijdt alhier voorgevallen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Vinde in een seecker boeckie in quarto (nog jegenwoordig onder mijn berustende) voerende tot tietel Volcomene Beschrijving van &apos;t beleijdt der Latijnsche of Groote Schoole binnen <locatie>Alckmaer</locatie></l>
					<l>op bevel en permissie van de edele magistraet in &apos;t jaer <datum datum='1659-xx-xx'>1659 </datum>tot <locatie>Alckmaer </locatie>gedruckt bij <persoonsnaam>IJsbrandt van Houten</persoonsnaam>, dit naevolgende aengeteeckent.</l>
					<l>Ex Tabulario Gymnasii nostri, Lector, hoc habe:</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Tempore <persoonsnaam> Joannis Murmellii Ruremondensis Rectoris Schola</persoonsnaam>e <locatie>Alcmarianae</locatie>, erant Alcmariae Sexcenti Scholastici externi.</l>
					<l></l>
					<l>Ego enim Ipse in Loco Septimo tunc docebam plures quam Centum Auditores.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Sextanorum Praeceptor habebat eodem tempore sub se plures quam Centum Viginti Quinque.</l>
					<l></l>
					<l>Praeceptor Quartae Classis instituebat Centum et Quinquaginta Adolescentes.</l>
					<l></l>
					<l>Lector Tertii Loci docebat bene fidelitero Sexaginta Discipulos, vel paulo plures.</l>
					<l></l>
					<l>Rector in Secundo Loco habebat tot electos Discipulos, quot Salvator noster Apostolos.</l>
					<l></l>
					<l>Praeterea in Infimis Locis, scilicet Octavo et Nullo, erant fere Ducenti Tinones, partim Intranei et partim Extranei. Per me, <persoonsnaam>Guilielmum Zuermond</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1566-07-13'>1566 Den 4 july</datum> was daer een<persoonsnaam> Jan Aertsz., mandenmaecker</persoonsnaam> van <locatie>Alckmaer</locatie>, die aenving te preecken in &apos;t openbaer, eerst buyten <locatie>Hoorn </locatie>bij het dorp <locatie>Zwaag</locatie>, over de regulieren ende terstondt daerna buyten <locatie>Alckmaer</locatie> ende daernae buyten <locatie>Haarlem</locatie>, alwaer wel 5000 menschen bijeen liepen, derwelcken herten en ooren al naar vremdigheydt jeuckten en kittelden ende die eerste reyse dat hij aen die van <locatie>Amsterdam </locatie>predickte, was den <datum>13 july des jaers 1566 </datum>buyten de <locatie>Haerlemmerpoort </locatie>in &apos;t veldt, omtrent <locatie>den Rietvinck</locatie> ende hij predickte, staende op een half vat, ende hadde een leuninge van sparren rondsom ende daer stonden veelen met hellebaerden, zweerden en stocken om hem te bewaeren. Opkomste der <locatie>Nederlandtschen </locatie>Beroerten, folio 26.</l>
					<l>Den <datum datum='1566-07-14'>14 july </datum>wierdt de eersten openbaere predicatie bij die van de hervormde godtsdienst buyten <locatie>Hoorn</locatie> gedaan door eenen mandenmaecker van <locatie>Alckmaer</locatie>, genaemt <persoonsnaam>Jan Arentsz.</persoonsnaam> P. Bor, 2 boeck.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1567-xx-xx'>1567</datum> Het krijgsvolck van <persoonsnaam>Bredero </persoonsnaam>passeerende met vliegende vaendels voorbij <locatie>Amsterdam</locatie>, plunderende het <locatie>cathuyserclooster </locatie>ende daernae de <locatie>abdije van Egmondt Binnen</locatie>, verbrandende de schoonen bibliotheeck, roovende kelcken en allen kerkelijcken cieraeden. Deese abdije was van de ord&apos;re van Benedictus, daer de graeven van Hollandt meest begraeven liggen ende van hier trocken sij voorts door <locatie>Noordt-Hollandt</locatie>, daer sij de beelden stormden. Opkomste der <locatie>Nederlandtsche </locatie>Beroerten, folio 36.</l>
					<l>Oock pleegden sij met overgegeeven stoutigheydt ende beestenlijcke ongeschicktheydt door gantsch <locatie>Nederlandt </locatie>anno <datum datum='1566-xx-xx'>1566 </datum>in de maandt meest van <datum datum='1566-08-xx'>augustus </datum>d&apos;afgrijselijcksten beeldtstormerijen ende kerckschenderijen, daer men sijn leeven van gehoort heeft. De woorden 1 Machab. 3, vers 51 brengen effen het voorseyde jaer uyt:SanCta tVa ConCVLCata sVnt et ContaMInata</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dat is</l>
					<l>V HIILICheDen; zIIn VertreDen</l>
					<l>geLaeCkt, gestaeCkt; ter IIL geraeCkt.Kreeten oock ondertusschen moordt ende brandt tegen <persoonsnaam>duc d&apos;Alva</persoonsnaam> ende tegen de xden penninck, daer men nu den vden penninck en meer betaeldt.</l>
					<l>Sij beklaegde hen en schelden den koning voor een tyran, omdat sij geleesen hadden in &apos;t privilegieboeck van &apos;t Hof van <locatie>Hollandt</locatie> ende in de ouden rentenbrieven, dat hij <datum datum='1554-xx-xx'>1554 </datum>door den ontfanger-generael vanwegen &apos;t landt van <locatie>Hollandt</locatie>,<persoonsnaam> meester Arendt Cobel</persoonsnaam>, een ommeslag geoctroyeerdt hadden over allen de morgentaelen, geestenlijck en wereldtlijck, vrije ende onvrije, edel ende onedel, 1 stuyver over elck morgen, beneffens de ordienaerissen imposte van wijn en bier, om hiermeden te betaelen de gemeenen landts los- en lijfrenten die als doen &apos;s jaers beliepen de somma van 51699 libra 9 stuyvers van xl. grooten <locatie>vlaems </locatie>&apos;t pondt.</l>
					<l>Bij slot van reeckeninge is er <datum datum='1555-03-31'>1555 den 31 maert </datum>tekort gekomen 17220 libra 2 stuyvers 3 denarii en men wist geenen raedt om te betaelen. Alsoo men de gemeenten niet meer en mogt schatten, soo heeft men geligt losrenten, den penninck 12, om daermeden te lossen de lijfrenten, den penninck 6, en octroj daervan versogt ende verkreegen van den Konincklijcke Majesteyt in datum <datum datum='1556-12-09'>9 december 1556</datum>, van &apos;t geenen sij geligt hadden op de beslooten steden van <locatie>Holland </locatie>en nog ligten souden, tot hunnen ontlastinge.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>IMPOSTEN </l>
					<l>1 aem <locatie>Rijnschen</locatie> wijn, <locatie>Dortse </locatie>ritsinge 24 grooten</l>
					<l>1 pinsoen <locatie>Franschen </locatie>wijn 24 grooten</l>
					<l>1 oxhoofdt <locatie>Franschen</locatie> wijn 18 grooten</l>
					<l>1 boot <locatie>Spaanschen </locatie>of heeten wijnen van 3 aemen 36 grooten</l>
					<l>1 tonne biers <locatie>Delftsche </locatie>mate, die grooter naer advenant 3 grooten</l>
					<l>1 broute biers 41 stocks, stuck 2 grooten</l>
					<l> Om deesen en diergelijcken belastingen was den koninck een tyran, maer sij souden sijn onsen genaedigen heeren Staaten, beloofden vrijedom en ontlastinge van schattingen en imposten. Ibid. fol. 44.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Op dit voorverhaelden sinn speeldt dit volgende veersie:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den wreeden Bloedt Handt<persoonsnaam> Duc d&apos;Alv&apos;</persoonsnaam></l>
					<l>nam van Een Ton Bier, een Stuijver en een halv:</l>
					<l>maer onsen Genaedigen Heeren Staten,</l>
					<l>neemen Agt en twintig Stuijvers, van de Half Vaten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>1570 </datum>Tot vertooning van Godts ongenaede over heel <locatie>Nederlandt </locatie>vanweegens de gepleegden mishandeling der beelden en kercken, den heyligen toegeweijdt, heeft Godt op <datum datum='1570-11-01'>Alderheyligendag </datum>eenen soo grooten storm ende watervloedt uyt den noordtwesten doen oprijsen als er nojt bij menschen gedencken geleeden was, houdende &apos;t onweer aen twee etmaelen. Dijcken, dammen en sluysen konden den stoot niet uytstaen. <locatie>De Zijp</locatie> liep weg met al wat&apos;er opstondt ende de steden, alsof hun de wereld ontsoncke waere, saten als in een woesten zee.</l>
					<l>Ditselfde was in <locatie>Waterlandt</locatie>, <locatie>Goijlandt</locatie>, <locatie>Vrieslandt</locatie>, <locatie>Groningerlandt</locatie>, <locatie>Emderlandt </locatie>ende overal aen de zeekant.</l>
					<l>Men schat in alles niet minder dan 100.000 menschen vergaen te sijn. Van het verdroncken vee was geene reeckening te maecken, werdende deesen vloedt om sijn gedenckwaerdigheydt genaemt Alderheyligenvloedt ofte anders de Tweede Sondvloedt ende werden dit jaarveersken uytgegeeven:TrIstI aproh! serI LV gebVnt fata Nepotes</l>
					<l>Terra ferè MeDIo VIsa natare fraeto.</l>
					<l>Dat is</l>
					<l>ALL&apos;erHeIIL&apos;gen Noordt Westen VLoet</l>
					<l>HeeL <locatie>HoLLanDt </locatie>sChIer In-sInCken Doet.</l>
					<l>Ibidem, folio 73.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1572-xx-xx'>1572</datum> <locatie>Alckmaer </locatie>(eertijdts seer befaemdt door de   schoolen bij <persoonsnaam>Joannes Murmellius </persoonsnaam>aldaer opgerigt, waeruyt onder and&apos;re voortreffenlijcken mannen is voortgekomen<persoonsnaam> Petrus Nannius,</persoonsnaam> de eer van sijn vaderlandt, een volmaeckt redenaer en godtsgeleerde, professor in &apos;t <locatie>Buslidiaener Collegie</locatie> tot <locatie>Loven</locatie>) heeft ten noorden van de stadt, digt bij derselver muuren, een clooster geleegen gehadt, bewoont bij seer ijverige, godtvrugtige en geleerden broederen, die den regel opvolgden van den <persoonsnaam>Heylige Franciscus van Assisien</persoonsnaam>, welck clooster aen onsen vaderlijcke stadt nog een veel voortreffelijcker naem heeft naegelaeten, uytleeverende ses ouden dapp&apos;ren helden en standtvastigen bloedtgetuygen van het regtsinnigen geloof, uytgesonden tot een seer glorieuse strijdt, welckers hoofdt- en leydtsman alsoock guardiaen was eene<persoonsnaam> Daniel Arendonck,</persoonsnaam> gebooren binnen<locatie> Kamp-Veere,</locatie> geen onvermaerde plaets in <locatie>Zeelandt</locatie>. Deesen man was geliefdt bij allen burgers en allen vroomen en regtzinnigen, sijnde een ijverige liefhebber van de catholycken godtsdienst, aensienlijck door sijn gestaedigen sorgen, vasten, waecken en bidden, waerdoor hij selfs in de kragt sijn&apos;er jaeren seer mager en bleeck geworden was, van een seldtsaeme kennis en geleerdtheydt in de heyligen blaederen en schriften der oudtvaders etc., weshalven hoe grooter eer onsen <locatie>Arendonck</locatie> om deesen dingen wierdt toegeleydt, hoe veel klijnder hij tragten te sijn bij sigselfs en minder te schijnen als sijn medenbroederen, welcken in deesen eerenstrijdt opvolgden <persoonsnaam>Cornelius van Diest</persoonsnaam>, overste van Sint-Clarenclooster bij <locatie>Alckmaer</locatie>, gesprooten uyt een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l> eerlijcken familie en rijcken ouders, wiens aengesigt selfs in sijner afgaenden ouderdom ter oorsaeck van sijn gewisse nog jeugdig was. Sijn taal, alhoewel hij een der voornaemsten predikers van sijn tijdt was, scheen vol van de Goddelijcken Genaeden en besprengt met het sout des Heyligen Evangeliums, soodat den Geest des Heeren ten vollen in hem uytblonck, gelijck <persoonsnaam>Joannes Nardenus</persoonsnaam>, een seer aengenaem man, een medenamptgenoot was sijner bedieninge bij de nonnen.</l>
					<l>Soo was hij oock een medgezel in deesen strijdt en costermeester van de kerck der minnenbroeders. Deesen wierden oock vergeseldtschapt door <persoonsnaam>Louies van Arquennes</persoonsnaam> uyt <locatie>Walsch Brabant</locatie> van geboorten, nog nauwelijcks twee jaeren geprofessiedt, een seer sedig jongeling, daerenboven nog van twee and&apos;ren leeckenbroeders, <persoonsnaam>Hadrianus Goudanus</persoonsnaam>, seer neerstig wagter van het klooster, en <persoonsnaam>Engelbregt ter Hoog</persoonsnaam>, een seer sober en arbeydtsaem man.</l>
					<l><locatie>Alckmaer </locatie>alleen nog eenigen daegen blijvende wanckelen naedat de and&apos;ren steeden van &apos;t <locatie>Noorder Quartier</locatie> sig reets voor de <persoonsnaam>prince van Oranje</persoonsnaam> als gouverneur en de koning, maer tegen <persoonsnaam>duc d&apos; Alba</persoonsnaam> verklaert hadden. Wanneer de minnenbroeders vol schrick en vrees wilden vertrecken, soo riepen de burgermeesters die tot sig, en spraecken haer een moedt in &apos;t lijf, seggende sorg te sullen draegen dat sij aen lijf of goedt niet souden beschaedigt werden, meteen haer verseeckende dat sij genoegsaem van leeftogt souden voorsien worden.</l>
					<l>Van gelijcken soo riepen sij <persoonsnaam>Eilardus van Waterlandt, de coster der kerck</persoonsnaam> (die nae <locatie>Haerlem </locatie>gevlugt was), met schoonen beloften terug.</l>
					<l>Ondertusschen de vijanden (door den opengebroocken poort) ingelaeten sijnde, soo wierden de minnenbroeders (tragtende te vlugte) door de burgers wederhouden en niemandt wierdt in de stadt gevonden die deselven dorst ontfangen of verschuylen.</l>
					<l><persoonsnaam>Arendonck </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Cornelius</persoonsnaam>, voor het altaer staende met veel sugtingen en benauwden gemoederen, worden van deesen rovers met groot geweldt gevat en met de gordels daer sij meden aengedaen waeren, weggesleept.</l>
					<l>Waerop (de verd&apos;ren broederen verstuyvende) soo werden <persoonsnaam>Joannes Nardenus</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Hadrianus</persoonsnaam>, door verbaestheydt herwaerts en derwaerts lopende, oock aengerandt en in de gevanckenisse gesmeeten. Nae drie daegen wierden sij uyt het gevangenhuys gehaelt, op waegens geset en soo nae <locatie>Enckhuijsen</locatie> gevoerdt onder &apos;t geleyden van den <persoonsnaam>hoofdtman Foxus</persoonsnaam> (een Fries van bekende wreedtheydt) en, omdat hij manck ging Houten Been genaemdt, met meer and&apos;ren van dat slag van volck. Deesen broeders, wanneer sij de stadt sogten uyt te geraecken, hadden haer psalm-, misboecken en breviarien getragt meden te nemen. Deesen uyt haer mouwen getoogen hebbende, slaan sij daermeden op de hoofden deeser mannen, eerwaerdig door greijsigheydt en ouderdom, en smijten die op een onwaerdige wijse in derselver aengesigt. Bij geval was daer een bierkroeg op de weg daer de wagens stil hielden om den dorst te lessen, daer dit woesten volck altoos mede behebt is, en een beecker vol bloedt, &apos;t geen van biest sterckelijck ter neus uyt liep, door deesen fielen opgevangen en uytgedroncken sijnde, soo brengen sij dat deesen broeders deesen woorden tegelijck uytende: ‘herwaerts gij woesten wolven, werdt nu versaedigt met uw eygen bloedt, die soo dickwils nae het onsen gedorst heeft’. De waegens waeren nog nauwelijcks buyten Hoorn gekomen als wanneer sij een kondtschapper vooraf te paerdt nae <locatie>Enckhuijsen </locatie>afsenden, die daer opendtlijck uytriep dat men nu ijndelijck</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> overwonnen hadt, het verraedt ontdeckt en de verraeders aenstondts te verwagten waeren. Op dit gerugt vliegt de meenigten te voorschijn, anderen vervoegen sig in de stoepens der huysen, sommigen vertoonen haer in de vensters, vraegende wat daer te doen was, totdat ijndelijck deesen mannen gebonde voortgevoert werdende, alles in rep en roer stondt.</l>
					<l>In de stadt was seeck&apos;re <persoonsnaam>Gerard van Berckenroden</persoonsnaam>, een wreedt en onweetendt mensch, die den <persoonsnaam>prins van Oranje</persoonsnaam> veel vertrouden, als die de priesterlijcke cap had op den thuyn gehangen en (die uyt sijn vaderlandt gebannen) het opperbewindt in de stadt hadt. Deesen, <persoonsnaam>Arendonck</persoonsnaam> tot sig geroepen hebbende en ongeweijdt broodt (een hostie die de regtsinnigen priesters in &apos;t opofferen gebruycken) hebben doen tevoorscheijn brengen, werdt geseydt op deese wijse hem te hebben aengesproocken: ‘Is dit U Godt die gij tot nog toe soo godtvrugtig hebt aengebeeden? Is dit u Christus Jezus daer gij all u heyl van verwagt?</l>
					<l>Waerom vreesdt gij als verstomdt sijnde u gedagten en gevoelen te uyten?’</l>
					<l>Het kloeckmoedige antwoordt van deese standtvastige campioen, siet dat omstandig in <persoonsnaam>P. Opmeer,</persoonsnaam> <locatie>Holl</locatie>. Cathol. Mart., boeck 2de deel, 2de hoofdstuck, pag. 26. Den wreedtaerdt, deesen goddelijcken woorden gehoort hebbende, wierdt in een onstuymige raezernije vervoert en Arendonck met sijn medgezellen nae de galge laetende voeren, verklaerdt hij die als wederspannigen en vijanden van &apos;t vaderlandt om de aenstaende dag opgehangen te werden.</l>
					<l>Deesen broeders daerop (gesaementlijck in de gevanckenisse sijnde opgeslooten) biegten malckanders sonden, in haer gebeeden dien nagt vierig hebbende uytgestort, setten sij onvermoeidt voort &apos;t werck van haer saeligheydt.</l>
					<l>Den volgende dag (sijnde het feest van Sint-Jans geboorten) den<datum datum='1570-06-24'> 24 juny,</datum> even nae der sonnenopgang, soo laet den <persoonsnaam>oversten Hadrianus</persoonsnaam>, den oppasser van het clooster, voor sig brengen, hem afvergende, of hij onder het voorstel van sijn lijfbehoudenis sijn medgesellen wilden opknoopen, waerop deesen grijsaert, eerwaerdig door ouderdom, sig dusdaenig liet hooren:</l>
					<l>‘Sterven kan ick (seyde hij), maer beul te sijn dergeenen, die mij in het geloof hebben geoeffent, is mijn onmogelijck.’</l>
					<l>Een weynig daernae, omtrent 5 uuren, wierdt deesen aen een galg opgehangen, opgeregt voor &apos;t stadthuys op de <locatie>Bredenstraet</locatie>. Voorts wierden de verderen minnenbroeders derwaerts gevoert, welckers <persoonsnaam>oversten Daniel</persoonsnaam> driemaal den 30ste psalm ‘Heere in U heb ick gehoopt’ etc. met luyder stemme hebbende opgeseydt (dat het duydelijck van den omstanders kon gehoort werden), beval sijn ziele aen sijn Schepper, weynig bekommerdt wegens &apos;t lichaem, &apos;t geen eenmael in heerlijckheydt sullende verrijsen, aenstondts door den strop verbroocken wierdt. Hiernae wierden de and&apos;ren oock opgehangen naedat den Saeligmaecker Christus allen deesen sijnen bloedgetuygen en treffelijcken beleijders Sijnes Naams uytneemendt gesterckt hadt.</l>
					<l>Nae den middag tegens den avondt wierden de lijcken deser heyligen martelaeren buyten de <locatie>Noorderpoort </locatie>(die nae <locatie>Medenblick </locatie>loopt) gevoerdt op den oever eener rievier en een plaatsie, <locatie>Mullem </locatie>genaemt (daer de visschers haer ledigen netten pleegen te droogen), daer die eenigsindts bedeckt wierden door den dreck en slijck van de zee opgeworpen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Maar wonderen vergezellen de glorie van dit waeragtig martelaerschap dat (naementlijck) ligten verscheenen sijn verscheyde nagten nae een op die plaatse bijsonder, wanneer met oploopender zee deesen lijcken in het water gesien wierden, die naeder-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> handt op een onbekende plaats begraeven sijn.</l>
					<l>P. Opmeer, Holl. Cathol. Mart., b. 2de d., 2de hooftdeel, pag. 20 tot 28. Den<datum datum='1573-06-28'> 28 juny</datum> heeft sig de stadt Alckmaer voor de prince van Oranje verklaert, afsweerende den hertoge van Alva.</l>
					<l>P. Bor, 6 boeck.</l>
					<l><datum datum='1573-08-24'>1573 Den 24 augustus</datum> is binnen <locatie>Alckmaer</locatie> (als de stadt van <persoonsnaam>don Frederick</persoonsnaam> belegert was) gestorven <persoonsnaam>Jan Arendtsz., mandenmaecker,</persoonsnaam> die seer ieverig, heymelijck en openbaer, de hervormde godtsdienst op verscheyden plaetsen gepredickt hadt. Ontstelde Leeuw, pag. 450.</l>
					<l>   Geduurende de belegering van <locatie>Alckmaer</locatie> onderkroopen de burgers den <datum datum='1573-09-15'>15 september</datum> een loopschans van den vijandt, aen de zuydtzijde van de stadt, vanwaer sij met goede buyt wederkeerden ende met eenen gevangen <locatie>Spanjaerdt </locatie>met naeme <persoonsnaam>Hieronimo de Arbieu</persoonsnaam>, deesen op beloften en vasten toesegginge van &apos;t leven, melden en openbaerden verscheyden saecken tot sonderlingen dienst van &apos;t landt, gelijck het oock naemaels bleecke. Egter wierdt hem geen woordt gehouden, maer de galg tot loon gegeeven, agtende dat het houden der beloften van hunnen lust en pleysier hing. Opkomste der <locatie>Nederlandtsche</locatie> Beroerten, folio 106.</l>
					<l></l>
					<l> Den <datum datum='1573-12-03'>3 december </datum>&apos;s morgens omtrent 6 uuren is  <persoonsnaam> Eijlardus Waterlandt Willemsz. van <locatie>Haerlem</locatie></persoonsnaam> (langen jaeren de kerck tot <locatie>Velsen </locatie>hebbende, maer nu de kerckelijcken dienst hier tot <locatie>Alckmaer </locatie>waerneemende) beneevens <persoonsnaam>David Leonardtszoon</persoonsnaam>, neeff van<persoonsnaam> Conraad Olenius,</persoonsnaam> eertijdts een vermaerdt landtmeeter in<locatie> &apos;s Graevenhaegen,</locatie> medenwercker in den wijngaerd des Heeren, eerst <persoonsnaam>Eijlardus</persoonsnaam>, nog niet ten vollen het 44ste jaar sijns ouderdoms bereyckt hebbende, en daernae David, op de steenen brug, vanwaer langs de <locatie>Langenstraet </locatie>men de <locatie>Grooten Kerck</locatie> beschouwdt, aen een galg (daertoe expres opgerigt) door order van Cabeljauw (anders genaemt<persoonsnaam> Jacob Mullem</persoonsnaam>), een <locatie>Vlaming </locatie>van geboorten, en &apos;t bevel voerende over de stadt en &apos;t guarnizoen, een man van een wreeden aert en bitter van gemoedt tegen de regtsinnigen, en <persoonsnaam>Willem Sonnenberg, desselfs luytenandt</persoonsnaam>, op de klagten der predikanten opgehangen.</l>
					<l>Tegens den avondt (de lijcken deezer heyligen martelaeren van de galg gelaeten sijnde) werden langs de <locatie>Breestraet </locatie>nae het kerckhof op een wagen gevoerdt en daer door de stadtslijckbesorger eerst van haer klederen beroofdt en daer bloot gelaeten totdat sij eyndelijck in een cuyl werden gesmeeten nae het oosten in een graesige weyde, de jongens haer naecktheydt staande uyt te jouwen en haer half begraeven lichaemen met dreck en vuyligheydt ophoopende.</l>
					<l>Maer de naacktheydt haarer leden, of de geringheydt van het graf heeft deesen martelaeren geenig leedt toegebragt, dewijl haeren zielen omhangen met de mantel der geregtigheydt, gelooff en waerheydt, onder het grootaltaer roepen, seggende: ‘Hoe lange o Heere! en wreeckt gij ons bloedt niet van de inwoonderen der aerden.<persoonsnaam> P. Opmeer</persoonsnaam>, <locatie>Nederl</locatie>. Cathol. Mart., b. 2de deel, 13 hooftd., pag. 207.</l>
					<l><datum datum='1575-01-22'>1575 Den 22 january</datum> was het een stercken windt en uytermaaten geweldigen storm, soodat er veel dijcken in de Nederlanden doorbraecken, onder and&apos;ren in <locatie>Noordt-Hollandt </locatie>brack den <locatie>Huijgendijck </locatie>in en de <locatie>Galgdijck</locatie>, soodat <locatie>Geestmeerambagt </locatie>van &apos;t binnenwater onderliep en allen die molens (op één nae) waeyden om en daer geschieden groote schaeden aen huysen. De zeedijcken</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> hielden &apos;t nog tegen, maer wierden seer beschaedigt. <persoonsnaam>P. Bor</persoonsnaam>, 8ste boeck, fol. 87.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1575-04-11'>Den 11 april </datum>is tot <locatie>Alckmaer </locatie>een kerckvergaedering van <locatie>Noordt-Hollandtsen</locatie> predicanten gehouden, daervan de leer en kerckord&apos;re wierdt gehandelt en eenigen geschillen tusschen predicanten ter nedergeleydt. <persoonsnaam>P. Bor,</persoonsnaam> 8 b., fol. 109.</l>
					<l><datum datum='1575-12-15'>Den 15 december</datum> was eene geweldige grooten storm in <locatie>Hollant </locatie>en de dijcken in &apos;t <locatie>Noorder Quartier</locatie> wierden soo gebroocken, dat men meynden, geheel <locatie>Noordt-Hollandt </locatie>ingevloeydt soude hebben, dog Godt voorsag het dat de windt in &apos;t kort ten noordtoosten liep. <persoonsnaam>P. Bor</persoonsnaam>, 8 b., fol. 131.</l>
					<l><datum datum='1576-01-03'>1576 Den 3 january </datum>was er weder een grooten storm in <locatie>Hollandt</locatie>, waerdoor de <locatie>Schooreldijck</locatie>, van <locatie>Krabbendam </locatie>af tot <locatie>den slaeper </locatie>toe, soo afgespoelt was dat tot sommigen plaetsen niet een hondt daerover mogt gaen. Den ouden <locatie>Vrieschen Zeedijck</locatie> en veelen and&apos;ren dijcken waeren oock geheel aen stucken, soodat, indien deesen storm nog maer een half uur geduurt had, geheel <locatie>Noordt-Hollandt </locatie>genoegsaem verlooren hadt geweest. Dan Godt voorsag het genaedelijck. <persoonsnaam>P. Bor</persoonsnaam>, 8 b., fol. 131.</l>
					<l><datum datum='1577-11-11'>1577 Den 11 november</datum> &apos;s avondts nae vijf uuren sag men in de Nederlanden een schrickenlijcke staertsterre, in den 15de graad des Steenbocks. De roede was gevaerlijck om aen te sien en stondt bijnae den geheelen winter. In &apos;t beginsel had een vuurige roode couleur, daernae bleecker. Sijn staert streckten van den westen ten oosten en buygden sijn zijde nae het zuyden maanswijse wat hol nae den zuyden. <persoonsnaam>Bor</persoonsnaam>, 11 b.; Meteren, 7 b., fol. 143.</l>
					<l><datum datum='1580-04-06'>1580 Den 6 april</datum> is door allen de <locatie>Nederlanden </locatie>een merckelijcken aerdtbevinge gevoeldt, soodat de aerde hem verhief en schudde en hier en daer eenigen steenen van kercken en toorens wierden afgesmeeten, &apos;t welck in <locatie>Nederlandt </locatie>noyt veel is gevoelt geweest. P. Bor, 14 b.; <persoonsnaam>E. van Meteren</persoonsnaam>, 10 b., fol. 185.</l>
					<l><datum datum='1589-07-25'>1589 Den 25 july</datum> is de <locatie>Buurkercke tot Egmondt Binnen</locatie> gevallen in een heeten sonnenscheijn weer, soodat men niet bemercken kon waer dat de windt vandaen quam. Chronyck van <locatie>Egmondt</locatie>, pag. 127.</l>
					<l><datum datum='1596-03-03'>1596 Den 3 </datum>en <datum datum='1596-03-04'>4 maert</datum> is de <locatie>noordtse toorn</locatie> tot <locatie>Egmondt Binnen </locatie>gevallen, blijvende alleen een stuck aen de westzijde staen. In &apos;t vallen van deesen tooren is een gedenckwaerdige saeck gebeurt, want onder deselven was een arme vrouw woonende, die nog onbeschaedigt onder de ruinen der steenhopen wierdt gevonden en opgehaelt, tot grooten verwondering van ontallijck veel aenschouwers. Chron. van <locatie>Egmondt</locatie>, pag. 128.</l>
					<l><datum datum='1597-05-12'>1597 Den 12 may</datum> was tot <locatie>Egmondt Binnen</locatie> een grooten brandt, soodat 10 huysen geheel in de assche sijn gelegt. Chron. van <locatie>Egmondt</locatie>, pag. 128.</l>
					<l><datum datum='1597-07-02'>Den 2 july</datum> overleedt den <persoonsnaam>oversten Dirck Sonoj </persoonsnaam>op&apos;t <locatie>casteel ten Dijck</locatie> in <locatie>Groeningerlandt</locatie>, oudt sijnde 68 jaeren. <persoonsnaam>P. Bor</persoonsnaam>, 2 b., fol. 102; <persoonsnaam>Velius</persoonsnaam>, 4 b., pag. 269.</l>
					<l><datum datum='1597-08-15'>Den 15 augustus</datum> waeyden met een vollen maan en springvloedt een grouwelijcken noordtwesten storm, die soo hoog zee maeckten dat het een voet hoger was als <datum datum='1570-11-01'>Alderheyligenvloedt in den jaere 1570</datum>, waerdoor op eenigen plaetsen de dijcken scheurden en op eenigen plaetsen &apos;t water daer boven overliep. <persoonsnaam>J. van den Sande</persoonsnaam>, 2 b.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1607-xx-xx'>1607</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1607-09-xx'>1607 In september</datum> en de <datum datum='1607-10-xx'>volgende maandt</datum> is er in Nederlandt een staertsterre gesien, haer vertoonende in &apos;t westen den staert nae &apos;t oosten, begon omtrent ter middernagt op te komen, scheen klaer, maer nam terstondt af, besonder aen den staert van dag tot dag verduysterende, en bleef eyndelijck geheel weg. <persoonsnaam>Meteren</persoonsnaam>, 28 boeck.</l>
					<l><datum datum='1608-02-09'>1608 Den 9 february</datum> reedt men met paerden en sleeden van <locatie>Harlingen </locatie>op <locatie>Amsterdam </locatie>over &apos;t ijs en soo fellen vorst en soo grooten kouden als in eenigen jaeren niet vernoomen is geweest. <persoonsnaam>P. Wins.</persoonsnaam>, 20 boeck.</l>
					<l><datum datum='1610-01-22'>1610 Den 22 </datum>en<datum datum='1610-01-23'> 23 january</datum> is het zeewater door een noordtwesten windt soo hoog opgeloopen, dat het t&apos;<locatie>Amsterdam</locatie> over de <locatie>Warmoesstraet </locatie>heen liep, soodat allen de kelders buytendijcks daer vol waeter raeckten. In de <locatie>Sint-Anthoniesdijck</locatie> brack oock een gat, veel roeden lang, en &apos;t water quam veel hoger als &apos;t op Alderheyligen gedaan hadt. Beschrijving van <locatie>Amsterdam</locatie>, 6 boeck. Den 7 july is bij slotvonnis van de burgermeesters en vroedtschap der stadt <locatie>Alckmaer</locatie> <persoonsnaam>Cornelis van Hille, predikant</persoonsnaam> van de hervormde godtsdienst, van sijn dienst afgeset en de stadt ontseydt. <persoonsnaam>J. Triglandi</persoonsnaam>, Kerckenlijcke Historie, fol. 514.</l>
					<l><datum datum='1611-06-26'>1611 Den 26 juny</datum>, nae een grooten droogten, was geheel <locatie>Nederlandt</locatie> door oock een grooten stormwindt die niet lang en duurden, en was op eenigen plaetsen &apos;s morgens, op anderen op den middag. De grootsten eyckenboomen waeyden met wortel en all uyt de grondt, veel huysen storten in en deede een groote schaede, maer ging haest over. <persoonsnaam>E. van Meteren</persoonsnaam> 30 boeck.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1618-11-xx'>1618 In de maandt november </datum>heeft sig vertoondt een ongewoone sterre of comeet met een lange haeragtige staert, streckende haer spitsen nae &apos;t westen, weesende eerst vuurig van couleur en veranderde daernae in verscheyden couleuren, en &apos;t laesten in witten. Sij heeft haer geopenbaert in &apos;t teycken van Libra, stondt tot Cersmis toe, en was in den aensien schrickelijck en bij veelen van een teycken van de droevige onlusten in <locatie>Duijtslandt </locatie>opgekomen.</l>
					<l> <persoonsnaam>P. Bor</persoonsnaam>, 6 deel; <persoonsnaam>Carions </persoonsnaam>2 boeck, Hist. Verhael, pag. 14.</l>
					<l><datum datum='1624-10-13'>1624 Den 13 october</datum> op sondag was in de Vereenigden <locatie>Nederlanden </locatie>een geweldigen swaeren storm met een stijven zuydenwindt, soodat veelen boomen uyt de aerden gevoert en veel schepen omgeworpen wierden en geschieden alom grooten schaeden. <persoonsnaam>Wassenaer</persoonsnaam>, 8 deel, pag. 9.</l>
					<l><datum datum='1625-03-07'>1625 Den 7 </datum>en <datum datum='1625-03-08'>8 maert </datum>liep de windt ten noorden en die verhief haer &apos;s avondts tegen de springvloedt van den niuwen maan, dat het water in de <locatie>Zuijderzee </locatie>en binnen <locatie>Amsterdam </locatie>soo hoog liep als op <datum datum='1570-11-01'>Alderheyligenvloedt in &apos;t jaer 1570</datum>, tot op 1½ duym geteeckent aen den <locatie>Damsluys</locatie>, alwaer met dit gedigt de hoogten en het jaer geteyckent is:Het Iaar en PeIL, hIer aengeWeesen Is;</l>
					<l>Hoe op NoVeMber De Zee gereesen Is.&apos;s Nagts stondt het water op het midden van <locatie>den Dam</locatie> en aen de drumpels van de huysen op den <locatie>Niuwendijck </locatie>en <locatie>Warmoesstraet</locatie>, de sluysen liepen over, de paalen keerden geen buyten leggende scheepen, mits sij binnen quamen. Tusschen <locatie>Muijden</locatie> en <locatie>den Berg l</locatie>iep veel dijcks weg, bij <locatie>Bunschoten </locatie>niet weynig. In <locatie>Texel </locatie>sijn meden veel plaatsen ingeloopen, de stadt <locatie>Harlinge </locatie>stondt in noodt om gantsch weg te geraecken en bij menschengeheugen wist niemandt van hoger vloedt. <persoonsnaam>L. van Santen</persoonsnaam>, pag. 53, Beschrijving van <locatie>Amsterdam</locatie>, 6 boeck.</l>
					<l><datum datum='1627-12-07'>1627 Den 7 december</datum> ontstondt er soo heftigen windt in de Seventien <locatie>Nederlandtschen </locatie>Landtschappen dat allen plaetsen, aen de wateren geleegen, daervan schaeden leeden. Tot <locatie>Rotterdam </locatie>liep het waeter soo hoog als in 57 jaer niet gestaan hadt, in <locatie>&apos;t landt van</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><locatie> der Goes </locatie>liepen seeven polders in, in <locatie>Colijnspolder </locatie>drie plaetsen, de <locatie>Kauwensteijnse Dijck</locatie> was in groot gevaar. Omtrent <locatie>Bergen op den Zoom</locatie> was de schaede over de 50.000 gulden aen de wercken geschat, dog alsoo de windt zuydtwest was, hadden de Hollandtsen kusten &apos;t minsten gevaer. <persoonsnaam>Wassenaer</persoonsnaam>. <persoonsnaam>L. van Santen</persoonsnaam>, pag. 59.</l>
					<l><datum datum='1634-xx-xx'>1634 </datum><datum datum='1635-xx-xx'>35</datum>, <datum datum='1636-xx-xx'>36</datum>, en <datum datum='1734-xx-xx'>37 </datum>was hier in <locatie>Hollandt</locatie> een noyt gehoorden tulpenhandel waervan in geen historien eenig exempel te vinden is, steijgerende de prijsen daervan tot soo een ongelooffelijcken hooge waerden dat deselven verre het goudt quamen te overtreffen, soodat een tulpenbol, het aer ongelijck, veel meer quam te kosten als wel een aer goudt.</l>
					<l>Tot bewijs hiervan (onder veelen exemplen aengeteeckent in een boeckie, voerende tot titel Drie Saemenspraecken tusschen <persoonsnaam>Waermondt</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Gaergoedt</persoonsnaam>, over de Op- en Ondergang van Flora, tot <locatie>Haerlem </locatie>bij <persoonsnaam>Joannis Marshoorn</persoonsnaam> <datum>1734 </datum>in octavo gedruckt) staet:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Lijsten van eenige tulpaenen, verkogt aen den meest biedende, op den <datum datum='1637-02-05'>5 february 1637</datum>, op de zaal van de <locatie>Niuwen Schutters Doelen</locatie> in &apos;t bijweesen van de edele heeren weesmeesteren ende voogden, gekomen van <persoonsnaam>Wouter Bartelmiessen Winckel, in sijn leven casteleyn</persoonsnaam> van <locatie>d&apos;Ouden Schutters Doele</locatie> tot <locatie>Alckmaer</locatie>. In den eersten.</l>
					<l></l>
					<l> Geplant op aeren Guldens</l>
					<l>Veranderde <persoonsnaam>Butterman </persoonsnaam>563 263</l>
					<l>Schipio 82 400</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Parragon van Delft of Molswijck 354 605</l>
					<l>Bruyne Purper 320 2025</l>
					<l>Viceroy 410 3000</l>
					<l>Monassier 510 830</l>
					<l>Vroegen Bleijenburger 443 1300</l>
					<l>Gouda 187 1330</l>
					<l>Julius Caesar 82 650</l>
					<l>Tulpa Kos 477 300</l>
					<l>Botterman 400 405</l>
					<l>Schaepensteyn 246 375</l>
					<l>Bellaert 399 1520</l>
					<l>Parragon van Delft of Molswijck 294 650</l>
					<l>Admirael Liefkens 59 1051</l>
					<l>Viceroy 658 4203</l>
					<l>Monassier 542 920</l>
					<l>Vroegen Bleijenburger 171 900</l>
					<l>Gouda 244 1500</l>
					<l>Tulpa Kos 485 305</l>
					<l>Butterman (schoon) 246 250</l>
					<l>Wit Purper Jeroen 148 475</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Parragon van Delft ofte Molswijck 123 500</l>
					<l>Anvers Vestus 52 510</l>
					<l>Sjery Catelijn van besten soort 619 2610</l>
					<l>Admirael van der Eijck 446 1620</l>
					<l>Grebber 95 615</l>
					<l>Gouda 136 1165</l>
					<l>Tulpa Kos 117 205</l>
					<l>Parragon Schilder 106 1615</l>
					<l>Le Roj 306 510</l>
					<l>Sjery (naebij) 129 755</l>
					<l>Fama 158 700</l>
					<l>Dito 130 605</l>
					<l>Sjery Cateleijn afset 206 1280</l>
					<l>Somerschoon 368 1010</l>
					<l>Admirael van der Eijck 214 1045</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Geplant op aeren Guldens</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Parragon Catelijn 100 450</l>
					<l>Gouda 125 1015</l>
					<l>Admirael Cateleijn 181 225</l>
					<l>Gevlamde Jacot 100 94</l>
					<l>Wit Purper van Buscher 134 110</l>
					<l>Dito 315 245</l>
					<l>Dito 481 295</l>
					<l>Parragon Liefjes 348 730</l>
					<l>Dito 300 705</l>
					<l>Dito 200 500</l>
					<l>Troyaen 470 720</l>
					<l>Dito 252 500</l>
					<l>Dito 165 400</l>
					<l>Jan Gerritsz. 263 210</l>
					<l>Swijmende Jan Gerritsz. 925 210</l>
					<l>Dito 80 51</l>
					<l>Bruyne blauwe Purper van Kouper 790 220</l>
					<l>Landtmeter 277 365</l>
					<l>Dito 71 175</l>
					<l>Parragon de Man 148 260</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Bruyne Lack van der Meer 365 215</l>
					<l>Admirael van der Eijck 92 710</l>
					<l>Fama 104 440</l>
					<l>Brabanson Bol 524 975</l>
					<l>Grebber 523 1485</l>
					<l>Brabanson 542 1010</l>
					<l>Dito 346 835</l>
					<l>Schaepensteijn 95 235</l>
					<l>Gouda 160 1165</l>
					<l>Dito 82 765</l>
					<l>Dito 63 635</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Deesen naevolgenden perceelen sijn bij aren verkogt, ende te leeveren, als de bollen agt daegen uyt der aerden sijn geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Grooten geplumieerden 1000 280</l>
					<l>Le grandes  780</l>
					<l>Violette gevlamde Rotgansen  805</l>
					<l>Anversen  930</l>
					<l>Dito  905</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Lanoys  500</l>
					<l>Zaeybloemen van Casteleijn  1000</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Lack van Rhijn  160</l>
					<l>Zaeybloemen van de gemeenen soort  495</l>
					<l>Niuwburgers  430</l>
					<l>Dito 500 235</l>
					<l>Jan Sijmonsz. 1000 140</l>
					<l>Dito 500 70</l>
					<l>Macx 1000 300</l>
					<l>Dito  300</l>
					<l>Rectors  310</l>
					<l>Violetten gevlamde Rotgansen  725</l>
					<l>Dito 500 375</l>
					<l>Laeten Blijenburgers 1000 570</l>
					<l>Ducke Winckel  210</l>
					<l>Petters  730</l>
					<l>Uytroep  705</l>
					<l>Dito  725</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Petters  705</l>
					<l>Tournay Casteleijn  705</l>
					<l>Tournay Rijckers  345</l>
					<l>Gevlamde Bransons de Nonvijl 500 130</l>
					<l>Senecoers 1000 105</l>
					<l>Anvers  900</l>
					<l>Oudenaerders  530</l>
					<l>Dito  510</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Deesen bovengemelden bloemen of tulpaens sijn verkogt ten profijten van de kinderen van <persoonsnaam>Wouter Bartelmiessen</persoonsnaam> voorszeyd, bedraegt de somma van f. 68533 </l>
					<l>Nog te vooren mondeling verkogt een Admirael van Enckhuijsen, met een kleyn afsettie van deselve t&apos;saemen voor 5200 </l>
					<l>Twee Brabansons voor  3800 </l>
					<l>Nog aen verscheyden planten en pondtgoedt 12467 </l>
					<l> _____ </l>
					<l> Somma in &apos;t geheel  90.000</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Siet meerder seldtsaemen en ongelooffelijcken gevallen ten opsigte van de voorszeyde handel in &apos;t voornoemden boeck.</l>
					<l></l>
					<l>Is de dwaesheydt ten opsigte van de tulpenhandel in de voorszeyde jaaren tot soo hogen top gesteijgert, niet minder is die der hiacinthen in den jaeren <datum datum='1733-xx-xx'>1733 </datum>en daeromtrent geweest, gelijck in &apos;t voorgemelde boeckie tot een eeuwigen gedagtenis voor onsen naekoomelingen aldus vinde aengeteeckent:</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Lijste van eenigen hyacinthen die (soo de heedendaegsen bloemisten voorgeeven) als de voornaemsten geagt sijn en tegenwoordig (in &apos;t jaer <datum>1733</datum>) en <datum datum='1734-xx-xx'>1734 </datum>soo uyt de handt als publieck dus verkogt sijn, waeronder verscheyden (soo sij seggen) verre nog onder de waerden.</l>
					<l></l>
					<l> N.B. </l>
					<l>Die publieck verkogt sijn is boven ieder gulden nog een stuyver per rantsoen.</l>
					<l>B. Passé non plus ultra met sijn aenwas van jongen ruym f. 1600 - 0</l>
					<l> Dito met sijn 8 jongen dog 150 gulden daerboven nog opgehouden 1850 - 0</l>
					<l> Gloria Mundi (een jong) 650 - 0</l>
					<l> Dito  600 - 0</l>
					<l> Dito  550 - 0</l>
					<l> Dito  500 - 0</l>
					<l>R. Tempel Salomons  430 - 0</l>
					<l> Dito  430 - 0</l>
					<l> Prael Cieraedt  300 - 0</l>
					<l>W. Staaten Generael  210 - 0</l>
					<l> Dito  181 - 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Passe non plus Ultra  165 - 0</l>
					<l> Struysvogel  161 - 0</l>
					<l> Dito  151 - 0</l>
					<l> Miroir  141 - 0</l>
					<l>B. Overwinnaer  130 - 0</l>
					<l>W. Rose Blanche Violette  110 - 0</l>
					<l> Dito  105 - 0</l>
					<l> Koning Salomon  105 - 0</l>
					<l> Passe non plus Ultra  100 - 0</l>
					<l> Koning Sesostris  100 - 0</l>
					<l> Koning Salomon  90 - 0</l>
					<l> Gekroondt Salomons Juweel  82 - 0</l>
					<l> Dito  81 - 0</l>
					<l> Koning Salomon  81 - 0</l>
					<l>R. Vredenrijck  80 - 0</l>
					<l>W. Koning Salomon  80 - 0</l>
					<l> Passe non plus Ultra  77 - 0</l>
					<l> Prins van Vrieslandt  71 - 0</l>
					<l>R. Graenaedt  66 - 0</l>
					<l> Vredenrijck  63 - 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>W. Koning Salomon  80 - 0</l>
					<l> Roy de Peru  62 - 0</l>
					<l>R. Graenaet  60 - 0</l>
					<l>B. Grand Violet  61 - 0</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>W. Roy de Peru 60 - 0</l>
					<l> Prins van Vrieslandt 60 - 0</l>
					<l> Vredenrijck 60 - 0</l>
					<l>B. Zegenprael 60 - 0</l>
					<l>W. Granaet 60 - 0</l>
					<l> Imperator Romanus 60 - 0</l>
					<l> Passe non plus Ultra 58 - 0</l>
					<l>R. Graenaet 54 - 0</l>
					<l> Roose Sans Parelje 52 - 0</l>
					<l>W. Pirimidale Incarnaet 50 - 0</l>
					<l> Waeckende Leeuw 50 - 0</l>
					<l> Gekroonde Salomons Juweel 49 - 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>B. Grand Violet 48 - 0</l>
					<l> Overwinnaer 46 - 0</l>
					<l>W. Roy de Peru 45 - 0</l>
					<l> Prins Frederick van Baden Durlach 43 - 0</l>
					<l>B. Triumph van Overveen 44 - 0</l>
					<l>W. Salomons Kroon 44 - 0</l>
					<l> Prins Frederick van Baden Durlach 43 - 0</l>
					<l> Gekroondt Juweel van Haerlem 35 - 0</l>
					<l> Admirael Pen 37 - 0</l>
					<l> Vredenform 35 - 0</l>
					<l> Brisetoet 30 - 5</l>
					<l> Gekroondt Juweel van Haerlem 35 - 0</l>
					<l> La Beaute de Hollande 31 - 0</l>
					<l> Vreeden faam 30 - 0</l>
					<l>R. Vreedenrijck 36 - 5</l>
					<l>W. Salomons Kroon 37 - 0</l>
					<l> Brisetoet 30 - 0</l>
					<l>B. Grand Violet 35 - 5</l>
					<l> Roosenkrans van Hugaerdt 20 - 0</l>
					<l> Roy de Congo 28 - 0</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l>W. Juweel van Haerlem 26 - 0</l>
					<l> Passe non plus Ultra 21 - 10</l>
					<l> Dito 26 - 0</l>
					<l> Gekroondt Salomons Juweel 27 - 0</l>
					<l> Dito 25 - 5</l>
					<l> Dito 24 - 0</l>
					<l> Chamelion 20 - 10</l>
					<l> Gekroondt Salomons Juweel 21 - 0</l>
					<l> Roosenkrans 25 - 10</l>
					<l> Dito 18 - 0</l>
					<l> Kroon der Wijsen 17 - 10</l>
					<l> Kroon der Mooren 14 - 0</l>
					<l> Agaet Royael 11 - 0</l>
					<l> Gekroondt Salomons Juweel 14 - 0</l>
					<l> Dito 11 - 10</l>
					<l> Robijn 12 - 0</l>
					<l> Rose la Rejne 18 - 5</l>
					<l>B. Marvelje de Munde 10 - 15</l>
					<l> Dito 10 - 10</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> La Pluchelle de Hollande 10 - 5</l>
					<l>W. Gekroondt Juweel van Haerlem 10 - 0</l>
					<l> Dito 11 - 10</l>
					<l> Dito 12 - 0</l>
					<l> Carolus Magnus 16 - 10</l>
					<l> Salomons Croon 18 - 10</l>
					<l> Gekroondt Salomons Juweel 14 - 10</l>
					<l> Gekroondt Juweel van Haerlem 14 - 0</l>
					<l>B. Triumph Gresdelijn 11 - 0</l>
					<l> Dito 10 - 0</l>
					<l> Roos 10 - 0</l>
					<l>W. Chamelion 16 - 0</l>
					<l> Turcksen Keyser 15 - 0</l>
					<l> Starren Croon 11 - 10</l>
					<l> Koningin Athalia (zayeling) 16 - 5</l>
					<l> Graeff van Zolms 14 - 10</l>
					<l>B. Mervelje de Munde 11 - 15</l>
					<l> Dito 10 - 10</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>W. Graeff van Zolms 15 - 0</l>
					<l> Starren Croon 14 - 5</l>
					<l>B. Pronck Juweel van Flora 15 - 0</l>
					<l> Dito  14 - 0</l>
					<l>W. Starren Croon 14 - 0</l>
					<l>B. Pronck Juweel van Flora 14 - 10</l>
					<l>W. Graeff van Zolms 15 - 10</l>
					<l>B. Morvelje de Munde 13 - 0</l>
					<l> Dito  13 - 5</l>
					<l> Infante la Reyne 12 - 0</l>
					<l> Morvelje de Munde 11 - 0</l>
					<l> Dito  12 - 0</l>
					<l> Infante la Reyne 12 - 0</l>
					<l>W. Graeff van Zolms 15 - 0</l>
					<l>R. Carolijn  14 - 5</l>
					<l>W. Croon der Wijsen 12 - 5</l>
					<l>B. Croon van Brabant 10 - 5</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> Nog verkogt </l>
					<l> <datum datum='1729-xx-xx'>1729</datum> </l>
					<l>Witte non plus ultra (moer) 230 - 0</l>
					<l>Dito jong: 6 aeren geplant 108 - 0</l>
					<l></l>
					<l>Nog verkoopt men tegenwoordig niuwen hyacinthen voor een ducaton, jae voor een pistool &apos;t aer, dus bij de waerde van &apos;t goudt niet te vergelijcken.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1637-12-25'>1637 Den 25 december</datum> op cersdag quam het zeewater met een buyige noordtwestenlijcke windt soo hardt ende haestig de <locatie>Noordt-Hollandtsen </locatie>zeegaeten indringen, dat men des morgens met schuyten t&apos;<locatie>Amsterdam</locatie> over verscheyden straeten heen voer. Beschrijving van <locatie>Amsterdam</locatie>, 6 boeck.</l>
					<l><datum datum='1640-xx-xx'>1640 </datum>Tusschen den <datum datum='1640-01-06'>6</datum> en<datum datum='1640-01-07'> 7 january</datum> ontstont in <locatie>Texel</locatie> een seer schrickelijck onweer, waerdoor 5 schepen bleven, veel menschen verdroncken, meenigten van huysen en boomen wierden beschaedigt. De stercken dwarrelwinden bragten wonderlijcken vreemdigheeden voort: tot<locatie> Egmondt op Zee</locatie> bevont men 3 pincken in malckanderen geset, voor <locatie>Rotterdam </locatie>sloeg oock een oorlogschip om, daerbij de veertig man verongeluckten.<persoonsnaam> L. van Zanten</persoonsnaam>, pag. 29.</l>
					<l>In <datum datum='1640-03-xx'>maert</datum> was een grooten en in deesen landen ongewoonlijcken aerdtbevinge door gantsch <locatie>Nederlandt</locatie>, dewelcken bij veelen voor een teycken van grooten voorstaenden veranderingen gehouden wierdt. <persoonsnaam>J. van den Sande</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1642-01-xx'>1642 In january </datum>sijn door de grooten stormwindt wel dertig schepen in <locatie>Texel </locatie>gebleven, daeronder 3 à 4 mallegums-vaerders, waermeden oock veel menschen verongeluckten; omtrent 500 dooden wierden aen den oevers der zee gevonden.<persoonsnaam> L. van Santen</persoonsnaam>, pag. 29.</l>
					<l><datum datum='1649-01-06'>1649 Tusschen den 6 </datum>en <datum datum='1649-01-07'>7 january</datum> was een ongehoorden en grousaemen stormwindt in de <locatie>Nederlanden</locatie>, soodat meest allen de huysen en daecken beschaedigt wierden. De verstandigen hielden het voor een aerdtbevinge. Beschrijvinge van <locatie>Amsterdam</locatie>, 6 boeck.</l>
					<l><datum datum='1651-03-05'>1651 Den 5 maert</datum> was er in <locatie>Hollandt </locatie>en elders een geweldigen watervloedt, die wel 3 duymen hoger vloeyden als<datum datum='1570-11-01'> d&apos;Alderheyligenvloedt van &apos;t jaar 1570.</datum> Hierdoor braecken twee gaeten in de <locatie>Anthonies zeedijck</locatie> buyten <locatie>Amsterdam</locatie>; oock is de <locatie>Amstel-, Diemermeer </locatie>ondergeraeckt. <persoonsnaam>L. van Santen</persoonsnaam>, pag. 68.</l>
					<l><datum datum='1652-04-08'>1652 Den 8 april</datum> heeft men een grooten verduystering in de son gesien, dog op de eene plaetse veel verschrickelijcker als op d&apos;ander. In <locatie>Schotlandt </locatie>heeft deselven op &apos;t aldervreessenlijcksten sig vertoont, in voege daerover geen kleyne onsteltennisse onder de gemeente is ontstaen, maer in <locatie>Hol-</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l> landt, was &apos;t niet soo gevaerlijck als men gemeent hadde, soodat veelen wijsen daerdoor dapper sijn bedroogen geworden.<persoonsnaam> P. de Lange</persoonsnaam>, Ned. Hist. 2 boeck.</l>
					<l><datum datum='1652-08-07'>Den 7 augustus</datum> heeft men in <locatie>Hollandt </locatie>allen woensdaegen weeckenlijcken bedendaegen beginnen te houden bij ongeleegentheydt van oorlog met de <locatie>Engelschen</locatie>. Onpartijdig Chronyckie, pag. 107.</l>
					<l>Van den <datum datum='1652-12-28'>28 december</datum> deeses jaers tot den <datum datum='1653-01-10'>10 january des volgende jaers</datum> is in Nederlandt een staertsterre gesien, maer alderklaerst in <locatie>Ongeren</locatie>, <locatie>Moravien</locatie>, <locatie>Oostenrijck</locatie>, <locatie>Polen</locatie>, <locatie>Moscovien </locatie>en <locatie>Vranckrijck</locatie>. <persoonsnaam>Ibidem</persoonsnaam>, pag. 108.</l>
					<l><datum datum='1653-xx-xx'>1653 </datum>In dees tijdt sijn in <locatie>Hollandt</locatie> de weeckenlijcken bedendaegen (eenigen tijdt herwaerts gehouden) verandert in een bedendag van vijf weecken tot vijf weecken, beginnende den<datum datum='1653-10-08'> 8 october.</datum> <persoonsnaam>Ibidem</persoonsnaam>, pag. 110.</l>
					<l>Tusschen den<datum datum='1653-11-09'> 9 </datum>en <datum datum='1653-11-10'>10 november </datum>sijn door westnoordtweste windt 11 oorlogschepen op de <locatie>Hollandtschen</locatie> kust voor <locatie>Petten </locatie>gebleeven en soo (soo men agt) sijn omtrent 1400 menschen door deesen storm verongeluckt. <persoonsnaam>L. van Zanten</persoonsnaam>, pag. 36.</l>
					<l><datum datum='1654-07-03'>1654 Den 3 july</datum> wierdt in de Vereenigden <locatie>Nederlanden</locatie> een dancken bedendag gehouden en daermede quamen de maendelijcken bedendaegen te eyndigen. Holl. Merc., 5de d., pag. 97.</l>
					<l><datum datum='1657-10-17'>1657 Den 17 october </datum>begon in <locatie>Nederlandt </locatie>een stijven oostenwindt te waeyen, daermee de <locatie>Zuijderzee </locatie>en and&apos;ren binnenwateren soo droog liepen, dat men van <locatie>Ens </locatie>nae <locatie>Vrieslandt</locatie> konden gaan. De oude stadt <locatie>Stavoren</locatie>, de kerck, het <locatie>Huijs te Britten</locatie> en and&apos;ren overgolfden oudtheeden laegen boven water en &apos;t begost oock soo sterck te vriesen dat men in <locatie>Vrieslandt </locatie>den <datum datum='1657-10-20'>20</datum> over &apos;t ijs reedt. <persoonsnaam>P. de Lange</persoonsnaam>, Nederl. Hist., 5 boeck. Den <datum datum='1657-12-06'>6 december</datum> wierdt in <locatie>Den Hage</locatie> opentlijck verkogt de heerlijckheydt van <locatie>Schagen</locatie>, met allen de heerlijcken goederen, geregtigheeden en tienden daeronder behoorenden, voor de somma van 263000 guldens, daer koper van is geworden de <persoonsnaam>heer Georgus Cats. </persoonsnaam>Holl. Merc., 8ste d.</l>
					<l>en naemaels weder verkogt aen de <persoonsnaam>graeff van Warfuzé </persoonsnaam>voor 170000 guldens.</l>
					<l><datum datum='1660-12-18'>1660 Tusschen den 18</datum> en <datum datum='1660-12-19'>19 december</datum> waeyden een grooten storm uyt den zuydtwesten die alom (bijsonder in <locatie>Hollandt</locatie>) grooten schaeden heeft gedaen soo aen huysen, kercken, schepen en boomen. Beschr. van <locatie>Amstd.</locatie>, 6 b.</l>
					<l><datum datum='1661-02-06'>1661 Den 6 february</datum> en eenigen naevolgenden daegen is in de <locatie>Nederlanden </locatie>alsmeden in and&apos;ren landen aen den hemel gesien een ongewoonlijcke sterre met een staert, opkomenden &apos;s morgens ten 4 uuren. Sij staet in den krop van den Arendt, omtrent 3 graeden beneden den Grooten Arendt wel soo noordelijck, &apos;s morgens ten 5 uuren in&apos;t oostzuydtoosten omtrent 30 graeden in Capricornus, en hoog boven den horizondt 13 graeden 50 minuuten, en was de borst van de Zwaan oostnoordtoost van den Arendt 34 graeden, 10 minuuten. <persoonsnaam>K. H. Gietermaeckers</persoonsnaam> beschrijving van deese sterre.</l>
					<l><datum datum='1662-02-28'>1662 Den 28 february</datum> rees een ijsselijcken storm uyt den zuyden, die sig wendende tot de westen, 24 uuren lang duurden, met sulck een kragt als waere het een aerdtbevinge geweest. Verscheyden steden in <locatie>Hollandt </locatie>hadden ongelooffelijcke schaede. Tot <locatie>Dordrecht </locatie>klom het water soo hoog dat inbreuck van een sluys gevreesdt wierdt, waerdoor <locatie>Dordrecht </locatie>jammerlijck benauwdt souden sijn geweest. Eenigen mannen, die met schuyten nae buyten waeren gesteecken om van &apos;t landt vrouwen en kinderen te bergen, alsoo seecker niuw bedijckt werck oock ondergeloopen was, sijn verdroncken. Tot <locatie>Rotterdam </locatie>swol</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> de <locatie>Maas </locatie>soo hoog als men in 60 jaeren niet hadd&apos; gesien; veel packhuysen liepen onder. <locatie>Vlissingen</locatie>, dat de kragt der zee soo veel eeuwenlang gewoon is, moest gevoelen dat, alsoo de windt regt op haer aenlag, de zeedeuren van de poorten van &apos;t hooft aen stucken waeren geslaegen en een stuck geschuts, bij de 6000 pondt swaer, (door een golf) 8 voeten agterwaerts van sijn plaets wierdt gesien. De ijseren keten van de haven is door &apos;t water aen stucken geslaegen soodat de schepen, binnen leggende, vlot raeckten. Aen den oever van <locatie>Hollandt</locatie> bleven verscheyden schepen.</l>
					<l>In <locatie>Texel </locatie>stranden en bleven sommigen rijckgelaeden koopvaerders. Seecker karosse van <locatie>&apos;s Graevenhage</locatie> nae <locatie>Schevelinge </locatie>rijdende, wierd met een draeywindt boven uytgenoomen, soodat de paerden met de wielen heen liepen. De karosse wierdt omgeslaegen en de menschen, die daerin waeren, seer gequetst. Diergelijcken onheylen geschieden in and&apos;ren gewesten van de wereldt die wij, als buyten ons oogmerck, niet sullen ophaelen.<persoonsnaam> P. de Lange</persoonsnaam>, <locatie>Nederl</locatie>. Hist., 8 boeck.</l>
					<l><datum datum='1663-10-19'>1663 Den 19 october </datum>hebben de Staeten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westfrieslant </locatie>den olie- en traanimpost in haer landtschap afgesteldt. Holl. Merc., 14de b.</l>
					<l><datum datum='1664-04-29'>1664 Den 29 april</datum> &apos;s avondts tusschen 8 en 9 uuren is er van den hemel gevallen een schrickelijck vuur of brandend ligt, opkomende uyt den zuydtoosten en heeft sig vertoont meest over allen de steden en dorpen van <locatie>Hollandt</locatie>. Daerop volgden dien somer een swaeren pest. Beschr. van <locatie>Amstd</locatie>., 6 b.</l>
					<l><datum datum='1665-04-01'>1665 Den 1 april </datum>heeft men in <locatie>Hollandt </locatie>eerst het passagiegeldt moeten betaelen. Dat is voor de reysende man een geregtigde vierden part van sijn vragt tot verligtinge van de gemeenen landts lasten. <locatie>Holl</locatie>. Merc., 16de d.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den<datum datum='1665-11-26'> 26 november</datum> sag men langs de stranden van gantsch <locatie>Nederlandt</locatie> een moerzee als ten tijde <persoonsnaam>Cromwels</persoonsnaam>, dat is een opheffing der zeebaaren tot hoog in de lugt gelijck men &apos;t <locatie>Rooden Meer</locatie> met de <locatie>Israëliten</locatie> schildert, alles met een stillen lugt en sonder windt als een gewis voorteecken van onweer en onheyl. <persoonsnaam>P. de Lange</persoonsnaam>, <locatie>Nederl</locatie>. Hist.</l>
					<l>Den <datum datum='1665-12-04'>4</datum>, <datum datum='1665-12-05'>5</datum> en <datum datum='1665-12-06'>6 december</datum> was een swaeren stormwindt, blixem en hoog water soo groot dat men niet en weet dat sedert &apos;t jaer <datum datum='0800-xx-xx'>800 </datum>nae Christi geboorten de landen is overgekomen. De schaeden was in <locatie>Engenlandt</locatie>, <locatie>Vranckrijck </locatie>en <locatie>Schotlandt </locatie>seer groot. Wij sullen alleen een kort verhael doen van &apos;t geenen in in <locatie>Hollandt </locatie>en <locatie>Zeelandt </locatie>geschiede:</l>
					<l>De <locatie>Klundertdijck </locatie>bij <locatie>Willemstadt</locatie> brack in. &apos;t Niuwen bedijckte landt aen <locatie>de Kil</locatie> liep onder. Tot <locatie>Rotterdam </locatie>voer men met schuyties op de marckt tot aen &apos;t <locatie>beeldt van <persoonsnaam>Erasmus</persoonsnaam></locatie>; de dijcken aen den <locatie>Maas </locatie>liepen over. Te <locatie>Schiedam </locatie>wierden de buysen op den dijck en te landen ingeset.<locatie> Ter Heij</locatie>, te <locatie>Schevelingen </locatie>en <locatie>Catwijck </locatie>spoelde verscheyden huysen weg. De slaeper, een zeedijck, brack op drie plaetsen door en alsoo overvloeyden &apos;t landt rondtsom <locatie>Haerlem</locatie>. <locatie>Amsterdam </locatie>kreeg kelders en packhuysen vol. Den dijck bij <locatie>Durgerdam </locatie>doorbreeckende, liep geheel <locatie>Waterlandt </locatie>onder met verscheyden uytgemaalen meeren. &apos;t Eylandt <locatie>Marcken </locatie>wierdt overloopen van de zee. De dijck bij <locatie>Vollenhooven </locatie>en den dijck bij <locatie>Groningen </locatie>braken in. Veelen zluysen kreegen een wackeren neep. &apos;t Eylandt <locatie>Wieringen </locatie>is middendoor gescheurdt, het water tusschen beyden een mast diep sijnde. Den dijck op &apos;t <locatie>Texel</locatie> bij <locatie>&apos;t Schildt</locatie> raeckte in en <locatie>de schans </locatie>op <locatie>De Helder </locatie>wierdt geheel verniuwt, 17 huysen spoelden weg, daeronder de <locatie>herberg De Roden Leeuw</locatie>. En de zee brack tusschen <locatie>Huijsduijnen </locatie>in, wegneemenden de grooten zantdijck, invoegen de geheelen <locatie>Helder</locatie> in gevaer was om van de zee ingeswolgen te sullen werden. Den blixem sloeg toe de Oude Kerckstooren te <locatie>Delft </locatie>in brandt, dog wierdt geblust, sloeg oock 2 of 3 huysen te <locatie>Valckenburg </locatie>en 7 huysen te <locatie>Westzaenen</locatie> raeckten door dit onweder mede in de assche. <locatie>Holl</locatie>. Merc., 16de b.</l>
					<l><datum datum='1667-11-26'>1667 Den 26 november</datum> hebben de Staten van <locatie>Hollandt </locatie>en <locatie>Westfrieslandt</locatie> (naedat alvorens daerop gehoort hadden de <locatie>Zuydt-Hollandtschen</locatie> kerckvergaedering) beraemt dat geen persoonen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> tot het heylig predickampt souden gevordert werden, voordat sij bereyckt hadden den ouderdom van 25 jaeren, ter oorsaeck dat de behoorlijcke ervaerendtheydt, seedige geschicktheydt en and&apos;ren bequaemheeden selden in een persoon voor den bequame ouderdom werdt gevonden.<persoonsnaam> P. de Lange</persoonsnaam>, <locatie>Nederl</locatie>. Hist., 12de b.</l>
					<l><datum datum='1668-12-05'>1668 Den 5 december </datum>hebben de Staten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westfrieslant </locatie>beraemt dat niemandt in de stemmenden steden, oock niet in <locatie>Den Hage</locatie>, tot het predickampt sal mogen beroepen werden, voordat hij heeft den vollen ouderdom van 30 jaeren en in de steden die geen sitting in de Staatsvergaedering hebben den vollen ouderdom van 27 jaaren, welverstaanden dat die ouderdom moeten hebben, eer dezelve plaetse open of ledig sou komen te vallen.<persoonsnaam> P. de Lange</persoonsnaam>, <locatie>Nederl</locatie>. Hist., 12de b.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Buytengemeenen duurten </l>
					<l>in de<datum datum='1662-07-xx'> maandt julius tot <locatie>Amsterdam </locatie>1662 </datum>Buytengemeenen goedtkoopte </l>
					<l>in de maandt<datum datum='1669-07-xx'> julius tot <locatie>Amsterdam</locatie> 1669</datum></l>
					<l>1 last Pruijsse rogge 260 ggl. 1 last Pruijsse rogge 50 à 54 ggl.</l>
					<l>1 last tarwe     315 à 320 ggl. 1 last tarwe            100 ggl.</l>
					<l>1 last boeckweydt 39 l. vlaems 1 last boeckweydt 14 à 15 l. vlaems</l>
					<l>Roggenbroodt à 12 lb. f0 - 19 - 8 Roggenbroodt à 12 lb. f 0 - 7 - 4</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>&apos;t Is aenmerckenswaerdig dat 100 lb. <locatie>Vriesse </locatie>kaas f 5 - 0 - 0</l>
					<l>dit jaer in de <datum datum='xxxx-06-xx'>maandt junius</datum> 100 <locatie>Stolckse </locatie>kaas f 7 - 0 - 0</l>
					<l>geen rogge binnen <locatie>Amsterdam </locatie>¼ <locatie>Groninger </locatie>boter f 10 - 0 - 0</l>
					<l>te bekoomen was. ¼ <locatie>Hollandtsen </locatie>dito f 20 - 0 - 0</l>
					<l> ¼ <locatie>Leijdtsen </locatie>dito f 24 - 0 - 0</l>
					<l>1709 2 roggebrood </l>
					<l> van 12 lb. 18 lb. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1687-xx-xx'>1687 </datum>Is de vlas-, gaeren- en linnenmarckt aen &apos;t eynde van de <locatie>Breestraet </locatie>agter &apos;t stadthuys gebouwt, sijnde een seer lang gebouw, hebbende vijf van steen opgemetselden poorten of ingangen op een reij, in ieder van welcken hangen twee houten traelien deuren, pronckende boven de middelsten ingang met het wapen van de stadt <locatie>Alckmaer</locatie>, waeronder &apos;t jaar van de stigting <datum datum='1687-xx-xx'>1687 </datum>en boven ieder der vier and&apos;ren ingangen het wapen der vier (als toen) regeerenden heeren burgermeesteren, in hardtsteen uytgehouwen als naementlijck:</l>
					<l><persoonsnaam> Hendrick Brandt</persoonsnaam> <persoonsnaam>Pieter Adriaen Schagen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> Adriaen Schagen </persoonsnaam><persoonsnaam>Sijmen Seevenhuijsen</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Memorie van extraordinairie exactien gereeckent voor een duysent gulden capitael</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Is bij resolutie van haer edele grootmogenden de heeren Staaten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westfrieslandt </locatie>gereguleerdt en gearresteerdt een enckelde 200ste penning geevensgeldt, bedraegende vijf gulden van &apos;t duysent en is tot den <datum datum='1681-12-11'>11 december 1681 </datum>incluys op deesen onderstaende tijdt ende maenier geheeven als naementlijck:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1664-xx-xx'>1664 </datum>Geevensgeldt bij leeninge</l>
					<l></l>
					<l>Een enckelde 200ste penning f 5 - 0 - 0</l>
					<l> <datum datum='1665-xx-xx'>1665 </datum></l>
					<l>Een dito f 5 - 0 - 0</l>
					<l> <datum datum='1667-xx-xx'>1667</datum> </l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0</l>
					<l>item ½ verponding </l>
					<l> <datum datum='1668-xx-xx'>1668</datum> </l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0</l>
					<l> <datum datum='1669-xx-xx'>1669</datum> </l>
					<l>Een enckelde dito f 5 - 0 - 0</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1672-xx-xx'>1672 </datum></l>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l>item ½ verponding </l>
					<l>Vier dubbelde dito  f 20 - 0 - 0</l>
					<l> <datum datum='1673-xx-xx'>1673 </datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sesmael omgeslaegen f 30 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1674-xx-xx'>1674</datum> </l>
					<l>Sesmael omgeslaegen  f 30 - 0 - 0</l>
					<l>item ½ verponding </l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1675-xx-xx'>1675</datum> </l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0 </l>
					<l>een dubbelde dito f 10 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1676-xx-xx'>1676 </datum></l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1677-xx-xx'>1677</datum> </l>
					<l>Een dubbelde dito f 10 - 0 - 0 </l>
					<l>Een enckelde dito f 5 - 0 - 0 </l>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1678-xx-xx'>1678 </datum></l>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1679-xx-xx'>1679 </datum></l>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1680-xx-xx'>1680 </datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Een dito  f 5 - 0 - 0 </l>
					<l> <datum datum='1681-xx-xx'>1681 </datum></l>
					<l>Een halve dito  f 2 - 10 - 0 </l>
					<l> _____ </l>
					<l>dus in 16 jaer 2  ½ mael- - f142 - 10 - 0 _____</l>
					<l> 12 mael bij capitaele leeninge f 60 - 0 - 0</l>
					<l>bedraegt met malckander in de 16 jaer van ieder 1000 gulden f 202 - 10 - 0</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Stadtspoorten</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Anno <datum datum='1714-xx-xx'>1714</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1714-03-27'>1714 Den 27 maert</datum> is de eersten steen geleydt van de <locatie>meelmolen, genaemt De Wolf,</locatie> op &apos;t bolwerck bij de zoudtkeeten, naedat de ouden tot de grondt toe was afgebrandt door een swaeren storm in de maandt van <datum datum='1713-12-xx'>december </datum>was tegen de grondt geslaegen, sijn dit de eersten steenen molen die hier geset is.</l>
					<l><datum datum='1719-12-12'>1719 Den 12 december</datum> hebben wij alhier een seer swaer tempeest uyt den zuydtzuydtwesten gehadt.</l>
					<l><datum datum='1720-xx-xx'>1720 </datum>Sijn de drie eersten kalckovens alhier gestigt door eenen <persoonsnaam>Kempe de Vries</persoonsnaam>, geboortig uyt <locatie>Vrieslandt</locatie>, buyten de <locatie>Boompoort </locatie>aen de westzijde van de <locatie>Schermer- of Alckmaerdervaert</locatie> in<locatie> &apos;t landt van Overdie</locatie>, even voorbij de galg.</l>
					<l><datum datum='1730-12-03'>1730 Den 3 december </datum>(sijnde d&apos;eersten sondag van den advent) is in de niuw gebouwde kerck in de <locatie>Sint-Jacobstraet</locatie>, het eerste Heylig Sacrificie aen Godt Almachtig opgedraegen door den eerwaerde <persoonsnaam>heer Joannes Christophorus Suurhuijs, pastoor</persoonsnaam> van die kerck en gemeenten, is de eersten steen geleydt <datum datum='1728-xx-xx'>1728</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>  </l>
					<l></l>
					<l> Werdende nog jaerlijcks bij dijckgraeff en dijckse regenten van <locatie>Dregterlandt </locatie>ten diensten van den zeedijck tenminsten 2500 lasten kaysteenen, niet ligter dan 150 libra ieder en niet swaerder dan 2500 libra, tot seven gulden &apos;t last aengenoomen om tot <locatie>Hoorn </locatie>en <locatie>Enckhuijsen </locatie>op de wal te leveren.</l>
					<l><datum datum='1733-xx-xx'>1733</datum> Tusschen Cersmis en niuwjaer is de oliemoolen, toebehoorende de <persoonsnaam>heer Willem Winder Jansz., oudt-burgermeester</persoonsnaam> ende raedt in de vroedtschap, mitsgaeders ontfanger der gemeenen landts middelen, staende op &apos;t Seglis, even over &apos;t laesten bruggetie, in de vroegen morgenstondt, met de packhuysen daervoor staenden, met een stercken zuydtwesten windt tot de grondt toe afgebrandt en is de molenwerf, geleegen agter de packhuysen die langs <locatie>het Seglis</locatie> gebout zijn, nog in weesen.</l>
					<l><datum datum='1734-xx-xx'>1734 </datum>Is voor den eersten mael de verponding van de huysen bij resolutie van haer edele grootmogenden de heeren Staeten van Hollandt en Westfrieslandt gereguleerdt en gearresteert tegens de 12de penning van de jaerlijcksen huurpenningen van ieder capitael, ingevolgen dit niuw uytgeschreeven quöier, bij den ingesetenen betaeldt.</l>
					<l><datum datum='1735-01-19'>1735 Den 19 january </datum>waeyden het een vrees&apos;lijcken storm uyt den noordtwesten, soodat niet alleen hier en hier omstreecks groote schaeden aen geevels, daecken en schoorsteenen is geschiedt, en verscheyden swaeren boomen met de wortels uyt de grondt sijn egeeven.</l>
					<l> geruckt, maer oock een considerabel getal schepen  , soo in <locatie>Texel </locatie>als hier op onsen stranden, sijn verongeluckt en een meenigten menschen ongeluckig sijn verdroncken.</l>
					<l><datum datum='173x-xx-xx'>173.</datum> Heeft de eerwaerde<persoonsnaam> pater Hermannus van Overbeeck</persoonsnaam>, missionaris der order van de E.E.P.P. minnenbroeders, in de <locatie>Schoutenstraet</locatie> het houten verwulft in deselven kerck door een <locatie>Italiaensch </locatie>meester, genaemt <persoonsnaam>Dominicus</persoonsnaam>, woonagtig tot <locatie>Como</locatie>, niet ver van <locatie>Milaenen</locatie>, fray laeten bepleysteren en cierlijck doen stuckadooren, sijnde de twee knielende engelen, leggende met geboogen hoofden en t&apos;saemengevouwen handen boven op het altaar, door die eygen meester, en terselvertijdt mede gemaeckt en aldaer geplaest.</l>
					<l><datum datum='17xx-xx-xx'>17..</datum> Is de <locatie>pelmoolen (genaemt De Salomon</locatie>) buyten de <locatie>Boompoort</locatie> op<locatie> &apos;t Seglis,</locatie> tusschen de verbrande olie- en zaagmoolen, naedat hij reets eenigen jaeren stil hadden gestaan, tot de grondt toe afgebroocken en een vlack en gelijck erff daervan gemaeckt en tot een moesthuyn geappliceert.</l>
					<l><datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum> Deesen somer was het soo een laet en agterlijck gewas dat een boer van mijn, woonende op den <locatie>Eenigenburg</locatie>, genaemt <persoonsnaam>Gerrit Joncker</persoonsnaam>, <datum datum='1740-08-02'>agt daegen nae Sint-Jacob</datum>, sijn eersten hojgewas heeft laeten maeyen en is nog de eersten geweest die in dat district gemaeydt heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1745-xx-xx'>1745 </datum>Is het niuwen orgel in de <locatie>minnenbroederskerck </locatie>gemae, pronckende op sijn top met een roosenboom, belaeden me roosen, waervan twee engelen aen wederzijden sittende met d&apos;eene handt de roosen plucken en tegelijck met de bazuyn, die sij in d&apos; and&apos;re handt hebben, de lof van de   gever van dit overheerlijck werck uytbazuynen. Onderaen siet men twee engeltie, houdende ieder in sijn handt een opengeslaegen musieckboeck, vol not en met d&apos;and&apos;re handt t&apos;saemen een schildt houdende, waerop deesen woorden te leesen staen (Soli Deo). Voorts pronckt &apos;t hec aen wederzijde van &apos;t orgel, met al&apos;erhanden musicaelen instrumenten en is op het hoogfeest van Paeschen t&apos;eerst daerop gespeelt, geevende dit onderstaende jaerschrift &apos;t selven duydelijck te kennen:SUrgente DoMIno IësU gLorIosé</l>
					<l>EXsUrreXI et ego. ALLeLUIa.werdende die missie, als toen bedient door den <persoonsnaam>eerwaerde pat Joannes Vos</persoonsnaam>, missionaris der voorszeyde order.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1746-12-17'>1746 Den 17 december </datum>is bij de heeren Staaten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westvrieslandt</locatie> aen eenigen districten van <locatie>Dregterlandt </locatie>en eenigen and&apos;ren districten in <locatie>Westfrieslandt</locatie>, wegens de sterck grasseerende sterften van &apos;t rundtvee en de daeruyt spruytende kleynen en seer geringen huuren van de landerijen (als blijckende is bij mijn   aenteeckeningen) vergunt ende verleent, een generaele remissie van de ordinaire verponding over de bovengemelde districten voor de jaere <datum datum='1746-xx-xx'>1746</datum>, <datum datum='1747-xx-xx'>1747 </datum>en <datum datum='1748-xx-xx'>1748 </datum>en, nae &apos;t expireeren van de voorszeyde remissiejaeren, nog vervolgens een remissie va ses jaeren van een gedeelten van de ordinaire verponding, ieder district bijsonder, als blijckt bij de resolutie door haer edele grootmogenden daeromtrent genoomen in dato als boven en waervan een extract onder mijn is berustende.</l>
					<l><datum datum='1746-10-09'>1746 Den 9 october</datum> in de vroegen morgenstondt sijn buyten de <locatie>Boompoort</locatie> het <locatie>baan- en teerhuys</locatie>, staende op <locatie>&apos;t westendt van de oosterbaanen</locatie> (toebehoorenden aen <persoonsnaam>Jan Wijmber</persoonsnaam> tot <locatie>Amsterdam</locatie>) door &apos;t overkoocken van de teerketel, met all&apos; &apos;t geen daerin was, tot de grondt toe afgebrandt.</l>
					<l><datum datum='1747-xx-xx'>1747</datum> Deesen somer sijn de afgebranden baanen, met drie woonhuysen aen &apos;t Padt, weder opniuw uyt de grondt opgebouwt en de eersten steen geleydt door<persoonsnaam> Dirck Poppisz. Joncker</persoonsnaam>, oudt 4 jaar, soon van de <persoonsnaam>meesterknegt Poppe Joncker.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1748-xx-xx'>1748 </datum>Is de geboortendag van de jongen erfprins alhier met &apos;t luyden der klocken, &apos;t lossen van &apos;t canon van de wallen, &apos;t afsteecken van alderhanden vuurwercken, &apos;t illumineeren van allen de toorens, mitsgaeders van allen de publiecken gebouwen en allen de burgerhuysen van de meesten tot de minsten (geen soo gering uytgesondert) en allen bedenckelijcken solemniteyten en vreugdenbedrijven, met groot gejuych geviert.</l>
					<l>Den<datum datum='1746-07-25'> 25 july </datum>(sijnde de feestdag van den Heylige Jacobus apostel) hebben wij hier op den middag een seer swaeren son-eclips gehadt tot sooverre als dat daer menschen sijn gevonden, die getuygt hebben de sterren aen &apos;t firmament te hebben gesien. Egter is deselven op verre nae soo schrickelijck niet geweest als daer wel van geprognoticeerdt was,  soodat veelen wijsen haer uytreeckening daeromtrent qualijck hadden gemaeckt.</l>
					<l>Deesen naesomer is Sijn Doorlugtige Hoogheydt onsen erfstadthouder onder &apos;t lossen van &apos;t canon, &apos;t luyden van allen de klocken, &apos;t wayen van vlaggen van kercken en toorens en scheepen, &apos;t paradeeren der burgerije en verscheyden frayen opgeregten eerenpoorten, omtrent &apos;s middaegs ten 2 uuren alhier gearriveert en, voor &apos;t stadthuys afgestapt sijnde en aldaer door de regeering gerecipieerdt sijnde, en door deselven op de Princenzaal geleydt sijnde, alwaer een pragtig collation bereydt stondt, waervan een weynig genuttigt hebbende, nae omtrent een half</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> uur vertoevens en ondertusschen verschen paerden voorgespanne te hebben, geëscorteerdt sijnde door een gedeelten van &apos;t guarnisoen deeser stadt, heeft sijn reys over <locatie>Hoorn </locatie>nae <locatie>Enckhuijsen </locatie>(om soo verder nae <locatie>Vrieslandt </locatie>over te steecken) voor&apos;tgeset.</l>
					<l><datum datum='1749-07-05'>1749 Den 5 july</datum> hebben de Staten van <locatie>Hollandt</locatie> en <locatie>Westfrieslandt </locatie>de gemeenen landts middelen, die alvoorens bij publiecke verpagtinge wierden ingevordert, dog sedert den <datum datum='1748-06-26'>26 juny 1748 </datum>afgeschaft waeren, gearresteert om bij middel van collecten deselven in te vorderen.</l>
					<l>Den<datum datum='1748-12-08'> 8 december</datum> in de vroegen morgenstondt sijn buyten de <locatie>Niuwlanderpoort </locatie>drie baanhuysen, staenden op <locatie>&apos;t westendt van de buytenbaanen</locatie>, twee daervan toebehoorenden aen <persoonsnaam>Aldert Florisz. Lijnslaeger</persoonsnaam> en de derde aen sijn broeders soon, met all&apos; &apos;t geen daerin was tot de grondt toe afgebrandt, sijnde d&apos;oorsaeck van deesen schrickelijken brandt altoos onbekent gebleeven.</l>
					<l><datum datum='1750-xx-xx'>1750 </datum>Deesen somer sijn de afgebranden baanen, met één woon- en twee baanhuysen, weder opniuw uyt de grondt opgebouwt en de eersten steen geleydt door <persoonsnaam>Jan en Aldert Lijnslaeger</persoonsnaam>, oudt 14 jaaren.</l>
					<l>Ditselven jaer is de cingel, gaende van de <locatie>Kennemer- nae de Niuwlanderpoort</locatie>, eenigen voeten verbreedt en met een niuwe schoyin in &apos;t water van d&apos;eenen tot d&apos;and&apos;ren poort voorsien en langs deselven met jongen ipenboomen beplant.</l>
					<l><datum datum='173x-xx-xx'>173. </datum>Dit jaer is de papiermolen, staende aen de oostzijde van de <locatie>Schermer- of Alckmaerdervaert</locatie>, schuyn over de kalckovens aen de westdijck van de <locatie>Schermer</locatie>, tot de grondt toe afgebroocken naedat het lopende werck van binnen, sedert &apos;t <datum datum='17xx-xx-xx'>jaer 17..</datum>, reets daer was uytgenoomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1748-xx-xx'>1748 </datum>Ingevolge en vermogens haer edele grootmogenden successieven, resolutien en opgevolgde publicatien van <datum datum='1748-07-26'>26 july</datum> en <datum datum='1748-11-08'>8 november 1748</datum>, mitsgaeders<datum datum='1749-04-22'> 22 april 1749</datum>, is bij een sommatiebillet eenen provisioneele tauxatie over een ieders huyshoudende familie en anderen persoonen, die sonder dienstbaer te sijn bij and&apos;ren inwoonen, gelegt nae mate van een ieders consumptie en train en wijders nae proportie van derselver bestaen, vermoge en inkomste respectieve tot remplacement van het important gemis van &apos;s landts finantien, door het   afschaften van de pagten der gemeenen landts middelen, ingaanden en aenvang neemende met <datum datum='1748-07-01'>1e july 1748 </datum>en continueerende tot het eynde des jaers <datum datum='1749-xx-xx'>1749</datum>.</l>
					<l>Is oock teffens ditselven middel volgens resolutie van burgermeesteren en vroedtschappen der stadt <locatie>Alckmaer</locatie> sub dato<datum datum='1748-11-23'> 23 november 1748</datum> en <datum datum='1749-06-07'>7 juny 1749</datum>, wegens het gemis der stadtexcijnsen door de ses laesten maenden des jaers <datum datum='1748-xx-xx'>1748</datum> gearresteert.</l>
					<l><datum datum='1754-06-14'>1754 Op vrijdag den 14 juny</datum> is Haer Koninglijcke Hoogheidt mevrouw princes gouvernante, neevens de erfprins en de<persoonsnaam> princes Carolina</persoonsnaam>, met deselve   eer en statie als weleer haer doorlugtige gemael in &apos;t jaer <datum datum='1748-xx-xx'>1748</datum>, alhier gearriveert en op &apos;t pleyn van de <locatie>Grooten Kerck</locatie> afgestapt sijnde, en aldaer door de leeden van de reegeering, neffens de dames, die allen op het pragtigst uytgedost waeren, en in twee rijen geschaert stonden, gerecipieerdt sijnde en in de kerck tot op &apos;t choor begeleyt sijnde, is aldaer onder een fray vocael en instrumentael musieck, waeronder sig ons overheerlijck orgel liet hooren, op een pragtig collation geregaleert geworden waervan een weynig gebruyckt en, dit heerlijck gebouw met veel oplettendtheydt beschouwdt hebbende, de reijtuygen ondertusschen van versen paerden voorsien sijnde, nae omtrent een half uur vertoeft te hebben, en met deselven staatsie tot aen de koetsen weder uytgeleydt sijnde, heeft dit vorstelijck geselschap haer reys over <locatie>Hoorn</locatie> nae <locatie>Enckhuijsen </locatie>(om soo</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> verder nae <locatie>Vrieslandt </locatie>over te steecken) voortgeset.</l>
					<l>Haer Koninglijcke Hoogheydt, considereerende &apos;t merckelijck verlies, &apos;t geen een gemeen burger en ambagtsman in sijn affair en handtwercken, bij sulcken geleegentheydt door versuym van tijdt tot merckenlijcke schaede en naedeel van sijn huyshouden komt te leijden, heeft sig bij haer retour met de vorstelijcke familie (op woensdag den <datum datum='1754-07-17'>17 july</datum>) van die schuldtpligtige eer gelieven te ontrecken en buyten onsen wallen om, langs de cingel om, tot aen de thuyn van de heer en <persoonsnaam>meester Jacob Jozias Vrijburg van de Capelle</persoonsnaam>, burgermeester en raadt in de vroedtschap deese stadt, geleegen in den Houten buyten de <locatie>Geesterpoort</locatie>, alwaer een prachtig ontbijt was vervaerdigt, en aldaer door sijn edele heere de anderen leeden van de regeering, over haer geluckig retour aen de koetsen gecongratuleert sijnde, en alderhanden vervei aengepresenteert sijnde, waervan een weynig genuttigt hebbende en ondertusschen verschen paerden voorgespannen sijnde, heeft, nae een weynig vertoevens, door ons guarnizoen (bestaende in een compagnie cavallerey) tot aen <locatie>Noordtdorp </locatie>geëscorteert sijnde, onder &apos;t lossen van &apos;t canon van onsen wallen, de reys nae Den Haag voortgeset.</l>
					<l>In dit jaer is de brug op den <locatie>Paerdenmarckt </locatie>om nae <locatie>den Vest</locatie> te gaen, verniuwt.</l>
					<l><datum datum='1755-11-01'>1755 Op saturdag den 1 november</datum> &apos;s morgens omtrent half twaalf uuren (sijnde de feestdag van Allenheyligen), bij seer stil en aengenaem weer, hebben wij xxx hier seer subiet en onverwagt een stercken waterbeving gehadt waerdoor &apos;t water in een moment tijdts considerabel opswol en seldtsaemen beweegingen aen de vaartuygen wierden bemerckt, soodat eenigen als op &apos;t water scheenen te danssen, and&apos;ren van haer touwen waeraen sij vast laegen, wierden losgeruckt en veel dingen onder uyt de grondt van het waeter in diepen modder wierden opgeworpen. Werdende deesen beving in het water alleen maer bemerckt en is deesen beving (op deselven tijdt) niet alleen hier en door gantsch <locatie>Hollandt</locatie>, maer oock in <locatie>Engenlandt</locatie>, <locatie>Spanjen </locatie>en wel bijsonder <locatie>Portugael</locatie> bespeurt, sijnde de koninglijcke residentie, hof- en hoofdtstadt <locatie>Lissabon</locatie>, op dieselven tijdt door een buytengemeene swaere en onverwagte aerdtbeving in weynig minuuten tijdts bijkans t&apos;eenenmael omgekeert en in een puynhoop verandert, dreygende tegelijck de buytengemeene waterbeving, die &apos;t water in de Taag seer schielijck en op dieselven tijdt tot een noojt gehoorde hoogten deeden opstijgeren, dat weynigen nog in te swelgen &apos;t geen de aerdtbeving hadt overgelaeten.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1760-xx-xx'>1760</datum></l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t begin van dit voorjaar is de vesting, strekkende van de Nieuwlander- tot aan de <locatie>Kennemerpoort</locatie>, op deselve manier als de voorige (siet pagina ) seer cierlijk opgemaakt.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Nadat op zondag den <datum datum='1748-06-08'>8 juny</datum> de laaste Heylige Sacrafietie van de misse in eerwaarde heeren <locatie>minderbroederskerk, genaamt De Gulde</locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie> </locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>  </locatie></l>
					<l><locatie> </locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie> </locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>Kroon</locatie>, in <locatie>Schoutestraat</locatie> verrigt was, so heeft men op maandag daaraan volgende een begin gemaakt met deselve een endeweeghs te vernieuwen, sijnde de houte vloer die bijna onbruykbaar ten eenemaal vernieuwt en de geevel voor aan straat tot de grondt toe afgebrooke en verniewt sijnde.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>In de maandt <datum datum='1748-07-xx'>july </datum>is de houte wipbrug daar men uyt <locatie>Sint-Annastraat</locatie> meede op <locatie>Luttik Oudorp</locatie> gaat en bekendt bij naam van...... brug, ten eenemaal vernieuwt</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1748-12-23'> woensdag den 23 deeser </datum>is alhier aan &apos;t toorentje van het stadshuys opgehange een brievenkas om al de ongefranckeerde brieven daarin te kunne steeken, wordende deselve tweemaals daags geleegt, &apos;s morgens ten half 12 uuren en &apos;s namiddaags ten 4 uuren, sijnde seer gemakkelijk also &apos;t generaale postcomptoir toentertijdt was op <locatie>&apos;t Dronkeoort.</locatie></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>s morgens ten half 12 namidd half vier uren</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1772-xx-xx'>1772 </datum>is het getal der inwoonderen met de voorsteden bevonden 8000</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1652-xx-xx'>1652</datum></l>
					<l></l>
					<l>is de roomse nieuwgebouwde kerk tot Sijdwind geruineerd</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
