<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1776_Mech_Nieu_01 - Deel 1 kroniek van Mechelen door kapelaan Hendrik Dominik Van den Nieuwenhuysen</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>#</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>KLAGT-DICHT</l>
					<l>Op de Dood van den Eerw. Heer HENRICUS DOMINICUS</l>
					<l>VAN DEN NIEUWENHUYSEN, Priester,</l>
					<l>voorsiender van S. Heylwigs Gods-huys, geseyd de Puttery.</l>
					<l>Het wisselvallig lot aen wie niets wederstaet</l>
					<l>Ontneémt de Letter-Konst een van haer ieveraeren</l>
					<l>Rukt uyt de vriendschaps schoot den trouwsten van de Haeren</l>
					<l>En rooft de kinder-tugt haer voórbeéld en cieraed.</l>
					<l>Hier ligt Hy, welkers geeft in schriften uyt te pluysen</l>
					<l>Ons voórging als een sterr&apos;, hier ligt van &apos;t Mechelsch oud</l>
					<l>d&apos;ontdekker onvermoed in van den Nieuwenhuysen,</l>
					<l>Aen wie de Dood alleen den iever heeft verflouwt.</l>
					<l>Moest ons, ontzielden Vriend, zulk ongeval benouwen</l>
					<l>Was d&apos;aerde niet meer weérd u langer te behouwen?</l>
					<l>Ach neem: gy vlugt een plaets waer heden om het zeerft</l>
					<l>Bedrog en veynsery, den list en mistrouw heerscht</l>
					<l>Dit was het dat Uw oor aen vriendschaps raed verdoofde</l>
					<l>Dat g&apos;ons benouwde sorg en vreese niet geloofde</l>
					<l>Hier boven was Uw wit, dat g&apos;heden vind bereyd</l>
					<l>By &apos;t uytverkoren volk van d&apos;al-ydelheyd.</l>
					<l>Daer siet gy &apos;t woelen aen van onlangs uw gesellen,</l>
					<l>Hun werren onder een, hun heviglyk ontstellen</l>
					<l>Om een Histori-Stip, om iet daer is gemist,</l>
					<l>Gy hebt nu &apos;Waer alleen, en lagt met onsen twist.</l>
					<l>O zoo het aerdsch nog kan iet van uw rust&apos; onttrekken,</l>
					<l>Medoogt de kleynigheên, die onse sinnen wekken,</l>
					<l>Verkrygt van &apos;t Opper-Ligt een gunst, zeer ongemeyn,</l>
					<l>Dat &apos;t Letter-kundig volk, in peys, gebroeders zyn.</l>
					<l>En gy beminde schim&apos;, wie &apos;t tydig niet kan smerten,</l>
					<l>Gelukkig zekerlyk in&apos;t sien van uwen Godt.</l>
					<l>Maer Ons te vroeg ontrooft, dog &apos;t spuyt het moordig lot,</l>
					<l>Houd tot den lesten klop Uw woon-plaets in ons herten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>KLAGT-DICHT</l>
					<l>Op de Dood van de Eerw. Heere</l>
					<l>H. D. VAN DEN NIEUWENHUYSEN.</l>
					<l>Nu in haer duyster eenigzins verlicht.</l>
					<l>(Met ongereymde aenteekeningen van eene tweede hand)</l>
					<l>Het Wisselvallig lot aen wie niets wederstaet</l>
					<l>Of Wel de vaste Dood die onstandvastig gaet</l>
					<l>Ontneemt de Letter-konst een van ievaeren</l>
					<l>Ontrooft de kinder-tugt haer voôrbeéld en çieraed</l>
					<l>En rukt uyt vriendschaps-schoot den trouwsten van de haeren (*)</l>
					<l>Ziet dat gy het vervolg van haeren wel verstaet. (a)</l>
					<l>Hier ligt Hy, welkers geeft in schriften uyt te pluyzen</l>
					<l>Ons voôrging als een sterr, zoo Van Den Nieuwenhuysen</l>
					<l>Was dan als een sterr&apos;, die d&apos;herssens en gezigt</l>
					<l>van (b) V. D. E..., D., M...., en B. I.. hoofd verlicht? </l>
					<l>O Letter-konstenaers! voôrwaer gy kont wel weten</l>
					<l>Als imand met een oog (c) by blinde is gezeten</l>
					<l>Hy zeker Koning is. Hier ligt van &apos;t Mechelsch oud</l>
					<l>d&apos;Ontdekker onvermoed in Van Den Nieuwenhuysen</l>
					<l>Aen wie de dood alleen den iever heéft verflouwt (d)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(*) Den trouwsten van de Haeren of van haere ieveraerts. Ziet het Klagt-</l>
					<l>dicht zelver.</l>
					<l>(a) De waerschouwing is goed: het ligt voôr de duystere Dood, mag wel</l>
					<l>wat gesnut worden.</l>
					<l>(b) Zegt wat gy wilt, maer laet ieder ongenoemt. Kent ten minsten de</l>
					<l>Regels der beleéftheyd.</l>
					<l>(c) Foey! voôr eenen Geleerden (eenen Letter konstenaer) imand zyne</l>
					<l>lichamelyke gebreéken verwyten! (Olet fæcem. Klap van straetjens-volk.</l>
					<l>(d) Verflauwt.. Steld verkouwt (Frigidus. Exanimis.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maer nog niet t&apos;eenmael van hem heeft doen verhuyzen:</l>
					<l>Schoon dat d&apos;ontdekker van het Mechelsch oud Berigt</l>
					<l>en van &apos;t Cronyk in van den Nieuwenhuysen ligt</l>
					<l>En d&apos;aerd niet weêrdig was Dîen langer te behouden</l>
					<l>Want niemand beter was: daerom als een&apos; benouden</l>
					<l>Loopt hy, en vlugt de plaets waer heden om het zeerst</l>
					<l>Bedrog en Veynserye, den list en mistrouw heerst.</l>
					<l>Dit was het dat Uw oor aen vriendschaps raed verdoofde ( e )</l>
					<l>Dit was het dat men U niet meer genezen kon</l>
					<l>Hier doôr was &apos;t dat g&apos;ons zorg en vreeze niet geloofde</l>
					<l>Die zeer benouwt was, om dat gy de zuyver zon ( f )</l>
					<l>Van Godts regtveêrdigheyd zoud hebben gaen aenschouwen</l>
					<l>Moest ons ontzielden vriend, zulk ongeval benouwen!</l>
					<l>Hier boven was Uw wit, dat g&apos;heden vind bereyd</l>
					<l>Bij &apos;t uytverkoren volk wijd van d&apos;al-ydelheijd.</l>
					<l>Ja, wyd van d&apos;ydelheyd en van des werelds zaeken</l>
					<l>Ah wist ik nog een woôrd ik zoud geen eynde maeken</l>
					<l>Van &apos;t uytverkoren Volk wyd van d&apos;al-ydelheyd</l>
					<l>Want boven is Uw wit dat g&apos;heden vind bereyd.</l>
					<l>Daer ziet gij &apos;t woelen aen, van onlangs Uw gezellen,</l>
					<l>( Die mits zy voôren staen, if hier nu agter laet )</l>
					<l>Hun werren onder een, hun beviglijk ontsellen</l>
					<l>Om een Histori-Stip, dat wynig kreupel gaet.</l>
					<l>Hoe is het mogelyk dat Letter-konstenaeren</l>
					<l>Van zulke zwaere bryn ( g ) om iet daer is gemist</l>
					<l>In tweedragt leéven, en hun zinnen zoo bezwaeren!...</l>
					<l>Gij hebt nu &apos;t Waer alleen en lagt met onzen twist.</l>
					<l>O gy g&apos;lukzalig Man, gy lagt met tweedragts-zonden ( h )</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Om dat gy maer alleen nu hebt het waer gevonden.</l>
					<l>O zoo het aerdsch nog kan iet van Uw rust&apos; onttrekken,</l>
					<l>En zoo Uw ziel doôr &apos;t vier nog moet gezuyvert zyn,</l>
					<l>Medoôgt de kleijnigheên, die onze zinnen wekken</l>
					<l>Bid maer alleen voôr ons, &apos;t is beter zoo ik giss&apos;,</l>
					<l>Verkrijgt van &apos;t Opper-ligt een gunst zeer ongemeyn,</l>
					<l>Dat &apos;t Letter-kundig volk, in peijs als broeders is ( i )</l>
					<l>En gij beminde Schim&apos;, wie &apos;t tijdig niet kan smerten,</l>
					<l>Mits g&apos;uyt het Vagevier ( k ) en wereld zyt gegaen.</l>
					<l>Gelukkig om dat gy zoo haestig hebt voldaen</l>
					<l>Gelukkig zekerlijk in &apos;t zien van uwen Godt,</l>
					<l>Maer Ons te vroeg ontroôft, dog &apos;t spyt het moordig lot,</l>
					<l>Houd tot den laesten klop Uw woon-plaets in ons herten.</l>
					<l>Zy zyn zoo goed voôr u als d&apos;hemel trouwenknegt</l>
					<l>Al is &apos;t dat onze tong U nu wat zotheyd zegt. ( l )</l>
					<l>R. I. P.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>( i ) Voôr is steld zyn dit geestig man heéft de Figuer Synthesis van zynen</l>
					<l>Syntaxis , en het voòrbeéld van Virgilius vergeéten.</l>
					<l>Pars in frusta secant, pars urbis Mænia scandunt.</l>
					<l>Id autem ideo fit, quia nomina collectiva numero singulari multitudinem</l>
					<l>significant, &amp; ex eo plurale verbum recipere posse videntur.</l>
					<l>( k ) Het Vaegevier is hier te veél, die uyt de wereld is, is wyd genoeg</l>
					<l>van tydige smerten.</l>
					<l>( l ) Voôr zyne zotheyd, zoo hy het noemt, kan hy het zinne-beéld van</l>
					<l>de spouwer tegen wind met dit opschrift voôr antwoôrd nemen:</l>
					<l>Ipse tuo sordes, quas spuis, ore luis.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>( e) Dat geheym is den uytlegger onbewust. Dus is het volgens Vers onnut</l>
					<l>( f) Sol Justitie. Waerlyk den Bybel past hem beter als vondel.</l>
					<l>( g ) Maer waerom zoo dêrlyk imand zyn verstand beneémen, zy hebben</l>
					<l>immers noyt het uwe benomen? want zy en wiesten het niet liggen, Laet ons</l>
					<l>malkanderenveél geluk wenschen. Beati pauperes spiritu, quoniam.....</l>
					<l>( h ) Die tweedragts-zonden zyn onschattelyk! eenen Letter-twist, tweedragts</l>
					<l>zouden ? wat vrugtbaerheyd van geest !!!!....</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>OP HET VOORGAENDE.</l>
					<l>&apos;K Was lang gekwelt geweest met waeken,</l>
					<l>Geen slaep-rust kon myn zinnen raeken,</l>
					<l>Het heul-zap was&apos;er zonder kragt,</l>
					<l>Als eenen vriend my uyt medoogen</l>
					<l>Tot hulp en sluyting mynder oogen</l>
					<l>Dit wel geknibbelt Klagt-Dicht bragt.</l>
					<l>Daer was m&apos;alreeds aen d&apos;oor gekomen,</l>
					<l>Dat imand had de moeyt genomen</l>
					<l>Het Dicht te schaeven glad en fyn,</l>
					<l>Ik dagt daer op, dit zal een wonder</l>
					<l>Van oordeels-treken, en bezonder</l>
					<l>Een Meester-stuk van Dichtzel zyn.</l>
					<l>Ik las &apos;t beginzel van de Verssen</l>
					<l>En zag aldaer gezigt en herssen</l>
					<l>Geplaerst te weézen in het hoofd.</l>
					<l>Hoe, dagt ik, zyn&apos;er misschien ketters</l>
					<l>Die in hun woorden ofte letters</l>
					<l>Het tegendeel hebben gelooft!</l>
					<l>Een weynig voorder las ik naemen</l>
					<l>Die daer zee ongevoeglyk kwaemen,</l>
					<l>&apos;k Zag een Een-oogig man bespot;</l>
					<l>&apos;k Begonst te gaepen aen de Blinde,</l>
					<l>Goed, dagt ik, &apos;k zal nog meerder vinde</l>
					<l>En dan myn oogen zyn in &apos;t slot;</l>
					<l>&apos;k kwam Godts-Regtveerdigheyd te merken,</l>
					<l>Haer zuyver zon begonst te werken,</l>
					<l>O zuyver zon wat deed gy goed!</l>
					<l>Ik voel den Droom-Godt heeft geaessemt</l>
					<l>Myn herssens zyn&apos;er door bewaessemt,</l>
					<l>Ziet wat een zuyver zon tog doet.</l>
					<l>&apos;k Las voord al geeuwend&apos; en al gaepend&apos;</l>
					<l>Half d&apos;oogen toe, het hert half slaepend&apos;</l>
					<l>Den rim-ram van d&apos; al-ydelheyd,</l>
					<l>De tweedragts-zonden syn gekomen</l>
					<l>daer lag den bras... door vaek benomen</l>
					<l>&apos;k Heb ieder goeden nagt gezeyd.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>HER KLEEDE KLAGT-DICHT</l>
					<l>Op de dood van den Eerw. Priester</l>
					<l>Henricus Dominicus</l>
					<l>VAN DEN NIEUWENHUYSEN.</l>
					<l>&apos;t Lot veel t&apos;ong&apos;nadig voor vriendschaps en edele Letters,</l>
					<l>Rukte tot ons droefheyd dien Deugzame Man van het aerd&apos;ryk</l>
					<l>Waerdig om aen vriendschap en trauw tot schetse te dienen,</l>
					<l>&apos;t Ciersel en hoog voorbeeld der Kindere Tugt en hun hoeder.</l>
					<l>Zie daer, daer ligt hy wiens geest in&apos;t pluyze der Autheen</l>
					<l>Ons ster-wyz&apos; voorging; daer ligt die het Aud van uw Mech&apos;len</l>
					<l>Ieverig ontdekt heeft door onvermoeylyken aerbyd,</l>
					<l>Dien niets kon stutten den alleen &apos;t ontstutbare sterf-lot.</l>
					<l>Ah liev&apos;-ontzielden moest ons zulks ongeval opstaen</l>
					<l>Waerenwe niet waerdig van U langer alhier te behauden?</l>
					<l>Veyns, List, ontrauwheyd heeft U doen vlugte naer boven</l>
					<l>Laetende dit wee-dal aen zyn rampzaligheyd over.</l>
					<l>Ja zulks was d&apos;oirzaek dat gy naer vrienden en hoorde</l>
					<l>Dat gy ons bangheyd en tedere vreez&apos; niet en agtde,</l>
					<l>Gy dagt hier boven was U wit, dat g&apos;heden bereykt hebt</l>
					<l>By d&apos;Uytverkoren, wyd van vergankelykheden.</l>
					<l>Daer ziet gy &apos;t woel aen van Uw onlanx beste Gezellen,</l>
					<l>Wat Werr&apos; wat Stooring om klyn misgrypingen opstaet</l>
					<l>Nopende wat stipkens die d&apos;aude geschiedenis aengaen,</l>
					<l>d&apos;Heldere schoon waerheyd is d&apos;Uw, Gy lagt met hun oordeel.</l>
					<l>Konde dog onz&apos; aerdsch nog in&apos;t minst Uwe rust nu bekom&apos;ren</l>
					<l>Aenziet medoogend wat slegtigheyd hun veroneenigt,</l>
					<l>Verkrygt om Godts-wil die noeyt vergunde genade,</l>
					<l>Dat &apos;t Volk van Schryf-kunst in peys en vrede te gaer leef.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>d &apos;Agtbaerheyd Uws Levens zal, spyt het moordende nootlot,</l>
					<l>Onz&apos; doen onthauden zoo lang ons d&apos;aerde te woon blyft,</l>
					<l>Dat men in onz&apos; Stad hier een Ziel van Uw Deugden gehad heeft,</l>
					<l>Vaert-wel, zyt Glans-ryk, en rust in Gode geheyligd.</l>
					<l></l>
					<l>Den Verlichter van het klagt-dicht, op zynen teen getrapt, door de on¬</l>
					<l>gereymde aenteekeninge van eene tweede hand, en nog meerder door den Slae¬</l>
					<l>per, zogt die alle byde aen te tasten, zoo om zyne bottigheyd te ver¬</l>
					<l>bloemen, als om zig van de spot-vogels, die rondom zyne kruk vlogen,</l>
					<l>te ontslaegen: hy bragt ten diën eynde een gerymt stuk by Meester J. Van</l>
					<l>Der Elst, om het in zyn Bericht N<hi rend='superscript:true;'>o</hi>. 3. te plaetsen: dit stuk behoorelyk</l>
					<l>onderteekent J. B. Olivier wierd te Keuren gebragt: Den Koninglyken</l>
					<l>Keurder, verdooft door den Buytensporigen Schreeuwer, en wilde naer den</l>
					<l>Rym ende Reden van J. B. Olivier niet luysteren, en hiel het hand-schrift</l>
					<l>voor zig; den slaeper op alle die geruchten wakker wordende schreev den</l>
					<l>wanhoopigen Rymer de volgende troostelyke klippel-versjens.</l>
					<l>AEN</l>
					<l>JOANNES BAPTISTA</l>
					<l>OLIVIER</l>
					<l>Den Drukker der voorgaende prullen</l>
					<l>Komt myn gemoed met jammer vullen</l>
					<l>Door Tyding, die beklaeglyk is,</l>
					<l>Uw Verssen,  ryk van Rym en Reden</l>
					<l>Gereed voor Druk-pers, liggen heden</l>
					<l>In&apos;t Keurders huys in hegtenis,</l>
					<l>&apos;k Ben onbewust wat zy begrepen</l>
					<l>Maer, zegt hy, zy zyn wel geslepen,</l>
					<l>Wel op den toon, op maet en poot</l>
					<l>En klaerder als het licht of luyster</l>
					<l>Dat gy deed schynen voor het duyster</l>
					<l>Van Van den Nieuwenhuysens dood:</l>
					<l>Is&apos;t zoo! wat moeten onze vrinden</l>
					<l>Verlies in dees berooving vinden</l>
					<l>Wat naedeel voor het Weeklyks-blad?</l>
					<l>Ach Meester Jan, wat ongelukken!</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Slaegt vry uw perss&apos; en vorm in &apos;t stukken</l>
					<l>Vrind, scheyd&apos;er uyt, verlaet de Stad:</l>
					<l>Maer wie zal daer de borg voor blyven?</l>
					<l>Wat kent den Drukker hem aen &apos;t schrijven</l>
					<l>&apos;t Waer zynen eersten mis-greep niet:</l>
					<l>Neen, Jan blyft vast gestadig perssen</l>
					<l>En laet den hoop gehegte verssen</l>
					<l>Daer hy nog zon nog maen en ziet.</l>
					<l>En Gy, die aen myn donker Klagt-dicht</l>
					<l>Te geven hebt geroemt het Dag-licht</l>
					<l>En dat hebt donkerder gemaekt,</l>
					<l>Gy, die door slegt gerymde woorden</l>
					<l>Waer me Gy vers en zin vermoorde,</l>
					<l>My bragt tot slaepen, lang doorwaekt.</l>
					<l>Gy, kragteloosen! ongezouten</l>
					<l>Van welkers tastelyke fouten</l>
					<l>Ik nauw heb &apos;t derde deel gerept,</l>
					<l>Ziet dat Gy uwen rym-lust teugelt,</l>
					<l>Eer Gy voor &apos;t Peerd, dat is gevleugelt,</l>
					<l>De Rey-beest van Silenus hebt.</l>
					<l>CONFRATRI SUO PAUPER SPIRITU</l>
					<l>S. D. P.</l>
					<l>DAT IS</l>
					<l>Luystert Midas, Pan zal sluyten.</l>
					<l>(Voor de neven-staende Letters ziet de aenwyzing in het Klacht-dicht)</l>
					<l>1. Korts naer den ondergang van &apos;t Sterre-licht</l>
					<l>Vond eenen Vrind in &apos;t Weekelyks Bericht</l>
					<l>Een Rym-klagt; kwam by my en heeft die voorgeleezen;</l>
					<l>Hy haperde, of hy mis-verstond: ten laest sprak deezen:</l>
					<l>5. &quot; Al is deez&apos; Dicht genoeg geknouwt en weer herknouwt</l>
					<l>Daer steeken brokken in onmoogelyk om verzwelgen</l>
					<l>Zy u zoo glad als eenen Eyk met Struyk en Telgen,</l>
					<l>En schoon de keel vol brokken steekt, myn hert verflouwt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Het is zoo slegt niet sprak mijn tong,</l>
					<l>Al &apos;t geen dat onzen Dichter zong,</l>
					<l>Maer ziende dat hij half bezweek</l>
					<l>Begon ik dat het best geleek</l>
					<l>En &apos;t eerst ons inviel, uyt te leggen</l>
					<l>Ah! vrind, sprak hy, van all&apos; uw zeggen,</l>
					<l>15. ,, Verstaen ik niets, myn zinnen zyn verdoovt,</l>
					<l>,, Maer stel het op papier, en brengt het morgen mede</l>
					<l>,, &apos;t Is wel genoeg, gaf ik tot antwoôrd, &apos;k ben te vrede;</l>
					<l>Ik bragt &apos;t hem dan; maer eerst had hy beloovt</l>
					<l>Van &apos;t aen geen mensch te geéven</l>
					<l>Om redens: maer gedreven</l>
					<l>Doôr eene vrinds-vraeg, of doôr onvoôrzigtigheyd,</l>
					<l>Is &apos;t voôr &apos;t doôrdringend Oog van alle Man bereyd.</l>
					<l>Nogtans t is lang in duysterniss&apos; gebleven</l>
					<l>En &apos;k dogt al dood, het geén maer krygt het leéven.</l>
					<l>Dus &apos;t geén ik hiel om doôr Vulcaen</l>
					<l>Alleen in stof te laeten gaen,</l>
					<l>(b) Kwam d&apos;Onbeleeftheyd zelfs uyt imands handen rukken</l>
					<l>En (of het was geoorlooft (1) ofte niet) liet drukken</l>
					<l>Het geén Beleéftheyd maer de Perss&apos; ontrokken had;</l>
					<l>30. En zoo wierd mynen naem doôr uwe feyl beklad.</l>
					<l>Gy wist met schoonen zwier verwydzels uyt te braeken,</l>
					<l>maer als &apos;t genoeg schynt met een ieders faem te breken,</l>
					<l>Voôrwaer by alle man beter ambagt lukt,</l>
					<l>Te meer wanneer een wond word op zyn roof gedrukt.</l>
					<l>35 Voôr my &apos;t denk maer, hoe ik den bal</l>
					<l>Die my met Ongerymde hand is toegebragt</l>
					<l>Met harde vingers keeren zal</l>
					<l>Verstaet gy </l>
					<l>Ongerymt: men &apos;t dobbelzinnig agt;</l>
					<l>En schoon geen ander zin behoud,</l>
					<l>40 Ik neém &apos;t als noôten zonder zout</l>
					<l>Nogtans met wrange pen betrokken;</l>
					<l>En dit alleen komt mij uijtlokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>* Voôr eerst gy doet, op dat ik niet en mis</l>
					<l>Het Klagt-dicht zelven zien .... ik zien, het is</l>
					<l>45. Den trouwsten van de haeren</l>
					<l>(Te weten) ievenaeren</l>
					<l>Dus is het vast, dat, als gy ziet,</l>
					<l>Uw tweede hand hier overschiet,</l>
					<l> (a) &apos;k Gaen voort tot een verzinde spreuk, dog &apos;k meyn</l>
					<l>50. Dat deéze zelfs moet voôr het Klagt-dicht zyn,</l>
					<l>Wiens licht mogt zyn gesnut, meer als ik heb gedaen;</l>
					<l>Maer vrees voôr het verwyt heéft dit doen ondergaen</l>
					<l>Want die dit wist, had my gedoemt</l>
					<l>55. En een papier-dief (2) vast genoemt.</l>
					<l>(c) Vergeéft &apos;t gemeynd verwyt, wy hebben noeyt vergeéten</l>
					<l>Dat gy all&apos; blinde waert, maer &apos;k hebbe noyt geweéten</l>
					<l>Dat een Een-oogigs Mans gezicht</l>
					<l>In onzen overleden licht.</l>
					<l>Maer &apos;t was hier zoo gy zegt, dat gy begonst te gaepen</l>
					<l>60. Ey! vrind, &apos;k geloof u niet, uw ziel was zelfs al slaepen</l>
					<l>Den Droom-God had al lang geaessemt</l>
					<l>Uw herssens met zyn zap bewaessemt.</l>
					<l>Gy droomde vast; maer zeg: &apos;t was niet in &apos;t Musen dal,</l>
					<l>Ik beter u als Persius gelooven zal;</l>
					<l>65. Eerst was den iever maer verflauwt</l>
					<l>(d)  Nu is hy t&apos;eenmaael verkouwt:</l>
					<l>Te weten: killig en ontzielt (3) gelyk gy zegt; </l>
					<l>(3) Frigidus Exa¬</l>
					<l>minis.</l>
					<l>Ah! kond latyn de zaek hier geenszins wederlegt.</l>
					<l>Het was de dood die zynen iever maer verdoofde</l>
					<l>70. Maer &apos;t was de dood alleen die zynen iever roofde.</l>
					<l>Want doôr de dood word zelfs de sterkte zaek ontlymt</l>
					<l>Dus rymt het een zoo wel als &apos;t ander ongerymt.</l>
					<l>Daerom is &apos;t dat ik zeg, en houde vast</l>
					<l>(f) Dat in uw flauwe hand geen Vondel past</l>
					<l>75. Maer past den B... my dit agt ik groote eer,</l>
					<l>Als dat, gelijk als gy, ik met V ..... verkeer</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(1) O Regel-kender de Beleéftheyd !!!!!</l>
					<l>Siet de Letter (h) in het voórgaende Bericht.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(2) Dit verwyt zoude nu ook konnen plaets grypen. maer den lezer zal</l>
					<l>wel zien, dat alleenelyk een schets van het noodzaekelijkste beantwoôrd</l>
					<l>hebbe.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dit zy genoeg, &apos;k verlaet den zon (4)</l>
					<l>(4) Sol Justitia</l>
					<l>En gaen daer duysterniss&apos; begon</l>
					<l>(e) Gy zegt dat dit geheym aen my was onbewust</l>
					<l>80. En dus geen licht in mijn onnoodig vers en rust.</l>
					<l>Wel waerom den gedrukt voor alle man</l>
					<l>Het geen &apos;t gemeyn niet kennen mag of kan?</l>
					<l>Nogtans hoe kan dit g&apos;heym in&apos;t duyster gaen</l>
					<l>Mits&apos;t in uw dicht men &apos;t ziet begreepen staen?</l>
					<l>85. Den Dichter moet wel diep in suysternissen hangen</l>
					<l>Al heeft hy zoo veel licht van zyne sterr&apos; ontfangen</l>
					<l>(g) Maer &apos;t zedert dat ik zyn verstand</l>
					<l>zoo deerelyk benomen heb, dryft hy verdwaelt</l>
					<l>In locht met wolk, en raekt geen land.</l>
					<l>90. &apos;k Bekenn&apos; u ernstelijk, &apos;k beken ik heb gefaelt;</l>
					<l>Want mits ik thans zag schoone vrugten ryzen</l>
					<l>Ik wel gewis den Boom zou moeten pryzen.</l>
					<l>(h) Dog dit is u gansch onbekent. Om iet gemist</l>
					<l>Zeg ik (wilt beter deez versten) ik zeg den twist</l>
					<l>95. Waer door een wyzen man zig heviglyk onststelt,</l>
					<l>Word voor een twistig kwaet by my te boek gestelt</l>
					<l>(i) Al voort tot daer gy meynt dat iet verbetert is;</l>
					<l>Ik rym gelyk als gy en is slaet wel op giss</l>
					<l>Ja &apos;t is niet slegter alswanneer uw zyn is goed (5)</l>
					<l>100. Dog mits gy spreekt, zeg ik, dat zyn ons niet voldoet</l>
					<l>Voor doode taelen is alleen maer uytgevonden,</l>
					<l>De spreekwyz&apos;, voor een tael die  &apos;t leven geeft zyn &apos;t wonden</l>
					<l>Door blaedert sanctius die zal u ook zeggen</l>
					<l>Hoe gy een Spreekwyz&apos; moet voortaen uytleggen (6)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>105. Wy zijn tot aen het Vagevuer gekomen</l>
					<l>(k) Daer tydelyke straf is weg-genomen.</l>
					<l>Za loop met kinders naer Kappel; leer dat gewis</l>
					<l>Het Vagevuer zoo wel als wereld tydig is</l>
					<l>Loop haestig, want ik lyd geen Ketters</l>
					<l>110. Die in hun woorden ofte letters</l>
					<l>Het tegendeel - ben heb- gelooft</l>
					<l>Veel meer als imand van het hoofd</l>
					<l>Wiens Kettery, met eenen van (die daer noyt stond)</l>
					<l>Te voegen gy sesmeed hebt zelfs; dus ongegrond</l>
					<l>115. Geeft gy aen my den naem die &apos;t hebt gedaen;</l>
					<l>Om dat uw herssens mis - ben - heb - verstaen.</l>
					<l>En gy rampzalig woord ! hoe lang zult gy mislukken!</l>
					<l>Bid &apos;t Wisselvallig Lot, dat gy met Saturs krukken</l>
					<l>Moogt wisser dan voorheen op uwe voeten gaen;</l>
					<l>120. Om niet een derde reys (7) te struyk&apos;len op de baen.</l>
					<l>Ik zien wel dat gehoor kwam zoeken zijn dry vrinden</l>
					<l>En met gezicht met hoofd en herssens zig verbinden</l>
					<l>Het geen ik noyt en wist, want durf maer pyzen</l>
					<l>Dat &apos;t klaer gesternt alleen was voor dry wyzen.</l>
					<l>125. Rijst op o Doode sterr&apos;, en wysr den vierden man</l>
					<l>De baen naer Tmolus, die hy niet wel vinden kan.</l>
					<l>Maer laet hem dog zijn Pegasus eerst zaelen</l>
					<l>Om Midas kroon met meer gemak te haelen.</l>
					<l>(l) Waer heeft de wind altijs het Molen-hoofd ontbroken</l>
					<l>130. Een zot heeft wel zomwijl een bondig woord gesprolen</l>
					<l>Maet laet het zoo het wil en pijs dat ik ben zot</l>
					<l>Gelijk den spouwer in den wind. Hier is den pot</l>
					<l>Met ketel zijnen makker, veel verwert</l>
					<l>En d&apos; een is vuyl besmeurt, en d&apos; ander swert</l>
					<l>135. Gy hebt het roeren van den S... pot (8) niet vermijd</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(5) Den Letter konstenaer brengt hier een voorbeeld uyt Virg. Al of het</l>
					<l>zoo moeste zijn: pars in fructa secant pars urbis mænia scandunt maer den</l>
					<l>zelven zegt ook lib. 6. @. 6. Quærit pars semina flammæ, abftrusa in venis</l>
					<l>silicis; pars densa fererum teeta rapit Sylvis.</l>
					<l>(6) Den Synthesis komt. Men ziet wel dat den beknibbelaer den ouden</l>
					<l>Syntaxis van Simon Verepeus naer gezien heeft, waer uyt hy zijne latyn¬</l>
					<l>sche aenmerking van woord tot woord geschreven heeft. daerom noemt</l>
					<l>hy ook met den zelven Simon, Sijne spreekwyze synthesis in plaetse van</l>
					<l>den geleerden San@tius en alle de nieuwe Letter-kundige Syllepsis te noemen</l>
					<l>men bespeurt daer uyt dat hy in den ongrondigen Rimram van zyne Figuren</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>verwert is doe Sanctius in zijne Minerva lib 4. noemt. De wanschape</l>
					<l>voortbrengsels de Letter-kundige. Monstruost Grammaticorum partus</l>
					<l>(7) De tweede ongerymde hand heeft van over 6 jaeren het gehoor ge¬</l>
					<l>mist, als hy gestelt heeft: al afdat Catz en Vondel zou hebben gefaelt en &apos;t</l>
					<l>Verssen maeken,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;t Is zekerlijk dat gij zoo vies als ik niet zijt</l>
					<l>Vaert-wel &apos;t is lang genoeg beantwoord slegte reden</l>
					<l>Maer niet te veel, om dat was zijnen naem gewond;</l>
					<l>Dog ik bekloeg dit niet, mitz ik voor salv daer vond</l>
					<l>140. (Als Telephus den roest) een van d&apos;achtzaligheden.</l>
					<l>(8) Dus neem ik het verlicht Klacht-dicht, om dat ik geirne bekenne dat</l>
					<l>het den druk onweerdig was, en in den zelven nog meer door de tweede</l>
					<l>hand waerschynelyk verslegt is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ANTWOORD AEN DEN ONTSCHULDIGEN.</l>
					<l>Rymende Naentjen of Nant, door doop en besnydinge Rymnant,</l>
					<l>Dat gy &apos;t Rymen bemint, Godt Lof! past wel met uw Doopsel:</l>
					<l>&apos;K prys&apos; uwen yver en konst; maer giftige stelen en wortels,</l>
					<l>Soo gy bemerkt hebt selfs, doen buyten &apos;t Bericht te verbannen;</l>
					<l>Item Syrôop, Vriend Lief, mag buyten uw Rymen en Galnôot:</l>
					<l>&apos;K minn de Syroôp noch &apos;t minste, verkoopt haer vry op een ander.</l>
					<l>Tegen<persoonsnaam> J.B. Rymenans apoteker</persoonsnaam></l>
					<l>over zyn Klagt-dicht, tegen<persoonsnaam> vanden</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Nieuwenhuysen</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ten selven dage heeft men vertoont tot Loven</l>
					<l>een Bly-eynden&apos; Treur-spel, door d&apos; onver¬</l>
					<l>brekelycke Liefde afgebeeld door Cecilia Prin¬</l>
					<l>cesse van Griekenland ende Floriaen onbekenden</l>
					<l>Prins in Herders Schyn.</l>
					<l>De Klucht is op dese Sinne-spreuck</l>
					<l>en dobbel Jaer-schrift.</l>
					<l>SOECKT GY DAEGS GEEN HONDERT SLAEGEN,</l>
					<l>LAET UW VROUW DE BROECK NOYT DRAEGEN:</l>
					<l>BLUSCHT IN TYDS HAER RAESERNY,</l>
					<l>SOO SYT GY VAN SLAGEN VRY.</l>
					<l>Opgedraegen aen den Edelen Heere Jacobus-</l>
					<l>Franciscus- Josephus D&apos;onyn, Heer van Chastre,</l>
					<l>Dam-Alerne &amp;c. &amp;c. Opper-Borgemeester der</l>
					<l>Hoofd-stad Loven, ende de Edele Vrouwe</l>
					<l>Vrouwe Maria-Catharina de Herckenrode, syne</l>
					<l>gemalinne.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>AEN EENEN</l>
					<l>BUYTENSPORIGEN</l>
					<l>SCHREEUWER,</l>
					<l>En verwaenden Verdediger van</l>
					<l>de ongequetste faeme van</l>
					<l>Synen Dooden Vrind.</l>
					<l>La criaillerie téméraire....</l>
					<l>fait que chacun la mesprise.</l>
					<l>Montaigne Livre 2 Chap. 31.</l>
					<l>Wat hoor ik, vrind, voor sottigheden,</l>
					<l>Wat proeven van gequetste reden</l>
					<l>En geéft gy aen uw&apos; Broeders niet?</l>
					<l>Den druk van myn beschimpte Verssen</l>
					<l>Schynt u de ziel uyt &apos;t lyf &apos;t perssen,</l>
					<l>Wat rampen zyn &apos;er dog geschied!</l>
					<l>Gy neemt tot oorsaek van uw woeden</l>
					<l>De Letter-faeme te behoeden</l>
					<l>Van onzen Overleden Vriend,</l>
					<l>En van all&apos; die de Verssen lesen,</l>
					<l>En ziet &apos;er niemand iet te wesen</l>
					<l>Dat aen die Faem tot letsel diend:</l>
					<l>Gy zaegt dry of vier jonge zotten,</l>
					<l>Die liepen met het Klag-dicht spotten</l>
					<l>Van d&apos;een&apos; in d&apos;ander&apos; Herreberg;</l>
					<l>Dit zaegt gy zonder tegen-zegging,</l>
					<l>Tegen<persoonsnaam> J.B. Rymenans</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>(2)</pagenumber> [drukwerk]</l>
					<l>Gy vond hun slimme weder-legging</l>
					<l>En gekkernyen zonder erg;</l>
					<l>Ik zag het met een ander oordeel,</l>
					<l>En tot myn Vriends en eygen voordeel</l>
					<l>Bestond ik hun beleeft Gedicht,</l>
					<l>Om van een ieder volgens regel</l>
					<l>Gestelt te zyn op synen pegel,</l>
					<l>Te plaetsen in het Nieuws-berigt:</l>
					<l>Het staet &apos;er .... Gy begint te brullen,</l>
					<l>gy schreeuwt en vloekt als eenen dullen,</l>
					<l>&quot; &apos;t Is Uwen Vriend verongelykt,</l>
					<l>&quot; &apos;t Is hel verklynen, hem ontbreken,</l>
					<l>&quot; Het is den Lyk-brief tegenspreken&quot;</l>
					<l>Dit is het Vonnis dat gy strykt;</l>
					<l>Maer zegt waer in, maer zegt wat rede,</l>
					<l>Wat Vers bregt zulk vermoeden mede?</l>
					<l>De Laster-verssen ongenoemt</l>
					<l>En daelen geensints op den Dooden,</l>
					<l>Hy heeft geen ander wraek van nooden</l>
					<l>Als beter oordeel eer gy doemt:</l>
					<l>Daer is een enkel Vers, och ermen!</l>
					<l>Dat u dringt midden door de dermen</l>
					<l>Een D en M verbrodden &apos;t al,</l>
					<l>Dees doen u op den Drukker tieren</l>
					<l>Met zulke beestige manieren</l>
					<l>Dat het den Bloed geheugen zal;</l>
					<l>Het drygen kon u niet versaeden,</l>
					<l>De woorden zyn gevolgt van daeden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(3)</l>
					<l>Gy schryft het aen den Heer Fiscael;</l>
					<l>Moet gy den Keurder wetten stellen,</l>
					<l>En hem met slegte redens quellen</l>
					<l>Met beestigheden altemael?</l>
					<l>Bekent uw&apos; dwaesheyd, zyt regtzinnig</l>
					<l>Is &apos;t dat u steekt de gal zoo vinnig</l>
					<l>Zegt dat het is voor D en M,</l>
					<l>Zegt, schyn ik voor myn Vriend te pleyten</l>
					<l>En schreeuw ik om de loos te splyten,</l>
					<l>Het is voor my, en niet voor hem:</l>
					<l>Dit zynde, laet eens uwe schriften</l>
					<l>Doorsnuff&apos;len, laet uw Nieuw-jaers-giften</l>
					<l>Eens zien, of dat gy zuyver zyt....</l>
					<l>O Godt! wat vind ik vremde grillen</l>
					<l>Om uwen even-mensch te brillen?</l>
					<l>Wat weergaloofde zuyverheyd!</l>
					<l>Is &apos;t zoo dat g&apos; ongeroert wilt blyven,</l>
					<l>En dat g&apos; een voorbeeld geeft van schryven,</l>
					<l>Bepeyst Patot en Broer Gregoor;</l>
					<l>Wilt u nu in gelyking stellen</l>
					<l>Met Blasius en syn gesellen,</l>
					<l>Of neemt &apos;er hun tot spiegel voor.</l>
					<l>Terwylen g&apos;op een ander kekelt</l>
					<l>En een gekroont gedenkschrift hekelt,</l>
					<l>Daer gy wat pluymen van ontnemt,</l>
					<l>Meynt g&apos; uw Papiere-kinders heylig,</l>
					<l>Meynt g&apos; hun van wederspreking veylig?</l>
					<l>Neen: &apos;t zelve lot is u bestemt:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>(4)</pagenumber>[drukwerk]</l>
					<l>Niets is &apos;er minder buyten orden</l>
					<l>Die hekelt, mag gehekelt worden</l>
					<l>Dit is den maet-stok, lieven Vriend,</l>
					<l>Gaet, zegt zoo veél aen uwen <hi rend='italic:true;'>Pinker</hi>, </l>
					<l>x</l>
					<l>Misschien nog eenen grov&apos;ren stinker,</l>
					<l>En die de zelve Les verdiend:</l>
					<l>Daerom laet voorder&apos; boosheyd agter</l>
					<l>Of dat sy daelt op den veragter</l>
					<l>Van &apos;t Klagt-dicht, oorsaek van &apos;t geschil,</l>
					<l>Laet syne <hi rend='italic:true;'>Letter-konstenaeren</hi></l>
					<l>G&apos;lyk hy-se noemt, al of sy &apos;t waeren,</l>
					<l>Hun zuyver vaegen met syn gril:</l>
					<l>Houd u besaedigt en verdedigt,</l>
					<l>Daer is hier niemand regt beledigt,</l>
					<l>Als &apos;t Schimpers-rot, dat heden zwygt,</l>
					<l>En dat nu laet syn ooren hangen</l>
					<l>Als eenen Vos, die leyt gevangen,</l>
					<l>En die voor loon den klippel krygt.</l>
					<l>Laet ons malkanders leed vergeven,</l>
					<l>En voords in peys en eendragt leven,</l>
					<l>En ziet gy niet dat <hi rend='italic:true;'>Servus</hi> knikt?</l>
					<l>Hy gaet den Opper voór ons bidden</l>
					<l>Dat hy syn gratie in het midden</l>
					<l>Van ons ont-eende herten schikt.</l>
					<l>AMEN.</l>
					<l>x</l>
					<l>De vivario, fiscaal</l>
					<l>x van Den Nieuwenhuyse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ex Bibliotheca</l>
					<l>H. Cordemans-de Bruyne</l>
					<l>Mechliniensis</l>
					<l>Bruxellae</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Klagt-Dicht</l>
					<l>op de dood van den <persoonsnaam>eerw. Heer Henricus Dominicus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Van den Nieuwenhuijsen, priester</persoonsnaam>, voorsiender van</l>
					<l>S. heijlwigs gods-huijs, geseijd de puttereij.</l>
					<l>Het wisselvallig lot aen wie niets wederstaet</l>
					<l>ontneemt de letter-konst een van haer ieveraeren</l>
					<l>rukt uijt de vriendschap schoot den <hi rend='strikethrough:true;'>t@@</hi> trouwsten van de haeren</l>
					<l>en rooft de Kinder-tugt haer voorbeeld en cieraed.</l>
					<l>hier ligt hij, welckers geest in schriften uijt te pluijsen</l>
					<l>ons voorging als een sterr&apos;, hier ligt van &apos;t mechelsch oud</l>
					<l>d&apos;ondekker onvermoed in van den nieuwenhuijsen,</l>
					<l>wie de dood alleen den iever heeft verflouwt.</l>
					<l>Moest ons, ontzielden vriend, Zulk ongeval benouwen</l>
					<l>was d&apos;aerde niet meer weerd u langer te behouwen?</l>
					<l>ach neen: gij vlugt een plaets waer heden om het Zeerst</l>
					<l>bedrog en veijnserij, den list en mistrouw heerscht.</l>
					<l>dit was het dat uw oor aen vrienschaps raed verdoofde</l>
					<l>dat g&apos;ons benouwde sorg en vreese niet geloofde</l>
					<l>hier boven was uw wit, dat g&apos;heden vind bereijd</l>
					<l>bij &apos;t uijtverkoren volk wijd van d&apos; al-ijdelheijd.</l>
					<l>daer siet gij &apos;T woelen aen van onlangs uw gesellen,</l>
					<l>hun werren onder een, hun heviglijk ontstellen</l>
					<l>om een histori-stip, om iet daer is gemist,</l>
					<l>gij hebt nu <hi rend='underlined:true;'>&apos;t waer</hi> alleen, en lagt met onsen twist.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>O soo het aerdsch nog kan iet van uw rust onttrekken,</l>
					<l>medoogt de kleijnigheên, die onse sinnen wekken,</l>
					<l>verkrijgt van &apos;t opper-ligt een gunst, seer ongemeijn,</l>
					<l>dat &apos;t letter-kundig volk, in peijs, gebroeders Zijn.</l>
					<l>en gij beminde schim&apos;, wie &apos;t tijdig niet kan smerten,</l>
					<l>gelukkig sekerlijk in &apos;t sien van uwen godt,</l>
					<l>maer ons te vroeg ontrooft, dog &apos;t spijt het moordig lot,</l>
					<l>houd tot den lesten Klop uw woonplaets in ons herten.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Klagt-Dicht</l>
					<l>Op de dood van den eerw. <persoonsnaam>Heer H. D. van den</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Nieuwenhuijsen.</persoonsnaam> nu in haer duijster eenigsins verlight</l>
					<l>(met ongerijmde aenteekeninge van een tweede hand.)</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>Het wisselvallig lot aen wie niets wederstaet</hi></l>
					<l>of wel de vaste dood die onstantvastig gaet</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>ont neemt de letter-konst een van haer ieveraeren</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>ontrooft de kinder-tugt haer voorbeeld en cieraed</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>(*) en rukt uijt vriendschaps-schoot den trouwsten van de haeren</hi></l>
					<l>(a) siet dat gij het vervolg van <hi rend='underlined:true;'>haeren</hi> wel verstaet.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hier ligt hij, welkers geest in schriften uijt te pluijsen</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>ons voorging als een sterr</hi>&apos;, soo <persoonsnaam>van den Nieuwenhuijsen</persoonsnaam></l>
					<l>was dan als een sterr&apos;, die d&apos;herssens en gesigt</l>
					<l>van (b) V. D. E., D. M., en B. L. hoofd verligt ?</l>
					<l>O letter-konstenaers! voorwaer gij kont wel weeten</l>
					<l>als iemand met een oog (c) bij blinde is geseten</l>
					<l>hij seker koning is. <hi rend='underlined:true;'>hier ligt van &apos;t mechels oud</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>d&apos;ondekker onvermoed in van den nieuwenhuijsen</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>aen wie de dood alleen den iever heeft verflouwt (d)</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>maer nog niet t&apos; eene mael van hem heeft doen verhuijsen.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(*)den trouwsten van den haeren of haere ieveraers. siet het klatdicht selven</l>
					<l>(a) de waerschouwing is goed: het <hi rend='underlined:true;'>licht</hi> voor de <hi rend='underlined:true;'>duijstere dood</hi>,</l>
					<l>mag wel gesnut worden.</l>
					<l>(b) segt wat gij wilt, maer laet ieder ongenoemt. kent ten minsten</l>
					<l>de regels der beleeftheijd.</l>
					<l>(c) foeij! voor eenen geleerden (eenen <hi rend='underlined:true;'>letter</hi>-Konstenaer) iemand sijne</l>
					<l>lichaemelijke gebreken verwijten! <hi rend='underlined:true;'>Olet fæcem</hi>. Klap van straetjesvolk</l>
					<l>(d) verflouwt. stelt verkouwt. (frigidus. exanimis.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>schoon dat d&apos; ondekker van het Mechelsch oud berigt</l>
					<l>en van &apos;t cronijk in <persoonsnaam>van den nieuwenhuijsen</persoonsnaam> ligt</l>
					<l>en d&apos;aerde niet weerdig was dien langer te behouden</l>
					<l>want niemand beter was: daerom als een&apos; behouden</l>
					<l>loopt hij, en <hi rend='underlined:true;'>vlugt een plaets waer hedenom het Zeerst</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>bedrogen en veijnserij, den list en mistrouw heerst.</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>dit was het dat Uw oor aen vriendschaps raed verdoofde</hi> (e)</l>
					<l>dit was het dat men u niet meer genesen kon</l>
					<l>hier door was &apos;t dat g&apos;ons <hi rend='underlined:true;'>sorg en vrése niet geloofde</hi></l>
					<l>die seer <hi rend='underlined:true;'>benouwt</hi> was, om dat gij de suijver son (f)</l>
					<l>van gods regtveerdigheijd soud hebben gaen aenschouwen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>moest ons ontzileden vriend, Zulk ongeval benouwen!</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hier boven was uw wit, dat g&apos;heden vind bereijd</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>bij &apos;t uijtverkoren volk wijd van d&apos; al-ijdelheijd.</hi></l>
					<l>ja, wijd van d&apos; ijdelheijd en van des werelds saeken</l>
					<l>ach wist ik nog een woord ik Zoud geen eijnde maeken</l>
					<l>van &apos;t uijtverkoren volk wijd van d&apos; al-ijdelheijd</l>
					<l>want boven is uw wit dat g&apos; heden vind bereijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(g) maer waerom soo deerlijk iemand sijn verstand benemen,</l>
					<l>sij hebben immers noeijt het uwe benomen? want sij en</l>
					<l>wisten het niet liggen. laet ons als malkanderen veel</l>
					<l>geluks wenschen, beati paupers spirilu, quoniam ....</l>
					<l>(h) die tweedragts-sonden Zijn onschattelijk! eenen</l>
					<l>letter-twist, tweedragts-sonden? wat vrugtbaerheijd</l>
					<l>van geest !!!!....</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>daer siet gij &apos;t woelen aen, van onlangs uw gesellen</hi></l>
					<l>(die niets sij voren staen, ik kan hier nu agter laet)</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hun werven onder een, hun heviglijk ontstellen</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>om een historie-stip,</hi> dat weijnig kreupel gaet.</l>
					<l>hoe is het mogelijk dat letter konstenaeren</l>
					<l>van sulke swaere brijn (g) o<hi rend='underlined:true;'>m iet daer is gemist.</hi></l>
					<l>in tweedragt leven, en hun sinnen soo beswaeren! ....</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>gij hebt nu &apos;t waer alleen, en lagt met onsen twist.</hi></l>
					<l>O gij g&apos; luksalig man gij lagt met tweedragts-sonden (h)</l>
					<l>om gij maer alleen nu hebt het waer gevonden.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>o soo het aardsch nog kan iet van uw vast&apos; onttrekken,</hi></l>
					<l>en soo uw Ziel door &apos;t vier nog moet geuijvert Zyn,</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>medoogt de kleijnigheên, die onse sinne wekken,</hi></l>
					<l>bid maer alleen voor ons, &apos;t is beter soo ik giss&apos;</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>verkrijgt van &apos;t opper-ligt een gunst Zeer ongemeijn,</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(e) dat geheijm is den uijt legger onbewust. dus is </l>
					<l>het volgende vers onnut.</l>
					<l>(f) sol justitiee waerlijk den bijbel past hem</l>
					<l>beter als <persoonsnaam>Vondel</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l><hi rend='underlined:true;'>dat &apos;t letter-kundig volk, in peijs als broeder is (i)</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>en gij beminde schim&apos;, wie &apos;t tijdig niet kan smerten,</hi></l>
					<l>mits g&apos; uyt het vagevier (k) en wereld zijt gegaen.</l>
					<l>gelukkig om dat gij soo haestig hebt voldaen.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>gelukkig zekerlijk in &apos;t sien van uwen god,</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>maer ons te vroeg ontrooft, dog &apos;t spijt het moordig lot,</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>houd tot den laesten klop uw woon-plaets in ons herten.</hi></l>
					<l>sij zijn zoo goed voor u als d&apos; hemel trouwen knegt</l>
					<l>als is &apos;t dat onse tong u nu wat sotheijd segt (l)</l>
					<l>R. I. P.</l>
					<l>(i) voor <hi rend='underlined:true;'>is</hi> stelt <hi rend='underlined:true;'>zijn</hi> dit geestig man heeft de figuer</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>sijnthesis</hi> van sijnen sijntaxis, en het voorbeeld van</l>
					<l><persoonsnaam>virgilius </persoonsnaam>vergeten:</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>pars</hi> infrusta <hi rend='underlined:true;'>secant</hi>, <hi rend='underlined:true;'>pars</hi> urbis meenia <hi rend='underlined:true;'>scandunt.</hi></l>
					<l>is autem ideafit, quia nomina collectiva numero singulari</l>
					<l>multitudinem significant, et ex eo plurale verbum recipere</l>
					<l>posse videntur.</l>
					<l>(k) het vagevier is hier te veel, die uijt de wereld is, is</l>
					<l>wijd genoeg van tijdelijke smerten.</l>
					<l>(l) voor sijne sotheijd, soo hij het noemt, kan hij het sinne¬</l>
					<l>¬beeld van den spouwer tegen wind met dit opschrift</l>
					<l>voor antwoord nemen:</l>
					<l>ipse tuo sordes, quas spuis, ore luis.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>op het voorgaande</l>
					<l>&apos;k was lang gequelt geweest met waeken,</l>
					<l>geen slaep-lust kon mijn sinnen raeken,</l>
					<l>het heul-sap was &apos;er sonder kragt,</l>
					<l>als eenen vriend mij uijt medoogen</l>
					<l>tot hulp en sluijting mijnder oogen</l>
					<l>dit wel geknibbelt klagt-digt bragt.</l>
					<l>daer was m&apos; alreeds aen d&apos; oor gekomen,</l>
					<l>dat iemand had de moeijt genomen</l>
					<l>het digt te schaeren glad en fijn</l>
					<l>ik dagt daer op, dit zal een wonder</l>
					<l>van oordeels-treken, en besonder</l>
					<l>een meester-stuk van dichtsel zijn.</l>
					<l>ik las &apos;t beginsel van de verssen</l>
					<l>en sag aldaer <hi rend='underlined:true;'>gesigt en herssen</hi></l>
					<l>geplaetst te wesen in het <hi rend='underlined:true;'>hoofd.</hi></l>
					<l>hoe, dagt ik, zijn &apos;er misschien ketters</l>
					<l>die in hun woorden ofte letters</l>
					<l>het tegendeel hebben gelooft!</l>
					<l>een weijnig voorder las ik naemen</l>
					<l>die door zeer ongevoeglijk quaemen</l>
					<l>&apos;k sag een<hi rend='underlined:true;'> een-oogig</hi> man bespot;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&apos;k  begonst te gaepen aen de blinde,</l>
					<l>goed, dagt ik, &apos;k zal nog meerder vinde</l>
					<l>en dan mijn oogen zijn in &apos;t slot;</l>
					<l>&apos;k quam gods-regtveerdigheijd te merken,</l>
					<l>haer <hi rend='underlined:true;'>suijver son</hi> begonst te werken</l>
					<l>o <hi rend='underlined:true;'>suijver son</hi> wat deed gij goed!</l>
					<l>ik voel den droom-god heeft geaessemt</l>
					<l>mijn herssens zijn &apos;er door bewaessemt,</l>
					<l>siet wat een <hi rend='underlined:true;'>suijver son</hi> tog doet.</l>
					<l>&apos;k las voord al geeuwend&apos; en al gaepend&apos;</l>
					<l>half d&apos; oogen toe, het hert half slaepend&apos;</l>
					<l>den rim-ram van d&apos; <hi rend='underlined:true;'>al-eijdelheijd</hi>, </l>
					<l>de <hi rend='underlined:true;'>tweedraghts-sonden</hi> zijn gekomen</l>
					<l>daer lag den bras .... door vaek benomen</l>
					<l>&apos;k heb ieder goeden nagt geseijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>I</l>
					<l>voor de nevenstaende letters</l>
					<l>ziet de aenwijsingen</l>
					<l>in het klacht dicht van </l>
					<l>het voorgaende bericht.</l>
					<l>Confratri suo</l>
					<l>9.</l>
					<l>Pauper spiritu</l>
					<l>S. D. P.</l>
					<l>dat is </l>
					<l>Luijster Pmidas, pan zal fluijten</l>
					<l>korts naer den ondergang van &apos;t <hi rend='underlined:true;'>sterre-licht</hi>,</l>
					<l>vond eenen vriend in &apos;t weekelijckx bericht</l>
					<l>een rijmklacht; kwam bij mij, en heeft die voorgelesen;</l>
					<l>hij haperde, of hij misverstond, ten laest&apos; sprak deesen:</l>
					<l>al is dees dicht genoeg geknouwt en weer herknouwt,</l>
					<l>daer steken brokken in onmooglijk om verzwelgen</l>
					<l>sij is soo glad als eenen eijk met struyk en telgen,</l>
					<l>en schoon de keel vol brokken steekt, mijn hert verflouwt</l>
					<l>,,het is soo slegt niet, sprak mijn tong,</l>
					<l>,,al &apos;t geen dat onsen dichter song.,,</l>
					<l>maer siende dat hij half besweek,</l>
					<l>begon ik dat het best geleek</l>
					<l>en &apos;t eerst ons inviel, uijt te leggen.</l>
					<l>,, ah! vriend, sprak hij, van al uw seggen</l>
					<l>,, verstaen ik niets, mijn sinnen zijn verdoovt,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>,, maer stel het op papier en breng het morgen mede</l>
					<l>,,&apos;t is wel genoeg, gav ik tot antwoord, &apos;k ben te vrede.</l>
					<l>ik bragt &apos;t hem dan; maer eerst had hij beloovt&quot;</l>
					<l>van &apos;t aen geen mensch te geven</l>
					<l>om redens: maer gedreven</l>
					<l>door eene vriendsvraeg of door onvoorsigtigheyd,</l>
					<l>is &apos;t voor &apos;t doordringend oog van alle man bereyd.</l>
					<l>nogthans &apos;t is lang in duysterniss&apos; gebleven</l>
					<l>en &apos;k  dogt al dood, het geen maer krijgt het leven.</l>
					<l>dus, &apos;t geen ik hiel om door vulcaen</l>
					<l>alleen in stof te laeten gaen,</l>
					<l>6</l>
					<l>kwam d&apos; onbeleeftheyd zelvs uyt iemands handen rukken,</l>
					<l>en /: of &apos;t hem was geoorloft (1) ofte niet :/ liet drukken</l>
					<l>het geen <hi rend='underlined:true;'>beleeftheyd</hi> maer de pers ontrokken had;</l>
					<l>en soo wierd mynen naem door uwe feyl beklad.</l>
					<l>gyj wist met schoonen zwier verwytsels uyt te braeken,</l>
					<l>maer als &apos;t genoeg schynt met een ieders faem te laeken,</l>
					<l>woorwaar by alle man geen beter ambacht lukt,</l>
					<l>te meer wanneer een wond word op syn roof gedrukt.</l>
					<l>voor my, &apos;k denk maer, hoe ik den bal,</l>
					<l>die my met ongerymde hand is toegebragt</l>
					<l>met harde vingers keeren Zal.</l>
					<l>verstaet gij ongerijmt? men &apos;t dobbelsinnig agt;</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en schoon geen ander sin behoud,</l>
					<l>ik neem &apos;t als noten sonder sout:</l>
					<l>nogthans met wrange pel betrokken;</l>
					<l>en dit alleen komt my uitlokken.</l>
					<l>* voor eerst gy doet, op dat ik niet meer mis&apos;,</l>
					<l>het klachtdicht selver sien ... ik sien het, &apos;t is</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>den trouwsten van de haeren</hi></l>
					<l>/: te weten :/ ieveraeren.</l>
					<l>dus is het vast dat, als gy siet,</l>
					<l>uw tweede hand hier overschiet.</l>
					<l>a &apos;k gaen voort tot een versinde spreuk, dag &apos;k meijn</l>
					<l>dat dese zelfs moet voor het klacht dicht zyn,</l>
					<l>wiens licht mogt zyn gesnut, meer als ik heb gedaen;</l>
					<l>maar vrees voor het verwijt heeft dit doen ondergaen;</l>
					<l>want die dit wist, had mij gedoemt</l>
					<l>en een papier = diev (2) vast genoemt.</l>
					<l>&apos;t gemeijnd verwijt, wij hebben noyt vergeeten</l>
					<l>vergeef</l>
					<l>dat gij all&apos; blinde waert, maer &apos;k hebbe noyt geweeten</l>
					<l>dat een <hi rend='underlined:true;'>eenoogig mans</hi> gesicht</l>
					<l>ik onsen overleeden<hi rend='underlined:true;'> ligt.</hi></l>
					<l>maer &apos;t was hier, soo gij segt, dat gij begonst te gaepen</l>
					<l>eij! vriend, &apos;k geloov u niet, uw ziel was selfs al slaepen</l>
					<l>de droomgod had al lang <hi rend='underlined:true;'>geaemsémt</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>uw herssens</hi> met syn sap bewaemssemt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(2) dit verwyt soude nu ook konnen plaets grijpen, maer</l>
					<l>den leeser sal wel sien dat ik alleenelijk een schets</l>
					<l>van het noodsaeklijkste beantwoord hebbe.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(1) o regelkender der beleefdheijd !!!!! siet de letter (h)</l>
					<l>in het voorg. bericht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>gij droomde vast; maer seg: ,,&apos;t was niet in &apos;t  <locatie>musendal,,</locatie></l>
					<l>ik beter u als <persoonsnaam>persius</persoonsnaam> gelooven zal;</l>
					<l>d.  eerst was den iever maer <hi rend='underlined:true;'>verflouwt</hi></l>
					<l>nu is hij teenemael verkouwt:</l>
					<l>te weeten: <hi rend='underlined:true;'>killig</hi> en ontzielt (3) gelijk hy segt;</l>
					<l>ah! koud latyn de saek hier geensints wederlegt.</l>
					<l>het<hi rend='underlined:true;'> was de dood die synen iever maer verdoofde</hi>,</l>
					<l>maer &apos;t <hi rend='underlined:true;'>was de dood alleen die synen iever roofde</hi>.</l>
					<l>want door de dood word zelfs de sterkste saek ontlijmt</l>
					<l>dus rijmt het een soo wel als &apos;t ander <hi rend='underlined:true;'>ongerijmt</hi>.</l>
					<l>daerom is &apos;t dat ik seg en houde vast</l>
					<l>dat in uw flouwe hand geen vondel past.</l>
					<l>f.  maer past den B... my, dit agt ik grooter eer,</l>
					<l>als dat, gelijk als gij, ik met V... verkeer.</l>
					<l>dit zy genoeg, &apos;k verlaet de zon (4)</l>
					<l>en gaen daer duisterniss begon.</l>
					<l>e.  gij segt dat dit geheijm aan mij was onbewust</l>
					<l>en dus geen licht in mijn onnoodig vers berust.</l>
					<l>wel waerom dan gedrukt voor alle man</l>
					<l>het geen &apos;t gemeyn niet kennen mag of kan?</l>
					<l>nogthans hoe kan dit g&apos;heijm in &apos;t duijster gaen</l>
					<l>mits &apos;t in uw dicht men siet begrepen staen?</l>
					<l>den dichter moet wel diep in duijsternissen hangen</l>
					<l>al heeft hij soo veel licht van sijne sterr&apos; ontfangen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>maer sedert dat <hi rend='underlined:true;'>ik sijn verstand</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>soo deerelijk benomen heb,</hi> drijvt hij verdwaelt</l>
					<l>in locht met wolk, en raekt geen land.</l>
					<l>&apos;K beken u ernstelyk, &apos;k beken, ik heb gefaelt;</l>
					<l>want mits ik thans sag schoone vrugten rijsen</l>
					<l>ik wel gewis den boom sou moeten prijsen.</l>
					<l>dog dit is u gansch onbekent. <hi rend='underlined:true;'>om niet gemist</hi></l>
					<l>h.  seg ik / : wilt beter dees verslaen : / ik seg den <hi rend='underlined:true;'>twist</hi></l>
					<l>waer door een wijsen man  <hi rend='underlined:true;'>sig heviglijk ontstelt</hi>,</l>
					<l>word voor een <hi rend='underlined:true;'>twistig kwaet</hi> bij mij te boek gestelt.</l>
					<l>al voort tot daer gij meijnt dat iet verbetert is;</l>
					<l>ik rijm gelijk als gij, en <hi rend='underlined:true;'>is</hi> slaet wel op <hi rend='underlined:true;'>giss</hi>,</l>
					<l>jae &apos;t is niet slegter als wanneer uw<hi rend='underlined:true;'> Zyn</hi> is goed. (5)</l>
					<l>dog mits gij spreekt; seg ik, dat Z<hi rend='underlined:true;'>ijn</hi> ons niet voldoet.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(5) den <hi rend='underlined:true;'>letterkonstenaer</hi> brengt hier een voorbeelt uyt Virg.</l>
					<l>al of het soo moeste zyn</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>pars</hi> in frusta <hi rend='underlined:true;'>secant</hi>, pars urbis mania <hi rend='underlined:true;'>scandunt</hi>.</l>
					<l>maer den zelven segt ook lib. 6. v. 6.</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>queerit pars</hi> semina flammee</l>
					<l>abstrusa in venis salicis, <hi rend='underlined:true;'>pars</hi> densa ferarum</l>
					<l>tecta <hi rend='underlined:true;'>rapit</hi> sijlvas, inventaque flumina <hi rend='underlined:true;'>monstrat</hi>.</l>
					<l>ongrondigen <hi rend='underlined:true;'>@@@@</hi> van syns <hi rend='underlined:true;'>figuren</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(3) frigidus, examinis.</l>
					<l>(4) sol justitia</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>voor doode taelen is alleen maer uyt gevonden</l>
					<l>de spreekwijs, voor een tael die &apos;t leven heeft zijn wonden.</l>
					<l>door bladert<persoonsnaam> S<hi rend='underlined:true;'>anctius</hi></persoonsnaam> die sal u seggen</l>
					<l>hoe gij spreekwijs moet voortaen uijt leggen. (6)</l>
					<l>K</l>
					<l>wij zijn tot aen het vagevuer gekomen,</l>
					<l>daer <hi rend='underlined:true;'>tijdelijke</hi> straf is weg-genomen.</l>
					<l>ja, loop met kinders nae <locatie>kappel</locatie>, leer, dat gewis</l>
					<l>het vagevuer soo wel al weirelt tijdig is.</l>
					<l>loop haestig, want ik lijd&apos; geen <hi rend='underlined:true;'>ketters</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>die in hun woorden ofte letters</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>het tegendeel = ben heb = geloovt</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>veel meer als iemand van het hoofd</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>wiens ketterij, met eenen <hi rend='underlined:true;'>van</hi> / : die daer noijt stond : /</l>
					<l>te voegen, gij gesmeed hebt zelfs; dus ongegrond</l>
					<l>geevt gij aen mij den naem die &apos;t hebt gedaen,</l>
					<l>om dat uw herssens mis =<hi rend='underlined:true;'> ben heb</hi> = verstaen.</l>
					<l>en gij, rampzalig woord! hoe lang zult gij mislukken?</l>
					<l>bid <hi rend='underlined:true;'>&apos;t wisselvallig lot</hi> dat gij met saturs krukken</l>
					<l>moogt wisser, dan voorheen, op uwe voeten gaen,</l>
					<l>om niet een derde reijs (7) te struijklen in de baen.</l>
					<l>ik sien wel dat <hi rend='underlined:true;'>gehoo</hi>r kwam soeken sijn drij vrinden</l>
					<l>en met <hi rend='underlined:true;'>gesicht</hi>, met <hi rend='underlined:true;'>hoofd</hi>, met <hi rend='underlined:true;'>herssens</hi> sig verbinden.</l>
					<l>het geen ik noijt en wist, want durf maer pijsen</l>
					<l>dat &apos;t klaer gesternt alleen was voor drij wijsen.</l>
					<l>Rijs op, o doode sterr&apos;, en wijs den vierden man</l>
					<l><locatie>de baen naer <hi rend='underlined:true;'>&apos;t molus</hi></locatie>, die hij niet wel vinden kan;</l>
					<l>maer laet hem dog syn <persoonsnaam><hi rend='underlined:true;'>pegasus</hi></persoonsnaam> eerst saelen</l>
					<l>om<persoonsnaam> <hi rend='underlined:true;'>midas</hi></persoonsnaam> kroon met meer gemak te haelen.</l>
					<l>waer heeft de wind altijd het molenhoofd ontbroken</l>
					<l>een sot heeft wel somwijl een bondig woord gesproken</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(6) den sijnthesis komt hier teenemael onpas. men siet wel</l>
					<l>dat den beknibbelaer den ouden sijntaxis van <persoonsnaam>Simon Verepeeus</persoonsnaam></l>
					<l>naer gesien heeft waer uijt hij sijne latijnsche aanmercking</l>
					<l>van woord tot woord uijtgeschreven heeft, daerom noemt</l>
					<l>hij ook man den zelven <persoonsnaam>simon</persoonsnaam>, sijne spreekwijs</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>sijnthesis</hi> in plaetse van die met den geleerden <persoonsnaam>Sanctius</persoonsnaam></l>
					<l>en alle de nieuwe letterkundige <persoonsnaam><hi rend='underlined:true;'>sijllepsis</hi></persoonsnaam> te noemen,</l>
					<l>men bespeurt daer uyt dat hij in den ongrondigen</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>rimram</hi> van sijne <hi rend='underlined:true;'>figuren</hi> verwert is, dewelcke</l>
					<l>sanctius in sijne <hi rend='underlined:true;'>minerva</hi> lib. 4. noemt de</l>
					<l>wanschape voortbrengsels der letterkundige</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>monstruosi grammaticorum partus.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>(7) de <hi rend='underlined:true;'>twede ongerijmde hand</hi> heeft van over</l>
					<l>ses jaeren het <hi rend='underlined:true;'>gehoor</hi> gemist, als sij gestelt heeft:</l>
					<l>al of dat<persoonsnaam> Cats</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Vondel </persoonsnaam>sou</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>hebben</hi> gefaelt in &apos;t verssen maken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>maer laet het soo het wil, en prijs dat ik ben sot</l>
					<l>gelijk den spouwer in den wind, hier is den pot</l>
					<l>met ketel sijnen makker, heel verwert.</l>
					<l>en d&apos;een is vuijl besmeurt, en d&apos;ander swert.</l>
					<l>gij hebt het voeren dan de s ... pot (8) niet vermijd,</l>
					<l>&apos;t is sekerlijk dat gij soo vies als ik niet zijd.</l>
					<l>vaert wel &apos;t is lang genoeg beantwoord slegte reden,</l>
					<l>maer niet te veel om dat was mijnen naem gewond;</l>
					<l>dus ik bekloeg dit niet, mits ik voor sabr daer vond</l>
					<l>/: als <persoonsnaam>telephus den roest</persoonsnaam> :/ een van d&apos;acht Zaeligheden.</l>
					<l>(8) dus noem ik het verlicht klacht dicht, om dat ik</l>
					<l>geirne beken dat het den druk onweirdig was, en</l>
					<l>in den zelven nog meer, door de tweede hand waerschijnlijk,</l>
					<l>verslegt is.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>L&apos;auteur ou le Continuateur de Cette chronique est <persoonsnaam>M<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. Henri</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dominique Van den Nieuwenhuysen</persoonsnaam> né le<datum datum='1724-08-04'> 4 aout 1724 (jour de St.</datum></l>
					<l><datum datum='1724-08-04'>Dominique</datum>), fils de <persoonsnaam>Henri Martin</persoonsnaam> et de <persoonsnaam>Marie Thérèse Bolle</persoonsnaam>n</l>
					<l>décédá le <datum datum='1780-11-20'>20 novembre 1780</datum> le quart après 4 heures du Matin, <persoonsnaam>prètre,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Chapelain des titres de S<hi rend='superscript:true;'>t</hi>. Barbe dans l&apos;eglise Collegiale et parois¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>siale au de la de la Dyle, proviseur héreditaire receveur et directeur</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>des jeunes gens de l&apos;hotel Dieu de S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> (dit) Heylwigh, (dit) de Putterye,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>(ancien hotel d&apos;Egmont) vendu 1570 issu d&apos;une ancienne et respectable</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>famille de Malines</persoonsnaam></l>
					<l>Et etretemps ayant pris gout pour la litterature l&apos;amitié</l>
					<l>qu&apos;il uit avec le <persoonsnaam>Chanoine Major</persoonsnaam> (qui nous a laissé un beau</l>
					<l>Catalogue de ses livres) Marcha sur ses pas pour te rassembler</l>
					<l>une Collection de livres pour l&apos;histoire nationale, mais principa¬</l>
					<l>lement pour l&apos;histoire de Malines, qu&apos;il aima à partager</l>
					<l>et à faire Connaitre a ses amis, aussi bien qu&apos;il sacrifia son</l>
					<l>travail jour et nuit par sa lecture assidue pour leur procurer</l>
					<l>des matières quand ils voulaient rediger quelqu&apos; ouvrages</l>
					<l>quoiqu&apos;il ne voulut jamais rien publiez et il etait toujours</l>
					<l>determiné a prèter a d&apos;autre une main secourable.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1601-05-21'>21 Mey 1601</datum></l>
					<l>Op het mondelings verzoek van Den @@@tuschap</l>
					<l>heeft het magistraet van Mechelen toegestaen eene</l>
					<l>somme van 2000 G<hi rend='superscript:true;'>dens</hi> tot de noodige restauratie</l>
					<l>van <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts <hi rend='strikethrough:true;'>thoren</hi> Kerk</locatie> (ex actis aoctatis)</l>
					<l>Fapp</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1603-11-10'>10 9br 1603</datum></l>
					<l>By sententie van den <persoonsnaam>heer Oda<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi>rt officiael</persoonsnaam></l>
					<l>is de<locatie> Pastorey van Neckerspoel</locatie>, wiens Kerke aen</l>
					<l>den H Geest was toege-eynt teniet gedaen</l>
					<l>geweest en het deel van de Parochie, op deze</l>
					<l>zeyde van de <locatie>Pasbrugge</locatie> zynde is aen de <locatie>Pasto¬</locatie></l>
					<l><locatie>rey van st Peeters binnen Mechelen</locatie> geunieert</l>
					<l>met laste van aldaer eene nagt pastoor te hou¬</l>
					<l>den die de <locatie>capelle van Neckerspoel</locatie> zoude bedie¬</l>
					<l>nen; het ander deel over de<locatie> Pasbrug,</locatie> gezeyt</l>
					<l>Zellaer is met de omliggende huysen onder</l>
					<l>de <locatie>Pastorey van Bonheyden gestelt </locatie>.. (Sopp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1606-03-27'>27 meert 1606</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Den</hi> Op den tweeden Paesdag is er op den morgen¬</l>
					<l>stond eenen zoo grouwen wind op gestaen den</l>
					<l>welken tot 10 ueren duerde, dat er alhier door</l>
					<l>dit onweer menigte van huyzen kerken en</l>
					<l>torens om verre geworpen of beschaedigt wierden</l>
					<l>waer toe het magistraet van <locatie>Mechelen</locatie> <hi rend='strikethrough:true;'>heef</hi> tot</l>
					<l>repatien gecontribueert heeft, tot de repatien</l>
					<l>van <locatie>O. L. V. Kerk</locatie> 400 guldens, voor<locatie> S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters</locatie></l>
					<l>200 guld. en voor <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> jans</locatie> en <locatie>Katalyne</locatie> ieder</l>
					<l>150 guld. (ex actis civitatis) (Fapp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1608-xx-xx'>1608</datum> </l>
					<l>is gestelt op de <locatie>groot brugge</locatie> het schoon Kruys</l>
					<l>met eene vergulden christus aenhangende,</l>
					<l>wiens pedestael van marmer is, alwaer optaet</l>
					<l>dit jaerschrift In CrUCe DoMini dit beteekent:</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>waer</hi> het jaerschrift wanneer het vernieuwt is</l>
					<l>(v.G.)</l>
					<l><datum datum='1607-06-26'>26 juni 1607</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> gehauden in <locatie>st Rombauts Kerken</locatie></l>
					<l>het provinciael concilie ofte synode door den <persoonsnaam>aerts¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>bisschop Mathias Hovius</persoonsnaam> met den suffraganen bisschoppen</l>
					<l><persoonsnaam>Petrus Damart bisschop van Gendt</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Gisbertus Masius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>bisschop van s&apos;hertoghen bosch</persoonsnaam><persoonsnaam> fransicus à Castro</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>biss. van Ruremonde</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Carolus philippus De Rodeon</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>biss. van Brugge</persoonsnaam><persoonsnaam> Joannes Meriens biss. van Antw.</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>carolus Masius biss. van Iperen</persoonsnaam>, daer waeren</l>
					<l>oock veele prelaeten en de princepaelsch van de clergis</l>
					<l>van de provincie, dit synode is begonst den <datum datum='1607-06-26'>26 juny</datum></l>
					<l>als wanneer den voorz. </l>
					<l>aers</l>
					<l>bisschop eene uytnemende en</l>
					<l>ende welsprekende oratie gedaen heeft, behelsende de reden</l>
					<l>waerom het synode gehouden wiert, dit synode is gesloten</l>
					<l>den <datum datum='1607-07-20'>20 julii </datum>van de volgende maent, het welk van zyne</l>
					<l>heyligheyd <persoonsnaam>Paulus den V. Paus</persoonsnaam>, den <datum datum='1608-04-28'>28 April 1608</datum> bevestigt is</l>
					<l><datum datum='1608-xx-xx'><hi rend='strikethrough:true;'>1608</hi></datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1609-04-xx'>April 1609</datum></l>
					<l>is hier den <hi rend='strikethrough:true;'>vrede</hi> treoes voor twaelf jaeren tusschen</l>
					<l><locatie>Spaengnen</locatie> en de staeten van <locatie>Holland</locatie> gepubliceert</l>
					<l>(v.G.)</l>
					<l><datum datum='1609-05-05'>5 Mey. 1609</datum></l>
					<l>heeft den Aetsbisschop gehouden gehauden een</l>
					<l>synode van zyn bisdom in het seminarie aerlhiep.</l>
					<l>en de is gesloten den dag daer naer,</l>
					<l>in het <datum datum='1609-xx-xx'>selve jaer</datum> vroos het 9 weken lang</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1610-06-xx'>juni 1610</datum></l>
					<l>By brieve van haere hoogheden <persoonsnaam>Albertus</persoonsnaam> en </l>
					<l><persoonsnaam>Isabella</persoonsnaam>, heeft het Magistraet van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>den op</hi> inde <datum datum='1610-06-xx'>maend juni</datum>, den eygendom van</l>
					<l>het huys gezeyt het <locatie>aud. Paleys</locatie> bekomen</l>
					<l>Dit Paleys een aud sterk gebauw zynde, staend</l>
					<l><locatie>tusschen het vleeshuys en de Merkt</locatie> is Kort daer</l>
					<l>naer aende Gulde van de Kalvueniers toegeygent</l>
					<l>en dient ook voor de kaemer<hi rend='strikethrough:true;'>s</hi> van de Gulde</l>
					<l>gezeyt de Pioene.</l>
					<l>Integendeel hebben die van het Magistraet</l>
					<l>in het zelve jaer <datum datum='1610-xx-xx'>1610</datum> ten behoeven van den</l>
					<l>grooten raed een gebouw staende tusschen</l>
					<l><locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Peeters Kerk</locatie> en het colegie vande PP.</l>
					<l>jesuiten toe te eygenen en bekwaem te maeken,</l>
					<l>welk hof sedert dien tyde den naem van</l>
					<l><locatie>nieuw paleys</locatie> gevoert heeft.</l>
					<l>men heeft aldaer vanden grond af begonnen <hi rend='strikethrough:true;'>op te</hi> </l>
					<l>een schoon en hoog gebouw op te regten.</l>
					<l>zoo voor de heerlyke zaele het <hi rend='underlined:true;'>consistorie</hi> genaemt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>als voor de 2 caemers daer de raeds heeren 2 mael</l>
					<l>daegs gemeynelyk vergaederde en voor de groote</l>
					<l>greffie, en ook voor de overgroote plaetse daer</l>
					<l>alle de aude gewezen processen bewaert worden</l>
					<l>en in het agter quaertier is de wooninge van den</l>
					<l>president; voorders is dit te bemerken dat dit</l>
					<l>zelve huys voormaels het paleys geweest is alwaer</l>
					<l>vrouwe <persoonsnaam>Margareta van York</persoonsnaam>, vrouwe <persoonsnaam>Margareta van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Oostenryk</persoonsnaam> weduwe van <persoonsnaam>hertog van Savoyen</persoonsnaam> en vrouwe</l>
					<l><persoonsnaam>Marie zyne zuster coniginne van hongarien</persoonsnaam> gewoont.</l>
					<l>hebben Maer in&apos;t jaer <datum datum='1546-xx-xx'>1546</datum> als wanneer de <locatie>santpoot</locatie></l>
					<l>door het poeder gesprongen was, zoo is dat Paleys der</l>
					<l>gouvernanten zoodaenig beschaedigt geweest dat dit</l>
					<l>niet meer bewoonbaer was. Door die oorzaeke</l>
					<l>heeft de gemelde <persoonsnaam>Koniginne Maria</persoonsnaam> aen den Keyzer</l>
					<l>haeren broeder tot <locatie>Augsbourg</locatie> mondelings verzogt</l>
					<l>het zelve paleys aendie van het Magistraet van</l>
					<l><locatie>Mechelen</locatie> over te laeten, mits dat zy het zelve tot</l>
					<l>het houden vanden grooten raed bekwaem zouden</l>
					<l>maeken. zyne Keiz. Majt. heeft <hi rend='strikethrough:true;'>daer over ook brie¬</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ven</hi> zoo aen die van het Magistraet als aen die van grooten</l>
					<l>raed den <datum datum='1547-03-12'>12 meert 1547</datum> daer brieven over geschreven</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>maer door menigvuldige beletsels er namentlyk door</l>
					<l>de troubels en rebellien dewelke Kort daer naer indit</l>
					<l>land gevolgt zyn, is zulkx dien tyd tot de werking</l>
					<l>Der voorschreven verzoek <hi rend='strikethrough:true;'>ten</hi> niet gekomen</l>
					<l>Daer naer heeft den <persoonsnaam>Cardinael Granvelle</persoonsnaam> eersten</l>
					<l>aersbisschop van <locatie>Mechelen</locatie>, s&apos; zelven huys en bezeten</l>
					<l>zoo lang als hy leefde, waer om het eenigen tyd het</l>
					<l>Cardinaels hof genoemt is gewiest. Maer die van</l>
					<l>het Magistraet hebben hetzelve naderhand, van</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>zyne ergenaeme gekogt</hi> dienst vanden grooten</l>
					<l>raed, van zyne erfgenaemen gekogt mits dat haer</l>
					<l>gejont wierde het oud Paleys, als voren gezeyd is geweest</l>
					<l>(Topp.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1611-09-05'>5 7br 1611</datum></l>
					<l>Zyn de P.P. Jesuiten te <locatie>Mechelen</locatie>, door het toedoen</l>
					<l>van den <persoonsnaam>Eerw. heer Henricus Franc. Van Der <hi rend='strikethrough:true;'>borg</hi></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Burch</persoonsnaam> als dan Moor deken van <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts</locatie>, en</l>
					<l>Korts daer nae <persoonsnaam>Bisschop van Gend</persoonsnaam>, komen woonen</l>
					<l>Zy verkregen voor hun rulligie het Paleys daer</l>
					<l>eertyds gewoont hebben <persoonsnaam>Philippus V</persoonsnaam>. <persoonsnaam>Keyzer Carel</persoonsnaam></l>
					<l>zynen zoon en <persoonsnaam>Maria Konigin van Hongarien</persoonsnaam> &amp;</l>
					<l>hunnen eersten Rator is geweest <persoonsnaam>Anton Sucquet</persoonsnaam>.</l>
					<l>Mechelaer en het jaer <datum datum='1615-xx-xx'>1615</datum> begonnen zy hun</l>
					<l>latynsche school te openen. en in het jaer</l>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum> begonst eerts hun noviciaet, den eersten</l>
					<l>aldaer aenveert was<persoonsnaam> joannes Berchmans</persoonsnaam>,</l>
					<l>gebortig van <locatie>Diest</locatie>, den welken zyne studien</l>
					<l>tot <locatie>Mechelen</locatie> gedaen had, woonende by den</l>
					<l><persoonsnaam>Eerw. heer Froidmont. canonik</persoonsnaam> en Cantor</l>
					<l>van st Metropolitaen Capittel, En dezen</l>
					<l><persoonsnaam>Berchmans</persoonsnaam> daer naer door zyne overste</l>
					<l>naer <locatie>Roomen</locatie> gezonden zynde is aldaer</l>
					<l>den <datum datum='1621-08-14'>14 Augusti 1621</datum> in den ouderdom van 22 jaer</l>
					<l>overleden, in het jaer <datum datum='1741-xx-xx'>1741</datum> heeft men tot</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>Roomen</locatie> de informatie over zyne toekomende</l>
					<l>Beatificatie beginnen te nemen (ziet Baissius ad.</l>
					<l>natales st <locatie>België</locatie>)</l>
					<l>In het zelve jaer hebben de Pat. Augustynen begonnen</l>
					<l>in Nederland, als Mede Gendt, Brussel &amp;. latynsche</l>
					<l>scholen opte regten voor de jonckheyd</l>
					<l>anno <datum datum='1613-xx-xx'>1613</datum> is verkozen tot het bisdom van <locatie>gend</locatie></l>
					<l><persoonsnaam>henricus franc. vander Burcht</persoonsnaam>, voors. deken van</l>
					<l>capittel van st Rombaut, die daer naer, <datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum>, is</l>
					<l>verkosen tot het aertsbisdom van <locatie>Cameryk</locatie> ende</l>
					<l>aldaer gestorven <datum datum='1644-xx-xx'>1644</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum></l>
					<l>In dit zelve jaer Kwaemen de Aertshertogen</l>
					<l><persoonsnaam>Albertus</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Isabella</persoonsnaam> naer <locatie>Mechelen</locatie> om te aen¬</l>
					<l>zien het collegie ende beginsels van &apos;t</l>
					<l>noviciaet der Jesuiten, waer in zy groot behae</l>
					<l>naemen. Den Prins aenmerkt hebbende dat</l>
					<l>het naestgelegen huys van den <persoonsnaam>Borgemeester</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>wachtendonck</persoonsnaam> de vryheyd van de Novitien</l>
					<l>zeer was belettende, heeft hem aenstonds</l>
					<l>bewogen om hetzelve tot eenen redelyken</l>
					<l>prys te verkoopen (imago primi saeculi) S. J.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum></l>
					<l>Hebben die van den grooten raed het <locatie>aud paleys</locatie></l>
					<l>verlaeten, om voortaen hunne byeenkomst</l>
					<l>in het <locatie>nieuw paleys</locatie> te houden, het welk het</l>
					<l>Magistraet voor hun had <hi rend='strikethrough:true;'>doen</hi> verveerdigt en nog</l>
					<l>hedendaegs onderhout, men leest uyt eene inscrip</l>
					<l>van eene schildery</l>
					<l>in de jaer der prononciatien hoe dat in het zelve</l>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>jaer 1616</datum> haere hoogheden <persoonsnaam>Albertus</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Isabella</persoonsnaam></l>
					<l>aldaer in hunnen stoel van justitie gezeten</l>
					<l>hebben, en voorders worden de heeren Presidenten</l>
					<l>de raeds heeren genoemt. dewelke alsdan inden</l>
					<l>grooten raed waeren benevens ook hunne portraiten</l>
					<l>naer het leven geschildert met eene fransche</l>
					<l>inscriptie (Topp) [<afbeelding>afbeeldin</afbeelding>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Int zelve jaer (<datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum> zyn tot<locatie> Mechelen</locatie> de <persoonsnaam>carmelitessen</persoonsnaam></l>
					<l>gekomen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1617-10-08'>8 8<hi rend='superscript:true;'>br </hi>1617</datum></l>
					<l>Den<datum datum='1617-10-08'> 8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> october </datum>heeft den <persoonsnaam>Aersbischop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>hovius</persoonsnaam> solemnelyk in de <locatie>Metropol.</locatie></l>
					<l><locatie>Kerk</locatie> zyne jubile over de 50 jaer van</l>
					<l>zyn priesterdom, in de tegenwoordig</l>
					<l>heyd van de <persoonsnaam>bischoppen van Antwerpen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>s&apos;hertogen bosch, Ruremonde, Brugge,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Iperen en Gend</persoonsnaam> en van den <persoonsnaam>Aersbis¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>chop van Cameryck</persoonsnaam>, met veele andere</l>
					<l>weerdige persoonen. Den Aersbischop</l>
					<l>had daer toe ook verzogt de <persoonsnaam>Aersher¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>togen Albertus en Isabella,</persoonsnaam> dewelke</l>
					<l>bedankende eventwel hem toezonden</l>
					<l>het musiek van het hof en vereerde</l>
					<l>eenig grof wild uyt <locatie>Sonien Bosch</locatie></l>
					<l>Den 1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> Dag waeren aen Tafel 70 per¬</l>
					<l>soonen, de bischoppen, de heeren van het</l>
					<l>capittel, den President met de Raedsheeren</l>
					<l>van den grooten raed, den commandeur</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van <locatie>Pitsenborg </locatie>de commune meesters</l>
					<l>met de schepenen en veele andere aenziene</l>
					<l>lyke persoone, <hi rend='strikethrough:true;'>den</hi></l>
					<l>Den 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> dag waeren er nog 70 persoonen</l>
					<l>de voorzeyde bischoppen, de canoniken</l>
					<l>den Prior van <locatie>hanswyk</locatie>, de, proost</l>
					<l>van <locatie>Lekindael </locatie>de Pastoors van de stadt</l>
					<l>de 6 schepene borgers, de Greffiers secreta¬</l>
					<l>rissen van Den Raedt &amp; &amp;</l>
					<l>Den 3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Dag waeren er nog 50 persoonen</l>
					<l>waeronder de heeren <persoonsnaam>van Zellaer</persoonsnaam>, cappellae¬</l>
					<l>nen en bedienders van de Kerk.</l>
					<l>Den Aersbischop gaf aen ieder biddende</l>
					<l>orders 260 <locatie>Rynsche </locatie>guldens tot een</l>
					<l>recreatie, de feeste heeft gekost ontrent</l>
					<l>de 200 ponden zonder den wyn en</l>
					<l>de giften van wildt. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1617-02-05'>5 february 1617</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Jacobus Boonen canonik</persoonsnaam> en  choor deken dezer</l>
					<l>hoofd kerk en geestelyken raedsheer vanden</l>
					<l>grooten Raed word in <locatie>st Rombouts Kerk</locatie></l>
					<l>als bischop van <locatie>Gend </locatie>deweyd door den <persoonsnaam>aerts¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>bisschop Hovius</persoonsnaam>, ter assistentie van de bis¬</l>
					<l>schoppen van <locatie>Antwerpen </locatie>en <locatie>s&apos;hertogenbosch</locatie></l>
					<l>vier jaer daer naer is hy in de aertsbisschop</l>
					<l>pelyke weerdigheyd gevolgt</l>
					<l>Omtrent deze tyde, vereerde de<persoonsnaam> aertshertogen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Abertus en Isabella </persoonsnaam>aen deze kerk zeer</l>
					<l>costelyke ornamenten van goude laeken</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-xx-xx'>1620</datum></l>
					<l>Heeft den<persoonsnaam> aersbisschop Hovius </persoonsnaam>op het groot</l>
					<l>begynhof <hi rend='strikethrough:true;'>gefondeert</hi> een schoon camunt</l>
					<l>voor X begynthiens gefondeert het welk de</l>
					<l>X geboden genoemt wort. (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-05-30'>30 Mey 1620</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1620-05-30'>30 Mey</datum> stierf den <persoonsnaam>Aersbischop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Hovis</persoonsnaam> in de <locatie>abdey van Afflighem </locatie>in</l>
					<l>den auderdom van 78 jaer naer</l>
					<l>25 jaeren zeer loffelyk zjn aersbisdom</l>
					<l>bestiert te hebben liet alle zyne</l>
					<l>goederen aen de <locatie>Kerk van st Rombout</locatie></l>
					<l>en aen het seminarie daer hy den stich¬</l>
					<l>ter van was, zyn hert end ingewand</l>
					<l>is begraeven te <locatie>Afflighem </locatie>in de <locatie>Capelle</locatie></l>
					<l><locatie>van &apos;t H. Kruys</locatie>, zyn lichaem in <locatie>st</locatie></l>
					<l><locatie>Rombaut</locatie> alwaer nevens den hoogen</l>
					<l>autaer tot zyne euwer gedagtenisse</l>
					<l>eene schoon tombe is opgerecht,</l>
					<l>Den <datum datum='1620-06-16'>16 junie</datum> geschiede zynen lyk¬</l>
					<l>dienst in de Metropolitaene Kerk door</l>
					<l><persoonsnaam>Malderus Bischop</persoonsnaam> van <locatie>Antwerpen</locatie></l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>.) alwaer de lyk oratie geschiede der zelfden dag</l>
					<l>tot <locatie>Loven </locatie>by.</l>
					<l>geschiede door <persoonsnaam>Jacob Jansonius, leermeester</persoonsnaam></l>
					<l>van de H schiftleer tot <locatie>Loven</locatie>, ende deken van</l>
					<l>de collegiale Kerk van den <persoonsnaam>Horetius</persoonsnaam>, welk gedrukt is</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>uytgaet.</hi><persoonsnaam> Gerardus Rivius</persoonsnaam> in 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> 31 bladz., men ziet de naesen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1620-06-16'>16 junius</datum>, in het welk zyn lyk oratie gedaen</l>
					<l>heeft <persoonsnaam>jacob. jansonius</persoonsnaam> doet in de godh. inde</l>
					<l><locatie>univ. van Loven</locatie>, en in <locatie>afflighem </locatie>is zyn uytvaert geschied</l>
					<l>den <datum datum='1620-07-07'>7 julii</datum> alwaer de lyckoratie geschiede door</l>
					<l><persoonsnaam>Laurent Beyerlinck, st L. C. en presid. van het Seminarie</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-09-28'>28 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1620</datum></l>
					<l>word binnen <locatie>Mechelen </locatie>den Berg van</l>
					<l>Barmertigheyd opgeregt, in het huys eertyds</l>
					<l>toebehoorende aen den <persoonsnaam>Hertog van Aren¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>berg Den Aertsbischop</persoonsnaam> is dan geweest</l>
					<l>die dit werk het meeste beneirstigde.</l>
					<l>(<persoonsnaam>Top</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1589-xx-xx'>1589</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1589-01-05'>5 Januari stierf</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1621-10-05'>5 8<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1621</datum></l>
					<l>Geschiede in deze kerk een treffelyk uytvaert</l>
					<l>voor ziele van den <persoonsnaam>Aerts hertog Albertus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Souvereyn</persoonsnaam> dezer landen (overleden te <locatie>Brussel </locatie><datum datum='1621-07-13'>13 julie</datum>)</l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>), de lyk ornatie wierd gedaen door <persoonsnaam>j. van wachten¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>donck</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam><hi rend='underlined:true;'>Toppens</hi></persoonsnaam></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'><locatie>Bibl. Belg</locatie>.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-10-06'>6 8<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1621</datum></l>
					<l>stierf tot <locatie>Mechelen </locatie>den vermaerden <persoonsnaam>Rechts</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>geleerden Paulus Christianæus</persoonsnaam></l>
					<l>geboortig van deze stad en voor dezen</l>
					<l>pensionnarus, welkers boeken nog heden¬</l>
					<l>daegs geprezen worden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1620-11-26'>26 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1621</datum></l>
					<l><datum datum='1620-11-26'>Den 26 November </datum>nam den Eerw. <persoonsnaam>heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacobus Boonen</persoonsnaam> possessie van &apos;t Aerts¬</l>
					<l>bisdom van <locatie>Mechelen </locatie>tot het welk</l>
					<l>hy door de <persoonsnaam>Aertshertogen Albert en Isabella</persoonsnaam></l>
					<l>benoemt geweest was den <datum datum='1620-12-25'>25 December</datum></l>
					<l>ontfing hy uyt de handen van Den <persoonsnaam>Nuntius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>franciscus Guidi de Bagnij</persoonsnaam> het Pallium</l>
					<l>(<persoonsnaam>Top</persoonsnaam>), naer dat hy vier jaren het bisdom van</l>
					<l><locatie>Gendt</locatie>, en heeft op kersavond binnen <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>gedaen synen solemnelen intre,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>TABEL</l>
					<l><locatie>Rombouts (kerk)</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1622-xx-xx'>1622</datum></l>
					<l><datum datum='1622-xx-01'>Den 1</datum> dede den <persoonsnaam>aertsbiscop Boonen</persoonsnaam></l>
					<l>Te <locatie>Brussel </locatie>in<locatie> st Gudula Kerk</locatie> den lijk¬</l>
					<l>dienst in de solemnele begraefenisse </l>
					<l>van den <persoonsnaam>Aerts hertog Albertus.</persoonsnaam> Daer Kwam </l>
					<l>alsdan een dispuet over de preferentie </l>
					<l>tusschen den  aerts bischop van <locatie>Cameryck </locatie></l>
					<l>die den oudsten was, en dien van <locatie>Me¬</locatie></l>
					<l><locatie>chelen</locatie>, maer zij wiert aen dezen als Pri¬</l>
					<l>maet van &apos;t <locatie>Nederland </locatie>toegewezen. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1623-xx-xx'>1623</datum></l>
					<l><datum datum='1623-03-16'>16 meert </datum>is gehult heere van <locatie>Mechelen</locatie> ende</l>
					<l>deszelfs juridictie <persoonsnaam>Philippus den IV coninck van</persoonsnaam></l>
					<l><locatie><persoonsnaam>spaengnen</persoonsnaam> </locatie>der <persoonsnaam>aertshertogin Isabella </persoonsnaam>heeft het</l>
					<l>selve gedaen by procuratie in syne naeme</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1624-xx-xx'>1624</datum></l>
					<l>Daer wort <hi rend='strikethrough:true;'>belet</hi> aen de PP. Jesuieten, zoo door</l>
					<l>den grooten raed als door het cappittel, de op¬</l>
					<l>regting van een tweede collegie belet, daer zy</l>
					<l>hun Noviciaet wilde gaen houden tot welke</l>
					<l>eynde zy alreeds eenige huyzen ontrent de</l>
					<l><locatie>botermerkt </locatie>gekogt hadden (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1625-xx-xx'>1625</datum></l>
					<l>Uytnemende droogte door geheel ons land, met zeer</l>
					<l>kwaed gevolg want inden somer van <datum datum='1626-xx-xx'>1626 </datum>was er</l>
					<l>zulken dieren tyd dat het koren tot <locatie>mechelen </locatie>tot</l>
					<l>11 en 12 guld. de veertel verkogt wiert, waer door</l>
					<l>veele menschen van honger stierven naement¬</l>
					<l>lyk in het <locatie>waels-Brabant</locatie> (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1627-xx-xx'>1627</datum></l>
					<l>is het <hi rend='strikethrough:true;'>het klooster</hi> de kerk van <locatie>Blydenbergh </locatie>gebouwt</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1628-xx-xx'>1628</datum></l>
					<l>wiert gemaekt tot <locatie>Brussel </locatie>de silvere casse daer</l>
					<l>de reliquien van <persoonsnaam>st Rombauts</persoonsnaam> in besloten zyn, het welk</l>
					<l>een werk is aerdigh gedreven ende een van de schoonste</l>
					<l>van <locatie>nederland </locatie>ende is gemaeckt naer de forme ende</l>
					<l>graatie van de voorgaende casse die geschoffiert en</l>
					<l>gestoten is van de geuzen in het jaer <datum datum='1578-xx-xx'>1578 </datum>als voorzegt</l>
					<l>is. Deze casse is volmaekt geweest anno. <datum datum='1631-xx-xx'>1631 </datum>ende</l>
					<l>heeft gekost 24 497.-18-30 duysent guld. salvo justo</l>
					<l>(V.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1629-05-30'>30 Mey 1629</datum></l>
					<l>was het eenen al gemeynen biddag over het beleg</l>
					<l>van <locatie>s&apos;hertogenbosch</locatie>, door het leger van de staeten</l>
					<l>van <locatie>Holland</locatie>, is s&apos;morgens ontrent vyf uren</l>
					<l>tot <locatie>Mechelen </locatie>de groote klok van <locatie>st Rombauts </locatie>genaemt</l>
					<l>Salvator gebersten nadatse 113 jaeren geluyd had. (VG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1629-06-15'>15 junii 1629</datum></l>
					<l>Is door den <persoonsnaam>Aertsbisschop Boonen</persoonsnaam> den <hi rend='strikethrough:true;'>Eers</hi> ter</l>
					<l>interventie van het Magis<hi rend='strikethrough:true;'>s</hi>traet den eersten</l>
					<l>steen van de kerk van <locatie>&apos;t groot begyn hof</locatie></l>
					<l>gelegt lang zynde 216 voet en 109 breed. 78 hoog</l>
					<l>(Kyckel hist s<hi rend='superscript:true;'>t </hi>Begg. p. 641)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1603-xx-xx'>1603</datum></l>
					<l>komen tot <locatie>Mechelen </locatie>de Paters oratoren aen de welke</l>
					<l>het Magistraet gegeven heeft het bestier van de</l>
					<l>publieken stads latynsche schole, ende daernaer den</l>
					<l>aertsbisschop, ende het capittel der <locatie>pastorye van</locatie></l>
					<l><locatie>st jans</locatie> tot <locatie>Mechelen </locatie>anno <datum datum='1643-xx-xx'>1643</datum>. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Onderstad engagère 1<datum datum='1630-xx-xx'>630</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Extract uijt het Placaet van den<datum datum='1630-12-20'> 20 decemb.</datum></l>
					<l><datum datum='1630-12-20'>in den 1630</datum></l>
					<l>Placaet</l>
					<l>Ende Ordonnancie</l>
					<l>Gemaeck ende gestatueert bij onse genadige heerser</l>
					<l>Ertzhertogen, tot conservatie ende betaalinge van</l>
					<l>hunne heerlijcke rechten van hunne Domijnen</l>
					<l>des Lants van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>Bij de Eertzhertogen</l>
					<l>Onsen</l>
					<l>@@@@@ler</l>
					<l>van onse Domijnen des lants van</l>
					<l><locatie>Mechelen </locatie><persoonsnaam>Jan van den Eijnden</persoonsnaam> oft sijnen stadthouder</l>
					<l>salut, al soo wij nu onlanx #### hebben doen</l>
					<l>lossen ons huijs van <locatie>Anderstadt </locatie>met andere onse</l>
					<l>dorpen, gelegen in onse hooge heerlyckhijdt slants </l>
					<l>van <locatie>Mechelen</locatie>, die tsedert den jare <datum datum='1555-xx-xx'>1555 </datum>beheert</l>
					<l>ende bepant waeren aen diversche onse ondersaeten</l>
					<l>ende vasallen, ende soo t sedert de voors. lossinge</l>
					<l>t&apos; onser kennisse gekoomen is, dat den geene onse</l>
					<l>heerlyckhijdt dan in pantschap hebben besetten, sij</l>
					<l>oft hunne officiren ons recht van pantpenningen</l>
					<l>met oock ons recht gegeeven keuren ( dat is soo</l>
					<l>wanneer eenige  keurdrager sterft uijt synen goeden</l>
					<l>soo vervalt tot onsen profijte het beste iuweel ofte</l>
					<l>rekheijl) seer vernegligeert, ende niet en hebben</l>
					<l>gelicht ofte ontfangen soo het selve hier voortijd en</l>
					<l>voor dato vande belooninge bij onsen Restant</l>
					<l>van de Domeijnen slants van M<locatie>e</locatie>chelen van allen</l>
					<l>ouden tijden is gelicht ende ontfangen geweest</l>
					<l>2</l>
					<l>Teweten soo wie in onse hooge heerlijckhijden</l>
					<l>slants van <locatie>Mechelen </locatie>eenig eijgen goet, keurgoet</l>
					<l>oft chijns goet, dat van ons te chijns gehouden</l>
					<l>worde verkoopt vertiert belast oft bekommeert,</l>
					<l>is schuldich t&apos;onsen profijte te betaelen den twintig</l>
					<l>sten penninck</l>
					<l>2 6</l>
					<l>Ende alsoo onse ondersaeten die het voors.</l>
					<l>keurvorst gehouden sijn te betaelen, wanneer</l>
					<l>den geenen dar als keurdraeger te boek staende</l>
					<l>aflijvich wordt ende tselue niet en doen ten sij</l>
					<l>bij wegen van recht ende executie twelck is tende</l>
					<l>rende tot onsen grooten agterdeele ende schade</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ordoneren ende bevelen wel expresselijck aen</l>
					<l>alle onse ondersaeten, die al sulcken recht schuldich</l>
					<l>ende gehouden sijn te betaelen dat sij binnen</l>
					<l>een maant naer d aflijfichijdt van den keurdrager</l>
					<l>die op onse keurboeken als keurdrager is gestelt</l>
					<l>eenen anderen in sijn plaetse te stellen ende aen</l>
					<l>onse Rentm<hi rend='superscript:true;'>r</hi>. tot betaelen ons voors. keurrecht</l>
					<l>ende die in gebreke sullen gevonden worden</l>
					<l>binnen den tijdt voors. aen tselve niet</l>
					<l>voldaen te hebben, sullen telken rijse</l>
					<l>vervallen inde pune van thien gouden realen</l>
					<l>tot onsen profijte te verkeeren als boeten</l>
					<l>Gehouden binnen <locatie>Brussel </locatie>den <datum datum='1630-12-20'>20 december in den</datum></l>
					<l><datum datum='1630-12-20'>jaere 1630</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1631-xx-xx'>1631</datum></l>
					<l>Is de nieuwe zilvere kasse in de welke de reliquien</l>
					<l>van den <persoonsnaam>H Rumoldus</persoonsnaam> bewaert worden voltrokken</l>
					<l>geweest, wogende 4000 onsen in zilver en gekost</l>
					<l>hebbenden 24497 guld. zy was door de zorge en</l>
					<l>liberaliteyt van den <persoonsnaam>aertsbisscop Hovius</persoonsnaam> van &apos;t</l>
					<l>jaer <datum datum='1618-xx-xx'>1618 </datum>in &apos;t werk geleyt geweest die daervoor</l>
					<l>getelt heeft eene somme van 3000 guldens</l>
					<l>Deze casse heeft eertyds gestaen boven het oud</l>
					<l>oxael tot dat zy in &apos;t jaer <datum datum='1655-xx-xx'>1665 </datum>gestelt is geweest</l>
					<l>in den nieuwen grooten autaer van de choor</l>
					<l>( <persoonsnaam>solerius </persoonsnaam>p.46 )</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1631-08-30'>30 Augusti 1631</datum></l>
					<l>zyn alhier solemnelyk door den <persoonsnaam>aertsbisschop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Boonen</persoonsnaam> de Reliquien vanden <persoonsnaam>H. Libertus</persoonsnaam></l>
					<l>ingehaelt, met de welke den abt van<locatie> s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Truyen</locatie></l>
					<l>het capittel begiftigt heeft, en in <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut</locatie></l>
					<l><locatie>kerk</locatie> gestelt. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1632-xx-xx'>1632</datum></l>
					<l>Heeft den Aersbisschop met agregatie van &apos;t</l>
					<l>Magistraet de helligs der goederen der Reli¬</l>
					<l>gieuse Tessieken aen het <locatie>Gasthuys van O.L.V.</locatie></l>
					<l><locatie>over de Dyk</locatie> getransporteert, ten behove van</l>
					<l>arme zieke menschen, maer om den tegen¬</l>
					<l>stant der Religieusen ter zaeken, zoo is eerts</l>
					<l>het accoord door den Aersbisschop op den</l>
					<l><datum datum='1645-12-22'>22 December 1645</datum> gemaekt geweest en voorders</l>
					<l>door den grooten raed geagreert (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1634-01-31'>31 january 1634</datum></l>
					<l>wiert hier de solemnele uytvaert gedaen voor</l>
					<l>de doorlugtige <persoonsnaam>princesse Isabella Clara Eugenia</persoonsnaam></l>
					<l>(die den <datum datum='1633-12-01'>1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> December 1633</datum> overleden was) in deze</l>
					<l>kerk gehouden geweest (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
					<l>de lykoratie wierd gedaen door <persoonsnaam>jan wachtendonck</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1635-06-12'>12 junii 1635</datum></l>
					<l>Terwyl de <locatie>Fransche </locatie>en <locatie>hollanders</locatie> de stad <locatie>Tienen</locatie></l>
					<l>geplundert hadden en <locatie>Loven </locatie>belegerde, heeft den</l>
					<l><persoonsnaam>choor-Deken De Mol </persoonsnaam>met een grafmaeken en</l>
					<l>eenen metser ook met een minnebroeder die</l>
					<l>voor dezen zilversmed geweest was, de casse van</l>
					<l><persoonsnaam>St Rumoldus </persoonsnaam>in stuckx gedaen en de zelven met</l>
					<l>de reliquien gemets in een verborge gat van</l>
					<l>den toren, alles onder eede en by kennis alleen</l>
					<l>van den <persoonsnaam>aertsbisschop Boonen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Borgemeester</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Grant </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Tresorier van Der Laen</persoonsnaam></l>
					<l>Naer het perykel wiert dezelve casse wederom</l>
					<l>in een gestelt en vertoont den <datum datum='1635-07-17'>17 julii</datum></l>
					<l>(ex M.S. <persoonsnaam>D<hi rend='superscript:true;'>ni</hi> De Mol)</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1635-06-14'>14 juni 1635</datum></l>
					<l>Door het belegeren der stad <locatie>Mechelen </locatie>waeren die</l>
					<l>van <locatie>Mechelen </locatie>zeer bevreest. hebben de stad</l>
					<l>overal gaen versterken met nieuwe bolwer¬</l>
					<l>ken en palissaeden, alle de huyzen die te naer</l>
					<l>by de stad stonden afte breken (maer God lof)</l>
					<l>den <datum datum='1635-07-04'>4<hi rend='superscript:true;'>de</hi> juli</datum> is de voorz. stad verlaeten naer dat</l>
					<l>er veel volk dood gebleven was. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1636-06-18'>18 juni 1636</datum></l>
					<l>Regeerde de pest binnen <locatie>Mechelen </locatie>den <datum datum='1636-06-18'>18 juni</datum></l>
					<l>wierden de Barakken en de pest huyzen buy¬</l>
					<l>ten de stad op gedaen om de gepestifieerde</l>
					<l>daer in te logeren. Den <datum datum='1636-06-21'>21 juni</datum> wiert het</l>
					<l>beelt van O.LV. van <locatie>Hanswyk </locatie>om deze reden</l>
					<l>en om zegen te bekomen, in processie naer</l>
					<l>de Metropolitaene kerk gedraegen, sondag was</l>
					<l>er nog eene algemeyne processie, iederen dag</l>
					<l>van de week wiert er misse gezongen, en op</l>
					<l>den<datum datum='1636-06-28'> 28 juni </datum>het H Beeld. wederom met processie</l>
					<l>naer <locatie>Hanswyk </locatie>gevoert. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1638-08-21'>21 Aug<hi rend='superscript:true;'>s</hi></datum><datum datum='1638-09-21'> <hi rend='strikethrough:true;'>21 Sep</hi>1638</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Mechelen </locatie>weder gegoten de groote klock</l>
					<l>Salvator en woog 15248 pond (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1639-xx-xx'>1639</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Mechelen </locatie>in het <locatie>konicklyk giethuys</locatie> by</l>
					<l>de <locatie>aude Brusselsche poort</locatie> de groote klok van</l>
					<l>het H sacrament van Mirakel in<locatie> st Gudula kerk</locatie></l>
					<l>tot <locatie>Brussel</locatie>, gegoten </l>
					<l>(v.G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1641-10-07'>7 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1641</datum></l>
					<l>Den <persoonsnaam>Eerw. heer Josephus de Bergaigne</persoonsnaam></l>
					<l>laesten Bisschop van <locatie>&apos;s Hertogenbosch</locatie></l>
					<l>heeft met de resterende canoniken van</l>
					<l>zyn capittel ter hand gestelt en in</l>
					<l>bewaernisse gegeven aen het Metropoli</l>
					<l>taen capittel eenig zilverwerk waervan</l>
					<l>de leyste existeert, ornamenten en papieren</l>
					<l>van de kerke en Bisdom van<locatie> &apos;s Herto¬</locatie></l>
					<l><locatie>genbosch</locatie>, welke stad sedert het jaer <datum datum='1629-xx-xx'>1629</datum></l>
					<l>onder het gebied van de Hollanders ge¬</l>
					<l>komen was, onder andere  zag men in de</l>
					<l>Beuk van <locatie>st Rombauts kerk</locatie> staen den</l>
					<l>koperen Moyses en in de choor den</l>
					<l>koperen David, welk beyde stukken uyt</l>
					<l>de hoofd kerk van <locatie>st Jan ten Bosch</locatie> alhier</l>
					<l>getransporteert waeren (Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1642-04-xx'>April 1642</datum></l>
					<l>Is door den <persoonsnaam>Aerts Bisschop Boonen</persoonsnaam> een eersten</l>
					<l>steen van het nieuw werk rond om de choor</l>
					<l>van <locatie>ol.v. kerk tot Mechelen</locatie> geleyt; door het</l>
					<l>toedoen van <persoonsnaam>Dismas Briamont</persoonsnaam> penitensier</l>
					<l>van <locatie>st Rombauts</locatie> en <persoonsnaam>Godefridus Wreys</persoonsnaam> pas¬</l>
					<l>toor van O.L.V. als ook door Liberaliteyt</l>
					<l></l>
					<l>der <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> gemeynte. (Topp) in het jaer <datum datum='1652-xx-xx'>1652</datum> volmaekt.</l>
					<l>In het zelve jaer zyn tot <locatie>Mechelen</locatie> by sententie van</l>
					<l>het magistraet ses tooveressen. (v.G)</l>
					<l>In het selve jaer <hi rend='strikethrough:true;'>zyn</hi> heeft<persoonsnaam> jouffrouw Isabelle darsin</persoonsnaam></l>
					<l>gefondeert in de <locatie>parochie kerk van st cathelyne</locatie> eene</l>
					<l>schoon capelle ter eere van st jozeph daer in de eeste</l>
					<l>Misse is gecelebreert geweest by den <persoonsnaam>eerw heer j. van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>wachtendonck</persoonsnaam> dom proost van St R.</l>
					<l>Dezelve juff. bouwde (<datum datum='1644-xx-xx'>1644</datum>) een convent op het groot</l>
					<l><locatie>begynhof</locatie> voor twaelf begyntiens ende het zelve eerlyk</l>
					<l>gedoteert. (V.G.)  [ <afbeelding>afbeelding</afbeelding> ]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1645-01-23'>1645</datum></l>
					<l><datum datum='1645-01-23'>23 januari</datum></l>
					<l>ende volgende daegen is tot <locatie>Brussel</locatie> gehouden</l>
					<l>eene vergaedering vande bisschoppen van deze provin¬</l>
					<l>van <locatie>Mechelen</locatie> waer in gepresideert heeft zyne hoog</l>
					<l>weerdigheyd<persoonsnaam> jac. Boonen Aertb.</persoonsnaam> en waeren tegenwoor¬</l>
					<l>dig <persoonsnaam>Ant. Triest</persoonsnaam> bis. van Gendt, <persoonsnaam>gasp nemius</persoonsnaam> biss.</l>
					<l>van Antw., <persoonsnaam>joseph Berghaine</persoonsnaam> biss. van s&apos;hertog. B.</l>
					<l><persoonsnaam>nicolaas houdion</persoonsnaam> bissch. van Brug. end.<persoonsnaam> judocus Bouckaert</persoonsnaam></l>
					<l>Biss. van Iperen in welke vergaedering veele treffely</l>
					<l>ke ende godvruchtighe ordonnantie ende statuten gestelt</l>
					<l>zyn, om in deze ende in alle bisdommen van deze</l>
					<l>provincie te onderhouden</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1646-03-07'>7 meert 1646</datum></l>
					<l>Heeft men in de <locatie>Metropol. kerk </locatie>gedaen eenen</l>
					<l>Solemnelen uytvaert voor den <persoonsnaam>Prins Balthazar</persoonsnaam>,</l>
					<l>oudsten zoon en den presomptiven erfgenaen van</l>
					<l><persoonsnaam>philippus IV</persoonsnaam> koning van Spaengnien, gestorven</l>
					<l>in den ouderdom van 17 jaeren. De lykoratie</l>
					<l>geschiede door <persoonsnaam>H. wachtendonck</persoonsnaam>, Dom proost</l>
					<l>(Topp)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1646-07-15'>15 julii 1646</datum></l>
					<l>Zyn tot <locatie>Mechelen</locatie> met groot solemniteyt gebracht</l>
					<l>naer de collegiale <locatie>kerk van O.L.V.</locatie> de reliquien van</l>
					<l>het H. Kruys. ende van den <persoonsnaam>h. Dismas</persoonsnaam> goeden moor¬</l>
					<l>denaer, alwaer op den zelven dach van den h. n <persoonsnaam>heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>J. van wachtendonck</persoonsnaam> eene oratie in het latyn gedaen</l>
					<l>wiert. (v G.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1648-01-30'>30 januari 1648</datum></l>
					<l>Naer eenen lang durigen oorlog is eyndelyk den</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>vreden</hi> binnen de stad <locatie>Munster </locatie>in <locatie>westfalien</locatie></l>
					<l>tusschen den koning van <locatie>spaenien </locatie>ten eenre</l>
					<l>en de staeten der <locatie>vereenigde Nederlanden</locatie> ter an¬</l>
					<l>dere den vreden gesloten. Door de 21 artikels</l>
					<l>van dien Peys was beraemt dat van wederzyden</l>
					<l>eenige regters gelyk ingetal by forme van <hi rend='underlined:true;'>chambre</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>mi Partie</hi> zouden worden aengestelt om te regu¬</l>
					<l>leeren de zaeken in&apos;t zelve artikel vermelt</l>
					<l>tot verblyf plaetsen <hi rend='strikethrough:true;'>wierden</hi> der voornoemde Kae¬</l>
					<l>meren wierden de steden van <locatie><hi rend='underlined:true;'>Mechelen</hi> </locatie>en <locatie><hi rend='underlined:true;'>Dordrecht</hi></locatie></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>vercoren</hi> volgens den XIII Artikel van de instructie</l>
					<l>dezer caemere, vercoren, om alzoo by beurte, dan</l>
					<l>onder het gebied van d&apos;eene en dan van de andere,</l>
					<l>op alzulke tyden als men verdraege zoude daer</l>
					<l>verblyf te nemen (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1649-xx-xx'>1649</datum></l>
					<l>Is geweyd de kercke van het klooster ter zieken</l>
					<l>ter eere van de h. Dryvuldigheyd door den <persoonsnaam>Eerw. heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>jacob de torre aertb. van Ephesen</persoonsnaam> ende vicarius</l>
					<l>generael van de vereenigde staeten gener.  van holl.</l>
					<l>alles met consent van den aertsb. van <locatie>Mechel</locatie>.</l>
					<l>(vG.</l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum> zyn tot <locatie>Mechelen </locatie>gekomen de paeters Discalien</l>
					<l>In het zelve jaer zyn de Paters L.v.B. geformeert <hi rend='strikethrough:true;'>inde</hi> en</l>
					<l>in het zelve jaer is hun voorkerk volmaekt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1653-12-23'>23 xbr 1653</datum></l>
					<l><datum datum='1653-12-23'>Den 23 December</datum> zyn verschenen in het oud Paleys</l>
					<l>Binnen <locatie>Mechelen </locatie>d&apos;heeren <persoonsnaam>Antonius L&apos;hermite</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>president van den grooten Raed</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Rutgers</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>huyghens gedeputeerde</persoonsnaam> ter vergadering van de</l>
					<l>staeten Generael der <locatie>vereenigde nederlanden</locatie></l>
					<l>beyde last hebbende om den eed van de rechters</l>
					<l>als ook van</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>aftenemen, </hi> de Griffiers en secretarissen afte nemen</l>
					<l></l>
					<l>van wederzyde tot de voorschrevene c<hi rend='underlined:true;'>hambre</hi></l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>mi partie</hi> aengestelt, Den voorz. president</l>
					<l>ontfing den eed van de <locatie>Hollanders </locatie>en <persoonsnaam>d&apos; heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>huyghens</persoonsnaam> dien van De <locatie>spaensche </locatie>raedsheeren</l>
					<l>van wegens den Koning van <locatie>spaengnien</locatie> waeren</l>
					<l>negen, te weten <persoonsnaam>Gislain Lotten</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Arnoldus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Verheyen</persoonsnaam> beyde raeds heeren van den grooten raed</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Cayermans,</persoonsnaam> <persoonsnaam>philip. Rykewaert heere van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>tiberchamps</persoonsnaam> en<persoonsnaam> peeter stokmans doctoor in </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>de Regten</persoonsnaam> alle <persoonsnaam>dry raedsheeren van den raed van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Brabant Jan Bapt. De Stucker, </persoonsnaam><persoonsnaam>raeds heer van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gelderland, Denys van Der Beke</persoonsnaam> raeds heer van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>vlaenderen</locatie>,<persoonsnaam> Jaques Edelheer eersten pensionnaris</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Antwerpen</persoonsnaam> </locatie>en tot secretaris en <persoonsnaam>griffier</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>julio Bocqabella</persoonsnaam> heere van <locatie>Ophombeek</locatie>.</l>
					<l>van wegens de heere staeten generael waerin</l>
					<l>er 8 <persoonsnaam>willem van Lintels, raedt in den hove van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Gelderland</persoonsnaam> <persoonsnaam>Georges Rataller Doublet, Raedt, in den</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>hoogen hoven van holland</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Franco Ricxen,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>pensionnaris van Purmerend</persoonsnaam>, daer naer ook</l>
					<l><persoonsnaam>raedsheer, Geeraert Cromom, raed ordinaris in</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>den hove van holland</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Antoon carel Parmentier</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>gecomiteerden van wegens de provincie van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><hi rend='strikethrough:true;'>holland</hi> Uytrecht </persoonsnaam><persoonsnaam>Jacob Bauricius</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Lucas Clant</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>doctoor in de rechten</persoonsnaam> en tot secretaris en <persoonsnaam>greffier</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>den geleerden Dirik Graswinkel</persoonsnaam>, raed en advocaet</l>
					<l>fiscael van de Domeynen van <locatie>holland</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1654-01-07'>7 januari 1654</datum></l>
					<l>Hebben de voorschrevene heeren Regters haere</l>
					<l>eerste vergaedering binnen <locatie>Mechelen </locatie>op het <locatie>oud</locatie></l>
					<l><locatie>Paleys</locatie> gehouden en hebben aldaer vervolgt tot</l>
					<l>dat de zelve <hi rend='underlined:true;'>chambre Mi Partie</hi> in&apos;t jaer <datum datum='1655-xx-xx'>1655 </datum>is</l>
					<l>overgebragt tot <locatie>Dordrecht </locatie>alwaer zy op den <datum datum='1655-05-11'>11 Mey</datum></l>
					<l>hun eerste zit plaets <hi rend='strikethrough:true;'>hebben</hi> in het <locatie>oud Augustyne</locatie></l>
					<l><locatie>clooster</locatie> nu gezeyt het hof, hebben genomen</l>
					<l>Daer en tusschen zyn er van wegens den Koning</l>
					<l>van <locatie>spagnien </locatie>twee nieuwe raeds heeren van</l>
					<l>deze kaemer  aengestelt te weten <persoonsnaam>Hubertus Loyens</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>doctoor en professor inde regten</persoonsnaam> in <locatie>d&apos;Universiteyt van</locatie></l>
					<l><locatie>Loven </locatie>in plaets van d&apos;<persoonsnaam> heeren raeds heeren Stockmans</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>jacques Le Gaij pensionnaris van furnes</persoonsnaam>, in</l>
					<l>plaets van <persoonsnaam>d&apos;heer Raed. Cayermans </persoonsnaam>van wegens</l>
					<l>de <locatie>hollanders </locatie>zyn er ook andere nieuwe Raeds</l>
					<l>heeren aen gestelt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1656-08-01'>1656 1 Augusti</datum></l>
					<l>Is de voorschrevene <hi rend='underlined:true;'>chambre mi partie</hi> wederom van</l>
					<l><locatie>Dordrecht </locatie>naer <locatie>Mechelen </locatie>van daer wederom anno</l>
					<l><datum datum='1658-xx-xx'>1658 </datum>van <locatie>Mechelen </locatie>naer <locatie>Dordrecht </locatie>vertrokken</l>
					<l>alwaer zy op den <datum datum='1658-11-28'>28 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>haere zitplaets in de <locatie>calo</locatie></l>
					<l><locatie>veniers doelen</locatie> begonnen heeft. voorts nog een</l>
					<l>naer <locatie>Mechelen </locatie>den <datum datum='1660-08-06'>6 Augusti 1660</datum>, alwaer zy</l>
					<l>tot ontrent het jaer <datum datum='1667-xx-xx'>1667 </datum>gebleven en geeyndigt is</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1648-03-03'>3 Meert 1648</datum></l>
					<l>Ontrent de <locatie>Capelle van Bruyne cruys</locatie></l>
					<l>is er een gevecht geweest tusschen den</l>
					<l><persoonsnaam>Baron de clinchamps colonel</persoonsnaam> van een</l>
					<l>regiment <locatie>Lorreynsche </locatie>voetgangers die</l>
					<l>ontrent <locatie>Mechelen</locatie> ingequaertiert waeren;</l>
					<l>en tusschen een groot getal boeren</l>
					<l>van <locatie>Catalyne Waever </locatie>en ander omlig</l>
					<l>gende Dorpen dewelke door die sol¬</l>
					<l>daeten zeer geplaegt wierden. den</l>
					<l>aensegger van dees boeregevegt was</l>
					<l>eenen vermaerden boer van <locatie>Catalyne</locatie></l>
					<l><locatie>waever</locatie> met toenaeme<persoonsnaam> Jan Cadodder</persoonsnaam></l>
					<l>maer in dezen aentocht kregen de</l>
					<l>boeren de nederlaege (<hi rend='strikethrough:true;'>Dr</hi>) (vG) daer gaet eene prins</l>
					<l>van uyt. zeer raer,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1651-09-14'>14 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1651</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Mechelen </locatie>by ongeluk het buspoeder liggende</l>
					<l>is eenen toren ofte wagthuys tusschen de</l>
					<l><locatie>overste en Hanswyk poort,</locatie> in brand geraekt</l>
					<l>waer door acht menschen, staende op de vest,</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>zy</hi>n dood gebleven (v.G.)</l>
					<l>heeft <persoonsnaam>juffrouw Dansin</persoonsnaam> gemaekt in de <locatie>capelle van Joseph</locatie></l>
					<l><locatie>in de catalyne kerke</locatie> eenen kostelyke autaer van Marber</l>
					<l>ende waer in staet eene schilderye die gekost heeft</l>
					<l>1200 guld ende in het jar heeft zy gefondeert eene</l>
					<l>benefecie ter eere van den h. Joseph, (fa)</l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651 </datum>zyn paters descalsen Sier gecomen.</l>
					<l>het zelve jaer zyn zyn de paters O L.V. Broeders gereformeert</l>
					<l>en in het zelve jaer is hun kerk volmaekt (fr)</l>
					<l>in het zelve jaer zyn de paters Predicheeren hier gecomen</l>
					<l>naer dat zy gevlugt zynde naer het overgaen uyt <locatie>S&apos;ertoghen¬</locatie></l>
					<l><locatie>bosch</locatie> <datum datum='1629-xx-xx'>1629 </datum>en op diversche plaetse geweest waeren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1654-xx-xx'>1654</datum></l>
					<l>zyn gecomen tot hier de rycke claeren van<locatie> s&apos;hertogenb</locatie></l>
					<l>naer dat zy op verscheyde plaetsen hadden geweest</l>
					<l>naer het overgaen derzelver stad. (vG).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1655-xx-xx'>1655</datum></l>
					<l><datum datum='1655-06-30'>Den 30 junie</datum>, is <hi rend='strikethrough:true;'>tot</hi> den <persoonsnaam>Eerw. heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jacobus Boonen IV aerts bischop van</persoonsnaam></l>
					<l><locatie><persoonsnaam>Mechelen</persoonsnaam> </locatie>in den auderdom van 82 jaer</l>
					<l>ende het 34<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> zyns aertsbisschopelyke</l>
					<l>regeering  sabitelyk tot <locatie>Brussel </locatie>overleden</l>
					<l>zyn lichaem is begraeven benevens de</l>
					<l>andere Bischoppen onder den hoogen</l>
					<l>Autaer. maer zonder tombe of grafschrift.</l>
					<l>den <datum datum='1655-08-03'>3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Augusti</datum> dede den Bischop van</l>
					<l><locatie>Antwerpen </locatie>den lykdienst. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
					<l>en zyn lyksermoen wierd gedaen door den <persoonsnaam>Ew. heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Godf. Meys. L.Th.</persoonsnaam> ende penitensier van <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Romb: </locatie>X</l>
					<l>anno <datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum> is verheven tot het </l>
					<l>aerts</l>
					<l>bisdom van <locatie>Mech</locatie>.</l>
					<l><persoonsnaam>Andreas Creuzen</persoonsnaam> naerdat hy het bisdom van</l>
					<l><locatie>Ruremonde </locatie>dertien jaeren loflyk bedient hadde.</l>
					<l>(vG)</l>
					<l>X gedrukt tot <locatie>Loven </locatie>het zelve jaer by <persoonsnaam>hieronymus Nempæus</persoonsnaam></l>
					<l>in 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> van 22p. ints<hi rend='superscript:true;'>o</hi> get. A2-C2.</l>
					<l>als ook een Lofdigt <hi rend='strikethrough:true;'>geere inhet</hi> van den zelven Aertsb. door</l>
					<l>TJJ. canonick martinte religiosus in 4°, gedruckt by den zelven drukker</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>in 4°</hi> van 4 blad in 4°.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1657-xx-xx'>1657</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>d&apos;heer christianus De Cort pastor van <locatie>st</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><locatie>jans</locatie></persoonsnaam> <hi rend='strikethrough:true;'>opgeregt</hi> eene schole in de <locatie>schauteth straet.</locatie></l>
					<l>om kinderen te leeren op geregt, waer van de</l>
					<l>principaelste weldoenders, geweest zyn <persoonsnaam>petrus Noels</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>Judocus wachtelaer, canoniken graduel </persoonsnaam>van</l>
					<l><locatie>St Rombouts Kerk</locatie>. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1657-06-26'>26 juni 1657</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Andreas Creusen V<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Aertsbisschop</persoonsnaam>, zynen</l>
					<l>solemnelen intre gedaen, na noen, vergezelschapt</l>
					<l>met de vyf Guldens en de vyf biddende orders</l>
					<l>kwam langs de <locatie>Neckerspoel poort </locatie>in en dede</l>
					<l>zyn bisschoppelyke gewaet in in <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>te</hi> juliaens</locatie></l>
					<l><locatie>Gasthuys</locatie> aen. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1657-12-20'>20 X<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1657</datum></l>
					<l>Sedert den<datum datum='1657-12-20'> twintigsten December</datum> tot den <datum datum='1658-02-20'>20 februarij</datum></l>
					<l><datum datum='1658-02-20'>1658</datum> heeft het zoo eenen fellen koude gemaekt</l>
					<l>dat niet alleen de schelde maer ook de waeteren</l>
					<l>zelfs van de zee op de kusten van <locatie>holland </locatie></l>
					<l>en <locatie>vlaenderen </locatie>bevrosen waeren (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1658-02-25'>25 </datum>en <datum datum='1658-02-26'>26 febr. 1658</datum></l>
					<l>was den vloet van de waeters binnen <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>zoo hoog dat geheel den <locatie>Deylkant </locatie>over</l>
					<l>waeter stond, en dat men met schuyten door</l>
					<l>meest de <hi rend='strikethrough:true;'>schuyten</hi> straeten koste vaeren, Daer</l>
					<l>waeren maer dry kloosters van dezen vloet</l>
					<l>bevrydt. <locatie>hanswyk</locatie>. de capucienen en der zieke¬</l>
					<l>lieden. (<locatie>Topp</locatie>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1659-xx-xx'>1659</datum></l>
					<l>Is in de  <locatie>mehof kerk van st Romb</locatie>.<persoonsnaam> van z. Ab.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>And. Creusen aertsb.</persoonsnaam> gewyd tot bisschop van <locatie>Ruremond</locatie></l>
					<l><persoonsnaam>Albertus d&apos; Allemont dom canonik</persoonsnaam> van de <locatie>cathed.</locatie></l>
					<l><locatie>van Luyk.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1660-03-18'>18 meert 1660</datum></l>
					<l>word tot <locatie>Mechelen </locatie>verkondigt de lang gewen¬</l>
					<l>sten vrede <hi rend='strikethrough:true;'>tusschen</hi> tusschen de twee kroonen</l>
					<l><locatie>spaengnien </locatie>en <locatie>Vranckryk</locatie>. (v G.)</l>
					<l>was het eenen Kouden winter want het vroos van voor</l>
					<l>Kermisse tot <datum datum='1660-03-08'>smaendaegs voor den vasten</datum></l>
					<l><datum datum='1660-03-08'>1660</datum></l>
					<l>in het zelve jaer is in de <locatie>hoogechoor van st Romb.</locatie></l>
					<l>de costelyke marbre graf tombe gemaekt van <persoonsnaam>Z-H.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Andreas Creuzen aertsb</persoonsnaam>. (v G).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1660-06-25'>25 juni 1660</datum></l>
					<l>zyn de Religieuse van de <locatie>Abdey van Roozen</locatie></l>
					<l><locatie>dael</locatie> wederom naer hun oude <hi rend='strikethrough:true;'>Klooster</hi> wooning</l>
					<l>onder <locatie>waelhem </locatie>gekeert met hun <persoonsnaam>abdisse vrou¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>we joanna van Laetem </persoonsnaam>De welke alle de gebou¬</l>
					<l>wen, naer dat zyn van de Geuzen gedestrueert wae¬</l>
					<l>ren, <hi rend='strikethrough:true;'>herstelt</hi> treffelyk herstelt</l>
					<l>Deze religieusen hadden ten tyden van 80 jaeren</l>
					<l>voort meest in hun refugie binnen <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>in de <locatie>bleekstraet </locatie>gewoont. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1661-09-04'>4<hi rend='superscript:true;'>e</hi> 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1661</datum></l>
					<l>wasser ontrent <locatie>Mechelen </locatie>een schrikkelyk onweder</l>
					<l>van wind en donder en Blixem, zoo dat menigte</l>
					<l>schoone eyke boomen, <hi rend='strikethrough:true;'>Kriekeregen</hi> alsook byna</l>
					<l>alle de Kriekeregen met de wortels wierden</l>
					<l>uytgerukt en sommige in de logt verheven</l>
					<l>en verre van daer gesmeten. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1661-12-23'>23</datum><datum datum='1661-12-24'>-24</datum>-<datum datum='1661-12-25'>25 X<hi rend='superscript:true;'>bre</hi> 1661</datum></l>
					<l>De tydinge tot <locatie>Mechelen </locatie>van de geborte van den</l>
					<l><persoonsnaam>prins Kaerel zoon van Philippus IV koning van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><locatie>spaengnen</locatie></persoonsnaam> wiert hier dry daegen lang geviert</l>
					<l>en het canon op den <datum datum='1661-12-23'>23</datum><datum datum='1661-12-24'>-24</datum>-<datum datum='1661-12-25'>25</datum> December geschoten</l>
					<l>op welken kersdag alle de gulde broeders van de</l>
					<l>vyf guldens op de merkt moesten, <hi rend='strikethrough:true;'>op</hi> ieder op</l>
					<l>de boete van 26 guld. komen schieten (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1663-xx-xx'>1663</datum></l>
					<l>Is begonst te bouwen het treffelyk collegie der Paters</l>
					<l>Jezuiten tot <locatie>Mechelen </locatie>door d. miltheyd van den <persoonsnaam>aertb.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>And. Creuzen</persoonsnaam> volgens het jaer scrift daer op staende</l>
					<l>als het in volgende jaer scrift voltrokken was.</l>
					<l><datum datum='1664-xx-xx'>MUnIfICentIa anDreÆ PræsULIS</datum>. (v G)</l>
					<l>In het zelve jaer zyn de Fondamenten geleyt van de</l>
					<l><locatie>kerk van hanswyk</locatie>, leggende en weydende den <persoonsnaam>aertsb.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>A. Creuzen </persoonsnaam>den Eersten Heer en deze kerk wierd in het jaer</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>1674</hi> <datum datum='1674-xx-xx'>1674 </datum>voltrokken en den <datum datum='1674-05-30'>30 mey</datum> wezende den 2 dinx¬</l>
					<l>dag wierd daer den eersten dienst gedaen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1664-xx-xx'>1664</datum></l>
					<l>Dede den <persoonsnaam>aersbisschop Creusen</persoonsnaam> den schoonen</l>
					<l>bauw. van het Noviciaet de P.P. Jesuiten</l>
					<l>opregten dewelke hy ook erf genaem gemaekt</l>
					<l>heeft van alle zyn incomen, met last van</l>
					<l>in de choor van de Metropolitane kerk te stellen</l>
					<l>eenen schoonen marmeren autaer van <persoonsnaam>st Romb.</persoonsnaam></l>
					<l>Den welken in &apos;t jaer <datum datum='1665-xx-xx'>1665 </datum>begonst is maer</l>
					<l>niet zonder proces tegens die paters voltrokken</l>
					<l>is geweest (<persoonsnaam>Fopp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1664-xx-xx'>1664</datum></l>
					<l>word eene schoone poort van blouwen</l>
					<l>steen gestelt voor de commandery van</l>
					<l>Pitsenborg, volgens de teekening van</l>
					<l>den vermaerden <persoonsnaam>Lucas Faydherbe</persoonsnaam> (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1664-08-17'>17 Aug. 1664</datum></l>
					<l>is hier binnen <locatie>Mechelen </locatie>opgestelt het treffelyk schietspel</l>
					<l>der caleveniers gulde en is geeyndigt op den <datum datum='1664-09-28'>28 7br.</datum></l>
					<l>van het zelve jaer alwaer te winnen waeren 30</l>
					<l>schoone zilvere pryzen (v G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1664-11-08'>8 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1664</datum></l>
					<l>Stierf den aersbisschop van <locatie>Mechelen</locatie>, tot</l>
					<l><locatie>Brussel </locatie>in den auderdom van 75 jaeren, zyn</l>
					<l>lichaem is tot <locatie>Mechelen </locatie>begraeven, alwaer</l>
					<l>nevens den hoogen autaer te zien is eene</l>
					<l>magnifike marmere tombe die hy twee jaere</l>
					<l>voor zyne dood hadde doen maeken door</l>
					<l>den vermaerden <persoonsnaam>beeldhauwer Lucas Faidherbe</persoonsnaam></l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>),</l>
					<l>Syn uytvaert is geschiet met veele solemniteyt en</l>
					<l>pragt in<locatie> st Romb. kerk</locatie> den<datum datum='1664-11-25'> 25 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> en de lykoratie</l>
					<l>geschiede door den <persoonsnaam>Erw. h. franc van Duvenree</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>dom proost</persoonsnaam> en canonik van<locatie> st Romb.</locatie></l>
					<l>In het zelve jaer word gebouw. door de miltheyd van</l>
					<l>Z.h. And Cr. A.b.v. <locatie>Mech</locatie>. den hoogen autaer, volgens</l>
					<l>het opstande scrift. (v G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1665-11-25'>25 november 1665</datum></l>
					<l>Heeft men in <locatie>st Rombauts choor</locatie>, zeer prachtig¬</l>
					<l>lyk de solemnele uytvaert gedaen voor den</l>
					<l><persoonsnaam>Koning Philippus den IV.</persoonsnaam> Daer was een zeer</l>
					<l>konstig Mausolée opgeregt door de konste van</l>
					<l>den<persoonsnaam> ingenieur Faidherbe</persoonsnaam>, (hetw. in print uytgaet)</l>
					<l>De lykoratie geschiede door <persoonsnaam>franciscus van de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Venne, Domproost en canonic</persoonsnaam> (in druk gegeven)</l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
					<l>welken stierf op den <datum datum='1665-09-17'>17 7<hi rend='superscript:true;'>er</hi>.</datum> <persoonsnaam>philip IV</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1667-05-17'>17 Mey</datum></l>
					<l><datum datum='1667-05-17'>1667</datum></l>
					<l>Is het beeld van O L. V. van <locatie>Hanswyk </locatie>met</l>
					<l>algemeyne processie naer<locatie> st Rombauts</locatie> gedrae¬</l>
					<l>gen om haere hulpe <hi rend='strikethrough:true;'>te verzoeken</hi> tegen de</l>
					<l>pest te verzoeken de welke ook in dit jaer</l>
					<l>niet meer is voort gegaen.</l>
					<l><datum datum='1666-xx-xx'>1666</datum></l>
					<l>allen hadde alsdan (in <datum datum='1666-xx-xx'>1666</datum>) den iever van den</l>
					<l><persoonsnaam>P. servatius smets</persoonsnaam>, van de P. Augustynen, ver¬</l>
					<l>wondert, den welke van het Magistraet tot</l>
					<l>pest-Pastoor was aengestelt, en nog dry voor¬</l>
					<l>gaende reyze in de pest gedient hadde</l>
					<l>(<hi rend='underlined:true;'><persoonsnaam>Toppens </persoonsnaam>Biblothe <locatie>Belg</locatie>. T11)</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1668-xx-xx'>1668</datum></l>
					<l>Is verheven tot het aersbisdom van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l><persoonsnaam>Joannes van wachtendonck te voren bisschop</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Naemen</locatie></persoonsnaam>, hy was gebortig van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>en is <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> den <datum datum='1668-06-25'>25 juni </datum>van het zelve jaer tot <locatie>Brussel</locatie></l>
					<l>zyn uytvaert is tot <locatie>Mechelen </locatie>gehouden</l>
					<l>overleden, (v.G.) den <datum datum='1668-07-31'>31 julii</datum>, zyn lykoratie is gedaen door <persoonsnaam>joan.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van der linden bisschop</persoonsnaam> ende proost van de paters oratorie</l>
					<l>in het zelve jaer is begonst, de pest en heeft</l>
					<l>geduert tot in het <hi rend='strikethrough:true;'> zelve</hi> volgende jaer <datum datum='1699-xx-xx'>1699 </datum>en</l>
					<l>om dat de pest tot <locatie>Brussel </locatie>te voren was, is het</l>
					<l>hof met alle den Edeldom komen tot <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>haere wooning nemen en den connetable <persoonsnaam>Mel¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>chior Ferdinandez de valesco gouverneur</persoonsnaam> van deze</l>
					<l>landen hadde zyne woonst in het <locatie>aersbischoppelyk</locatie></l>
					<l><locatie>paleys</locatie> genomen (vele menschen stierven hiervan)</l>
					<l>(vG.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in <datum datum='1668-04-xx'>April 1668</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Louis XIV coninck van <locatie>Vranckryk</persoonsnaam> </locatie>de principaelste</l>
					<l>steden van het <locatie>waels- vlaenderen</locatie> en van <locatie>henegouw</locatie></l>
					<l>ingenomen hebbende heeft tot <locatie>Doornik </locatie>eenen</l>
					<l>souvereynen raed gestelt hetw. hy in het jaer <datum datum='1686-xx-xx'>1686</datum></l>
					<l>den titel van Parlement gegeven <hi rend='strikethrough:true;'>heeft</hi> op den</l>
					<l>zelve voet gelyk inden raed van <locatie>Mechelen</locatie>, waer</l>
					<l>mede een groot deel vande juridictie van Dezen</l>
					<l>raed verkort is geweest (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='97'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in <datum datum='1668-09-xx'>september 1668</datum></l>
					<l>Is inde <locatie>nederlanden </locatie>den grooten <persoonsnaam>connetable Dan castilien</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>don Pedro de valesco</persoonsnaam>. voors. gearriveert aen den</l>
					<l>welken den <persoonsnaam>marquis de castel Rodrigo</persoonsnaam> tot <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>het gouvernement van de <locatie>nederlanden </locatie>overgelevert</l>
					<l>hebbende, is op den<datum datum='1668-10-22'> 22 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> naer <locatie>Spaengnien </locatie>ver¬</l>
					<l>trokken. (.v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='98'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1668-12-24'>24 xbr 1668</datum></l>
					<l>Heeft den grooten Raed, by vonnisse tusshen</l>
					<l>het magistraet van <locatie>Mechelen</locatie>, en het capitel</l>
					<l>van <locatie>st Rombauts</locatie> met hun gevoegt de pas¬</l>
					<l>toors dezer stad eene ordonnantie nopens de</l>
					<l>regten van de begraeffenisse uytgegeven, ver¬</l>
					<l>nieuwende met eenen het placaet eertyds daer</l>
					<l>over door <persoonsnaam>Keyzer carel V</persoonsnaam> in &apos;t Jaer <datum datum='1528-xx-xx'>1528 </datum>uytge</l>
					<l>geven (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='99'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1669-xx-xx'>1669</datum></l>
					<l><datum datum='1669-09-09'>1669 op den 9 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>hebben de Paters OLV. Broeders hier zeer</l>
					<l>magnefiekelyk gehouden de canonizatie van de h. Maria</l>
					<l>de Pazzis</l>
					<l>In het zelve jaer hebb. de P.P. minderbroeders binnen <locatie>Mech</locatie>. den <datum datum='1669-10-15'>15 8<hi rend='superscript:true;'>br </hi></datum>.</l>
					<l>geviert de canonisatie van Pet. de Aleccentara relig. van dit</l>
					<l>order.</l>
					<l>in het zelve jaer is genomineert tot het bisdom van <locatie>St Omer</locatie></l>
					<l><persoonsnaam>Jacob. Theod. van de Grave van Bryas canonik van De cath.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Doornyk</persoonsnaam> </locatie>ende geestelijken raedsheer van Den grooten Raed</l>
					<l>van <locatie>Mechel</locatie>. ende in het jaer <datum datum='1675-xx-xx'>1675 </datum>verhev. tot aertsbisd van</l>
					<l><locatie>cameryk </locatie>alwaer hy overlede in <datum datum='1694-xx-xx'>1694 </datum>(v.G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='100'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1670-xx-xx'>1670</datum></l>
					<l>vroos het dees jar zeer straf want de <locatie>schelde </locatie>vroos</l>
					<l>op 4 daegen toe, men zag <locatie>t&apos;Antwerpen </locatie>tenten daer men wyn</l>
					<l>en bier tapte. (v G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='101'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1671-03-08'>8 meert 1671</datum></l>
					<l>v G. zegt den <datum datum='1671-03-16'>16 meert. </datum></l>
					<l>Dede zyne <persoonsnaam>Eminentie Alphonsus De Berghes</persoonsnaam></l>
					<l>zynen solemnele intrede binnen <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>den <datum datum='1671-01-25'>25 januari </datum>wiert hy geweyd tot <locatie>Brussel</locatie></l>
					<l>in de capelle van het Aerts bisdom, als</l>
					<l>aersbisschop van <locatie>Mechelen</locatie>. <persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>.)</l>
					<l>In <datum datum='1670-xx-xx'>1670 </datum>is hy verheven tot het Aersb. van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>In</hi> (v G)</l>
					<l><datum datum='1670-08-31'>30 Aug.</datum></l>
					<l>In het zelve jaer hebben de paters predicheeren binnen <locatie>Mech</locatie>.</l>
					<l>met groote solemniteyt geviert de canonisatie van den</l>
					<l><persoonsnaam>h. Ludovicus Bernardus </persoonsnaam>en de <persoonsnaam>h. Rosa</persoonsnaam> religieuzen van het</l>
					<l>selven order</l>
					<l>In het zelve jaer den <datum datum='1670-09-27'>27 7<hi rend='superscript:true;'>br.</hi>  </datum> isser door de Paters jezuiten over</l>
					<l><persoonsnaam>franc. de Borgia</persoonsnaam> hunnen derden generael. (v G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='102'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Mijne <persoonsnaam>Heeren Vanderberg</persoonsnaam> der stadt <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>hebben gecommiteert ende geauthoriseert</l>
					<l>soo sij Committeurs ende authoriseurs bij desen</l>
					<l><persoonsnaam>her pieter de Eeycken</persoonsnaam> ende <persoonsnaam>s<hi rend='superscript:true;'>r</hi> Corn. Van Wiele</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Clercquen Vande Tresorije</persoonsnaam> om tot <locatie>Antwerpen</locatie></l>
					<l>op te lichte voor de voorsz stadt de somme</l>
					<l>van thien duijsent gld. approberende ende</l>
					<l>ratificerende allen tgene de Clercquen</l>
					<l>diesaengaende sullen hebben geregotueert</l>
					<l>ende geeffectueert. De Touvours hebben</l>
					<l>den segel van saecke hier op doen drucken</l>
					<l>desen <datum datum='1672-08-12'>12 Augu. 1672</datum></l>
					<l><persoonsnaam>B. van Venne</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1672-xx-xx'><hi rend='underlined:true;'>1672</hi></datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='103'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1672-xx-xx'>1672</datum></l>
					<l>Is volmaek <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> het loffelyke marmeren oxael van</l>
					<l><locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts kerk</locatie> voor de goede bestiering van haere</l>
					<l>kerkmeesters. (v.G.)</l>
					<l>In het zelve jaer in <datum datum='1672-10-xx'>8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> i</datum>s tot <locatie>Mech</locatie>. gehouden <hi rend='strikethrough:true;'>het</hi> de beatificatie van</l>
					<l><persoonsnaam>Pius den V </persoonsnaam></l>
					<l>paus</l>
					<l>van <locatie>roomen </locatie>van hun order.</l>
					<l>in het selve jaer en maend is tot bisschop van <locatie>Iperen </locatie>in het</l>
					<l>aertsb. seminarie geweyd <persoonsnaam>den heer hen. des halmale, deken</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van OLV. K. van <locatie>Antw</locatie>.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='104'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1673-xx-xx'>1673</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1673-10-08'>8  8<hi rend='superscript:true;'>b</hi> </datum>is den oorlog gedeclareert tusschen</l>
					<l><locatie>franckryk</locatie> en <locatie>spaengnien</locatie>, den <datum datum='1673-06-06'>6 juni </datum>hebben</l>
					<l>de <locatie>franschen </locatie><locatie>Maestricht </locatie>belegert en den <datum datum='1673-08-30'>30 Aug.</datum></l>
					<l>ingenomen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='105'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1674-xx-xx'>1674</datum></l>
					<l>Lag rond om <locatie>Mechelen </locatie>zes weken lang het <locatie>hollands</locatie></l>
					<l>leger bestaende ontrent 40000 mannen. (v G.)</l>
					<l>anno <datum datum='1674-xx-xx'>1674 </datum>word geweyd de <locatie>nieuwe kerk van Schiendael</locatie></l>
					<l>door den <persoonsnaam>Aertsb. Alfo Berghes.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1675-xx-xx'>1675</datum></l>
					<l>in het jaer <datum datum='1675-xx-xx'>1675 </datum>hier tot <locatie>Mechelen</locatie> gestor. <persoonsnaam>pater.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>jacobus de Riddere</persoonsnaam> minderb een zeer geleert man.</l>
					<l>en heylig van <locatie>Loven </locatie>die menigmael provinciaelen</l>
					<l>gardiaen hadde geweest oud zynde 73 jaer hy was geb.</l>
					<l>van <locatie>Mechelen </locatie>(.v. G.)</l>
					<l>den <datum datum='1675-08-29'>29 Aug</datum>. hebben de PP. discalsen binne <locatie>Mechelen </locatie>geviert</l>
					<l>de beatificatie van den salig<persoonsnaam> joan. Dela croix</persoonsnaam> zeer feestelyk</l>
					<l>hy is geweest den 1<hi rend='superscript:true;'>st</hi> reformerder van hun order en</l>
					<l>de zelve vieringe is geschiet den<datum datum='1675-09-01'> 1. 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum>. by de PP. L.V B.</l>
					<l>anno <datum datum='1676-xx-xx'>1676 </datum>was volmaekt de kerke van de Pat. jesuiten binn.</l>
					<l><locatie>Mechel</locatie>. die toegeheygent is aen den grooten apost van indien</l>
					<l>den <persoonsnaam>h. fr. Xaverius</persoonsnaam>.</l>
					<l>in het selve jaer <datum datum='1676-07-05'>5 julii </datum>hebben binn <locatie>Mech</locatie>. de PP. mindb. met</l>
					<l>groot solem. geviert de beatif van de martelaers van <locatie>Gorcum</locatie>.</l>
					<l>welke elf waeren van hun ord. (v G.)</l>
					<l></l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='106'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1678-07-26'>26 juli 1678</datum></l>
					<l>Als het convoischip van <locatie>Mechelen </locatie>naer <locatie>Antwerpen</locatie></l>
					<l>onder andere, met eenige tonnekens buspoeder ver¬</l>
					<l>trok tusschen <locatie>Battel </locatie>en <locatie>rumpst </locatie>gevaeren zynde is</l>
					<l>by ongeluk het buspoeder in brand geraekt, waer</l>
					<l>door dertig menschen dood en veele gequerst geble¬</l>
					<l>ven zyn. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='107'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1678-09-17'>17 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum><datum datum='1678-12-29'>29 <hi rend='superscript:true;'>Xbr </hi> 1678</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Mechelen </locatie>den vrede tusschen <locatie>Spae<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi>gnien </locatie>en</l>
					<l><locatie>vranckryk </locatie>gepubliceert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='108'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1679-xx-xx'>1679</datum></l>
					<l>Geschiede tot <locatie>Mechelen </locatie>den loffelyken ommegang, waer</l>
					<l>mede trokken de prysbaere borgereij met haer wae¬</l>
					<l>pens, zeer aerdig om zien. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='109'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1679-01-20'>20 january 1679</datum></l>
					<l>Is tot hofstade by <locatie>Mechelen</locatie>, eenen vogel van een</l>
					<l>wonderlyke groote gevangen, wegende 8 pond</l>
					<l>in deze landen nooit gezien hy word genoemt</l>
					<l>haselhoen, in het latyn Attagena, en tot gedagte¬</l>
					<l>nisse is den zelven vogel door de heeren van de</l>
					<l>magistraet eerlyk opgezet geweest, al of hy nog</l>
					<l>leefde en word tot euwige memorie op het stad¬</l>
					<l>huys bewaert. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='110'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1679-07-20'>20 juli 1679</datum></l>
					<l><datum datum='1679-07-20'>Den 20 juli </datum>heeft men hier geviert voor het huwelyk van</l>
					<l>onzen Koning . . . . . . met de princesse</l>
					<l>van <locatie>Orleans</locatie>, waer mede den Peys was gesloten te <locatie>Limogen</locatie></l>
					<l>tusschen de twee kroonen van <locatie>spagnien </locatie>en <locatie>vranckryk</locatie></l>
					<l>De geheele merkt was gelyk eenen bogaert ven Pec¬</l>
					<l>tonnen, den Koning was aut 18 jaeren en 7 à 8 maenden</l>
					<l>(Dela motte cron. ms).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='111'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1680-01-17'>1680 17 january</datum> <datum datum='1690-xx-xx'><hi rend='strikethrough:true;'>1690</hi></datum></l>
					<l>Is op <locatie>st Rombauts thoren</locatie> gestelt geweest door</l>
					<l>het Magistraet eenen nieuwen schoonen</l>
					<l>Beyaert bestaende in 36 clokken den welken</l>
					<l>eerts begonst te spelen den <datum datum='1680-01-17'>17 januarij </datum>(v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='112'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1680-02-08'>8 februarij 1680</datum></l>
					<l>Is het buspoeder inden poeder molen staende by de</l>
					<l>stads vesten buyten,</l>
					<l>in brand geraekt, maer daer is niemend dood geble</l>
					<l>ven, nog groote schade geschiet, als dat de tichelen</l>
					<l>van het dak af gevlogen zyn. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='113'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1680-07-07'>7 juli 1680</datum></l>
					<l>Is zeer feestelyk den <datum datum='1680-07-07'>7 juli 1680 </datum>tot <locatie>Mechelen </locatie>het</l>
					<l>negenhonderste <hi rend='strikethrough:true;'>jaer</hi> jubile jaer van de Martelie</l>
					<l>van dern <persoonsnaam>H Rumoldus</persoonsnaam> gehouden uyt oorzaek van</l>
					<l>den oorlog was het vyf jaeren uytgestelt.</l>
					<l>Dezen jubile is zeer feestelyk en solemneel gehouden</l>
					<l>Daer waeren in de straeten daer de processie moest</l>
					<l>passeeren viele arken triomphael gestelt, zeer</l>
					<l>wel geschildert, verthoonende int. midden het</l>
					<l>leven en Martelie van den <persoonsnaam>H Rumoldus </persoonsnaam>in schil¬</l>
					<l>dereyen. Den eersten dag geschiede den treffely¬</l>
					<l>ken ommegang waer mede trokken de prysbae¬</l>
					<l>re borgerey met haere waepens, alle soorten</l>
					<l>van natien vertoonende, alles op het kostelyk¬</l>
					<l>ste verciert, en zeer exact <hi rend='strikethrough:true;'>te</hi> exercitien met</l>
					<l>hun geweer doende, tot verwondering van</l>
					<l>alle de aenschauwers. (v.G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='114'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1681-02-xx'>february 1681</datum></l>
					<l>In het zelve jaer zyn alle de Dyken doorgespoelt met</l>
					<l>eenen grooten overvloet van waeteren, toen het doyde</l>
					<l>was deze halve stad verdronken. (Dele matte cron. M)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='115'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1681-10-08'>8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1681</datum></l>
					<l>Is alhier den <persoonsnaam>Prince van Parma gouverneur</persoonsnaam> dezer</l>
					<l><locatie>nederlanden</locatie> gearriveert. (v G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='116'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1681-06-24'>24 juni 1681</datum></l>
					<l>Is hier te <locatie>Mechelen </locatie>gekomen den goeden <persoonsnaam>paeter Marius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>d&apos; Avione</persoonsnaam> kapucien, eenen <locatie>italiaen</locatie>, die in opinie van</l>
					<l>heyligh het geheel land vermaert was, doende veele</l>
					<l>mirakelen men heeft hier nooit meerder devotie gezien</l>
					<l>en gebrekkelyk menschen om geholpen te worden</l>
					<l>van boven het stad huys over de merkt gaf hy de</l>
					<l>benedictie over alle het volck op den <datum datum='1681-06-24'>Dagh van st.J. Bapt.</datum></l>
					<l>(Delamotte M.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='117'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1684-11-04'>4 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1684</datum></l>
					<l>hebbe de PP.Lv.B tot <locatie>Mechelen </locatie>geviert het 100<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> jaer</l>
					<l>des sterfdags van der <persoonsnaam>h. carolus Borromaers</persoonsnaam> ter wiens</l>
					<l>eere <datum datum='1657-xx-xx'>1657 </datum>aldaer opgeregt, is een Broederschap. ende</l>
					<l>hem voor patroon tegen de peste vercozen hebben</l>
					<l>ende hun kerke rusten de reliquien, van den zelven</l>
					<l>h. hert vercregen hebbende isch het jaer <datum datum='1657-xx-xx'>1657 </datum>van den</l>
					<l><persoonsnaam>aertsb. van <locatie>Milanen</persoonsnaam> </locatie>Alf. Litta. (v G) </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='118'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1682-11-09'>9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1682</datum></l>
					<l>Is gestolen <hi rend='strikethrough:true;'>troon</hi> het beeld en throon en lampen</l>
					<l>van onze L V van <locatie>Duffel</locatie>. het welk daer . . . . . . jaeren</l>
					<l>gerust hadde en in eenen boom gevonden was,</l>
					<l>doende veele mirakelen tot welcker eeren daer een</l>
					<l>capelle gebouwt wirt, dit zelve beelt is weder gevonden</l>
					<l>onder contich in een kleyn boomken en herstelt op</l>
					<l>haere aude plaetse tot welcker eeren den bisschop</l>
					<l>van <locatie>Antwerpen </locatie>der <datum datum='1683-05-05'>V Mey 1683</datum> solemnelyke de misse</l>
					<l>gesongen heeft den 2 en 3 dagh door de prelaten van</l>
					<l><locatie>Tongerloo </locatie>en <locatie>st Gertuye</locatie> <hi rend='strikethrough:true;'>te</hi> alles tot dankbaerheyd</l>
					<l>waer door veel volcx gecomen is</l>
					<l>en in <datum datum='1684-10-20'>1684 den 20 <hi rend='strikethrough:true;'>8</hi> Xbr</datum> zynder 3 vande dieven by <locatie>duffel</locatie></l>
					<l>geraybraeckt. ( Delamotte </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='119'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1687-01-27'>27 Janrie 1687</datum></l>
					<l>De maen schynende ontrent middernagt in eene</l>
					<l>mistachtige wolke in den <locatie>thoren van st Rombau</locatie>t</l>
					<l>is het van eenige, die het aenzaegen, gemeynt,</l>
					<l>dat het in den thoren brand was, waer op de</l>
					<l>geheele stad bynae op de been is geweest, daer</l>
					<l>naer het zelve bevindende het geenen brand te</l>
					<l>zyn maer den schyn van de Maen, is er</l>
					<l>grootelykx om gelachen geweest, waer door die</l>
					<l><locatie>Mechelaers </locatie>den naem van maeneblussers beko¬</l>
					<l>men hebben. (v G.</l>
					<l>Int zelve jaer<datum datum='1687-07-07'> 7 juli</datum> is overleden tot <locatie>Mechelen </locatie>den <persoonsnaam>Eerw.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>heer franc. van Der vliedt</persoonsnaam> gebortig van <locatie>Mechelen </locatie>canon.</l>
					<l>grad. ende aertsdiaken van<locatie> st Romb</locatie> eenen uytnemende</l>
					<l>man in geleertheyd ende zeer welsprekend <hi rend='strikethrough:true;'>man</hi> predik.</l>
					<l>den welken is der eersten van de philozofetrie inde Univ.</l>
					<l>van <locatie>Loven </locatie>in de h. Goedgeyd ende negen jaer professor</l>
					<l>in de Godsgeleerdheyd in het seminarie Archief. hy</l>
					<l>is gestorv. oud zynde 43 jaeren. (v G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='120'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1689-06-09'>9 juin 1689</datum></l>
					<l>Is overleden tot <locatie>Brussel </locatie><persoonsnaam>Alphonsus de Berghes</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>VII aersbisschop van <locatie>Mechelen</persoonsnaam> </locatie>in den ouderdom</l>
					<l>van 64 jaeren, zyn lichaem is begraven geweest</l>
					<l>tot <locatie>Mechelen </locatie>in de <locatie>choor van st Rombautsk.</locatie></l>
					<l>zynen neef den<persoonsnaam> Prins de Berghes gouver¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>neur <hi rend='strikethrough:true;'>der</hi> van <locatie>Brussel </locatie></persoonsnaam>heeft tot zynner ge¬</l>
					<l>dagtenisse eene treffelyke marmere tombe</l>
					<l>doen opregten neven des grooten autaer</l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>).</l>
					<l>het uytvaert is gedaen in de volgende <datum datum='1789-07-xx'>maend </datum>in<locatie> st. Romb. K.</locatie></l>
					<l>zyne lykoratie is gedaen door den <persoonsnaam>Eerw. h. Joan. De</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>kuyper </persoonsnaam>licentiaet in de h. Godh. ende deken van het</l>
					<l>cap. metropolitaen. (v G.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='121'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1690-08-11'>11 Augusti 1690</datum></l>
					<l>Heeft zyne hoogweird. <persoonsnaam>Humbertus Guillem¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>mus a Preupiano, Bourgignon</persoonsnaam> voor dezen</l>
					<l>Bisschop van <locatie>Brugge </locatie>possessie genomen</l>
					<l>van zyn aersbisdom van <locatie>Mechelen</locatie>,</l>
					<l>Nu Komende van <locatie>Antwerpen </locatie>en het noen¬</l>
					<l>mael genomen hebbende inde <locatie>Abdey van Roo¬</locatie></l>
					<l><locatie>zendael te waelhem </locatie>by <locatie>Mechelen </locatie>is zyne</l>
					<l>hoogw. op den <datum datum='1690-08-11'>11 Augusti</datum>, ten vier uren naer</l>
					<l>noen, gekomen aen de <locatie>Neckerspoel poort,</locatie></l>
					<l>Alwaer gereed stonden hondert Gildbroeders</l>
					<l>in de waepenen om hem in te haelen, hy</l>
					<l>Kleede zich in&apos;t pontificael in de <locatie>capelle van</locatie></l>
					<l><locatie>st juliaen</locatie>, <hi rend='strikethrough:true;'>niet verre</hi> niet verre van de</l>
					<l>poorte, en quam van daer processie-gewys</l>
					<l>gaende tusschen de heeren Proost en de Deken</l>
					<l>tot aen zyne Metropolitaene Kerk, alwaer hy</l>
					<l>wiert ingehaelt. De Religieuse biddende orders</l>
					<l>gingen voor af. waer naer volgde het capit¬</l>
					<l>tel en de weirelyke clergie. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='122'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1691-xx-xx'>1691</datum></l>
					<l>hebben de paters mindebroeders feestelyk geviert,</l>
					<l>de canonisatie van den <persoonsnaam>h. joan capistranus</persoonsnaam> (icc)</l>
					<l>reliquien van het zelver order, (vG)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='123'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1692-03-26'>26 Meert 1692</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Mechelen</locatie>, zyn <persoonsnaam>keurvorstelyke hoogheyd Maximi¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>liaen Emanuel Hertogh van <locatie>Beyeren</locatie></persoonsnaam><hi rend='superscript:true;'> #</hi> geariveert</l>
					<l>en met alle eere ontfangen en is tegen avond naer <locatie>Brus¬</locatie></l>
					<l><locatie>sel </locatie>vertrokken.</l>
					<l># als gouverneur dezer <locatie>nederlanden</locatie>. (v.G)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='124'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1692-09-18'>18 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1692</datum></l>
					<l>Ten twee ueren en een quaert nae noen</l>
					<l>heeft men alhier geduerende eenen minuet</l>
					<l>eene sterke aerd schuddinge gevoelt dewelke</l>
					<l>nogtans meer vreese als schade veroorzaekte</l>
					<l>ten zelve tyde waren eene schroomelyke aerd</l>
					<l>beving in <locatie>sicilien </locatie>welke meer dan 180000 men¬</l>
					<l>schen onder de ruinen begraeven heeft. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='125'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1694-xx-xx'>1694</datum></l>
					<l>is verheven tot het bisdom van <locatie>Gend </locatie><persoonsnaam>philip Everard</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Van der Noot dom proost van <locatie>st Rombauts</locatie></persoonsnaam></l>
					<l>tot <locatie>Mech</locatie>. aertspriester ende vicaris generael van het</l>
					<l>leger van Z. K. mayest. is gewyt tot <locatie>Brussel </locatie>den</l>
					<l><datum datum='1694-12-26'>26 X<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> ende zyne solemnele intré gedaen tot <locatie>gendt</locatie></l>
					<l><datum datum='1695-01-04'>4 januari 1695</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='126'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1695-08-15'>15 </datum>en <datum datum='1695-08-16'>16 Augt. 1695</datum></l>
					<l>Is in de <locatie>kerk van st Rombaut</locatie> gehouden geweest</l>
					<l>eenen continueelen biddag zoo by daege als by</l>
					<l>nachte, ter oorzaeke van het bombardement van</l>
					<l>de stad <locatie>Brussel</locatie>, als ook om de vreeze die binnen</l>
					<l><locatie>Mechelen </locatie>was van een gelyk ongeval met</l>
					<l>het welk de <locatie>Franschen </locatie>ontrent <locatie>Brussel</locatie> liggen¬</l>
					<l>de ook die van <locatie>Mechelen </locatie>gedregen hadden</l>
					<l>(<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='127'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1696-03-03'>3 Meert 1696</datum></l>
					<l>Een meyssen om grove dievery gecondam¬</l>
					<l>neert zynde om gehangen te worden</l>
					<l>op de merkt is tot dry mael toe op</l>
					<l>de galge gelegt en eyndelyk moest er eenen</l>
					<l>tweeden beul geroepen worden om deze exe¬</l>
					<l>cutie te voltrekken (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
					<l>(hier van gaet eene gravuer uyt, door <persoonsnaam>Boettals </persoonsnaam>gegraveert)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='128'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1697-11-23'>23 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1697</datum></l>
					<l>Is het beeld van O.L.V. Van <locatie>Hanswyk </locatie>in <locatie>st</locatie></l>
					<l><locatie>Rombauts kerk </locatie>gebrogt om door order van</l>
					<l>den aersbisschop aldaer eene novene, ten</l>
					<l>verzoeken van <persoonsnaam>carolus II onzen koning</persoonsnaam>, te</l>
					<l>houden. (<persoonsnaam>Topp</persoonsnaam>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='129'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1699-xx-xx'>1699</datum></l>
					<l><datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
					<l>zyn hier in <locatie>st Romb kerk</locatie> gemaekt twee kostelyk</l>
					<l>marmere autaeren in het cruys van de Kerk</l>
					<l>den eenen ter eere van de h Maegt maria</l>
					<l>naer den noorden ende den anderen ter eere van</l>
					<l>de h. moeder anna naer het suyden. ( v G )</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
