<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1776_Mech_Nieu_04 - Deel 4 kroniek van Mechelen door kapelaan Hendrik Dominik Van den Nieuwenhuysen</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: info@velehanden.nl</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1753-09-24'>september 24</datum></l>
					<l><datum datum='1753-09-24'>1753</datum></l>
					<l>is er op <locatie>de vaert van Loven in het sas by Mechelen</locatie></l>
					<l>ten 10 uren smorgens een schipken <hi rend='strikethrough:true;'>gel</hi> met zout</l>
					<l>gelaeden door de stadvisch verkoopers, meters en</l>
					<l>draegers van het saut van <locatie>Mechelen</locatie> gearresteert.</l>
					<l>en den<datum datum='1753-09-28'> 28 dito</datum> is er order gekomen <hi rend='strikethrough:true;'>dat</hi> van het hof</l>
					<l>dat zy dees schip voor dezen keer moeten laeten vaeren</l>
					<l>zonder prejuditie van hun regt mits <hi rend='strikethrough:true;'>te betaelen</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>de lasten</hi> de lasten aen die van <locatie>Mechelen</locatie> te betaelen.</l>
					<l>en op den  <datum datum='1753-10-12'>12<hi rend='superscript:true;'>en</hi> october</datum> is er een schip gelaeten met</l>
					<l>stokvis <locatie>by het sas</locatie></l>
					<l><locatie>den Lovensche vaert</locatie></l>
					<l><locatie>ontrent Mechelen</locatie> door de veschaer¬</l>
					<l>Koopers van <locatie>Mechelen</locatie> gearresteert en naer noen is er</l>
					<l>den stokvis uytgehaelt en naer de stads halle gevoert</l>
					<l>(vDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1753-10-21'>Octobre 21</datum></l>
					<l><datum datum='1753-10-21'>1753</datum></l>
					<l>Het was nu van het jaer <datum datum='1706-xx-xx'>1706</datum>  dat de stad <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>berooft was van het geluk te genieten van te hebben voor</l>
					<l>primus van <locatie>Loven</locatie> eenen boorling van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>wanneer <persoonsnaam>Cornelius franciscus Nelis</persoonsnaam></l>
					<l>nauwelykx 17 jaeren oud, sone van den advocaet en greffier van</l>
					<l>het <locatie>land van Grimbergen</locatie> inde universiteyt van <locatie>Loven</locatie> in de</l>
					<l>generaele promotie van de philiosophie uyt de pedagogie</l>
					<l>het centrum Primus geproclameert word, soo dat</l>
					<l>dit croniecen hier dient Delor <locatie>MeCheLinIensIs</locatie></l>
					<l>en den 28 is dezen geleerden heer tot <locatie>Mechelen</locatie> met een</l>
					<l>extraordinair calvacade ingehaelt (naer eerst op den</l>
					<l><locatie>Lovenschen steenweg aen den eersten barreel</locatie> door den</l>
					<l>secretaris van der meeren gecomplimenteert en geleyt</l>
					<l>recht naer <locatie>st Rombauts</locatie> alwaer hy vanden pleboen aen</l>
					<l>de achterste Kerk deure onder den toren gecomplimenteert</l>
					<l>is en geweyt waeter gepresenteert is, en voorts regt over</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de deure van de groote choor geleyt waer dat een</l>
					<l>crucifix op eene tafel stond, en der plebaer heeft aen</l>
					<l>den autaer van <locatie>s<hi rend='superscript:true;'>t </hi>catharina</locatie> (gemeynelyk genoemt <locatie>OLV. op</locatie></l>
					<l><locatie>den blauwen steen</locatie> genaemt) den te Deum gezongen, van</l>
					<l>daer is hy geleyt naer het <locatie>stadhuys</locatie> (alwaer s&apos;avonds eenen</l>
					<l>souppé was voor de philosophen &amp;.) en aldaer gecom¬</l>
					<l>plimenteert door den <persoonsnaam>pensionnaris wauters</persoonsnaam>, en zyne</l>
					<l>gifte becomen heeft, te weten 40 fransche <hi rend='strikethrough:true;'>patacons</hi></l>
					<l>pistolen met een silvere lampet en schotel waer dat</l>
					<l>de waepens vande stad op gegraveert stonden,</l>
					<l>en voorts is hy nae de oratoren geleydt, waer eene</l>
					<l>latynsche oratie gedaen is en hy vereert is met een</l>
					<l>zeker werk.</l>
					<l>Den dag daernaer is hy getracteert geweest in de</l>
					<l><locatie>commandery van Pitzenborg</locatie> en becostig door zyn</l>
					<l>grootvader en <persoonsnaam>walschaerts</persoonsnaam>, van zyne moeders zyde oud 82 jaeren</l>
					<l>alle deze festiveteyten calvacades zyn in druk uytgegaen,</l>
					<l>waerom men deze om corkheyd agter laet (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1753-11-08'>November 8</datum></l>
					<l><datum datum='1753-11-08'>1753</datum></l>
					<l>heeft het aen <persoonsnaam>zyne Keurvorstelyke hoogheyd den aersbisschop </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Keulen</locatie></persoonsnaam> in de hoedanigheyd van grooten meester van het </l>
					<l>order teutonique behaegt tot de openstaende <locatie>commandery van </locatie></l>
					<l><locatie>pizenborg</locatie> onder dezen den <persoonsnaam>Baron van Mengersse</persoonsnaam> voor </l>
					<l>de <locatie>commandery van pizenborg tot Mechelen</locatie> te benoemen.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-01-02'>januarij 2 1754</datum></l>
					<l>Is den commandeur van <locatie>Pitzenborg</locatie> gearriveert en <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> </l>
					<l>heeft van de <locatie>Stad Mechelen</locatie> den wijn van eere op den </l>
					<l><datum datum='1754-01-04'>4° dito</datum> naer noen bekomen (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-01-24'>januarius 24</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>is tot<locatie> Brussel</hi> </locatie>is de vermaerde decisie over de privilegien </l>
					<l>van die <locatie>Mechelaers</locatie> tot <locatie>Brussel </locatie><hi rend='strikethrough:true;'>geweest</hi> en het regt </l>
					<l>van hunne nieuwe schipvaert geweest. </l>
					<l>Den <persoonsnaam>Prins carel</persoonsnaam>, verzelt met 12 andere soo vanden </l>
					<l>priveen raed als van de finantien, heben in dit </l>
					<l>proces geoordeelt, en alhoewel de <locatie>Mechelaers</locatie> daer </l>
					<l>over leyde alle hunne oude privilegien en rechten </l>
					<l>van den tol van de 3 werven als van sout, visch </l>
					<l>en haverwerf voorts hunne voorechten van den </l>
					<l><locatie>lovenschen steenweg</locatie> en andere groote schaede die </l>
					<l>daer door aen <locatie>Mechelen </locatie>daer door staen te komen </l>
					<l>soo hebben nochtangs de voors. rechters meerder  </l>
					<l>regard genomen op den vryen doortocht der <locatie>vaert </locatie></l>
					<l><locatie>van Loven</locatie>, zonder regart te nemen op het territoir </l>
					<l>van de <locatie>provintie van Mechelen</locatie>, selfs het waeter </l>
					<l>van deze vaert op het territoir van <locatie>Mechelen</locatie> voor </l>
					<l><locatie>Loven</locatie> erkennende schoon sy de dyken <locatie>Mechelen</locatie> </l>
					<l>lieten. het eenigste dat zy tot voordeel van <locatie>Mechelen </locatie></l>
					<l>hier schyne gedecideert en gedecreteert te hebben is </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dat ieder een die met de<locatie> lovensche</locatie> schuyten vaeren </l>
					<l>voor die van <locatie>Mechelen </locatie>moeten betaelen twee stuyvers </l>
					<l>om daer door hun schaede, die zy door den <locatie>Steenweg</locatie> </l>
					<l>Komen te leyden te compenseeren </l>
					<l>De commisarissen van <locatie>Mechelen </locatie>zyn geweest </l>
					<l>den <persoonsnaam>commune meester &apos;t Sestigh</persoonsnaam>, den <persoonsnaam>Pensionnaris </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Merboije, Major Spinel als Kremer, sieur Pouillet </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>als vischverkooper</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Remy Suetens als beenhouwer</persoonsnaam>. </l>
					<l>Den <datum datum='1754-xx-28'>28<hi rend='superscript:true;'>st</hi></datum> <hi rend='strikethrough:true;'>is tot</hi> is het eerste schip met verschen visch </l>
					<l>naer <locatie>Loven </locatie>doorgevaeren (vDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-01-28'>Januarius. 28</datum></l>
					<l>is het eerste schip met verschen visch naer</l>
					<l><locatie>Loven </locatie>doorgevaeren</l>
					<l>Dito is er een placaert uytgegeven en den <datum datum='1754-02-06'>6 february</datum> </l>
					<l>te <locatie>Mechechelen</locatie> gepubliceert nopens de <locatie>Lovensche vaert</locatie> </l>
					<l>niet te beschaedigen de schipvaert niet te stooren </l>
					<l>of te beletten aengaende de werken van de zelve </l>
					<l>vaert s&apos;y aen de schepen, schippers ofte andersints </l>
					<l>op pene van getraft te worden als wederspannigen.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-02-07'>February 7</datum>-<datum datum='1754-02-08'>8</datum>-<datum datum='1754-02-09'>9</datum></l>
					<l><datum datum='1754-02-09'>1754</datum></l>
					<l>heeft het soo sterk gevrosen, dat den Koude volgens </l>
					<l>de thermometers meer als eenen graet heviger </l>
					<l>geweest is als in &apos;t jaer <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum>  (VDN)</l>
					<l><datum datum='1754-02-11'>febr. 11</datum></l>
					<l>zijn 2 carren met tonne visch gelaeden, door die</l>
					<l>van <locatie>Mechelen </locatie>gearesteert. die den voerman uytgaf</l>
					<l>voor <locatie>Loven </locatie>te zyn. Daer waeren 7 tonnen abendaen op</l>
					<l>en ten 6 uren na noen zyn deze door de <locatie>Mechelaers</locatie></l>
					<l>verkogt voor sesthien hondert te tonne (sic) (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-03-16'>Meert 16</datum></l>
					<l><datum datum='1754-03-16'>1754</datum></l>
					<l>is er een placaert door het hof gepubliceert, </l>
					<l>nopens het enregistrement des doopsels, huwelyken </l>
					<l>en begraeffenissen dat naer 6 weken het eyndigen </l>
					<l>van het jaer de pastoors zullen hebben te behandigen </l>
					<l>aen de wethouders van hun parochien de registeren </l>
					<l>de doopen, de dooden en huwelyken van elk jaer inhouden¬</l>
					<l>de de extracten zullen moeten door hunne respective </l>
					<l>pastoors geteekent worden, verclaerende daer en boven </l>
					<l>als zy het kwaemen nae te laeten </l>
					<l>te volbrengen</l>
					<l>het geen hun voorge¬</l>
					<l>screven is, zoo zullen zy daer toe gepraemt worden</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>do</hi> by saississement van hunne weerelyke goederen &amp;.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-04-10'>April - 10 1754</datum></l>
					<l>is er savonts tot <locatie>Mechelen </locatie>panharing aengekomen </l>
					<l>waer voor op der <datum datum='1754-04-11'>11<hi rend='superscript:true;'>dito</hi></datum> de visverkoopers <hi rend='strikethrough:true;'>ge</hi> vergae¬</l>
					<l>dert zyn, die den zelven afgekeurt hebben als </l>
					<l>zynde tegen hunne voorregten, dezen panharing </l>
					<l>is door sieur <persoonsnaam>Antoon Morissens</persoonsnaam> gekogt en gerookt </l>
					<l>voor boekharing met permissie van het magistraet </l>
					<l>hy was int jaer <datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum> van het magistraet verboden </l>
					<l>geweest en vandien tyd is er tot heden geenen meer </l>
					<l>gereed, den <datum datum='1754-04-25'>25 dito</datum> is er nog aengekomen maer niet </l>
					<l>gerookt en aen een ieder door de schippers verkogt.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-07-03'>julius 3</datum></l>
					<l><datum datum='1754-07-03'>1754</datum></l>
					<l>hebben de heeren van het magistraet van <locatie>Mechelen</locatie></l>
					<l>s&apos;avonts uyt het schuyt van <locatie>Loven </locatie>eene ton<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> bruyn</l>
					<l>bier een vat <locatie>Lovens</locatie> bier met eenen clets gehaelt </l>
					<l>en alles verkogt op den <datum datum='1754-07-05'>5 jul.</datum> naer noen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-09-10'>september 10</datum></l>
					<l><datum datum='1754-09-10'>1754</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen </locatie>een placaert gepubliceert</l>
					<l>van wegens het hof bestaende in 24 artikels nopens</l>
					<l>het reysen, steygen en belyden der riviere de</l>
					<l><locatie>deyle</locatie> en Den <locatie>demer</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-09-12'>September 12</datum></l>
					<l><datum datum='1754-09-12'>1754</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen </locatie>sekeren inboorling dezer stad, </l>
					<l>nae dat hy zich den <datum datum='1754-09-10'>10 dito</datum> regt over den waeter </l>
					<l>molen in den stal zich zelven verhangen hadden </l>
					<l>den <datum datum='1754-09-10'>10</datum> afgehaelt en geleyd in de<locatie> stads halle</locatie>, den <datum datum='1754-09-12'>12<hi rend='superscript:true;'>st</hi></datum>  </l>
					<l>gevoert liggende op een sledde waer op eene leer </l>
					<l>lag, behoudens aen hebbende zyne broek en caussens </l>
					<l>door den Knecht van den scherprechter mede gaende</l>
					<l>den scherprechter ende stads dienaers zonder daer </l>
					<l>by te wezen den schaut ende heere der Stad uyt de <locatie>stads </locatie></l>
					<l><locatie>halle geslepen over de merkt, langs de catalyne </locatie></l>
					<l><locatie>straet</locatie> op het <locatie>galge velt</locatie> en aldaer in eene micke </l>
					<l>tot een exempel <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> gehangen (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-09-26'>september 26</datum>.</l>
					<l>hebben de <locatie>Lovenaers </locatie>begonst hun huys <hi rend='strikethrough:true;'>te</hi> aen <locatie>het sas by </locatie></l>
					<l><locatie>Mechelen</locatie> te maeken, aenstonds is er een verbod gecomen </l>
					<l>over de betaelinge van het land alsook over de </l>
					<l>groote van het huys mits te naer aen de fortificatie aen </l>
					<l>de stad staende. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-09-30'>September 30</datum></l>
					<l>hebben de heeren van het magistraet voor den tweeden </l>
					<l>Keer verbod gedaen aen de werklieden van het sas¬</l>
					<l>huys op pene van incarceratie geinsunueert  </l>
					<l>ontrent half twaelf uren aenden meester metser, hier </l>
					<l>op zyn zy daer uytgescheyden tot den <datum datum='1754-10-01'>1 october</datum> ontrent </l>
					<l>3 uren nae noen, wanneer den <persoonsnaam>borgemeester van </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><locatie>Loven </locatie>Heynoten</persoonsnaam> hun tegen het verbod ge<hi rend='strikethrough:true;'>r</hi>boden heeft </l>
					<l>te werken, waer op de heeren van het magistraet van</l>
					<l><locatie>Mechelen </locatie>teweten 3 schepenen eenen borgemeester en </l>
					<l>den schouthet met twee schepene<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> Knaepen, en 6 </l>
					<l>stads dienaers op den <datum datum='1754-10-02'>2<hi rend='superscript:true;'>e</hi> october</datum> de werklieden </l>
					<l>smorgens ten 8 uren van het werk gehaelt en </l>
					<l>naer de Stads conciergie geleyt, van waer zy daegs </l>
					<l>daer naer smorgens ten 9 uren naer het gevangen </l>
					<l>huys geleyd zyn zy waeren 6 in getal de rest is </l>
					<l>gaen loopen alsook den meester metser (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-10-xx'>Octobre</datum></l>
					<l><datum datum='1754-10-xx'>1754</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-10-10'>octobre 10</datum></l>
					<l><datum datum='1754-10-10'>1754</datum></l>
					<l>hebbe de <locatie>Lovenaers </locatie>eene tonne oosters in <locatie>de meyne </locatie></l>
					<l><locatie>tot Loven</locatie> doen ermeynen, schoon deze op den <datum datum='1754-10-08'>8<hi rend='superscript:true;'>dito</hi></datum> in </l>
					<l>de <locatie>Konincklyke meyne tot Mechelen</locatie> gelooft was. </l>
					<l>zy hebben hier over entendutie van het hof becomen </l>
					<l>van het zelve nooit mer te doen (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1754-10-14'>14 october</datum></l>
					<l>hebben de gevangen metsers een request aen het magis¬</l>
					<l>straet van <locatie>Mechelen </locatie>gepresenteert, om losgelaeten</l>
					<l>te worden, met belofte van aen het<locatie> sashuys</locatie> niet</l>
					<l>meer te werken, en op den <datum datum='1754-10-19'>19 dito</datum> zyn zy van het</l>
					<l>gevangen huys gelaeten, maer mits dat de costen</l>
					<l>die den suppier &apos;t hunder respect gedaen had</l>
					<l>als ook dat sy eerts soude hunne daghueren beko¬</l>
					<l>men hebben die hun vande <locatie>Lovenaers </locatie>belooft waer</l>
					<l>zyn zy maer op den <datum datum='1754-12-20'>20 December</datum> daer af gegaen</l>
					<l>en in <datum datum='1754-11-xx'>november </datum>is door het hof van <locatie>Brussel</locatie></l>
					<l>gedereteert, dat er aen het <locatie>sas by Brusselsche poort</locatie></l>
					<l><locatie>tot Mechelen</locatie> geen ander huys mogte komen</l>
					<l>als voor eene wooninge van den sassenier en bouck¬</l>
					<l>houder, welk geen herberg noch tot gerief tot eeni¬</l>
					<l>ge werklieden zelfs van de vaert &amp; en mag zyn</l>
					<l>dit is op den <datum datum='1754-09-21'>21 7br</datum> aen de <locatie>Lovenaers </locatie>geinsinueert</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-03-xx'>Meert.</datum></l>
					<l><datum datum='1755-03-xx'>1755</datum></l>
					<l>eenigen tyd voor <datum datum='1754-12-24'>kersmisse van het gepasseert jaer</datum></l>
					<l>tot inde maend van <datum datum='1755-03-xx'>meert </datum>heeft men eenen aenhoudende</l>
					<l>vorst gehad.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-04-20'>20 April</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>ver</hi> wiert hier het provinciael cappittel der Predick##</l>
					<l>gehauden het welk met eene solemnele processie</l>
					<l>gesloten wiert. (R)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-04-28'>April 28</datum></l>
					<l><datum datum='1755-04-28'>1755</datum></l>
					<l>Is den brief van <locatie>weenen </locatie>met tyding gekomen, dat de</l>
					<l>zaeken op den <datum datum='1755-04-19'>19 april</datum> tusschen de <locatie>Lovenaers </locatie>en</l>
					<l><locatie>Mechelaers </locatie>gewezen was en op den <datum datum='1755-07-13'>13 juli</datum> hebben</l>
					<l>de heeren van het magistraet een request naer</l>
					<l><locatie>weenen </locatie>gezonden om openingen raekende</l>
					<l>de decisie vande bruulegien bekomen die het</l>
					<l>hof van <locatie>Brussel </locatie>niet wilt geven. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-06-17'>17 junii</datum></l>
					<l><datum datum='1755-06-17'>1755</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1755-06-17'>17 juni</datum>. Kwamen de canoniers in &apos;t bezit </l>
					<l>van het <locatie>Spaens-Gasthuys</locatie>. zoo tot het gebruyk </l>
					<l>van hun vierwerken, fusieken &amp;. als tot woon¬</l>
					<l>ste van hunnen<persoonsnaam> luitenant colonel, Mr Walther </persoonsnaam></l>
					<l>officier van groote reputatie: daer ook den Generael </l>
					<l>Major. Dezen is in t&apos; volgende jaer met meest alle </l>
					<l>zyn canoniers naer den oorlog van <locatie>Bohemen </locatie></l>
					<l>vertrokken. (<persoonsnaam>foppens</persoonsnaam>).</l>
					<l>hier voren woonden den heer den rentmeester des Konings</l>
					<l>in. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-07-20'>julius. 20</datum></l>
					<l><datum datum='1755-07-20'>1755</datum></l>
					<l>heeft het beginnen</l>
					<l>in ons land </l>
					<l>te regenen, selfs by dagh en nacht </l>
					<l>met groote slag regens zoo verre dat ten laesten de </l>
					<l>graenen op de velden begonsten te schieten, waer over </l>
					<l>van den <datum datum='1755-08-05'>5 Augusti</datum> tot den <datum datum='1755-08-17'>17 dito</datum> algemeyne biddaegen </l>
					<l>ingesteld zyn den <datum datum='1755-08-11'>11 Augusti</datum> heeft men eene </l>
					<l>processie met alle de clergie naer <locatie>OL.V. van </locatie></l>
					<l><locatie>hanswyk</locatie> gedaen en aldaer, met eenen grooten </l>
					<l>toeloop van volk eene misse gecelebreert. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-07-28'>Julius 28</datum></l>
					<l>is door den breeden raed van <locatie>Mechelen</locatie>, <hi rend='strikethrough:true;'>gecon</hi></l>
					<l>toegestaen eene caserne te maeken.</l>
					<l><datum datum='1755-07-28'>Dito</datum> is door order van het hof van <locatie>brussel </locatie>alle </l>
					<l>de <hi rend='strikethrough:true;'>baillen</hi> schepen gearresteert ende Beulle gesloten.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-09-07'>September 7</datum></l>
					<l><datum datum='1755-09-07'>1755</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen </locatie>wederom biddag over de </l>
					<l>menig vuldige regens ingestelt, de welke wederom </l>
					<l>van den <datum datum='1755-08-20'>20 Augt</datum>. tot den <datum datum='1755-09-13'>13 September</datum> overvloedig </l>
					<l>gevallen waeren, welken biddag tot den <datum datum='1755-09-17'>17 dito</datum> geduert </l>
					<l>heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-11-03'>november 3</datum></l>
					<l><datum datum='1755-11-03'>1755</datum></l>
					<l>Hebben de paters capucienen, door order van <persoonsnaam>Paus </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Benedictus den XIV</persoonsnaam> den witte lap, den welken </l>
					<l>zyn achter op hunnen rug dragen afgelaeten,</l>
					<l>&apos;t is te noteeren, dat dit de <locatie>Nederlandsche provincien</locatie> </l>
					<l>maer aengaende was. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-12-xx'>December</datum></l>
					<l><datum datum='1755-12-xx'>1755</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1755-12-26'>December 26</datum>-<datum datum='1755-12-27'>27</datum></l>
					<l><datum datum='1755-xx-xx'>1755</datum></l>
					<l>tusschen den <datum datum='1755-12-26'>26</datum> en <datum datum='1755-12-27'>27</datum> <hi rend='strikethrough:true;'>is er</hi> s&apos;nachts wat naer twaelf uren </l>
					<l>is er tot <locatie>Mechelen </locatie>eene aerd beving geweest die </l>
					<l>weynig geduert heeft noch geen schaede gedaen </l>
					<l>heeft de zelve heeft ook alsdan tot <locatie>Brussel </locatie></l>
					<l><locatie>Loven </locatie>en andere plaetsen geweest en principaellyk </l>
					<l>tot naemen het dat daer met zwaer onweder </l>
					<l>geweest is, meest alle de bornputten waeren op eenen </l>
					<l>oogenblik zonder waeter, de schaede heeft hier </l>
					<l>niet groot geweest, maer de vreeze wel, het heeft </l>
					<l>tot luyk nog wel zo sterk geweest dat aldaer </l>
					<l>processie gegaen en biddagen <hi rend='strikethrough:true;'>in</hi> gehouden (VDN.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-01-08'>januari 8 1756</datum></l>
					<l>is de <persoonsnaam>huysvrouw van den Procureur vanden grooten </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Raed den Heer De Bruyne</persoonsnaam>, tot <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombauts</locatie> zonder </l>
					<l>flambeuwen in form van  een Kerklyk begraeven </l>
					<l>de flambeuwen waeren verboden door het placaert </l>
					<l>van edeldom en Lyken van den <datum datum='1755-12-18'>18 <hi rend='superscript:true;'>xb</hi> 1755</datum> dit is het </l>
					<l>eerste Kerklyk geweest naer het placaert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-01-16'>januarius 16</datum>-<datum datum='1756-01-17'>17</datum>-<datum datum='1756-01-18'>18</datum></l>
					<l><datum datum='1756-xx-xx'>1756</datum></l>
					<l>is het biddag geweest voor de aerdbevingen en over¬</l>
					<l>vloet van waeteren, door zyne Emin<hi rend='superscript:true;'>tie</hi> voor het </l>
					<l>geheel aersbisdom en de 6 opvolgende weken</l>
					<l>gestelt </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>daegelyk</hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>naer de groote misse de Litan</hi>. de heeren van </l>
					<l>het magistraet hebben in corpora present in den </l>
					<l>biddag geweest en den biddag is met eene </l>
					<l>processie gesloten alwaer het magistraet met </l>
					<l>flambeuwen gongk (VDN</l>
					<l>Den <datum datum='1756-01-16'>16<hi rend='superscript:true;'>den</hi></datum> wiert den<persoonsnaam> raedsheer Jan francis De meulder</persoonsnaam> </l>
					<l>voor Proviseur van het puttery gekosen en nam den </l>
					<l><datum datum='1756-02-01'>1<hi rend='superscript:true;'>en</hi> febr</datum>. possessie van zyne plaets.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-02-08'>february 8</datum></l>
					<l><datum datum='1756-02-08'>1756</datum></l>
					<l>1.</l>
					<l>S&apos;avonds is het octroy van de caserne te mogen </l>
					<l>maeken, aengekomen, de 6 gedeputeerde van den </l>
					<l>breeden raed hebben de Directie daerover, hunne </l>
					<l>naemen zyn<persoonsnaam> j.B. joffroy</persoonsnaam>, gewezen schepen. <persoonsnaam>Remigius </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Suetens, beenhouwer</persoonsnaam>,<persoonsnaam> petrus van Deipenbeek brauwer</persoonsnaam> </l>
					<l><persoonsnaam>petrus vleminckx huyvetter</persoonsnaam>. <persoonsnaam>joan. franc. verhocht </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>als vischverkooper Koopman in graenen en daer naer schepen</persoonsnaam> </l>
					<l>en <persoonsnaam>Mart. de Spinel, majoor van de stad als Kremer</persoonsnaam>. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-02-18'>18 februarij</datum></l>
					<l>Smorgens ten 8 uren is eene groote aerdbevinge geweest </l>
					<l>die maer weynigen tyd geduert heeft waerdoor </l>
					<l>eenige schouwen gevallen zyn, zy heeft int geheel </l>
					<l>daer geweest en den <datum datum='1756-02-20'>20<hi rend='superscript:true;'>st</hi> dito</datum> is er ten 4 uren alnog een </l>
					<l>aerbevinge <hi rend='strikethrough:true;'>geweest</hi>, gevoelt zonder schaede</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-02-18'>18 feb.</datum></l>
					<l><datum datum='1756-02-18'>1756</datum></l>
					<l>te gevoelden men hier aerdbeving (en door geheel </l>
					<l>het land) ontrent de vyf minuten voor 8 uren </l>
					<l>smorgens, zy duerde maer eenige seconden </l>
					<l>zonder schaede te doen, maer was sterker </l>
					<l>te <locatie>Luyk</locatie>, <locatie>Maestricht</locatie>. <locatie>naemen </locatie>en <locatie>Aken</locatie>, twee </l>
					<l>daegen daer nae nog eene aerdbeving ontrent </l>
					<l>de 4 uren smorgens, maer min gevollyk.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-02-23'>februarius 23</datum></l>
					<l>isser verboden met de aenstaende vasten avond </l>
					<l>daegen hun te vercleeden in vermommingen </l>
					<l>ofte andere gedegaseerde cleederen op 25 guld. de </l>
					<l>boet eensgelykx is verboden aen alle herbergiers </l>
					<l>zoo binnen als buyten de stad, gedurende deze </l>
					<l>daegen eenige dansscholen ofte eenige spelende </l>
					<l>instrumenten in hunne huysen, by daegen of </l>
					<l>nachten te admiteeren opde voorz. boeten zoo </l>
					<l>tot last vanden herbergier als <hi rend='strikethrough:true;'>die</hi> de gene </l>
					<l>die de <hi rend='strikethrough:true;'>voor</hi> instrumenten bespeelt hebben, </l>
					<l>voorst is verboden aen een ieder geduerende deze </l>
					<l>daegen eenige dans scholen <hi rend='strikethrough:true;'>te frekant</hi> by </l>
					<l>te woonen ofte dusdanige execitie te doen in </l>
					<l>eenige herbergen ofte andere publieke plaetse te </l>
					<l>doen op de zelve boet die placaert is aengeplakt </l>
					<l>geweest op <datum datum='1756-02-24'>24 dito</datum> vermits er nu al eenige aerdbevinge </l>
					<l>tot <locatie>Mechelen </locatie>geweest waeren. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-03-xx'>meert</datum></l>
					<l><datum datum='1756-03-xx'>1756</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1756-03-01'>1. meert</datum> hebben se de huysen, en hovens daer te casernen moeten staen </l>
					<l>beginnen afte breken</l>
					<l>In dezen Somer &apos;t sedert den <datum datum='1756-03-01'>1<hi rend='superscript:true;'>st</hi> Meert</datum> </l>
					<l>wierden hier schoone nieuwe caserne </l>
					<l>gebouwt</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>voor</hi> om voetvolk en officiers in te logeren </l>
					<l>tegen het<locatie> Klooster van de Cellebroeders </locatie>en </l>
					<l><locatie>by de veste van de Antwerpsche poort </locatie></l>
					<l>alwaer eertyds de broodhovens ten tyde </l>
					<l>van de<locatie> Fransche</locatie> gemaekt zyn geweest. </l>
					<l>Dezen bouw is vierkantig lang 343 voeten breed 180 </l>
					<l>behelzende 72 Kaemers voor soldaeten en 12 quartiers </l>
					<l>voor officieren. den eersten steen wiert geleyd </l>
					<l>den <datum datum='1756-04-08'>8 april </datum></l>
					<l>ten ½ 3 nae noen </l>
					<l>door den <persoonsnaam>borgemeester Tsestich</persoonsnaam> A</l>
					<l>de geheele gemeynte van zes gedeputeerde uyt de </l>
					<l>XVII groote ambagten, intervenieerde den breeden </l>
					<l>raed, dede deze bekostinge en zy kregen het gelt </l>
					<l>daer toe noodig op hun crediet.</l>
					<l>Boven de Deur vande cazerne staet de de </l>
					<l>nevenstaende inscriptie. (<persoonsnaam>foppens</persoonsnaam>)</l>
					<l>Zy gaeven hem hem een selver traweel, met eenen vier</l>
					<l>kantigen <hi rend='strikethrough:true;'>stee</hi> marmeren steen in de hand waer op de waepen </l>
					<l>van <locatie>Mechelen </locatie>gekapt stond met deze latynsche insciptie. humposuit </l>
					<l>nomine S.P.Q.M. præm. Dom R. LX consul. <datum datum='1756-04-08'>8 aprilis 1756</datum> (VDN).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Praen. D. F. R. de tsestigh uv. cons.</l>
					<l>prim. lapidem pos <datum datum='1756-04-08'>VIII Apri</datum>.</l>
					<l>Deputati</l>
					<l><persoonsnaam>Joannes B<hi rend='superscript:true;'>ta</hi></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joffroy</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Remigius J.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Suetens</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Petrus J. van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Diepenbeeck</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Petrus</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>vlemincx</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joes Francis</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Verhocht</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Martinus N.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>De Spinel</persoonsnaam></l>
					<l>ÆRE PUBLICO CONDEBANT ME</l>
					<l>Den <datum datum='1756-07-27'>27 julius</datum> is er eenen zekeren <persoonsnaam>wynants </persoonsnaam>meteen voor de</l>
					<l>caserne dood gevallen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-07-12'>julius 12.</datum></l>
					<l><datum datum='1756-07-12'>1756</datum></l>
					<l>is ter puyen afgelezen dat de perukiers een ambacht </l>
					<l>geworden was hetgeen op den <datum datum='1756-06-14'>14 juni</datum> te voren </l>
					<l>gedecreteert was, zij hebben <persoonsnaam>marie Magdalena </persoonsnaam></l>
					<l>voor haere patronerse verkosen. (VDN)</l>
					<l>welk sy opden feestdag met eene solemnele misse </l>
					<l>en onder het geluy <hi rend='strikethrough:true;'>en op</hi> van de groote Klok en spelen van </l>
					<l>den Beyaert geviert hebben. (R)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-03-01'>Meert 1 1756</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>heeft men de huysen, daer de casernen moeten staen </hi></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>beginnen af te breken</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-08-27'>Augustus 27</datum></l>
					<l><datum datum='1756-08-27'>1756</datum></l>
					<l>Naer verscheyde gepresenteerde requesten ten hove</l>
					<l>door die van <locatie>Mechelen</locatie> ten eynder van de batae¬</l>
					<l>linge der geincorporeerde <hi rend='strikethrough:true;'>goederen</hi> Landen als ander¬</l>
					<l>sints ind <locatie>Lovensch vaert</locatie> is eyndelyk op den</l>
					<l><datum datum='1756-08-21'>21 august. 1756 </datum>nog een gevolgt waer op die van</l>
					<l><locatie>Mechelen</locatie> apostille bekomen hebben, dat het ver¬</l>
					<l>zoek der supplianten, uyt alle hoofden zoo redelyk</l>
					<l>is dat wy in geender manier <hi rend='strikethrough:true;'>ons</hi> en verstaen ons</l>
					<l>te opponeren tegen de betaelinge by de supplianten</l>
					<l>conclusie gevraegt ende was onder teekent <persoonsnaam>J V D Steen</persoonsnaam></l>
					<l>dies niet tegenstaende naer volgende presseringe</l>
					<l>der supplianten en is de betaelinge maer gevolgt</l>
					<l>inde maend <datum datum='1757-10-xx'>october 1757</datum>. (VDN).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1756-11-29'>November 29</datum></l>
					<l><datum datum='1756-11-29'>1756</datum></l>
					<l>is er<hi rend='strikethrough:true;'> een verschil</hi> tusschen het magistraet en</l>
					<l>den grooten raed, zeker geschil voorgevallen over </l>
					<l>den nieuwen import opde wynen en bieren vermits </l>
					<l>de raedsheeren, secretarissen, greffiers daer vry van waeren </l>
					<l>en uyt cragt dat de huysvrouwen en kinderen den vry¬</l>
					<l>dom daer uyt kwam te volgen, het gene die van het </l>
					<l>magistraet zoo niet en verstonden, en vervolgens </l>
					<l>den vrydom aen weduwen en Kinderen niet wilden </l>
					<l>laeten volgen, hier op den raed heeft fytelyk heeft</l>
					<l>doen doen waer tegen het magestraet geprotesteert </l>
					<l>heeft naer dat den raed voor hunnen hussiers al in</l>
					<l>executie gelegen hadde by de kraeywaegenaers, ver¬</l>
					<l>mits de stad hun verboden hadden. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-01-02'>2 januarius 1757</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen</locatie> solemneel den te Deeum gezongen</l>
					<l>met het canon geschoten en s&apos;avonds geviert met </l>
					<l>de Kleyn Kriekery over de geboorte van<persoonsnaam>den aersher¬</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>tog Maximiliaen den 5<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </persoonsnaam>aershertog geboren den <datum datum='1756-12-08'>8<hi rend='superscript:true;'>xb</hi> </datum></l>
					<l><datum datum='1756-12-08'>1756</datum> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-01-24'>januarius 24</datum></l>
					<l>zyn 3 graenmerkten ter week gestelt. dynsdag </l>
					<l>donderdag en zaterdag. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-02-01'>Februarius 1</datum></l>
					<l><datum datum='1757-02-01'>1757</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen</locatie> tusschen 10 à half elf ure </l>
					<l>in de logt gezien geweest een wit Bourgons cruys </l>
					<l>op eene blauwe wolk, de groote op het gezigt </l>
					<l>van een roede, langs den kant tusschen den vesten </l>
					<l>en den noorden.</l>
					<l>dito is de 3<hi rend='superscript:true;'>e</hi> clok van <locatie>St Rombauts toren</locatie>, die geber¬</l>
					<l>sten was, aenbesteedt om ergoten te worden aen</l>
					<l><persoonsnaam>van de Geyn</persoonsnaam>, voor 600 guldens zy weegt 8338 pont </l>
					<l>en op den <datum datum='1757-03-02'>2<hi rend='superscript:true;'>e</hi> mert</datum> is zy van den toren gelaeten </l>
					<l>en op den <datum datum='1757-04-26'>26 april</datum> ergoten, maer mislukt, en op </l>
					<l>den <datum datum='1757-05-26'>26 mey</datum> voor den tweede mael met een Kleyn </l>
					<l>Klok voor den Beyaert ergoten in de stads <locatie>halle </locatie></l>
					<l>de Kleyn Klock weegt 383 pond en is den <datum datum='1757-06-26'>26 junius</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>en op de <datum datum='1757-06-15'>15 juni</datum> is gewogen</hi> boven gedaen den <datum datum='1757-06-16'>16</datum></l>
					<l><datum datum='1757-06-16'>junius</datum> en op den <datum datum='1757-06-15'>15 juni</datum> in de stads halle gewogen en wogt </l>
					<l>8472 pond, deze klok is vande Kinderen uyt <locatie>de stadshalle</locatie></l>
					<l>naer <locatie>St Rombauts toren</locatie> getrokken op den <datum datum='1757-06-22'>22 juni</datum> naer </l>
					<l>noen en ieder heeft een Mastelle gehad, en op den <datum datum='1757-06-23'>23 dito </datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l>gebeniceert door den prost van <locatie>St Rombauts</locatie> en </l>
					<l>Rombaut genoemt, en aenstonds <hi rend='strikethrough:true;'>bov</hi> opgetrokken</l>
					<l>om deze klok over den Klank is er nog eenige twist</l>
					<l>geweest. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1757-03-27'>Meert 27</datum></l>
					<l><datum datum='1757-03-27'>1757</datum></l>
					<l>was in het aersbisdom van <locatie>Mechelen</locatie> eenen </l>
					<l>algemeynen biddag voor den zegen der </l>
					<l>waepenen vande Keyzerinne ende tegen <persoonsnaam>den Koning </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van <locatie>Pruyssen</locatie></persoonsnaam>. (VDN.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-05-11'>11 Mey </datum></l>
					<l><datum datum='1757-05-11'>1757</datum></l>
					<l>Wierden door de zelve ondernemers van de </l>
					<l>caserne van het voet-volk, de casernen voor </l>
					<l>de<hi rend='strikethrough:true;'>t</hi> ruytery tegens de vesten en achter <locatie>het </locatie></l>
					<l><locatie>Klooster van de P.P. Augustynen </locatie></l>
					<l>in het <locatie>Berthaudershof </locatie></l>
					<l>gemaekt</l>
					<l>Dezen bouw is lang 446 voeten en breed 193 </l>
					<l>daer zyn 52 peerde stallen en 52 Kamers boven </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>boven</hi> item nog 6 Capeteyns quartieren ieder </l>
					<l>bestaende in een Salet Keuken en Kabinet </l>
					<l><persoonsnaam>Den Borgemeester Neeffs </persoonsnaam>heeft den eersten </l>
					<l>steen geleyt den <datum datum='1757-05-11'>11 Mey 1757</datum> Daer was gestelt </l>
					<l>dit chronicum (foppens)</l>
					<l>Moneta pUbLICa ConDIta</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-05-13'>Mey 13 1757</datum></l>
					<l>zyn de gedeputeerde van het magistraet van<locatie> Mechelen </locatie></l>
					<l>naer<locatie> Brussel</locatie> vertrokken, en hebben aldaer </l>
					<l>eene requeste gepresenteert ten eynde dat die </l>
					<l>van <locatie>Loven</locatie> (naer verscheyde<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> voorgaende debatten)</l>
					<l>zullen hebben eene brugge over hunne vaert </l>
					<l>buyten de oude brusselsche te leggen, vermits </l>
					<l>aldaer verscheyde dorpen moesten passeeren </l>
					<l>en de publieke wegen niet en mogen belet </l>
					<l>worden als mede om de Duykelaers te maeken </l>
					<l>om de gemeente van schaede te bevryden waer </l>
					<l>op apostillen gevolgt zyn dies niet tegenstaende </l>
					<l>hebben zy het zelve niet gerevendeert, eyndelyk </l>
					<l>door sommatien genoodzaekt hebben ten laesten </l>
					<l>het zelve moeten volbrengen en heeft 4100 guld: </l>
					<l>gekost. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-06-09'>junius 9 1757</datum></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> zynde H sacraments dag, is voor de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> eerstemael</l>
					<l>de gaude remonstrantie uytgestelt, omringent met</l>
					<l>diversche kostelyke gesteenten en Diamanten, geven</l>
					<l>door zyne Emin<hi rend='superscript:true;'>tie</hi> den <persoonsnaam>cardinael Thomas philipus</persoonsnaam></l>
					<l>aen zyne metropolitaene, zy is <hi rend='strikethrough:true;'>ges</hi> op 40000 guld.</l>
					<l>gewardeert. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-07-03'>julius 3 1757</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen</locatie> solemnelyk den te Deum</l>
					<l>gezongen en geviert geweest over de victorie behaelt</l>
					<l>op de legers van <persoonsnaam>den Koning van Pruyssen</persoonsnaam> <datum datum='1757-06-18'>den</datum></l>
					<l><datum datum='1757-06-18'>18</datum> en <datum datum='1757-06-20'>20 juni </datum>als <locatie>praeg</locatie> ontzet was, om welkens</l>
					<l>te Deum, als zynde op den Kermis dag men</l>
					<l>genoodzaakt gevonden heeft de processie van den</l>
					<l>kermis naer noen te Doen naer de vespers ten</l>
					<l>half vier uren (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-09-xx'>september</datum></l>
					<l><datum datum='1757-09-xx'>1757</datum></l>
					<l>In <datum datum='1757-09-xx'>september</datum> wierden de fondamenten van</l>
					<l><locatie>de nieuwe aersbiscoppelyke</locatie></l>
					<l><locatie>huys</locatie></l>
					<l><locatie>capelle</locatie> gelegd</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>en de andere gebouwen van &apos;t palys geyndigt</hi></l>
					<l>als dan zyne eene groote quantiteyt blauwen gekapte</l>
					<l>steen aengebracht voor den voorgrael van de capelle</l>
					<l>maer deze capelle is door het overlyden van zyne</l>
					<l>Eminentie tot op dit jaer <datum datum='1769-xx-xx'>1769</datum> noch onvolmaekt</l>
					<l>gebleven zynde het laeste werk tot den vollen staet</l>
					<l>van <locatie>het aerbisschoppelyk paleys</locatie>. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-09-02'>September 2</datum></l>
					<l>is het proces over de Brug die op de vaert van </l>
					<l><locatie>Loven </locatie></l>
					<l>buyten</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>op den</hi> <locatie>de oude Brusselsche poort</locatie> moet geleyd </l>
					<l>worden gewezen tot naedeel van <locatie>Loven</locatie>, zy is door </l>
					<l>de <locatie>Lovenaers</locatie> aenbesteed en gemaekt geworden </l>
					<l>voor de somme van 4100 guld. het is te noteren dat </l>
					<l>die conditie niet volbragt en is, maer zy is daer naer </l>
					<l>in steen gemaekt, om deze brugge is op den <datum datum='1757-10-14'>14 october </datum></l>
					<l>al noch een debat gewezen tot naerdeel der </l>
					<l><locatie>Lovenaers </locatie>dat de zelve op den tyd van 8 daegen moest </l>
					<l>geleyd zyn hetwelk ontrent 2 jaer daer naer volbragt </l>
					<l>is. (VDN).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-11-27'>November 27.</datum></l>
					<l>Op noen is de<locatie> lovensche vaert</locatie> aen <locatie>de withuys Brug </locatie></l>
					<l>boven den duykelaer doorgespoelt en nog veel arger </l>
					<l>tot <locatie>Tildonck</locatie> tusschen <datum datum='1757-11-28'>28</datum> en <datum datum='1757-11-29'>29 dito</datum>. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1757-12-12'>December 12</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> den te Deum gezongen en geviert over</l>
					<l>de complete victorie bevochten over de <locatie>Pruyssen</locatie> op den </l>
					<l><datum datum='1757-11-22'>22 November</datum> door <persoonsnaam>zyne Koninclyke hoogh. Prins carel </persoonsnaam></l>
					<l>ontrent <locatie>Bresland</locatie> als het overgaen der zelve stad en</l>
					<l>het gevangen nemen van <persoonsnaam>den Prins van Bevern</persoonsnaam>. de </l>
					<l>stad is op den <datum datum='1757-12-24'>24 dito</datum>. overgegaen. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-01-09'>januarius 9</datum></l>
					<l><datum datum='1758-01-09'>1758</datum></l>
					<l>wezende verloren maendag is het sas aen <locatie>de </locatie></l>
					<l><locatie>Brusselsche poort</locatie> aen den buyten Kant daer de brugge over </l>
					<l>gaet, savonts ontrent ach uren ten grooten deele neder </l>
					<l>gevallen, dees ongeluk is spots gewys door de </l>
					<l>menigvuldige <locatie>Mechelaeren </locatie>besigtigt grworden, diver-</l>
					<l>sche schimp briefkens op gemaekt zelfs Latynsche verzen </l>
					<l>op gemaekt door<persoonsnaam> J.FF</persoonsnaam> alluderende op het woord verloren </l>
					<l>maendag als diversche tydrekeningen als </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>S</hi> sIet op VerLoren Maendag &apos;t sas hIer in broCken Lagh</l>
					<l>faltUra MIseranDa CanaLIs</l>
					<l>In CanaLI oMnIa CaDUnt </l>
					<l>CanaLICIDIUM </l>
					<l>paULatiM CeCIDIt</l>
					<l>VerosIMILIter Lætera CaDent</l>
					<l>eCCe epItaphIUM DoLorIs (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l>op <datum datum='1758-02-03'>februarij 3</datum></l>
					<l>der is met een decrreet van het hof tot <locatie>Mechelen  </locatie></l>
					<l>gepermiteert dat de dochters van de huyvetters </l>
					<l>het zelve regt hebben als de zonen, bevrydende </l>
					<l>hunne mans in het zelve ambacht als zynde van</l>
					<l>den bloede en op den <datum datum='1758-03-18'>18 meert</datum> is het decreet </l>
					<l>wederom erroepen en ingetrokken zy hebben </l>
					<l>aldan hier over geviert in den ham 3 daegen </l>
					<l>en het gemeyn volk heeft 3 tonnen goed bier </l>
					<l>ten besten gehad (VDN)</l>
					<l>den <datum datum='1758-03-13'>13</datum> slot is het schoenmaekers en schoenlappers </l>
					<l>ambagt een geworden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-04-16'>April 16</datum></l>
					<l><datum datum='1758-04-16'>1758</datum></l>
					<l>Dit jaer is het de eerste mael dat op den </l>
					<l>naemdag naer paesschen binnen <locatie>Mechelen</locatie> en </l>
					<l>het geheel territoir geen obligatie </l>
					<l>geweest </l>
					<l>was van geen </l>
					<l>misse te hooren, het pleeg altyd <hi rend='strikethrough:true;'>al</hi> heyligdag </l>
					<l>te zyn tot het jaer <datum datum='1751-xx-xx'>1751</datum> inclues met naderhand </l>
					<l>obligatie van misse te hooren. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-06-25'>junius 25</datum></l>
					<l><datum datum='1758-06-25'>1758</datum></l>
					<l>is er savonds ontrent half ses uren een groot </l>
					<l>onweder <hi rend='strikethrough:true;'>ontrent</hi> over <locatie>Mechelen</locatie> geweest, daer zyn </l>
					<l>eene groote menigte van hagelsteenen de dikte </l>
					<l>van 1 duym vierkantig gevallen, die groote schaed </l>
					<l>veroorzaekt hebben en een menigte vogels gedoot </l>
					<l>hebben. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-07-16'>julius 16 1758</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> den te Deum gezongen en geviert </l>
					<l>over de Bataillie den 2 dezer voorgevallen tusschen de </l>
					<l>troepen van <locatie>Olmutz</locatie> het verlaeten van<locatie> olmutz </locatie>met het </l>
					<l>verlies van het groot convoy </l>
					<l>der <locatie>Pruyssen </locatie></l>
					<l>van 2600 man. &amp;<hi rend='superscript:true;'>a</hi>. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-11-01'>1<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> november <hi rend='strikethrough:true;'>16</hi> 1758</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> den te Deum gezongen over de complete </l>
					<l>victorie van den <persoonsnaam>Marechal Danin</persoonsnaam> op den <datum datum='1758-10-14'>14 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> in </l>
					<l>Sucatien tot <locatie>Hoch Krircher </locatie>&amp;<hi rend='superscript:true;'>a</hi> bevogten hadden, in deze</l>
					<l>ordonnantie van te vieren staet voor de eerste mael </l>
					<l>den tytel van Syne Maj<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Apostolique den welken </l>
					<l>zy gekregen hadden van den <persoonsnaam>Paus van Roomen Bened:</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>XIV</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1758-12-20'>Deccember 20 1758</datum></l>
					<l>is eyndelyk tot <locatie>Brussel </locatie>vonnis gegeven tegen de </l>
					<l><locatie>Lovenaers </locatie>aengaende het leggen vande Brugge aen <locatie>het </locatie></l>
					<l><locatie>hof van Hanswyk</locatie> op den ou<locatie>den Brusselsche Steenweg </locatie></l>
					<l>ziet de coppy van het vonnis (VDN)</l>
					<l>die communie Meesters schepenen en den raed der hooft-</l>
					<l>stadt <locatie>Mechelen</locatie> supplianten, gesien &amp; het hof ordonneert </l>
					<l>aende advisanten van binnen den tydt van 8 da<hi rend='strikethrough:true;'>e</hi>gen </l>
					<l>sonder innovatie van het arrest van den <datum datum='1757-10-18'>18 october </datum></l>
					<l><datum datum='1757-10-18'>1757</datum> te maecken provisionelyk eene brugge ofte dusda-</l>
					<l>nige passagie dat de voituren over de vaert connen </l>
					<l>passeeren aen <locatie>den hof der canonicken van hanswyck </locatie></l>
					<l>ende van daer met de stadt <locatie>Mechelen</locatie> communiceeren </l>
					<l>langs <locatie>de oude Brusselsche poorte</locatie>, faute dier, permitteert </l>
					<l>aen de supplianten dusdanige <locatie>Brugge</locatie> te maecken, </l>
					<l>mits daer toe employerende de balcken dew. de advi-</l>
					<l>santen ten effecten van de voors: te maeken bruggen </l>
					<l>hebben doen transporteeren ten voorsch. plaetsen de </l>
					<l>welke sy hebben gestaepelt in<locatie>de herberghe Mechelen </locatie></l>
					<l>en voorders, dat de somme van hondert Guldens,</l>
					<l>voor de welcke de supplianten presenteeren met de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-01-09'>9 january 1759</datum></l>
					<l>wiert den <persoonsnaam>Cardinael Thomas philippus</persoonsnaam> ten 5 ure </l>
					<l>S&apos;avonds, solemnelyk beregt, met bywezen van </l>
					<l>het geheel Metrop: capittel, het Baldaquin wert </l>
					<l>door vier heeren van het Magistraet gedraegen </l>
					<l>alle de wycken van<locatie> St Rombaut parochie</locatie> waeren met </l>
					<l>flambeeuwen als ook de studenten van het oratorie voorts </l>
					<l>meest alle de domestieken vanden edeldom met flambeeuwen </l>
					<l>en daerachter volgde wel over de Duyzend menschen <hi rend='strikethrough:true;'>(VDN)</hi>  </l>
					<l><datum datum='1759-01-04'>4<hi rend='superscript:true;'>de</hi></datum></l>
					<l>was het biddag in de metropolitaene Kerk ten 9 uren wiert aldaer </l>
					<l>de hoogmisse gecelebreert met het luyden van de 2<hi rend='superscript:true;'>e</hi> clock door den Archi: <persoonsnaam>diaken </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Foppens</persoonsnaam> ten 11 uren met het luyden vande groote Klokke is er eene solemnele </l>
					<l>misse geschiet, bekostight door het magistraet waer toe geroepen wierden  </l>
					<l>alle de 5 guldens en ambachten.</l>
					<l>Den <datum datum='1759-01-05'>5<hi rend='superscript:true;'>de</hi> Dito</datum> Korts nae<hi rend='strikethrough:true;'>r</hi> vier uren nae noen </l>
					<l>stierf hy in den ouderdom van 80 jaeren, (geb. zynde </l>
					<l><datum datum='1679-11-13'>13 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1679</datum>) in het 43<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> jaer van zyn aertsbis-</l>
					<l>schoppelyk ampt en 40<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> van zyn cardinalschap en </l>
					<l>met een algemeyn opinie van heyligheyd waer </l>
					<l>om de menschen zonder ophouden Kwaemen </l>
					<l>bidden aen zyn graf </l>
					<l>### snoenen luyden alle de principaelste Klokken van alle de Kerken en <hi rend='strikethrough:true;'>klokken</hi></l>
					<l>Kloosters</l>
					<l>en ten 4 uren wederom</l>
					<l>Den <datum datum='1679-01-08'>8 januari</datum> ten vyf uren naer middag wiert </l>
					<l>zyn lichaem begraeven in den Kelder van de </l>
					<l>voorgezeten aersbisschoppen, in het bywezen van </l>
					<l>van syn oude Kwale het Asthma. s&apos;avonds ten 10 uren hebben alle de lykklokken</l>
					<l>geluyt van<locatie> St Rombauts</locatie> tot half 11 uren </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de vijf biddende orders, van geheel de wereltlyk </l>
					<l>clergie, de seminaristen, met flambeuwen en </l>
					<l>het geheel magistraet, men is genootzaekt </l>
					<l>geweest <hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> eene wagt van 50 canoniers van&apos;t </l>
					<l>garnisoen te gebruyken, om de confusie door </l>
					<l>die menigvuldigheyd van &apos;s volk te overkomen,</l>
					<l>alles verricht zynde luyden s&apos;avonts ten half acht uren </l>
					<l>wederom alle de klokken van geheel de Stad gelyk ook </l>
					<l>de 2 navolgende daegen s&apos;noenens et s&apos;avonds geschiet is</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-01-19'>januaria 19</datum></l>
					<l>is de nominatie van eenen nieuwen </l>
					<l>aers-</l>
					<l>bisschop door het </l>
					<l>capittel Metropol. geschiet , de nominanten zyn geweest</l>
					<l><persoonsnaam>Rabiane bisschop van Ruremonde</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Caimo bisschop </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Brugge</persoonsnaam> en <persoonsnaam>van Gameren bisschop van Antwerp</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1759-01-27'>27</datum></l>
					<l>zoo haest onze Koninginne de dood van den </l>
					<l>Cardinael vernomen had<hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> heeft zy niet lang </l>
					<l>beraemt om eenen opvolger van het aersbis<hi rend='strikethrough:true;'>ch</hi>dom van </l>
					<l><locatie>Mechelen</locatie> te noemen, want eer dat zy zelf het advies </l>
					<l>bekomen hadde van haeren raed van staeten tot <locatie>Brussel </locatie></l>
					<l>residerende<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> heeft zy op den <datum datum='1759-01-27'>27</datum> dezer genoemt<persoonsnaam> Joannes Henricus </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>grave van Frankenberg</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>29</pagenumber></l>
					<l>smorgens te 6 uren, snoenens ten 12 en <hi rend='strikethrough:true;'>8 </hi>en nae noen</l>
					<l>ten half dry by de a principaelste Klokken den Metro¬</l>
					<l>politaen voor de vigilien van zyn Eminentie, alwederom</l>
					<l>de Klokken luyden <hi rend='strikethrough:true;'>wederom</hi> de klokken nae de vigilien</l>
					<l>ten 5 uren en voorder savonts ten half seven uren</l>
					<l>de gehele choor tot achten den hoogen autaer was</l>
					<l>behangen in &apos;t zwart enden katafalk was met 26 pertte</l>
					<l>flambeuwen ontset en eene menigte van witte wassche</l>
					<l>keersche alle in gelaeze Kanderlaers op het baer was aen</l>
					<l>het hooft den myter, aen de voeten den cardinaels hoed</l>
					<l>in het midden eenen missael met priesters Kleederen</l>
					<l>ter zijden staf, aags, ampullen &amp; en rontdom gegarniert</l>
					<l>met exnüme boorden alsook den autaer ende choor</l>
					<l>&amp;c (VDL)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-01-30'>30</datum></l>
					<l><datum datum='1759-01-30'>januari</datum></l>
					<l>Luijde de <hi rend='strikethrough:true;'>metro by</hi> ten 6 uren wederom de lykklokken</l>
					<l>der metropolitaen voor half tien uren voor noen als</l>
					<l>wanneer den lykdienst geschiede door den bisschop van</l>
					<l><locatie>Brugge</locatie> den lyk<hi rend='strikethrough:true;'>dienst</hi>oratie is gedaen door <persoonsnaam>den Streekdiake</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>foppens</persoonsnaam> in het latyn en<locatie> vlaemsch </locatie>(alle byde gedrukt) indien</l>
					<l>solemnelen diest</l>
					<l>waeren daer tegenwoordig den president van den grooten</l>
					<l>raed met alle de raedheeren het geheel magistraet de proosten</l>
					<l>van affligem en klundael alle de pastoors der Stad met de</l>
					<l>overste der Klooster, </l>
					<l>de 5 gildens de bidden orders</l>
					<l>daer was niemand van de familie van</l>
					<l>den Cardinael, (den cardinael had bij eygen handig testament</l>
					<l>het aersbisschoppelyk seminarie universeelen erfgenaemen</l>
					<l>gemaekt).  daer nae gongen </l>
					<l>successivelyk</l>
					<l>alle de Kloosters en parochie</l>
					<l>kerken solemneele diensten en vigilien  geschiet.</l>
					<l>weynigen Tyd naer de dood <hi rend='strikethrough:true;'>kwam</hi> van z. Em. kwam in het</l>
					<l>ligt zeker latyns boekje naar tytel hebbende Dissertatio</l>
					<l>cerea questionem incidentalem, an confessarii teneantem</l>
					<l>seki circa festivalem passchæ confiterlium inquirere</l>
					<l>nomina &amp;c, gemaekt door pater Conson, Lector der</l>
					<l>minderbroeders dit boekje was van het jaer <datum datum='1744-xx-xx'>1744 </datum>tot baer</l>
					<l>gedrukt maer door ord. van Z.Em. ingetrokken en aenstonds</l>
					<l></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>nae</hi> zyne de dood uytgegeven met zyn apoligue tegens den <persoonsnaam>Erw. heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Dens </persoonsnaam>en zyn theol. werk hier op is gevolgt een boekken</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van <persoonsnaam>den h. Dens</persoonsnaam> voor tytel Responsio Rev. adm. Petri Dens </l>
					<l>S.T.L. &amp;, ad dissertationem et apologiam R.P. Tonson &amp;</l>
					<l>den vicaris ziende dat uyt deze 2 werkjes zoude diverschen</l>
					<l>ruzien tusschen de Pastoor religieusen &amp; zoude gekomen </l>
					<l>hebben </l>
					<l>den <datum datum='1759-04-25'>25 april</datum> over deze materie een stilzwygentheyd gestelt </l>
					<l>voorts door een decreet van <datum datum='1759-05-02'>den 2 Mey</datum> door den </l>
					<l>raed van den Priveen raed. met order van de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> fiscaelen te doen </l>
					<l>supprimeeren. den boek van <persoonsnaam>den heer Dens </persoonsnaam>voortyts voerende </l>
					<l>Supp<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Theol. R.D. Laurentie weesen de vestulibus, justitia annexis </l>
					<l>de temperantia &amp;. item pans II dictata de sacramento panit-</l>
					<l>tum append: &amp; intr<hi rend='superscript:true;'>o</hi> Mecheline van Der Elst <datum datum='1758-xx-xx'>1758</datum>, en korts daer </l>
					<l>naer heeft<persoonsnaam> den rector magn. Leon. Josep. Streithagen </persoonsnaam>door </l>
					<l>order van het hof door een decreet van <datum datum='1759-05-08'>den 8 mey</datum> deze Theologie </l>
					<l>van Dens verboden op pene van 50 patacons te houden of</l>
					<l>verkoopen. <datum datum='1759-08-23'>den 23 Aug. 1759 </datum>sterft J. Thomson oud 73 jaeren</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-06-14'>junius 14</datum></l>
					<l><datum datum='1759-06-14'>1759</datum></l>
					<l>Savonds op helf uren ontrent het buyten goed der </l>
					<l>PP. Jesuiten (Ambrosia) genaemt is den laesten duykelaer</l>
					<l>langs dien kant geheel an stukken  gespoelt daer</l>
					<l>zyn stuken over de duyzend pond die wel 2 bunderen </l>
					<l>ver door het gewelt van &apos;t water gespoelt zyn de dyken </l>
					<l>van de vaert zyn op veele plaetsen gescheurt en door </l>
					<l>het gewelt van het waeter is de vaert aldaer dieper </l>
					<l>geworden. dit was door Spallaert geingenieurt geweest </l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-07-16'>16</datum></l>
					<l><datum datum='1759-07-16'>julius</datum></l>
					<l><datum datum='1759-07-16'>1759</datum></l>
					<l>s&apos;avonds ontrent half tien uren is er een groot</l>
					<l>onweder over <locatie>Mechelen </locatie>geweest, daer was eenen</l>
					<l>extraordinairen donderslag, veele menschen meynden</l>
					<l>dat het poeder magazyn gesprongen was andere</l>
					<l>meynde dat het Kanon schoten waeren die op de</l>
					<l>straeten geschoten wierden den blixem van dien don¬</l>
					<l>der slag heeft een groot deel van het dak van de</l>
					<l><locatie>herberge den Moer op de grootbrugge</locatie> afgeworpen</l>
					<l>veel lood doen smelten eenige gaeten inden moor</l>
					<l>gemaekt als ook eenen hond ende zyn meester</l>
					<l>gedood, daer was eenen man geraekt die men</l>
					<l>meynde dat hy stierf maer door eene lethargie tot</l>
					<l>zyn zelven gekome, naest de deur in Loven ziet men</l>
					<l>de gelaezen geheel zwart alof het met keersen of</l>
					<l>lampen bereckt waeren het huys daernaest is de spie</l>
					<l>van de venster uytgeslaegen, het loot vande deurstyl</l>
					<l>gesmolten als een groot gat inde hove deure gemaekt</l>
					<l>de gaeten die in de mueren van den moor geslaegen waeren</l>
					<l>waeren van binnen zoo heet dat ten half twelf uren snachts</l>
					<l>qualyk iemand zyn hand konde insteken den stank was</l>
					<l>onverdraeglyk zoo op de straet als in de huyzen &amp; (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-08-01'>Augustus 1</datum></l>
					<l><datum datum='1759-08-01'>1759</datum></l>
					<l>Is de octroy bekomen tot het opregten van </l>
					<l>eene lotery tot restaureren en te erstellen vande</l>
					<l>collegiale <locatie>Kerck van O.L.V. over de Deyle</locatie>. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-08-23'>August 23</datum></l>
					<l>Smorgens het quaert voor 5 uren was het binnen </l>
					<l><locatie>Mechelen</locatie> en elders in <locatie>Brabant </locatie>aertbevinge duerende </l>
					<l>ontrent 1 minuut.</l>
					<l><datum datum='1759-08-24'>24</datum></l>
					<l>Doet <persoonsnaam>haere Kon: hoogheyd Anna Carolina van </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Loreijnen</persoonsnaam> zuster van <persoonsnaam>den Keyzer franciscus</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>carel </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Alexander gouverneur générael v. het Ned.l. abdisse van </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Remicourt en van  Wandre tot Bergen &amp;.</persoonsnaam></l>
					<l>met haeren broeder<persoonsnaam> carol. Alex. van <locatie>Antwerpen</persoonsnaam> </locatie></l>
					<l>komende ten 2 uren na noen binnen <locatie>Mechelen </locatie></l>
					<l>hunnen solemnelen intré, onder het luyden </l>
					<l>van alle de principaelste klokken van de Stad </l>
					<l>de huyzen verciert de 5 guldens zonder schoten in </l>
					<l>de waepen daer by eenige stukken vanden<locatie> Mechel¬</locatie></l>
					<l><locatie>schen </locatie>ommeganck als Kemeltjens, den wagen <hi rend='strikethrough:true;'>####</hi></l>
					<l>den wyn van onzen calvacade vande studenten der </l>
					<l>PP. jesuiten te peert <hi rend='strikethrough:true;'>geleyt</hi> geleden op zyn hussaers</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>groot vaeder het ros beyaertpeert, den grooten </l>
					<l>reus met reusinne met de 3 kleyne reuskens </l>
					<l>den prins was incognito en zyn zuster is gecompli¬</l>
					<l>menteert door de heeren van het magistraet grooten </l>
					<l>raed en het capittel Metropl. alle in corpore </l>
					<l>de Koninglyke familie heeft het noenmael in het </l>
					<l><locatie>Spaens</locatie> gasthuys genomen met eenige heeren </l>
					<l>en dames: naer het noenmael besogten zy in <hi rend='strikethrough:true;'>het</hi></l>
					<l>passant de Metropol. Kerk en hebben aldaer besichtigt</l>
					<l>alle de kostelykheden en de schoon ornamenten </l>
					<l>met de goude remonstrantie gegarneert met Kostelyke </l>
					<l>juweelen door den overleden cardinael gegeven </l>
					<l>ten half 5 uren begaeven zy hun vandaer naer het </l>
					<l>stadhuys en <hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> naer aldaer de exercitie van de 5 guld </l>
					<l>met den voorz. ommeganck besigtigt te hebben </l>
					<l>vertrokken zeer content ontrent half 7 uren</l>
					<l>naer<locatie> Brussel</locatie> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-09-22'>September 22</datum></l>
					<l><datum datum='1759-09-22'>1759</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Joan. henricus grave van Frankenberg en Schillendorf </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>10<hi rend='superscript:true;'>d</hi> aersbisschop van Mechelen, primaat van het </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>nederland &amp;</persoonsnaam> is van <locatie>weenen</locatie> tot <locatie>Brussel </locatie>gearriveert </l>
					<l>op <datum datum='1759-09-19'>den 19 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> en den volgenden dag heeft hy zyne </l>
					<l>archiepiscopaele bullen met het Koninkl. placet </l>
					<l>aen den priveen raed gecommiteert. en op den </l>
					<l><datum datum='1759-09-22'>22 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> heeft hy door <persoonsnaam>den Eerw: heer <hi rend='strikethrough:true;'>Giles</hi> gilis, canon. </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>der Metrop.</persoonsnaam></l>
					<l>van het aersbisschoppelyke goederen bestieder </l>
					<l>ten 3 uren nae noen naer de vesperen </l>
					<l>possessie genomen. tusschen dezen tyd hebben </l>
					<l>alle de stads klokken geluyt en den beyaert gespeelt </l>
					<l>alle de keersen waeren in brant vande geheele </l>
					<l>Metropol. en de <hi rend='strikethrough:true;'>h</hi>autaers op het beste verciert de </l>
					<l>geheelde choor van de Metropol. zyn processe gewys </l>
					<l>(onder het geklank van timballen trompetten </l>
					<l>walthorens &amp;.) uyt het capittelhuys langs den </l>
					<l>ommegang door de beuk van de kerk van de </l>
					<l>choor gecomen, alwaer eenigen tyd neder gekeelt </l>
					<l>hebbende sublem hun omgekeert naer het volk </l>
					<l>Mr Den canonik belast als secretaris opden bovenste </l>
					<l>trap naerde autaer staende las 3 brevetten van den</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Paus als procuratie vanden<persoonsnaam> Aersbisschop. Mr G<hi rend='strikethrough:true;'>i</hi>ilis </persoonsnaam></l>
					<l>knielde</l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>kielde</hi> neder alwaer hy den prosessie fidei &amp;. gelezen heeft </l>
					<l>daer naer is er op het Oxael een mosette gezongen &amp;.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-09-27'>september 27</datum></l>
					<l>ten 3 uren nae noen heeft <persoonsnaam>zyne eccellentie de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> <hi rend='strikethrough:true;'>Eerw:</hi></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joanh. Henr.: <hi rend='strikethrough:true;'>zynen</hi> als aersbisschop van <locatie>Mechelen en </locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>primaat van <locatie>Nedl.</locatie> <hi rend='strikethrough:true;'>zynene</hi> </persoonsnaam>langs de <locatie>Lovensche poort </locatie></l>
					<l>zynen plechtigen intre binnen <locatie>Mechelen </locatie>gedaen.</l>
					<l>De clergie, het magistraet en Gildens zyn hem zoo met</l>
					<l>tabbaerts als <hi rend='strikethrough:true;'>met</hi> gewaepent, zyn hem tot aen <locatie>de Lovensche </locatie></l>
					<l><locatie>poort</locatie> tegengetrokken. Den aersbisschop is eerts buyten </l>
					<l><locatie>de Lovensche poort </locatie>door den pensionaris wauters gecom¬</l>
					<l>plimenteert geweest ter presentie van het geheel het </l>
					<l>magistraet, en aen de middelste poort door<persoonsnaam> den Deken </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Joan. Henr. Haenen </persoonsnaam>omringelt door de canoniken ende </l>
					<l>Clergie, en alsdan tot aen de<locatie> parochie kerk van hanswyk </locatie></l>
					<l>geleydt alwaer de heeren van <locatie>hanswyk</locatie> hem ingehaelt </l>
					<l>hebben en gecomen tot aen den hoogen autaer is zyn </l>
					<l>bisschoppelyk gewaet aengedaen, en zoo voort door alle </l>
					<l>de gilden biddende orders clergie en het capittel Metropol. </l>
					<l>daer was een onbeschryffelyk menigte van volk zoo inwoon¬</l>
					<l>ders als vremde den aersbisschop heeft Den Te Deum in </l>
					<l>zyne metropolitaene choor gezongen, dit gedaen zynde </l>
					<l>hebben hem andermael onkleed en naer zyn aersbisschoppelyk </l>
					<l>paleys geleyd alwaer de gilden eenigen tyd hun exercitie in</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l>het hier gedaen hebben &amp; van de stad was naer het bisschop¬</l>
					<l>pelyk paleys 4 triumph<hi rend='strikethrough:true;'>aelen</hi> staeken en dit cronicon</l>
					<l><hi rend='underlined:true;'><persoonsnaam>Joanne henrico</persoonsnaam> <persoonsnaam>gaudet Mechelinia</persoonsnaam></hi> savonts hebben </l>
					<l>alle de cloosters <hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> gemeynte en borgers geviert </l>
					<l>het magistraet heeft hem van stads wegen den wyn </l>
					<l>van eer gepresenteert. en vereert met een zilvere </l>
					<l><hi rend='underlined:true;'>lampet en silver schotel</hi> wegenden 125 oncen.</l>
					<l>Raekende. het trekken der gilden is groote Kwestie </l>
					<l>ontstaen want de oude boog gilde wilde het regt hebben </l>
					<l>om voort te trekken en den handbooggilde meende </l>
					<l>voorttrekken omdat zy de wagt hadde de schermers</l>
					<l>gilde wou voortrekken <hi rend='strikethrough:true;'>omda</hi> uyt cragt van het </l>
					<l>decreet van het jaar <datum datum='1620-xx-xx'>1620</datum>, alwaer het order, zoo van </l>
					<l>wagten trekkinge processien &amp; onder anderen </l>
					<l>in gereguleert was, om welk reden die van de </l>
					<l>schermers op <datum datum='1759-09-25'>den 25 sept. </datum>een request op den groote </l>
					<l>raed tot het magistraet geranvoyeert heeft </l>
					<l>en het magistraet heeft aen ieder gulden een ordonnantie </l>
					<l>t&apos;huys gezonden, hoe zy sullen moeten trekken te weten </l>
					<l>dat de schermers, coloveniers, handboghe, jongen boogh</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en den ouden boog in het naer toegaen zullen trekken </l>
					<l>naer gewoonte wanneer de schermers gulde de eerste </l>
					<l>trekken en zoo voorts vervolgens hier boven maer in </l>
					<l>het wederkeeren moest den ouden boog de eerste de</l>
					<l>jongen boog de 2<hi rend='superscript:true;'>de</hi> den hand boog 3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> de coloveniers 4<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </l>
					<l>en de schermers de laeste waer tegen de schermers </l>
					<l>geprotesteert hebben, en hebben in het geweer niet </l>
					<l>gecompareert maer alle met tabbaerts gekomen</l>
					<l>alwaer zy op het eerste als op het laesten voorgegaen </l>
					<l>hebben.</l>
					<l>Op<datum datum='1759-09-24'> den 24 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>waeren de respectieven onder hooft mannen </l>
					<l>en dekens der 5 gulden by een geweest en daer onder een </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>van</hi> met eenen heer van de wet dezer stad geconvenieert </l>
					<l>van te trekken op de manier als zyne Emin<hi rend='superscript:true;'>tie</hi> ten </l>
					<l>jaer <datum datum='1716-xx-xx'>1716 </datum>inhaelde te weten den hand boog met </l>
					<l>hun vendels het eerste voor uyt als de magt hebbende</l>
					<l>(gelyk alsnu wederom de wagt hebbende waer op</l>
					<l>alsdan volgde de schermers 9<hi rend='superscript:true;'>de</hi> de coloveniers, den ouden </l>
					<l>boog en ten laesten den jongen boog volgens den </l>
					<l>rang van het optrekken van hunnen wagt niet tegen </l>
					<l>staende deze propositie en maniere zoo is door toedoen </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>van die van den ouden boog gulden daegs voor de inhaeling</l>
					<l>een ander ordonnantie als voore door het magistraet </l>
					<l>gegeven als ook dat die vanden handbooggulde, die de </l>
					<l>wagt hadden, moeten 2 geletten blyven by het vaenden</l>
					<l>met den onder hooftman 2 dekens vendrrik en sergant </l>
					<l>daer zyn voorts 2 geletten vanden handboog buyten de </l>
					<l><locatie>lovensche poort </locatie>op de wagt gegaen tot dat den Bisschop </l>
					<l>gepasseert was, voorts aengezien dat het magistraet </l>
					<l>verstaen had dat er eenige vande gildens zouden t&apos; huys </l>
					<l>gebleven hebben, uyt cragte dat de boeten tot den profyte </l>
					<l>van de capelle was en dat zy dit onder hun wel zouden </l>
					<l>gedaen hebben, soo hebben die van het magistraet </l>
					<l>op <datum datum='1759-09-27'>27 dito</datum> snoenens een ander ordonnantie aende </l>
					<l>gilde caemers gezonden waer een ieder op de boete </l>
					<l>van 100 guld. tot profyte van het magistraet geboden </l>
					<l>wirden op te trekken, aen deze ordonnantie hebben </l>
					<l>die van de schermers niet geoorzaemt, waerom </l>
					<l>ieder in het particulier op <datum datum='1759-10-02'>den 2 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>gedaegt is daer </l>
					<l>een schepenen cnaep tot de zelve boete van 100 guldens  </l>
					<l>waerop zy geantwoord hebben onder  den onderhooft-</l>
					<l>man te staen.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den zelven dag hebben de schermers gilden doen exploi¬</l>
					<l>teren de heeren borgemeesters en den onder hooftman </l>
					<l>vanden ouden boog tegen <datum datum='1759-10-13'>13 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> door een huissier van </l>
					<l>den grooten raed. op <datum datum='1759-10-06'>den 6 8<hi rend='superscript:true;'>b</hi></datum> zyn de schepene knaepen </l>
					<l>by de schermers  de twee sommatie gaen doen over </l>
					<l>de boeten van 100 guld. op 3 daegen; maer de 3<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </l>
					<l>sommatie is niet geschiet, maer op<datum datum='1759-10-12'>den 12 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>zyn </l>
					<l>de eeren met de schermers, zoo over het exploiteren </l>
					<l>als over de boeten van 100 guld. voor de commissarissen </l>
					<l>van den grooten raed over een gekomen dit </l>
					<l>accoord is op <datum datum='1759-10-13'>den 13 8<hi rend='superscript:true;'>br</hi></datum> naer noen in eenige punten </l>
					<l>door het magistraet verrandert, waer om de </l>
					<l>schermers gilde het zelve niet willen hebben </l>
					<l>onderteekenen, zy hebben het accoord op den </l>
					<l><datum datum='1759-10-15'>15 dito</datum> aengenomen en zy hebben aen de schepenen </l>
					<l>knaep over de presentatie van executie betaelt 49 </l>
					<l>guld. 12 st. waer mede de boete cesseerde.</l>
					<l>hier en tusschen zynde twee guldens </l>
					<l>ouden boog en schermers</l>
					<l>over het trekken en </l>
					<l>inhaelen in proces voor den grooten raed getreden en op den </l>
					<l><datum datum='1760-08-12'>12 Aug. 1760</datum> is het proces tusschen de 2 guld. over het </l>
					<l>trekken en inhaelen vanden aersbisschop ten toon gewezen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De  schermers moesten toonen dat sy altyd van ouds</l>
					<l>de eerste gegaen hadden en die van den ouden boog </l>
					<l>gulde zyn geadmiteert in contrarie toen ten laesten </l>
					<l>op <datum datum='1760-11-19'>den 19 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> 1760</datum> hebben de heeren van het magis¬</l>
					<l>traet een decreet becomen waer in de volle magt </l>
					<l>over de differenten die zouden voorvallen onder </l>
					<l>de 5 gulden alleenelyk moeten gewezen worden</l>
					<l>door de heeren van het magistraet </l>
					<l>zonder</l>
					<l>appel naer den grooten raed <hi rend='strikethrough:true;'>en</hi> hier door is dit </l>
					<l>procès blyven hangen. &amp;. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1759-11-04'>Novembre 4 </datum></l>
					<l><datum datum='1759-11-04'>1759</datum></l>
					<l>heeft zyne eccellentie zynen eed gedaen by den prins als </l>
					<l>raedsheer van staet en op <datum datum='1759-11-06'>den 6<hi rend='superscript:true;'>dt</hi></datum> plaets genomen als </l>
					<l>prelaet van <locatie>afflighem</locatie> inde staeten en van dan heeft hy </l>
					<l>zyne woonst gehouden zoo tot <locatie>Brussel </locatie>als tot <locatie>Mechelen </locatie></l>
					<l>van tyd tot tyd gepredikt in<locatie> S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Gudule</locatie> en <locatie>S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut</locatie></l>
					<l>(VDN)</l>
					<l><datum datum='1759-12-09'>December 9</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> den te Deum gezongen en geviert over </l>
					<l>de victorie bevochten op de<locatie> Pruysschen</locatie> by maxen in</l>
					<l><locatie>Saxen </locatie>op <datum datum='1759-11-20'>20 9<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-01-xx'>january</datum></l>
					<l><datum datum='1760-01-xx'>1760</datum></l>
					<l>voor en in en naer january was het in het <locatie>Nederland </locatie></l>
					<l>en elders zoo eenen grooten koude dat dezelve de </l>
					<l>jaeren <datum datum='1709-xx-xx'>1709</datum> en<datum datum='1740-xx-xx'> 1740 </datum>te boven is gegaen en langen tyd </l>
					<l>geduert heeft ten dezen oorzaeke en om de schaerheyd </l>
					<l>van levens middelen is het in der vasten gepermideert </l>
					<l>vleesch te eten en alle daegen eyeren tot Palmezondag </l>
					<l>(VDN)</l>
					<l><datum datum='1760-01-04'>jan. </datum></l>
					<l><datum datum='1760-01-04'>4 </datum>en<datum datum='1760-01-05'> 5<hi rend='superscript:true;'>de</hi></datum></l>
					<l>is in de metropolitaen de vigilien en jaergetyde </l>
					<l>van Z. Em. den Card. gehouden in welk den nieuwen </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>Aer</hi> aersbisschop, solemneel présent geweest is en den </l>
					<l>dienst </l>
					<l>is geschiet op den Kort van het capittel uyt oorzaeke </l>
					<l>het proces over het testament van Z Em. nog niet </l>
					<l>gewezen was. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-01-20'>20</datum></l>
					<l><datum datum='1760-01-20'>january</datum></l>
					<l>savonts naer 10 uren is er een zwaer aerbeving </l>
					<l>geweest tot <locatie>Mechelen</locatie> en elders in <locatie>Brabant,</locatie> waer </l>
					<l>op nog een gevolgt is snachts ontrent 1 uren, maer </l>
					<l>wel minder (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-07-13'>julius 13 </datum></l>
					<l><datum datum='1760-07-13'>1760</datum></l>
					<l>is tot <locatie>Mechelen</locatie> den te Deum gezongen en geviert </l>
					<l>over de victorie <hi rend='strikethrough:true;'>bekomen</hi> bevochten tegen de </l>
					<l><locatie>Pruyssen</locatie> op <datum datum='1760-07-23'>den 23 juni</datum> by <locatie>Lanshut in Silecien</locatie></l>
					<l>door den <persoonsnaam>generael Landon.</persoonsnaam> (VDN)</l>
					<l><datum datum='1760-07-15'>julius 15</datum>-<datum datum='1760-07-16'>16</datum></l>
					<l>snacht tusschen<datum datum='1760-07-15'> den 15 </datum>en <datum datum='1760-07-16'>16</datum> <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> zynder tot <locatie>Mechelen </locatie></l>
					<l>dry zwaere aerbevinge geweest, zonder schaede</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-08-14'>Aug. 14</datum></l>
					<l>op dezen datum is het proces tusschen de audenboog </l>
					<l>gulde en de Schermersgilde, over het trekken en </l>
					<l>in haelen van den Aertsbisschop ten toon gewezen</l>
					<l>De schermers moeten toonen dat sy van ouds altyd </l>
					<l>de eerste gegaen hebben en die vanden auden </l>
					<l>boge zyn geadmiteert tot den contrarie toon.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-08-15'>Augusti 15</datum></l>
					<l><datum datum='1760-08-15'>1760</datum></l>
					<l>was tot <locatie>Mechelen </locatie>den te deum en vieringe over </l>
					<l>het innemen met den degen inde hand, de sterke stad </l>
					<l><locatie>Glats</locatie> op <datum datum='1760-07-25'>den 25 juli </datum>door den <persoonsnaam>generael Landon.</persoonsnaam> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-08-17'>Augt. 17</datum></l>
					<l>hebben de canoniken Zellaers het vyfhonderste </l>
					<l>jaer van hunne instellinge geviert de solem¬</l>
					<l>nele misse is gedaen door den <persoonsnaam>cantor Helman. </persoonsnaam></l>
					<l>en<datum datum='1760-08-17'>den 17<hi rend='superscript:true;'>de</hi> </datum>was het groote tractement met by¬</l>
					<l>wezen van zyne eminentie en de grootste digniteyte.</l>
					<l>in de zelve maend heeft<persoonsnaam> Carolus Major</persoonsnaam> zyn 50 jaerig </l>
					<l>jubile <hi rend='strikethrough:true;'>geviert</hi> van in <locatie>de choor van S<hi rend='superscript:true;'>t</hi> Rombaut </locatie></l>
					<l><persoonsnaam>canonik zellaer,</persoonsnaam> geviert hy heeft de 4 stadsalmoes¬</l>
					<l>seniers by hem geroepen en hun ieder 4 dobbel </l>
					<l>sauvereyns gegeven, voorts aen diversche arme </l>
					<l>menschen ten zynen huyse broot uytgedeelt. hier </l>
					<l>in heeft bestaen zynen jubilé.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1760-10-23'>October 23 1760</datum></l>
					<l>is <persoonsnaam>Rumoldus van Rymenam </persoonsnaam>zynde den tweeden </l>
					<l>van de generaele promotie inde philosophie tot </l>
					<l><locatie>loven</locatie> vande studenten van het oratorie binnen <locatie>Mech-</locatie></l>
					<l><locatie>len</locatie> met wimpels timbalen trompetten &amp;. </l>
					<l>met grooten toeloop van volk ter 3 uren nae noen </l>
					<l>aen <locatie>de Lovensche poort</locatie> verwellekomt ende voort </l>
					<l>geleyd langs <locatie>de lieve vrouw straet</locatie>, de leene naer</l>
					<l>het collegie vande PP. oratoren op de regte hand van </l>
					<l>den prefect rydende en gevolgt van eenige </l>
					<l>koetsen &amp;. het spel is door de stad betaelt omdat </l>
					<l>het eenen <locatie>Mechelaer</locatie> was en savonts is hy in </l>
					<l>het oratoren getracteert geweest en van zyn </l>
					<l>eccel. den aersbissschop vereert geweest met eenen </l>
					<l>boek (biblia sacra </l>
					<l>cum satis </l>
					<l>Duhamel) Celebrate secundum. </l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1761-05-15'>15 Mey 1761</datum></l>
					<l>hebben de paters carmeliten, order van <locatie>Roomen </locatie></l>
					<l>gekregen dat alle de Paters <hi rend='strikethrough:true;'>carmeliten</hi> van de </l>
					<l><locatie>vlaemsche </locatie>provincie naer <locatie>vlaenderen </locatie>moesten </l>
					<l>keeren en alle die van <locatie>Brabant</locatie> naer <locatie>Brabant </locatie></l>
					<l>van de 12 cloosters in <locatie>Brabant</locatie> waeren er 11</l>
					<l>priors</l>
					<l>van<locatie> vlaenderen</locatie> en zoo moest met alle andere bedie¬</l>
					<l>ningen dit is door het cappittel generael van <locatie>Roomen </locatie></l>
					<l>geschiet, alwaer twee <locatie>nederlandsche</locatie> carmelieten daer </l>
					<l>over </l>
					<l>eene </l>
					<l>redecavelinge gedaen hebben. (B)</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1761-10-25'>October 25 1761</datum></l>
					<l>is tot<locatie> Mechelen</locatie> den te Deum <hi rend='strikethrough:true;'>geviert en</hi> gezongen </l>
					<l>en geviert over het innemen stormender hand </l>
					<l>de sterke Stad <locatie>Schweitricts </locatie>door den <persoonsnaam>generael Landon </persoonsnaam></l>
					<l>op den <datum datum='1760-09-30'>30 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> snachts.</datum> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1762-02-05'>februarij 5</datum></l>
					<l><datum datum='1762-02-05'>1762</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen</locatie> en elders gepubliceert ten eynde </l>
					<l>de sterfte der hoorne beesten nog voortgaet dat </l>
					<l>een ieder zyn hoorne beesten tot den tyd dat het </l>
					<l>zelve zal dueren, zal besloten houden zonder </l>
					<l>de zelve te mogen laeten <hi rend='strikethrough:true;'>wyden &amp;</hi> paturen op eenige </l>
					<l>wyde, bempden of straeten op de boete van 3 gulden.</l>
					<l>of die die eenige beesten geinfecteert gehad heeft het </l>
					<l>mest te mogen op hunne velden te verspryden.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1762-03-22'>Meert 22</datum></l>
					<l><datum datum='1762-03-22'>1762</datum></l>
					<l>is de ordonnantie van het hof afgekondigt </l>
					<l>dat alle de gevryde borgers <hi rend='strikethrough:true;'>stiel</hi> stiel doende, </l>
					<l>moeten de lasten betaelen gelyk de ongevryde.</l>
					<l>door intercessie van de h. van het Magist. </l>
					<l>hebben de Kooplieden in Kanten, die vry waeren </l>
					<l>op <datum datum='1762-05-15'>15 mey 1762 </datum>hunnen vrydom wederom gekregen</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1762-06-05'>junius 5 1762 </datum></l>
					<l>Smorgens naer dry uren heeft het inden<locatie> stads </locatie></l>
					<l><locatie>watermolen </locatie>brand onstaen welk gelukkiglyk </l>
					<l>geblust is (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='87'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1762-07-07'>Julius 7 1762</datum></l>
					<l>is door het Mag<hi rend='superscript:true;'>t</hi>  van<locatie> Mechelen </locatie>den wyn van </l>
					<l>eer gepresenteert en gecomplimenteert vanden</l>
					<l>nieuwen gouverneur dezer stad <locatie>Mechelen</locatie> <persoonsnaam>Mynheer </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Navaro.</persoonsnaam> (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='88'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1762-07-31'>julius 31</datum></l>
					<l>snoenens ten 1 ure was binnen<locatie> Mechelen</locatie> en elders</l>
					<l>aertbevinge</l>
					<l>waer op snacht eenen 2de en<datum datum='1762-08-01'> 1 Aug<hi rend='superscript:true;'>t</hi> </datum>3de gevolgt is </l>
					<l>waer op gevolgt is eenen sterken </l>
					<l>wind. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='89'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-04-04'>April 4</datum></l>
					<l><datum datum='1763-04-04'>1763</datum></l>
					<l>is binnen <locatie>Mechelen </locatie>Den te Deum gezongen over de </l>
					<l>vrede gesloten <datum datum='1763-03-18'>den 18 Meert</datum> tot <locatie>hubertzborg in Saxen </locatie></l>
					<l>met de de Koneginne en den Coninck van<locatie> Pruysschen </locatie></l>
					<l>het canon is geschoten van de stads wallen (VDN) </l>
					<l>sedert het vallen van het sas aen <locatie>de Brusselsche </locatie></l>
					<l><locatie>poort </locatie>hebben de<locatie> lovenaers </locatie>ten jaere <datum datum='1762-xx-xx'>1762 </datum>3 nieuwe </l>
					<l>cassen gemaekt als <locatie>battel</locatie>, <locatie>hever</locatie> en <locatie>tildonck </locatie>en hebben</l>
					<l>in &apos;t eerste van <datum datum='1763-xx-xx'>1763</datum> beginnen het waeter in de vaert te </l>
					<l>Laeten maer ontrent <locatie>Loven</locatie> is er een klyn manque-</l>
					<l>mert aengekomen waer aen zy het hebben uyt gestelt </l>
					<l>tot den <datum datum='1763-06-13'>13 juni <hi rend='superscript:true;'>dto</hi> </datum>de publieke schuyten hebben beginnen </l>
					<l>te vaeren op den<datum datum='1763-07-11'> 11 juli </datum>met <persoonsnaam> prins Carel </persoonsnaam>&amp;. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='90'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-04-15'>April 15</datum></l>
					<l><datum datum='1763-04-15'>1763</datum></l>
					<l>is den eersten steen gelegd op <locatie>vossenborg </locatie></l>
					<l>aen het nieuw huys door de<hi rend='strikethrough:true;'>n</hi> <persoonsnaam>Eerw. heere Prior </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Hanswyck Jacobus Emanuel van </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Castre</persoonsnaam> met die opscrift J.E.V.C.P. 1763</l>
					<l>en den tweeden door <persoonsnaam>den Proviseur joannes </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ludovicus Vermeulen </persoonsnaam>met dit opscrift </l>
					<l>J.L.V.M. 1763</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='91'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-07-09'>julius 9</datum></l>
					<l><datum datum='1763-07-09'>1763</datum></l>
					<l>heeft zyne ecceltie den aersbisschop een decreet </l>
					<l>uytgegeven hetgene </l>
					<l><datum datum='1763-07-24'>den 24</datum></l>
					<l>op alle de predikstoelen is af¬</l>
					<l>gekondigt vermaenen de zondaegen en heyligdaegen </l>
					<l>te onderhouden, en stiptelyk verbieden de winkels </l>
					<l>open te stellen of waeren voor te zetten om de </l>
					<l>koopers aen te trekken, niet tegenstaende dier </l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>heeft</hi> hebben de militaire op<datum datum='1763-09-18'>den 18 7<hi rend='superscript:true;'>br</hi> </datum>wesende </l>
					<l>zondag publiekelyk koopdag gehouden </l>
					<l>van de goederen van de afgedankte soldaeten als </l>
					<l>ook op verscheyde <hi rend='strikethrough:true;'>9</hi> naervolgende zondaegen.</l>
					<l>(VDN)</l>
					<l>in deze maend zyn door orders van zyne Maj<hi rend='superscript:true;'>t</hi></l>
					<l>aen alle poorten dezer stad commis-huyskens </l>
					<l>gestelt voor de Koninck commissie het geenen </l>
					<l>noyt te vooren binnen<locatie> Mechelen</locatie> geschiet <hi rend='strikethrough:true;'>is</hi> was.</l>
					<l>(VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='92'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-07-11'>julius 11</datum></l>
					<l><datum datum='1763-07-11'>1763</datum></l>
					<l>is<persoonsnaam> Prins carel </persoonsnaam>en <persoonsnaam>zyne zuster carolina</persoonsnaam> langs de </l>
					<l><locatie>oude brusselsche poort van tervueren</locatie> door de</l>
					<l>bolwerken vande Stad gekomen en aldaer verandert </l>
					<l>van peerden en gecomplimenteert vanden </l>
					<l>gouverneur van de stad met alle de officieren</l>
					<l>soo van de regimenten van Salm als van canoniers </l>
					<l>is voorts gereden naer<locatie> battel </locatie>om aldaer in de jagt </l>
					<l>van de staeten van <locatie>Zeeland </locatie>te gaen alwaer hy</l>
					<l>door den capiteyn gecomplimenteert is, den </l>
					<l><persoonsnaam>Minister cablents</persoonsnaam> was al van smorgens vroeg </l>
					<l>naer <locatie>het sennegat </locatie>doorgevaeren met 2<locatie> lovensche </locatie></l>
					<l>trekschuyten, de welke <hi rend='strikethrough:true;'>aldaer</hi> tot <locatie>battel </locatie>blyven</l>
					<l>liggen zyn tot dat den Prins gekomen is wanneer </l>
					<l>deze trekschuyten, vermelt met speel, lieden en altyd </l>
					<l>reskens voor de jacht van den Prins gevaeren zyn </l>
					<l>de jacht met den prins ontrent 12 uren by </l>
					<l><locatie>Mechelen </locatie>gearriveert en bleef byna tusschen de </l>
					<l><locatie>oude en nieuwe brusselsche poort </locatie>vast zitten </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='93'/>
			<p>
				<lg>
					<l>op de jacht was veel volk en allerley spel en is </l>
					<l>tot <locatie>loven </locatie>gearriveert savonts wat naer half acht uren </l>
					<l>&amp;. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-08-21'>Augustus 21</datum></l>
					<l><datum datum='1763-08-21'>1763</datum></l>
					<l>wezende zondag heeft men ten gedagtenis van het 25</l>
					<l>jaerig half jubilé zekere processie van devotie gegaen</l>
					<l>langs de <locatie>LV. straet</locatie>. de<locatie> yzere lene</locatie> <locatie>de merkt</locatie> <locatie>den brul </locatie></l>
					<l>met het alderh. en het beelt van Maria met het luyden </l>
					<l>der</l>
					<l>groote </l>
					<l>klokken en spelen vanden Bayaert &amp;.</l>
					<l>op den <datum datum='1763-08-23'>23</datum> heeft de processie met het H. beeldt zonder </l>
					<l>het ald. heyl. wederom  gegaen </l>
					<l>als voren </l>
					<l>waerom de zelve te aen </l>
					<l>merken zyn eenen menigte van </l>
					<l>vreemd </l>
					<l>volk gekomen ver-</l>
					<l>mits het naervolgende noyt op beter order en meerder </l>
					<l>achtervolging had gegaen &apos;t is dan dat deze processie </l>
					<l>begonst voor eerst met de vyf guldens met slaegen</l>
					<l>trommels ten 2<hi rend='superscript:true;'>o</hi> de 5 biddende ordens ten 3<hi rend='superscript:true;'>o</hi> volgde het </l>
					<l>miraculeus Beelt ten 4<hi rend='superscript:true;'>o</hi> het Broederschap ten 5 de </l>
					<l>heeren canok: regul: van <locatie>Hanswyk</locatie> alle de voorschrevene </l>
					<l>met vaentjes daer het beelt van maria opstaet.</l>
					<l>in hunne hand waer naer volgde voor uyt de trompetten </l>
					<l>en tymbal een partey hussaeren van de studenten der </l>
					<l>jezuieten met hunne wimpels en bedeedenisse ten 7 </l>
					<l>eenen triumfwaegen betrekkende de districkten dezer </l>
					<l>stad en provincie ten 8<hi rend='superscript:true;'>ste</hi> dat wel onder andere </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='94'/>
			<p>
				<lg>
					<l>het schoonste en aenmerkste was eene groote menigte </l>
					<l>te voet zoo van klyn als gemeyne kinderen, als op het </l>
					<l>uytnemenste gekleedt. verbeelde de Koniginne der engelen  </l>
					<l>der Patriarchen, der Propheten, der Apostelen, der </l>
					<l>martelaeren der belydens en der magden </l>
					<l>hier op volgde eenen schoonen triumphe waegen ver-</l>
					<l>beelde de Koniginne van alle Heylige, ten 10 eenen </l>
					<l>uytnemenden triumph wagen alle op de zelve zittende </l>
					<l>menigvuldige kinderen met verscheyde bedeedenissen </l>
					<l>zeer schoon en <hi rend='strikethrough:true;'>konstig</hi> kostelyk gecleed. ten 11 het </l>
					<l>rad van avonturen 12 het werpen vanden vuylen </l>
					<l>bruideghom ten 13<hi rend='strikethrough:true;'>de</hi> 4 kemeltjes ten 14 3 reuzen ten </l>
					<l>15<hi rend='superscript:true;'>o</hi> den grooten reus met de reusinne. 16 grootvaeder </l>
					<l>ten 17 het magnifiek 4 heemstpeerd en eyndelyk het schoon </l>
					<l>schip, onder het spelen vanden Bayaers en groote Klok</l>
					<l>voorts waeren alle de huyzen van de geheele parochie </l>
					<l>gepalleert. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='95'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1763-10-10'>Octob 10</datum></l>
					<l>is voor president van het <locatie>Mechels collegie </locatie></l>
					<l><locatie>tot Loven</locatie> den <hi rend='strikethrough:true;'>heer den</hi> <persoonsnaam>Eerw. heer Le Page </persoonsnaam></l>
					<l>Licentiaet in de H Godheyd gebortig van <locatie>Heren-</locatie></l>
					<l><locatie>thals</locatie> door het <locatie>Mechels </locatie>Magistraet aengestelt. </l>
					<l>in plaet van den <persoonsnaam>heer Nelis</persoonsnaam> die hetzelve </l>
					<l>bedankt heeft. (VDN)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='96'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
