<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1794_Goud_Anon - Dagverhaal</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> Op aanschrijven van zijn doorlugtig hooghijd dat hij na deeze stad zoude zende hoogstdeszelf heere commissaarisse om aan te hoore sodaanige persoone uijt de burgerij en gemeente die eenige klagte van bezwaar hadde, wierd daarop door de heere van de magistraad de volgende notificatie gedaan. </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> NOTIFICATIE.</l>
					<l></l>
					<l>De MAGISTRAET der Stad <locatie>GOUDA</locatie>, Notificeert hier mede aan de Burgers en Ingezeetenen dezer Stad, dat <persoonsnaam>Zijne Doorlugtige Hoogheid, DEN HEERE PRINCE van ORANGE en NASSAU, Erf-Stadhouder van deze Provintie, &amp;c., &amp;c., &amp;c</persoonsnaam>., ingevolge de Authorisatie van Hun Ed: Gr: Mog: de Heeren STAATEN van <locatie>HOLLAND </locatie>en <locatie>WEST-VRIESLAND</locatie> van den <datum datum='1787-10-31'>31 October jongstleden</datum>, heeft goedgevonden van zijnentwegen naar deze Stad te doen komen Hoogdeszelvs Heeren Commissarissen, <persoonsnaam>WILLEM GUSTAAV FREDERIK, GRAVE van <locatie>BENTINK</locatie>, Heere van <locatie>RHOON</locatie>, &amp;c., &amp;c.</persoonsnaam>, beschreeven in de Ordre van de Ridderschap en Edelen van <locatie>Holland </locatie>en <locatie>West-Vriesland</locatie>, en <persoonsnaam>Mr. DIRK MEERENS, Raad in den Hove Provintiaal van <locatie>Holland</locatie>, <locatie>Zeeland </locatie>en <locatie>Vriesland</locatie></persoonsnaam>, die volgens derzelver Missive, Morgen ogtend vroeg alhier staan te arriveeren, en in het <locatie>Harthuis </locatie>haar Logement zullen neemen, omme aldaar, op Vrijdag en Zaturdag, zijnde den <datum datum='1787-10-28'>28 </datum>en <datum datum='1787-10-29'>29 </datum>dezer maand, hunne Cessie te beginnen, en als dan te hooren alle zodanige uit de Burgerije en Gemeente als zich aan dezelve over eenig bezwaar zullen willen adresseeren; </l>
					<l></l>
					<l>Recommandeerende Haar Ed: Gr: Achtb: echter aan allen ende een iegelijk, die daar toe geneegen zouden mogen zijn, hetzelve te doen met alle vereischte discretie en bezadigdheid tot vermijdinge van alle confusien.</l>
					<l></l>
					<l> Actum bij de Heeren van de MAGISTRAET, den <datum datum='1787-12-27'>27 December 1787</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Ter Ordonnantie van Dezelve,</l>
					<l></l>
					<l>(was get.)</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>J: G: DE MEIJ, Fr. Z.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Den zelve dag  wierd in den vroedschap in deliberatie genoome of de leede van dezelve op gelijke wijse als door de voorige vroedschappe in den jaare <datum datum='1672-xx-xx'>1672 </datum>en <datum datum='1748-xx-xx'>1748 </datum>is gedaan, zoude vermeene hunne respective vroedschapsplaatse al of niet needer te legge en over te geve ter dispositie van zijn doorluchtige hoogheid, en is daarop door alle de preesente leede gedeclareert dat zij hunne posten teegen den tijd der remotie en nu voor alsdan ter dispositie van zijn doorlugtige hoogheid stelle, behalve de heer mr. <persoonsnaam>Jacobus Blauw</persoonsnaam>, welke verklaarde zich den eerst koomende maandag daarover te zulle uijtten, en de heer <persoonsnaam>De Kedts Houtman</persoonsnaam>, welke hier omtrent, alvorens zich te uijten, de gedagten van de leede die in de commissien zijn,  wil afwagten. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Wijders werde de brieve deeze avond nog afgezonde aan de leede van de vroedschap welke in de commissien zijn, om op het gemelde poinct hunne intentien te verneemen, met versoek om zo spoedig als doenelijk is hunne intentien te verstaan te geeven.</l>
					<l></l>
					<l>De krijgsraad, van de gemelde notificatie kennes gekreege hebbende, ontbode de vrijwillege schutterij in de namiddag op  <locatie>het Stadserf - de oude Exersietie plaats</locatie> - om aldaar zich met de schutterij te exerceere en de nodige manouvres te leere, om den volgende dag des te beeter in staat te zijn tot waarneeming van de poste, daar ijder na zijn rang in gesteld stond te worde. Aldaar zijn deeze nademiddag nog verscheide schutters ontwapend door de schutters die bij hun voor patriotte verdagt waare.</l>
					<l></l>
					<l>Ook wierd op de krijgsraad een nieuwe schikking gemaakt in de rang welke de vaandels van de schutterij zoude hebbe, en wie van de capitijns de commissie soude resipieere, dat niet konde beslist worde als door het lot.</l>
					<l></l>
					<l>De schutterij wierde op &apos;t gemelde <locatie>Stadserf </locatie>verzogt door de heere collenel, teegens den volgende dag smorgens te quartier voor 10 uure aldaar te compareere in volle waapenrusting en dat een ijgelijk verzogt zich naauw te wagte voor &apos;t gebruijk van sterke drank en een ijder zich te versorge om een blaauwen rok aan te hebbe.</l>
					<l></l>
					<l>Den volgende morge, vrijdag den <datum datum='1787-12-28'>28 december </datum>te neegen uure, quam &apos;t heele battaljon militaare in de wapene op het <locatie>Marktveld</locatie>,  welke gebruijkt wierde tot wagte aan de poorte en voor &apos;t stadhuijs op &apos;t <locatie>Marktveld</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Quartier voor tien uure vergaarde de schutters op gemelde <locatie>Stadserf</locatie>. Te tien uure wierd uit eijder compagnie een commando gezonde na de huijse van de capitijns van de schutterij, om aldaar de vaandels af te haale en bij de compagnie te worde geplaast die op gemelde <locatie>Stadserf </locatie>die tijd stonde te wagte.</l>
					<l></l>
					<l> De vaandels voor de compagnien geplaast zijnde, trokke de vier compagnien schutters met slaande trommels, vliegende vaandels, onder gelijde van hunne officiers, van &apos;t gemelde <locatie>Stadserf </locatie>langs de <locatie>Turfmarkt </locatie>en <locatie>Elzenmarkt  </locatie>de brug over de <locatie>Hoogstraat </locatie>op na de <locatie>Markt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>De heer advocaat <persoonsnaam>F. van der Hoeve</persoonsnaam>,  capitijn van de compagnie van de <locatie>Oosthaven</locatie>, marscheerde voor met het roode vaandel (of zoo genaamde Bloedvlag daar reeds op zijn tijd van gemeld is - wel op den <datum datum='1787-09-19'>19 september 1787)</datum> tot voor de <locatie>Groenendaal</locatie>, daar gemelde compagnie alte hielt (deeze compagnie is een quartier voor de andere 3 compagnien van &apos;t <locatie>Stadserf </locatie>getrokke), tot dat de andere 3 compagnien ook waare gemarscheert tot op de <locatie>Markt</locatie>. De compagnie van de <locatie>Gouwe</locatie> met het oranie vaandel voor, de <locatie>Westhaven </locatie>met het blaauwe vaandel in het midden, de compagnie van de <locatie>Markt </locatie>met het witte vaandel is &apos;t laats geplaats. Deeze 3 compagnien, gemarscheert hebbende tot voorbij het <locatie>Harthuijs</locatie>, marscheerde de heer capitijn <persoonsnaam>Van der Hoeve</persoonsnaam> met zijn compagnie de <locatie>Wijdstraat </locatie>in, de <locatie>Gouwe </locatie>langs tot voorbij &apos;t leprooshuijs, de plaats alwaar de heere commissarisse met het jagt verwagt wierde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Eijndelijk, op den middag de klok een uur, kwam het jagt even buijte de <locatie>Potterspoort </locatie>aan daar hun Edel Mogende in waare, welke hun met gemelde jagt liete brenge tot even binne de stad, de plaats alwaar hun Ed. Mogende verwagt  wierde, zoo door de twee daartoe gereed staande koetse, de eene koets van de <persoonsnaam>burgermeester De Mei</persoonsnaam>j, daar de twee heere commissarisse in geplaast wierde, en den andere koets van de heer <persoonsnaam>balijue François van Harencarspel Decker</persoonsnaam>, in welke de secretaris van hun Ed. Mogende zich gevoegde heeft, alsmeede de in de wapen zijnde compagnie schutters, welke hunne Ed. Mogende met slaande trom en vliegend vaandel wilde inhaale, alsmeede van eenige particuliere persoone, als <persoonsnaam>Janvan As</persoonsnaam>,  koopman in hout, en de <persoonsnaam>procureur Jan Boers J: Z</persoonsnaam>:  en<persoonsnaam> Jan Swanenburg</persoonsnaam>, kruijdenier, welke gekleed waare met bruijne jasse, en de heer <persoonsnaam>zeecapitijn Pieter Smaasen</persoonsnaam>,  welke hun Ed. Mo. bij &apos;t uijt jagt koome met toerijke van de regterhand hebbe verwelkoomt.</l>
					<l></l>
					<l>Een detacement schutters vervoegde zich voor de koetse daar gemelde heere in gezeete waare;  twee statebooden  naast de voorste koets. Naast de tweede koets, daar de heer secretaris in zat, ging hr. <persoonsnaam>Jan van As</persoonsnaam> aan de eene zijde, en aan den andere kant <persoonsnaam>J: Boers J: Z:</persoonsnaam>, en tusschen de twee agterste wiele de heer <persoonsnaam>zeecapitijn Pieter Smaasen.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>De compagnie stond in twee geleedere, daar hun Ed. Mogende heere met hunne koetse midde door reede, met de <persoonsnaam>wagtmeester  Barent van Ashoven</persoonsnaam>, met een ontbloote deege in de vuijst, voor. Daarop volgde de <persoonsnaam>sersjant Jan van Ball</persoonsnaam> met het gemelde dethacement schutters, voor de koetse geplaast, en wierde door de officiers met het vaandel en spontons  gesallueerd.</l>
					<l></l>
					<l>Zo is dan vervolgens de heer <persoonsnaam>capitijn Frederik van der Hoeve,</persoonsnaam> nadat de onder  zich hebbende manschappe zich weeder tot pelottons hadde hersteld, de twee koetse agterop gemarscheert, de <locatie>Gouwe </locatie>langs, de <locatie>Vismarkt </locatie>voorbij, de <locatie>Slepersbrug </locatie>over, de <locatie>Wijdstraat </locatie>door, tot aan de <locatie>Markt</locatie>, de plaats alwaar hun Ed. Mogende met de koetse verwagt wierde, zoo door de drie compagnien schutters, die in twee geleedere stonde, als door het in de wapen zijnde battaljon militaare, welke hunne militare manavres voor de hoofdwagt in het voorbij passeere voor hun Ed. Mogende verrigte hebbe, als ook door een groote meenigte nieuwsgierige welke na de <locatie>Markt </locatie>waren toegevloejd.</l>
					<l></l>
					<l>Zoo is dan de gantsche treijn met vliegende vaandel, slaande trommels, tusschen de in twee geledere staande, met gepreesenteert geweer, drie compagnie schutters gemarscheert, en wel de klok half twee, tot voor &apos;t logement <locatie>&apos;t Harthuijs</locatie>. Op de stoep stonde de heere commissarisse van de oranjesocitijd, beneven den foeragiemeester van hoij en haver tot dienst van de Pruijsische troepen voor deeze stad, <persoonsnaam>Gerrit Hendrik Fortuijn</persoonsnaam>, welke alle zijn in &apos;t zwart gekleed, deftig versiert met nieuwe oranje cocarde op den hoed en lint door de knoopgate van de rok, en verzien met het teeke van lidmaatschap van gemelde socitijd op hun borst. En sommige van hun nog daarbij een zilver borstbeeldje van <persoonsnaam>prins Willem de Vijfde,</persoonsnaam> die hun Ed. Mogende verwelkomte en na binnen gelijde.</l>
					<l></l>
					<l> De vreugde over de komst van deeze heere was niet gering. Want op het zien van op de toore, daar veel volk uijt nieuwsgierigheijd was opgegaan, dat het jagt buijte de <locatie>Potterspoort </locatie>arriveerde, begon terstond op den middag te een uure het klokkespel te speele, die beurtelings in &apos;t speele vervange wierd door twee trompetters die blaasde, de eene op de toore en den tweede vervoegde zich op de <locatie>Markt </locatie>bij de schutterij en wel in deezer voege, zolang de klok speelde bleef hij staan in een van de geleedere van de schutterij met de trompet die met papier versiert is in de hand.</l>
					<l></l>
					<l>Zijn beurt zijnde om te blaase, treed gemelde trompetter 3 a 4 treede voort tot in &apos;t midde van de twee geleedere na de huijse toe, blaasende het deuntje Al zijn de keese nog zoo groot al evewel trappen wij se in de goot, viva oranje hoezee, dat zelve verrigt hebbende, tot vijfmaal toe.</l>
					<l></l>
					<l>Zoo ongemeen deeze gemelde trompetter was bij een schutterij als deeze, die zo ongemeen was van manschappe, die alle op het sierlijkste waare uijtgedost, meestal met blaauwe roke, somige met oranje veste en épolette op de schouders, hoewel deeze deftigheijd niet wijnig wierd vermeerdert door den gemelde trompetter, die beneevens de schutterij op zijn zondags is gekleed, hebbende zijn beste jas aan, daaronder een geruijte slaapmantel, swarte kouse,bestikte schoene,  smeerig hair,  om den hals een catoene das, oranje kleur geverft, op den hoed een oranje cocarde met groen doormengd, met een versierde roos daar bovenuijt steekende.</l>
					<l></l>
					<l>Hun Ed. Mogende, in hun logiment geariveert zijnde, wierde de heere van de magistraad daarvan verwittig, die spoedig afzende de heer <persoonsnaam>secretaris Dirk van der Burch</persoonsnaam>,  verzeld met de boode <persoonsnaam>Francken</persoonsnaam>,  na het logiment van hun Ed. Mogende, en liete door gemelde heer secretaris versoeke of hun Ed. Mogende de heere van de magistraat konde afwagte.</l>
					<l></l>
					<l>Gemelde heer secretaris, een gunstig antwoord gekreege hebbende, keerde weeder na het stadhuijs met gemelde boode, en bragt het antwoord van hun Ed. Mogende aan de heere van de magistraat over.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Intusschen wierde de schutters van de comp: van de <locatie>Oosthaven </locatie>gesteld op <locatie>&apos;t Marktveld</locatie>, tusschen <locatie>&apos;t Harthuijs</locatie> en het stadhuijs geschaart, in twee reijje, door welke de meeste leede van de vroedschap, beneevens derselve heer pensionaris en secretarisse, van stadhuijs na het <locatie>Harthuijs </locatie>door passeerde, om hun Ed. Mogende te verwelkomme in deeze stad, en leijde tegelijk ook hunne posten van regeering needer teegen den tijd der remotie, en stelde die nu voor als dan ter dispositie van zijn doorluchtige hoogheijd, hetgeene door hun Ed. Mogende wierd aangenome.</l>
					<l></l>
					<l> De heere van de regeering, aldaar hunne saake bij heere commissarisse verrigt hebbende, keerde op dezelve wijs door de twee rijeje schutters na het stadhuijs, alwaar de heere kort daarna van den andere scheijde.</l>
					<l></l>
					<l>&apos;Snamidag om halv vier uure marsheerde de heele schutterij, onder het geleijde van hunne officiere, met slaande trommele en vliegende vaandels, van de <locatie>Markt </locatie>na het gemelde <locatie>Stadserf</locatie>, de plaats alwaar de schutters door de heer <persoonsnaam>collonel mr. Adriaan  Jacob van der Does</persoonsnaam> wierde bedankt voor hun gedaane vigalantie, en uijt ijder companie eenige manschap verkose werd om het vendel te brenge aan de huijse van de capitijns daar het behoorde. Zoo is dan deeze dag geeijndig en de schutterij van den andere geschijde, egter bleeve de militaare, hunne wagte verdubbeld. Ook werde twee schilderhuijse  geset voor <locatie>&apos;t Harthuijs,</locatie> daar twee granadiers hunne poste hielde  die tijd dat hun Ed. Mogende aldaar gelogeert zijn geweest.</l>
					<l></l>
					<l>Zondag den <datum datum='1787-09-30'>09-30</datum> namiddag om een uure, zijn heere commissarisse met de koets van de heer <persoonsnaam>burgermeester De Meij </persoonsnaam>gehaalt van hun logement en gereede na het stadsjagt, leggende in de <locatie>Gouwe</locatie>, even binnen de stad.</l>
					<l></l>
					<l> De heer <persoonsnaam>collenel Van der Does </persoonsnaam>doet de heere commissarisse uijtgelij tot buijte aan het <locatie>Jaagpad</locatie>, alwaar gemelde heer van hun Ed. Mogende afscheijd neemt en een voorspoedige rijs toewenste, alzo er twee witte jagers paarde daar klaar stonde en voor &apos;t jagt gespanne. Zonder vertoeve zijn de commissarisse vertrokke. </l>
					<l></l>
					<l>Terstond na &apos;t vertrek van gemelde commisse wierd in de oraniesocitijd de gemelde vlag ingehaalt welke vrijdagmorge tevoore was uijtgestooke, als ook de militaare verminderde hunne wagte, als ook de schilderhuijse voor <locatie>&apos;t Harthuijs </locatie>wierde den volgenden morge weggenoome.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Na het vertrek van gemelde commissarisse was het snamiddag, den tijd van de godsdienst, in de stad vrije stil, maar aan den avond om vijf uure begonne eennige jongens te schiete en voetzoekers te werpe, en scheene het wel in bijzonder gemunt te hebbe op het gemelde uijtgeplunderde sositijdshuijs op de <locatie>Botermarkt</locatie>,  om hetzelve als een vreugdevuur over het vertrekke van gemelde heere commissarisse op te offeren en door de vlamme tot as te doen verteere.</l>
					<l></l>
					<l>Eers wierpe de gemelde jongens door de glaase van de nieuwe, daarin gemaakt zijnde twee raamen, om als  het mogelijk was geweest het daardoor in brand te krijge, brandende voetzoekers. Zulks niet willende lukke, geeft <persoonsnaam>Johan Joha,</persoonsnaam> kleermaker,  woonende schuijns agter gemelde huijs naast de groote deur van <locatie>Sint Janskerk</locatie>, aan gemelde jongens twee gevonkte turve, die van gemelde jongens door de daar in zijnde, aan stuk geschoote ruijte wierde geworpe, dat een groote vrees verwekte voor brand bij de naaste buure, die zich die zelve avond nog hunne klagte daarover deede aan de burgermeesters, alzo de <locatie>Sint Janskerk</locatie> daar kort bij stond.</l>
					<l></l>
					<l>Bragte gemelde klagte zoveel teweeg, dat gemelde heere burgermeesters ordre stelde dat het gemelde huijs door de stadswerker wierdt geopent en het vuur uijt gemelde huijs gehaalt, &apos;t welk nog met kaf van stroo en ander vuijl, dat van de pruijsesche troepes is blijve legge, het geen ligt in brand zoud kunne raake, nog niet was uijtgehaalt. En &apos;s maandags den 31 wierde op stadskoste het gemelde huijs al de glas en vensters, cosijne en verdere openinge door de stadstimmerliede met planke of vaderlandse blinde digtgespijkert, om nu en in &apos;t vervolg gemelde ongelukke, die uijt de vreugde zoude spruijte, voor te koome.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Egter wierd in de verkoop voorwaarde geleeze, als gemelde huijs verkogt wierd, dat de planke met de twee daarin zijnde nieuwe raame door den kooper moeste bezorgt worde op stadstimmererv en aan de stad teruggegeven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Woensdag <datum datum='1788-01-02'>2 januarij </datum>was den vendumeester <persoonsnaam>Pieter Boon</persoonsnaam> in groot gevaar bij &apos;t uijtdeele van zijn jaarlijkse aalmoese, zodat hij zich ten naauwennoot met de vlugt konde redde, nadat hij de ses thalve,  die hij in de hand had, had in &apos;t water en op &apos;t eijs gesmeete, wierd door het bedelvolkje aangevalle, maar omdat hij een goed man was wierd het spoedig gestild.</l>
					<l></l>
					<l> De <datum datum='1788-02-05'>5 februarij,</datum> vastenavond, laat in den avond, wierd den schildwag, in de wandeling genaamt den <persoonsnaam>lange Peter</persoonsnaam>, op deszelfs post staande, op den <locatie>Raam bij de Vlamingstraat</locatie> voor den <locatie>Houttuin</locatie>, door eenige persoone aangevalle, willende zich meester van die post maake, maar wierde door gemelde schildwagt zodaanig afgeslage dat deszelfs geweer krom was, daar een van de belhamels door gequest wierd in het hooft, en &apos;t ovirige van dat gezelschap bekent werd.</l>
					<l></l>
					<l>Den <persoonsnaam>lange Peter</persoonsnaam> wierd zondag daaraan volgen in &apos;t openbaar op de parade die alle morge op het <locatie>Marktveld </locatie>optrek door de <persoonsnaam>commandant Vilatte</persoonsnaam> deszelfs getoonde vigalantie gepreese en met een drinkpenning beloont.</l>
					<l></l>
					<l>Den volgende morge, woensdag den <datum datum='1788-02-06'>6 februarij</datum>, begon het gemeene volkje over het gebeurde van den nagt te morre, waaruijt op den middag eene woede ontstaad op de alhier in guarnisoen leggende militaare. Een hoop jongens, voorgegaan door den meergemelde <persoonsnaam>PieterSmaaling</persoonsnaam>, bijgenaamt <persoonsnaam>Piet Kluijf</persoonsnaam>,  rande publiek de militare poste aan en werpe de schilderhuijse in &apos;t water. Egter wierd zulk spoedig door de militaare ordres gestuijt, maar het gemeen bleef nogthans aan het woele, om, als het mogelijk had geweest, het tot een generaale tweede plundering te brenge. </l>
					<l></l>
					<l>Uijt die hoofde vervoegde eenige van dat zoort den volgende morge, donderdag den <datum datum='1788-02-07'>7 februarij</datum>, op de <locatie>Gouwe </locatie>in &apos;<locatie>t Amsterdamsche veerhuijs</locatie>, die, aldaar dronke zijnde, drinke met een glas genever de verdoemenis van de patriotte, zo zij het met woorde uijtdrukte, daardoor een heftige ruusie uijt ontstaat, zoodat de neef van de castelijn  in &apos;t gemelde veerhuijs aan het vegte raakte.</l>
					<l></l>
					<l>Eenige van de patriotte daarbij staande, waarbij zeekere looijer genaamt Schobel,  een wijnig beschonke zijnde, wilde het gevegt stuijte en de partije scheijde, maar wierd terstond door den meergemelde advocaat<persoonsnaam> Frederik van der Hoeve</persoonsnaam>, die volgens zijn gewoonte als het hoof van de oproermakers, aangegreepe en met behulp van de militaare onder een geschreeuw van Hoeze oranje bove, een patriot na de hooftwagt gebragt, en vervolgens wierd op ordre van gemelde adct. <persoonsnaam>F. v.d. Hoeve</persoonsnaam> de ovirige mensche, welke in gemelde veerhuijs hun geld verteerde en voor patriotte bekent stonde, door militaare daaruijt gehaalt en in de hooftwagt gebracht, welke zijn geweest <persoonsnaam>Mijndert van der Heijden</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Maarten Monk,</persoonsnaam> pijpmakersbaase,  en <persoonsnaam>De Koning</persoonsnaam>, een Amsterdams heer &amp; koopman.</l>
					<l></l>
					<l>Hiermeede was deeze vasteavont-pret nog niet ten eijnde, want het gemelde veerhuijs werd, om hetzelve voor plundere te bewaare, door de militaare afgezet en deeze dag en volgende nagt, door het gestadig patrouileere van de militaare, het plunder-volkje uijt malkander gedreeve en weggejaagt, waardoor de vastenavont-pret zonder plundere is afgeloope.</l>
					<l></l>
					<l>Nogthans wierde de patrouilles in het marscheere menigmaal door het gemeen verhinderd, daar de belhamels van door de gemelde patrouilles wierde opgevat en meedegebragt in de militare hooftwagt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Welk zijn gewees <persoonsnaam>Arij de Bruijn</persoonsnaam>, een plunderaar, en <persoonsnaam>Jan Nieuwland</persoonsnaam>, commissaris van de orangesocitijd,  welke den volgende morge, schoon deeze schuldig stonde aan het stoore van de publieque rust, op vrijje voete gesteld en losgelate zijn, beneevens ook de vier onschuldige patriotte die de naam hadde dat zij tot hun eijge veijligheid daar gebragt zijn.</l>
					<l></l>
					<l>De Ed. Gr. Achtb. heere van de magistraat waare donderdag in den namiddag vergader en hebbe gearresteerd eene waarschouwing, die den volgende morge, zijnde vrijdag, wierd gepubliceert. </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>WAARSCHOUWING.</l>
					<l></l>
					<l>De MAGISTRAET der Stad <locatie>GOUDA</locatie>, met innig leedwezen en medelijden gezien hebbende, hoe dat, niet tegenstaande de gemanifesteerde intentie en zo meenigmaal herhaalde vaderlijke vermaningen van zijne Doorl. Hoogheid den Heere <persoonsnaam>Prince van Orange en Nassau, Erf-Stadhouder, Capitein Generaal en Admiraal dezer Provincie,</persoonsnaam> als mede de herhaalde ernstige Placaaten en uitgedrukte wil van hun Ed. Groot Mog. de Heeren Staaten van <locatie>Holland </locatie>en <locatie>West-Vriesland</locatie>; gelijk ook de onderscheiden Waarschouwingen en Publicatien van hun Ed. Groot Achtb. zelv, tegen het pleegen van al zulke daden, als instaat zijn de publijcque rust te stooren, sommige persoonen hebben kunnen goedvinden, niet alleen op eergisteren de Wagthuisjes der in deeze Stad, op hooge Ordre en Patent van zijne Doorl. Hoogheid denHeere Capitein Generaal, Guarnisoen houdende Militairen, in het water te smijten, in grooten getalle zich bij elkander te voegen, en attroupementen te veroorzaaken, de Militaire Detachementen, Rondens en Patrouilles in hun marcheeren door de straaten hinderlijk te zijn, op dezelven in te dringen, en met verwijting en scheldwoorden, als anderzints kwalijk te bejeegenen, gelijk ook door zingen, schreeuwen, en ander  gebaar te maaken, de rust der stille en vreedzaame Ingezeetenen te stooren, en dezelve schrik en vreeze aan te jaagen, maar ook verscheide van deze ongeoorloofde handelingen op gisteren weder te herhaalen; heeft goedgevonden, onder inroeping en renovatie van voorige keuren en Publicatien, bij dezen hunne goede Burgerij en Ingezeetenen, van nieuws, als nog te waarschouwen tegens het pleegen van alle diergelijke rustverstoorende feitelijkheden, welke niet anders dan de noodlottigste gevolgen kunnen naar zich sleepen, en dikwils ongelukkige en zomtijds ook onschuldige menschen de deerlijke en beklaagenswaardige slagt-offers maaken van hunne losbandigheid en roekeloosheid, of onvoorzigtige nieuwsgierigheid, alzo noodwendig het pleegen van diergelijke daaden, door die geene aan welke de bewaaring van de publijcque rust en veiligheid, zo bij dage als bij nagt, is toevertrouwd, des noods zelvs met geweld moet tegengegaan worden;</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Het is dan ook hierom, en in die hoop en verwagting, dat zulks de gewenschte en zo nodige invloed bij de Ingezeetenen dezer Stad zal vinden;</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Dat hun Ed. Groot Achtb. uit een vaderlijke zugt en hertelijke toegenegendheid voor hunne Medeburgeren, wier heil en welzijn aan hunne zorg is toevertrouwd, en hun ten sterksten ter harte gaat, ten overvloede ieder en een iegelijk, van welke staat, rang, of conditie hij moge zijn, op het sterkste aanraaden en vermaanen, zich te onthouden van het overmatig drinken van wijn of andere sterke dranken, als veel al de bron en oorsprong van alle kwaad, en verders, in conformité van voorige keuren, zich te wagten voor het pleegen van eenig molest, hoe genaamd, aan persoonen of huizen, voor attroupeeringen en zaamenrottingen, het zingen, schreeuwen of gebaar maaken langs de straaten,  het gebruiken van verwijtingen en scheldwoorden, het schieten met geweeren, het afsteeken van voetzoekers of andere vuurwerken, op dat niemand door het minachten en veronachtzaamen van deze waarschouwing in eenige ongelegendheid of gevaar mooge geraaken, en dus aan zich zelve te wijten hebben, indien hij over de gevolgen zijner roekeloosheid en onvoorzichtigheid, wanneer het te laat is, zich met reden zal moeten beklaagen, en ondergaan die straffen, welken bij voorige keuren en Placaaten, op het begaan van diergelijke ongeregeldheden, bepaald zijn.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Actum bij &apos;t Collegie van de MAGISTRAET den <datum datum='1788-02-07'>7 Februarij 1788.</datum> En gepubliceert den 8 daar aan volgende.</l>
					<l></l>
					<l>Ter Ordonnantie van Dezelve,</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>V. VAN EIJCK</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Het gemelde plan weegens de vastenavond-vrolijkheid mislukt zijnde, wierde door het gemeen, en wel van diegeene die tot het volbrenge van hun voorneeme niet konne koome, veele klagte gedaan bij de heere van de regeering, zoo over de patriotte hunne bijeenkomste als over de harde slage en meerdere mishandeling, zo zij luijde die noemde, van de militie, met versoeke dat de heere die soldaate uijt de stad zoude laaten gaan, en dat de rust aan de schutterij zoude worde toevertrouwt.</l>
					<l></l>
					<l>Het gemeen, bij de regeering geen gehoor kunnende krijgen, zo wierde de commissarisse van de oraniesocitijd door deszelfs leede verzogt een commissie te benoeme, en af te zende na <locatie>Den Haag</locatie>, en zich aan zijn  hoogheid te addresseere, om kennes van het gebeurde te geeven, met een instandelijk versoek om gemelde militie uijt de stad te neemen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>In hoeverre zijn hoogheid deeze commissie heeft gehoort en aan gemelde verzoek heeft voldaan is gebleeke, want op maandag daaraan volgende, den <datum datum='1788-02-11'>11 februarij</datum>, &apos;s namiddag om 2 uure, kwaame op patent van zijn hoogheid voor de <locatie>Kleiwegspoort</locatie> 22 ruijters, die door de aldaar de wagt hebbende militaare wierde doorgelaate en voorttrokke, langs de <locatie>Kleiweg </locatie>de <locatie>Hoogstraat </locatie>tot op de <locatie>Markt </locatie>bij <locatie>stadhuijs</locatie>, daar de officier van gemelde ruijters op gaat om den eed voor de regeering te doen. Voorts wierde deeze manschappe bij eenige burgers in de huijse quartier beschikt, op ordre van de regering, en de paarde wierde gestald in de <locatie>St. Joris Doelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>De herberg genaam <locatie>Het Boskoop</locatie> en <locatie>De Salm</locatie>, welke ruijters alhier op stadskoste geweest hebbe, zoodat het plundervolkje, welke meestal leede van de oranjesocitijd zijn, bedroogen waare, want in plaats van de soldate te zien de stad uijt marscheere, zag men alle avonde met het luijde van de poortklok de ruijterij patroilleere langs de straate tot laat in de nagt, dat eenig vrees onder &apos;t oproerige prinsevolkje verwekte, want reeds de schilderhuijse voor particuliere buurte en tot bevijleging van sommige huijse, en daarvoor de schildwagt voor betaalde, waar van gemeld is, waare weggenoome en gemelde soldate zodaanige poste na den <datum datum='1788-02-08'>8 februarij</datum> niet mogten waarneemen.</l>
					<l></l>
					<l> Op dingsdag den <datum datum='1788-02-26'>26 februarij </datum>was er reeds tijding in de stad, alsdat diezelven dag de commissarisse van zijn doorlugtig hoogheid de heer erfstadhouder verwagt wierde. Egter liep zulks aan tot in den avond omtrent halv zeeven uure, toen in twee koetse, zonder eenige staatsie, in hun logiment arriveerde, dat niet geschiede zonder den gewoone galm van Hoeze, hoeze, Oranje boven.</l>
					<l></l>
					<l>Des avonds was er een groote maaltijd op de socitijdkaamer voor de leede van gemelde oraniesocitijd, zodat de commissarisse en de meeste leede van gemelde socitijd bij het arriveren van hun Ed. Mogende precent waare, die hun Ed. Mo. met allerlij zoort van complimente hebbe verwelkomt, zodat diezelvde avond hun Ed. Mogende nog een contravisite ginge aflegge bij de leede van gemelde oraniesocitijd, die van hun Ed. Mogende wierde versekert, dat de beswaare van de burgerij na genoege door deeze komst van hun Ed. Mogende zoude geschikt worde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Woensdag den <datum datum='1788-02-27'>27 februarij</datum> ginge alle de leede van den nieuwen krijgsraad, voorgegaan door de <persoonsnaam>heer collenel Van der Does</persoonsnaam> en gevolgd door alle de opnieuw aangestelde sersjante, alle in hun univorm gekleed, hun Ed. Mogende verwelkomme. Alzo gemelde krijgsraad nog niet wettig was aangesteld,  zoo wierde gemelde heere van den krijgsraad beneevens alle de nieuw aangestelde sersjante van hun Ed. Mogende voor wettig verklaart.</l>
					<l></l>
					<l>De leede van gemelde oranjesocitijd, niet beeter weetende of de regering zoude donderdag den <datum datum='1788-02-28'>28 februarij</datum> veranderd worde, bragte daartoe alles in gereedheijd om hunne vreugde daar over te betoonen, zoo door het uijtsteeke van de gemelde vlag voor de gemelde socitijd als door de versierde kroontjes en bogen voor de particuliere huijse. Maar dat niet geschiede; kwam den volgende nagt tusschen donderdags en vrijdag een statenbode in de stad. Op de tijding van gemelde bode vertrekt een van de heere commissarisse, de <persoonsnaam>graaf Van Bentinck</persoonsnaam>,  na <locatie>Den Haag</locatie>, vrijdagmorgens ten 10 uure den <datum datum='1788-02-29'>29 februarij</datum>. </l>
					<l></l>
					<l>Saturdag den <datum datum='xxxx-03-01'>1 maart</datum>, smorgens om 4 uure, quam gemelde heer <persoonsnaam>graaf Van Bentinck</persoonsnaam> als een dol uijtzinnig mensch in de stad rijde; aan &apos;t rijtuijg waaren eenige brandende flambouwe vastgemaakt, daardoor eerst den landman, die om &apos;t vee te helpe smorgens vroeg op zijnde, op het gezigt van verre schrik en vreese wierd aangejaagt, en verschijde luijde binne de stad, op &apos;t gezigt van het schijnsel door de glaaze van de huijse, in verbeelding zijnde dat de stad in brand stond. Eenige luijde, en wel de twee granadiers welke op hunne poste stonde voor het<locatie>Harthuijs</locatie>, welke die Ed. Mogente heer hebbe zien van &apos;t rijtuijg koome, declareren dat hij beschonke was toe hij afstapte.</l>
					<l></l>
					<l> Op den middag, de klok 1 uure, een statebooden in de stad, dat van gevolg is gewees dat de heere commissarisse in den nademiddag, omstreeks van halv vier uure, vertrekke uijt de stad. De <persoonsnaam>heer Meerens</persoonsnaam>, welke in een franse wage, wierd verzeld door den gemelde <persoonsnaam>heer advocaat Frederik van der Hoeve</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>heere graaf Van Bentinck</persoonsnaam> met deszelvs heer secreetaris, beide te paart, wierde verzeld door de <persoonsnaam>heer collenel Van der Does</persoonsnaam>, latende in hun logiment de twee koks. De schildwagt wierde weggenome, maar de gemelde vlag blijft, schoon hun Ed. Mogende vertrokke waaren, uijtsteeke tot den volgende maandag, den <datum datum='1788-03-03'>3 maart</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>&apos;S morgen omtrend half neege wierd gemelde vlag binnegehaalt, edog maar voor een korte tijd, want op den middag te 1 uure komt de <persoonsnaam>heer burgermeester Van den Hoeve</persoonsnaam> in de stad, meedebrengende de tijding alsdat zijn hoogheid nog deeze dag na deeze stad zoude zende hoogdeszelvs gemelde heere commissarisse, om reeds het begonne werk verder af te doen en te volbrenge, zodat gemelde heer burgermeester, welk nu heeft als expresse gedient, in persoon gemelde tijding aan de gemelde oraniesocitijd brengt. De heere commissarisse van gemelde socitijd, beneevens derzelve leede, waare over gemelde tijding verheugt, en tot een blijk daarvan word terstond de gemelde vlag weerder de socitijdkaamer uijtgestooke.</l>
					<l></l>
					<l>Gemelde heer burgermeester geeft ook de verdere orders aan den castelijn van &apos;t <locatie>Harthuijs</locatie> om alles in gereetheijd te brenge om de heere commissarisse af te wagten,  zodat hun Ed. Mogende in den namiddag omtrent 3 uure alhier arriveerde in een koets met zes paarde bespanne en bevonde in het gemelde logiment alles in gereetheijd, de kamer geveegt, de stoele geplaast, de tafel gezet, het eete opgedist en het vuur aan &apos;t brande, zodat hun Ed. Mogende zonder iets te vertoeve eerst de maaltijd hielde. </l>
					<l></l>
					<l>Na de maaltijd stelde hun Ed. Mog. nodige ordres om de rust den volgende dag te bewaare en den commandant geordineert het geheele battalion in de wapenen te doen koome. Daarna werde de bode van de krijgsraad en die van de wagt voor hun Ed. Mo. geroepe en gelast aan de huijse van de schutters, die de vrijwillige nagtwagte waarneeme, denzelfde avond en nagt nog aan te gaan zegge om dingsdag de <datum datum='1788-03-04'>4 maart</datum> &apos;s morgens de klok 10 uure te compareere op de <locatie>Markt</locatie>, ongewapent, deftig gekleed, om voor hun Ed. Mogende den nieuwen eed te doen, zodat dingsdag den <datum datum='1788-03-04'>4 maart</datum> het heele battaljon om 9 uur reeds op het <locatie>Marktveld</locatie> in de wapene stond en de plaats tusschen &apos;t <locatie>Harthuijs</locatie> en het <locatie>stadhuijs</locatie> afzette en een vrije doorpassagie laate voor hun Ed. Mo. die om half tien uijt hun logiment door passeerde na het <locatie>stadhuijs</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Om tien uure zijn de vier companiën schutters op de <locatie>Markt</locatie>, benevens de heere van den krijgsraad vergaderd,  en wel in dezer voege: op ijeder hoeck van de <locatie>Markt</locatie> een compagnie. De officiers en sersjante zich ijder bij zijn compagnie vervoegd hebbende, werd den trom geslage van de compagnie van de <locatie>Markt</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>De schutters benevens derzelver officiers van gemelde companie loopen op &apos;t geluijt van &apos;t slaan op den trom alle na het <locatie>Harthuijs</locatie>. Aldaar wierde de schutters van hunne officiers tot hunne pligt in het doen van den eed aangeport en tegelijk vermaand alle bescheijdendheijd en verschuldigde eerbied voor de afgezante van zijn hoogheijd te betoone, zodat gemelde compagnie zonder eene goede ordre maar al een woeste hoop graauw onder gelijde van hunne officiere uijt het <locatie>Harthuijs</locatie> geloope na het <locatie>stadhuijs</locatie>. Aldaar werd de gemelde heele companie tegelijk binne geroepe. En het formulier den nieuwe eed de burgerij voorgeleeze. Het formulier van den eed kan men zien in de publicatie welke den <datum datum='1788-03-03'>3 maart 1788</datum> bij zijn hoogheijt is gedaan, en gepubliceert den <datum datum='1789-01-16'>16 jan. 1789</datum>. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De burgerij, eenigsints merkende dat zij misleijd wierde, declaareerde aan hun Ed. Mogende den nieuwe eed niet te wille doen zonders alvoorens te weete wie hunne regeerder zijn, zodat van gemelde compagnie omtrent 30 burgers voor staat en stadhouder den eed deede, zooals deeze hun hebbe gedeclaareerd, en &apos;t restand van gemelde compagnie hebbe den eed in &apos;t geheel gewijgerd.</l>
					<l></l>
					<l>Daarop is gevolgd die van de <locatie>Oosthaven</locatie>, maar deeze compagnie luijsterde niet eens na &apos;t slaan op den trom. In plaats  hunne officiere en onderofficiere te volgen, liep een ijder na zijn huijs en wilde zich niet verwaardige voor hun Ed. Mogende te compareere. De companie van de <locatie>Westhaven </locatie>koome wel op het tromslag bij malkande en loope hunne officiers na tot in <locatie>&apos;t Harthuijs </locatie>en wierde daar op &apos;t sterkst vermaand tot hun pligt en trokke evenals die van de compagnie van de <locatie>Markt </locatie>na &apos;t stadhuijs. Het formulier van den eed voorgeleezen zijnde, wierd die om gemelde reede ook van deeze companie gewijgerd. De compagnie van de <locatie>Gouwe </locatie>is evenreedig met die van de <locatie>Markt </locatie>en <locatie>Westhaven</locatie>, zodat omtrent 70 schutters den eed voor staat en den stadhouder hebbe gedaan. Hun Ed. Mogende, hier meede zich zien teleurgesteld, laten de burgerij versoeke den volgende dag weeder te compareere; dat dan de burgerij zoude weeten, wie dat in de regeering is, zoodat de opgeroepe ongewapende schutterij in den namiddag om 4 uure van de <locatie>Markt </locatie>ging.</l>
					<l></l>
					<l>Heel onvergenoegt, het in den eed neeme van de schutterij mislukt, hebbe hun Ed. Mogende de regeering in den eed genome, zoveel als er van de leede preesent waare, die na het doen van den eed geschijde zijn om half vijf uure.</l>
					<l></l>
					<l>Hun Ed. Mogende ontmoete in dat werk eenige tegenstand van de leede van de oranjesocitijd, maar vonde egter goed daarmeede voort te gaan, zodat de klok 5 uure de stadhuijsklok begon te kleppe  over eene kant, den tijd van een quartier uur; intusschen dat de Markt vol nieuwsgierig volk wierd, &apos;t welk uijt alle hoeke te voorschijn komt daarnatoe loope, werde op de baali gelegt vijf groene kusse, daar hun Ed. Mogende zich voor plaaststen met hun secreetaris in het midde.</l>
					<l></l>
					<l>&apos;t Eerste werk, dat hun Ed. Mogende voor de baalie verrigte, is dat ijder een kusse neemt van de baalie en werpe dat teegen den grond; vervolgens plaaste de heer secretaris zich in &apos;t midden en publiceerde de publicatie van zijn doorligtige hooghijd af.  Dat in alle stilte is geschied en dat te verwonderen is, dat den gewoone galm van: Hoeze, Oranie boven en dergelijke niet word gehoort. Egter raakte de smalle gemeente door hunne onvreedendheijd aan &apos;t morre teegen hun Ed. Mog. over de aanstelling van de nieuwen regeering, willende andere regente hebbe na hun genoege.</l>
					<l></l>
					<l>De leede van gemelde oraniesocitijd, deeze avond vergaderd zijnde, benoeme uijt &apos;t midden van hun een commissie  na zijn hoogheijt te zende.</l>
					<l></l>
					<l>Intusschen wierd den stadsdrukker door verscheijden troepe gemeen volk, alsook door de leede van gemelde oranjesocitijd, verboode het drukke en verkoope van gemelde publicatie, in vertrouwe zijnde, dat de gemelde commissie, die dezelve nagt te 12 uure na <locatie>Den Haag</locatie> reede, bij zijn hoogheid zooveel zoude bewerke, dat er heere zoude worde in de regeering gesteld, die na hun genoege waare. Maar omdat zijn hoogheid zulks aan hoogdeszelf heere commissarisse  heeft overgelate, konde hij zich met deeze baggetelle niet inlaate. De hoogdeszelfs heere commissarisse moeste met hun werk maar voortgaan, was het antwoord dat de gemelde commissie meedebragt bij hun terugkomst in <locatie>Gouda</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Woensdag den <datum datum='1789-03-05'>5 maart</datum>, &apos;s morgens te 9 uure, kwam het heele battaljon in de wapenen gelijk zo op den voorigen dag. Om tien uure ginge hunne Ed. Mogende na het stadhuijs om hunne saake met de schutterij verder af te doen en diegeene, die den dag te voore den nieuwen eed hebbe gewijgerd, nu opnieuw den nieuwe eed met belofte en gepaart met drijgemente af te perse. Maar uijt hoofde dat de meeste van de schutterij zich niet hebbe verwaardig om voorhun Ed. Mogende te compareere, en diegeene die compareerde volstrekt wijgerde den nieuwe regering te respecteere om reedenen dat er patriotte, dat er getekende patriotte  bij zijn, en brenge tegelijk den <persoonsnaam>graaf Van Bentinck</persoonsnaam> onder het oog, dat hij het is geweest, die in voorige tijd de burgerij teegens de oude regering heeft opgestookt, dat hij de socitijd heeft verzeeker, dat zijn hoogheid de patriotte zoude uijtroejen.</l>
					<l></l>
					<l>De heer <persoonsnaam>advocaat Frederik van der Hoeve</persoonsnaam>, die als capitijn van de schutterij in de kamer zit, vraagde: Wie is er een patriot? Dat een van de schutters beantwoord en zeijd: <persoonsnaam>Jongbloed</persoonsnaam>,  dat is een geteekende.  Den gemelde advocaat behielp zich met te zegge: Toen <persoonsnaam>Jongbloed </persoonsnaam>geteekent heeft, was hij dronke, anders zoude hij het niet gedaan hebbe. &apos;t Antwoord op zoo een uijtvlugt was gereet, van:  Als ik dronke kwaad doe en ik val in den schout zijn hande, dan moet ik het nugteren betaale.</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>graaf Van Bentinck</persoonsnaam> zeijde, dat zijn hoogheid nu die magt hadde om heere na deszelfs goedvinde aan te zette. De burgers wierde hoe langer hoe meer te onvreede en declareerden, als zijn hoogheid patriotte opnieuw in de regering stelde, dat dan de oude regering beeter was als de nieuwe is; dat zij dan liever hunne oude regente weeder in hunne posten hersteld zien, zoodat hun Ed. Mogende hun werk met de schutterij vrugteloos is afgeloope.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Vraagde na verscheijde luijde die hun sterk hadde uijtgelate hunne naame te weete, die ook werde opgeteekent. Hun Ed. Mogende, ziende dat alle poginge vrugteloos waare, resolveerde de sleutels van de stadspoorte provisioneel bij nagt te late beruste bij de poortiers van dezelve poort, en de militaare wierde geordineerd bij het oopene en sluijte van de poorte daarbij te assisteere, en daarvoor te geniete dezelve voordeele die de schutterij na besloote wagt bij &apos;t openen van de poort daarvoor genoote, en de vrijwilge schutters werde geene nagtwagte verder toegelate en de schutterij gedissolveerd verklaart.</l>
					<l></l>
					<l>In den nademiddag zijn hun Ed. Mo. vertrokke; alzo deeze dag den gemelde vlag niet is uijt geweest, zo wierd die nog opgerold uijt een van de vengsterraame gestooke bij het ingaan van hun Ed. Mo. in de koets en zo weeder ingehaalt.</l>
					<l></l>
					<l>Niemand van de leede van gemelde oraniesocitijd is er geweest, die voor hun Ed. Mogende  bij deszelfs vertrek uijt deeze stad de hoed afneemt, maar wierde gestadig door hunne eerste vriende uijtgejouijt, nageschreeuwt en gescholde voor stinkende honde en bedriegers en al wat meer van dat zoort van volkie bedagt kan worde. </l>
					<l></l>
					<l>&apos;s Avonds wierd het stadhuijs gesloote en een granadier op de balie op schildwagt gesteld te tijd die anders de schutterij waakte. Alzo &apos;t vooruijtzicht tot een spoedig herstel van een nieuwe schutterij veraf is, zo liete de regeering den volgende dag, den donderdag den <datum datum='1789-03-06'>6 maart,</datum> het stadhuijs verzien met een schel, dienen tot gemak van de bode, laate maake neevens de balie, om des morgens door de aldaar staande schildwag te worde opgewekt om de poortklok te luijde en de deur, die van binne gesloote wierd, te oopene.</l>
					<l></l>
					<l>Op zaturdag den @@@@ de verjaardag van zijn hoogheijd, was een dag van vreugde, die begonne is &apos;s morgens om 8 uure met luijde van klokke, dat beurtlings verwisseld wierd met het speelwerk, tot &apos;s avonds te 7 uure. Om 8 uure moeste alle de huijse verligt zijn. De toore was verligt met lantaarns, het stadhuijs met kaarse en de socitijdkamer was ook .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aan de verlepte eerepoort  gemaakt 3 sassinette, verbeeldende aan de regter zijde de geregtigheijd en aan de linker zijde de voorzigtigheijd, en boven den ingang verbeeldende de liefde, daaragter ligt brande. Ook wierd de kaamer van buijte aan de cosijne, beneevens het hart, met lampions verligt. Ook hielde de leede van de socitijd die avond een groote maaltijd, op welke ook na den maaltijd allerlij mascarades gemaak wierde. Ook heeft in de ulliminatie uijtgemunt de heer burgermeester <persoonsnaam>Metelerkamp</persoonsnaam>, welk huijs verligt was met wel 800 lampions van allerlij kleure.</l>
					<l></l>
					<l>Alsook de medisch  <persoonsnaam>dr. De Moor</persoonsnaam> met uijtmuntende decoraties, welke reeds tevoore daartoe vervaardigt waare door den vaantjesmaaker <persoonsnaam>Go: Muijt</persoonsnaam>. De gemelde heer <persoonsnaam>dr. De Moor</persoonsnaam> gaf ook aan de kindere van het aalmoesniershuijs en &apos;t weeshuijs een pragtig festijn, en wierde deeze dag met wijn beschonke, en elk kind kreeg op zijn roemer een oranie appel.</l>
					<l></l>
					<l>In den maand van <datum datum='1789-04-xx'>april  </datum>hebbe de ruijters de stad verlaate en den rust wierd van die tijd af aan de soldaaten toevertrouwt.</l>
					<l></l>
					<l>In &apos;t begin van  <datum datum='1789-05-xx'>mije</datum> wierd een begin gemaakt met het afneeme van een eed op de contitutie  en daartoe opgeroepe eerst alle de groote officiante, vervolgens diegeene die in klijnder bediening gesteld waaren. Daarna de wijkmeesters, vuurschouwers en de gildens, en ook alle die eenige admisse hadde, zoodat zelf de vrouwspersoone jong  of oud, zijnde in een gilde of hebbende een admis of turftonstersplaats, daarvan niet verschoont bleeve, al was &apos;t dat zulke mensche den eed niet verstonde.</l>
					<l></l>
					<l>Hoe dat er met gemelde eed wierd de spot gedreeve kan worde opgemerkt, want sommige luijde tot vier a vijf maale toe wierde geroepe tot het doen van gemelde eed, of om bij den gedaane eed te prestere of persisteere, zooals het genoemt wierd. Nogthans bleef de stad nog in rust tot op dingsdag den <datum datum='1789-07-09'>9 julij</datum>, als des avonds begraaven wierd het lijk van de heer oudburgermeester <persoonsnaam>Vincent van Eijck</persoonsnaam>.  Zijn Wel Ed. Gestr. was in zijn leeftijd het patriottismus toegedaan. Uit die hoofde was het dom gemeen sterk op gemelde verbitterd. De eerste toeleg is geweest het gemelde lijk van den baar te werpe in &apos;t waater, maar zulk wierd door de goede ordres en de vigalantie van de militaare belet, en op den gewoonen wijs van de buure gedrage voorbij &apos;t stadhuijs, alwaar de militaare den tijd dat de buure ruste met gepreesenteerd geweer stonde. En werd verder het lijk gebragt in de <locatie>Jans Kerk</locatie>, zonder dat er eennig molest daaraan konde worde toegebragt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Het gemeen volkie, hun voorneeme mislukt ziende, moeste het de lijkstatie  boete, zodat die, niet zonder gevaar om van &apos;t gemeen mishandeld te worde, konde in het sterfhuijs koome, dat egter nog geschiede door behulp van de militaare.</l>
					<l></l>
					<l>De groote hoop volk na huijs zijnde, marscheerde de militaare ook na hunne hooftwag, maar voor een korte tijd eenige voornaame belhamels bleeve staan wagte voor het sterfhuijs om eenige mensche, die op de begravenis waare, te wagte, om in &apos;t na huijs gaan te mishandele. Dat ongelukkig is te beurt gevalle aan de heer <persoonsnaam>notaris Willem van der Wagt</persoonsnaam>,  die, in het uijt sterfhuijs koome, door den gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam> wierd een slag op de hersens toegebragt en vervolgens omver gestoote. Echter wierd gemelde heer door een die daar bij staande weeder op de beenne geholpe en geraakte met veel moeijte bij zijn vrouws moeder, de derde wooning van &apos;t gemelde sterfhuijs, in huijs.</l>
					<l></l>
					<l>Het gemeen, hun quaadaardig voorneeme niet ten uijtvoer kunnende brenge, gooijje eenige steene in de glase om aan den gang te raake. Ook wierde er nog eennige ruijte aan stukgesmeete bij de heer <persoonsnaam>Wobma</persoonsnaam>,  egter werd het een en ander heel spoedig door het patrouilleere van de militare gestuijt en alles weder in stilte geraakte, tot zondagavond den <datum datum='1789-07-14'>14 julij </datum>als in zeeker huijs in den <locatie>Lange Willemsteeg </locatie>een bruijlof wierd gehoude daar ruusie ontstaat.</l>
					<l></l>
					<l>Een Schoonhovenaar genaamt <persoonsnaam>Hartman</persoonsnaam>,  woonende op den hoek van gemelde steeg <locatie>op den Raam</locatie>, uijt vrees omdat  gemelde <persoonsnaam>Hartman </persoonsnaam>een patriot was, de glase zoude worde ingesmeete, ofte andere onaangenaamheede door de in questie zijnde bruijlofgaste zoude worde aangedaan, loop in haas na den heer <persoonsnaam>bailliuw François van Harencarspel Decker</persoonsnaam> en versoekt om adsistentie. Den bailliuw, bij de hand zijnde, gaat zelf met de dienaars van de justitie na den gemelde steeg om de attroupeeringe te belette en &apos;t volk weg te drijve. Een die zich onwillig toonde om van de straat te gaan, werd door de dienders gegreepe en op den gevangepoort gebragt. Het gemeen hierover raakte weeder aan &apos;t mokke, dat den volgende dag, maandag den <datum datum='1789-07-15'>15 julij</datum>, op den middag, in een woede uijtbarst. De heer <persoonsnaam>J.J. van Weede</persoonsnaam>  wierd door den gemelde <persoonsnaam>P. Smaaling</persoonsnaam> om 1 uure op de <locatie>Markt </locatie>allerbrutaalst bejeegent en veel insolentie aangedaan, zodat gemelde <persoonsnaam>J.J. van Weede</persoonsnaam> zich addresseerde bij de stedehouder.</l>
					<l></l>
					<l>Intusschen raakte den gemelde <persoonsnaam>Piet Smaaling</persoonsnaam> van de <locatie>Markt </locatie>en deeze saak was van geen verder gevolg.</l>
					<l></l>
					<l>Om half drie in den agtermiddag was het magistraat. Het gemeene volkie quam in meenigte na &apos;t stadhuijs. Daar wierde eijssche gedaan dat den gevange moest worde losgelaate, alsook nog een die deeze middag met adsistentie van de militaare is op de poort gebragt, welke eijsch van de magistraat wierd ingewilligt. Het gerecht ging na de gevangepoort en laten den gevange los. De heer <persoonsnaam>burgermeester dr. Albert Verrijst </persoonsnaam>gaf aan den gevange nog een drink penninge om  na huijs te gaan, zo dat om 5 uure de gevange wierde losgelaate onder een ijselijk leevee en geschreeuw van: Hoezee, Oranie boove en vervolgens in triumph thuijs gebragt, dat niet wijnig den moed deedt aanwakkeren om meerder ongereegeldheede te pleege.</l>
					<l></l>
					<l>Intusschen dat de gevangene wierde losgelate quam den gemelde heer <persoonsnaam>notaris W: van der Wagt</persoonsnaam> met zijn familie &amp; klerk op den <locatie>Tiendeweg </locatie>om na zijn tuijn te gaan, leggende in de <locatie>Bagijnenkade</locatie>, en werd daar in &apos;t voorbij passeere door het aldaar saamgerot gemeen uijtgescholde tot buijte de <locatie>Tiendewegspoort</locatie>, alwaar den gemelde heer en gezelschap door het gemeen werd aangevalle. De clerk had de onvoorsigtigheid om uijt de zak te hale een kleijn sakpistooltje en het weg te werpe, dog egter op de <locatie>Fluwelensingel</locatie> in &apos;t gras van &apos;t gemeen wierd opgesogt, daardoor de woede veel heeviger werd.</l>
					<l></l>
					<l>De gemelde heer <persoonsnaam>W: van der Wagt</persoonsnaam> had zig door de vlugt gered in seekere tuijn op gemelde singel, daar gemelde door het gemeen wel werd gezogt maar niet wierd gevonde, alhoewel hij voor hunne ooge bloodt stond, daar hij dien dag en daaropvolgende nagt tot dingsdag na de middag heeft doorgebragt, als gemelde door een wage daar wierd gehaalt en heeft zoo de stad verlate op ordere van de regering, omdat de stad volgens hun voorgeven door hem niet meer zoude worde gealarmeert, en hebbe &apos;t jaar daarna het notarisamp hem ook afgenome,  zodat den gemelde de enigste is geweest in zijn beroep benadeeld is geworde. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>En de daamens keerde weeder na de stad en vlugte in de <locatie>Doelen </locatie>daar die zig vijlig vonde. De <persoonsnaam>clerk Swanenburg</persoonsnaam>  werd gevonde, meede in seekere tuijn gevlugt op gemelde singel, door den baliuw en geadsisteerd door de militaare commande daaruijt gehaalt en op stadhuijs in verseekering gebragt. Om reede dat gemelde <persoonsnaam>clerq Swanenburg</persoonsnaam> verschrikt en ontsteld was, heef de heer baliuw in &apos;t voorbijpasseere aangeschelt bij de heer <persoonsnaam>burgm. Van der Hoeve</persoonsnaam>. De deur ilico  wierd geopent, versogt de heer baliuw voor gemelde <persoonsnaam>Swanenburg </persoonsnaam>een glas bier, maar &apos;t antwoord van de monvrouw is: Ik heb voor zulk een geen glas bier over, waarop de heer Baliuw, weggaande, tegen gemelde <persoonsnaam>Swanenburg </persoonsnaam>zijde: Volgt maar ik zal uw wel spoedig wat bezorge. En marsheerde verder na &apos;t stadhuijs in de gijzelkaamaer, daar hij twee dage gezeete heeft en vervolgens wierd hem de stad verboode.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Het gemelde sakpistooltie werd door <persoonsnaam>Jan Janse </persoonsnaam> met triumph, onder een ijselijk leeve en geschreeuw van: Hoezee, door de stad omgedrage en aan een groote meenigte van dat zoort van volkie vertoont. De gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling </persoonsnaam>liep met een blank mes in de mond met een meenigte graauw agter zich, schreewende al de patriote te zulle om &apos;t leeve brenge. Sulk geschiede op de <locatie>Markt </locatie>voor &apos;t stadhuijs, daar de militaare in &apos;t geweer stonde, die ook allerlij schemp- en scheldwoorde van dat volkie moete afwagte en meenigmaal wierde uijtgetard, zonder zich teegen het canalje te durve versette, want het gemeen van de heere van de regeering wierde in hun doen ondersteund.</l>
					<l></l>
					<l>Teegens den avond quame eennige burger en wel <persoonsnaam>Andries Hoes</persoonsnaam>,  met nog eenige andere, wierde buijten den <locatie>Tiendewegspoor</locatie>t van &apos;t gemeen mishandeld en met drek en steene gegooijd, zodat den gemelde <persoonsnaam>A: Hoes</persoonsnaam> met veel gevaar gevlugt is in een huijs in de <locatie>Stoofsteeg</locatie>, daar gemelde wierd afgehaalt door een commande militaare. Egter raakte het teegen den avond in stilte, met een klijne vrolijkheijd die nagt langs de straate te vertone, door danse en singe van allerlij oproerdientjes. </l>
					<l></l>
					<l> Zondag den <datum datum='1789-07-27'>27 julij</datum> was volgens gewoonte kermis, daar veele burgers voor bedugt waare. Egter is er niets van belang op dat feest voorgevalle, alleen dat een koekkraamer van de jongens wierd aangevalle. Omdat hij een patriot was wierd hem geordineert zijn kraam te sluijte en niet meer te verkoope.</l>
					<l></l>
					<l>Donderdag den <datum datum='1789-08-07'>7 augustus</datum> was het weeder een dag van vreugde, zijnde de verjaardag van haarer koniklijk hoogheid monvrouw <persoonsnaam>de princes van Oranje</persoonsnaam>. S&apos;avond van 8 uure tot snagts&apos; 12 uure was er een geeneraale ulliminatie. Het stadhuijs wierd verligt met kaarse en den tooren van <locatie>St. Janskerk</locatie> met lantaarne en stadhuijs met kaarse. Voor de gemelde oraniesocitijd wierd boven de voorgemelde decoraties deeze dag nog vervaarde een sasinet,  geschilderd door <persoonsnaam>Jacobus Herfst</persoonsnaam>,  verbeeldende een oranieboom, leggende aan de eene sijde van de tobbewaarin de gemelde boom geplaast stond een leeuw, en aan de ander sijde de eenhoorn, zijnd met een keeting aan malkander gekluijstert.</l>
					<l></l>
					<l>Een aarent was geplaast boven de oranieboom, hebbende de keeting, daar de leeuw met de eenhoorn aan gekluijsterd was, in sijn klaauw, daardoor verbeeld wierd de drievoudige alliantie met <locatie>Pruisen</locatie>, <locatie>Engeland </locatie>en de Staate Geeneraal, waarbij het stadhouderschap geguarandeerd wierd. Dit sacinet wierd geplaats in een daartoe gemaakt kast, die des avond met ligte wierd gezet, hetgeen geringe vertooning maakte voor gemelde oraniesocitijd. Verder was de vreugde van deeze dag, even gelijk met  de verjaardag van zijn hoogheijd op den <datum datum='1790-03-08'>8 maart</datum> te vooren, gevierd met uijtsteeke van vlagge en booge en kroontes. Alzo de verjaar van de erfprins jn. viel op zondag, zijnde den <datum datum='1790-08-24'>24 augustus,</datum>  wierde door zijn doorlugtig hoogheijd de heer erfstadhouder in <locatie>Den Haag</locatie> alle vreugdebedrijve verboode. Egter waare de leede van gemelde oraniesocitijd in <locatie>Gouda </locatie>ijverig in het doen van overtallige werke in &apos;t bedrijve van vreugde, laate smorgens vroeg al hun socitijdshuijs verciere met vlagge en wimpels, alsook de gemelde decoraties tentoonstelle, en in gereedheijd maake om &apos;s avond te ulimineere. Dat geschiede tot &apos;s avond om 11 uure, als gemelde ulimineerkast door &apos;t omvalle van een daarin staande brandende kaars wierd aan brand gestooke en in wijnig oogenblikke dat kostbaare stuk, zoo die leede het noemde, dat 130 gulde gekost heeft, door de vlamme wierd verteerd.</l>
					<l></l>
					<l> Op dingsdag den <datum datum='1790-09-09'>9 september </datum>smorgens quam den gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam>, knegt op de Amsteldamse volkschuijt, met de schuijt aan en <persoonsnaam>Frans Marsveld</persoonsnaam>, winkelier op de <locatie>Tiendeweg</locatie>, die om zijn affaire was te <locatie>Amsterdam </locatie>geweest, thuijs.  Deeze liede strooijde uijt dat er te <locatie>Amsterdam </locatie>een groote beweeging was over &apos;t oprigte van paardecour en dat er alreeds veele van die snaake van patriotte wierde opgevat, zoodat er veel van dat gespuijs zich op de vlugt begaave en ook eenige schuijte met vlugtelinge alhier in den agter middag verwagt wierde. </l>
					<l></l>
					<l>Het gemeene volk, van gemelde tijding kennis gekreege hebbende, loope met een groote meenigte in den agtermiddag na het <locatie>Jaagpad</locatie>, de plaats daar gemelde schuijt de rijsigers aan de wal zet, en maakt aldaar een attroupering om die vlugtilinge wel te ontfange. Maar alzo er niet meer als de ordinare schuijt arveerde, twee vreemde heere die uit gemelde schuijt kome om hun rijs te vervordere na <locatie>Rotterdam</locatie>, wierde door de pakiesdrager de <locatie>Potterspoort</locatie> inbragt na het <locatie>Rotterdamse wageveer</locatie>, door het gemeen aangevalle, het oranielint van hun hoed getrokke, onder een ijslijk leeve en geschreeuw van Hoezee oranie boove. Vervolgens wierde deze twee rijsigers onder &apos;t geroep dat het patriotte waare geslage, geschopt, getrapt, met steene en drek van de vullishoope gegooijd, tot aan &apos;t gemelde<locatie> wageveer</locatie>,  daar een van de belhamel de staart van een van de gemelde rijsigers afsnijt, seggende: <persoonsnaam>Kees </persoonsnaam>nou ben jij jou staart al kwijt. Een prinsman, daarbij staande, beschikte deeze liede ijder een kaartje van welgemelde oraniesocitijd, om te kunne diene tot een vrijgeleijbrief op hun rijs om die te vervordere.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1790-09-10'>10 september</datum>, woensdag, was het gemeene volk nog weeder in beweeging aan de schuijte om de passeniers na te loope en af te zien waar die hunne intrek naame. Alzo deeze dag twee heere, uijt gemelde schuijt koome om alhier in de latijnse taal onderweeze te worde, die zich laate brenge aan het latijnse school, wierd welras uijtgestrooijd dat den rector dienstgeeft onder &apos;t gemelde paardecour en geheime corespondentie hielt met de Amsteldamse patriotte. </l>
					<l></l>
					<l>Het gemeen, dat op gemelde rector zeer verbitterd was, rotte tesaame en loope den volgende nagt in een groot getal na de <locatie>Groeneweg </locatie>en trekke aan de schel, zodat de rector zich genootsaakt vond uijt een der vengsters zich te vertoone, en declareerde onder eede dat hij geen deel had aan hetgeen hij meede betigt wierd. </l>
					<l></l>
					<l>Egter wilde het gemeen gemelde school plundere. De heere burgemeester raade het gemeen daarvan af en neeme de kostkindere in hunne protectie, die zij aan hunne huijse bragte.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Intusschen quam een commande militaare die &apos;t gemelde school bezette en &apos;t gemeen uijt malkandere dreeve en van deeze plundering moeste afzien.</l>
					<l></l>
					<l> Edog &apos;t was hier nog niet meede gedaan, &apos;t gemeen ziende dat zij hier misslaagte, loope in een groote meenigte na het huijs van den <persoonsnaam>Wel Ed. Gr. heer oud-baliuw C: N: Plemper van Bree</persoonsnaam>, die meede betigt wierd van gehijme corespondentie met de Amsteldamse patriotte,  wierde vier ruijte aan stuk gesmeete, daar deese nagt meede eijndigde.</l>
					<l></l>
					<l>Des andere dag, donderdag den <datum datum='1790-09-11'>11 september</datum> smorgens, wierd weeder een leuge verzonne, den gemeene man wijsgemaakt dat er eenige kiste met geweere alhier geariveerd zijn, en aan het huijs van de gemelde <persoonsnaam>Wel Ed. Gr. heer C: N: Plemper van Bree,</persoonsnaam> en in de nademiddag stonde gevolgt te worde door nog twee andere kiste met geweere, om den volgende nag te worde uijtgedeeld aan de patriotte, die zich daarmeede niet alleen zoude hebbe verdeedig, maar zelf de prinseluijde daarmeede onverwagt aan valle, en als &apos;t mogelijk was die in deeze stad te onder te brenge. De heere commisarisse van gemelde oraniesocitijd liete zulks door hunne boode aan de leede van gemelde socitijd al vroeg in den morge aanzegge, daar bij voegende om zich ook te moete wapene, en deeze dag gewapent te moete koome in hunne socitijd om, als er onverhoopt iets met gemelde patriotte mogt gebeure, dan ook gereet te zijn om zich te kunne verweere. Zooals er op den middag ook al eenig oraniesocitijds leede, gewapent met een pistool en sabel onder hunne rok, langs de straate liepe.</l>
					<l></l>
					<l> Eijndelijk, smiddag te twaalf uure, raakt in een oogenblik de heele stad in oproer door den gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam>, die gezien heeft dat de lutersch <persoonsnaam>predicant Jan Roosendaa</persoonsnaam>l, staande op de stoep met <persoonsnaam>Cornelis van Leeuwen</persoonsnaam>  te praate, wierde door gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam> aangevalle met vloeke en scheldwoorde.</l>
					<l></l>
					<l>De gemelde predicant en <persoonsnaam>Cor. van Leeuwen</persoonsnaam>, zulks verdriete, gaan in huijs en sluijte de deur toe. Den gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam>, alleen staande, vloekte, schelde op de patriotte langs de straat, en schreeuwde uijt dat de patriotte bij gemelde predicant bijeen vergaarde. Het gemeen, dat hoorende, rotte bijeen en omsingelde &apos;t gemelde huijs.</l>
					<l></l>
					<l>De militaare werd daarvan kennis gegeven, daar direct een commande soldate op af marscheert, en &apos;t gemeen met slaan met de geweere uijt malkander werd gejaagt, daardoor eenige door gequest raakte, en andere van de oproermaakers wierde op de vlugt gedreeve.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Egter was het hier nog niet meede gedaan. Het gemeen doet hun beklag aan de heer <persoonsnaam>burgermeester Alb. Verrijst</persoonsnaam> en wierd van &apos;t gemeen geordineert om welgemelde predicants zijn huijs te late visenteere en de patriotte die er in waare uijt te laten haale. De gemelde heer burgemeester geeft aan &apos;t gemeene volk gehoor en gaat het huijs van welgemelde predicant visenteere, maar niemant daar in vindende als den gemelde<persoonsnaam> Cornelis van Leeuwen</persoonsnaam> en den predicant, en verder  die tot het huijsgezin behoorde, werd den gemelde heer burgermeester verleege, en om zich daar uijt te redde, en tegelijk het canalje genoege te geeven, liet gemelde burgermeester teege half drie uure de in de stad zijnde magistraatsleede ontbiede aan den gemelde preedicant zijn huijs om aldaar in een van de kaamer een stille magistraad vergadering te houde.</l>
					<l></l>
					<l>De gemelde heer burgermeester stelde daarin voor om <persoonsnaam>Corn. van Leeuwen</persoonsnaam> door de militaare commande te late overbrenge na de hoofdwagt, om door dat middel zijn kinderties, zoo hij de plunderaards noemde, genoege te geeven.</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>scheepe Joh: van der Hoeve</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>scheepen Jan Boon </persoonsnaam>oordeelde beeter en vijliger te zijn om de rust in &apos;t vervolg te bewaare en hun gezag te doen gelde, het canalje met geweld door de militaare magt van straat te jage en orders te geeve aan de commandant om, als het de noodt eijste, er met scherp te late schiete.</l>
					<l></l>
					<l>De heer <persoonsnaam>scheepe Pieter Smaasen</persoonsnaam> keurde het voorstel van gemelde burgermeester goed, dus zo wierd gemelde <persoonsnaam>Con. van Leeuwen </persoonsnaam>door een van de heere versogt om zich over te geeven en door een commande te late brenge na de hooftwagt, welk versoek door de gemelde <persoonsnaam>Van Leeuwen </persoonsnaam>wierd met alle beleeftheijd afgeslage, maar wilde zich wel overgeeven om door een commande te worde gebragt na zijn eijge huijs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den gemelde predicant wijgerde ook tegelijk  de gemelde <persoonsnaam>Cor. van Leeuwen</persoonsnaam> te laate uijt zijn huijs hale, zo lang hij daar toe niet gedwonge wierd hem over te geeve.</l>
					<l></l>
					<l>De magistraat, hun versoek afgeslage zijnde, werd er om vier uure magistraat belijd op het stadhuijs, daar in besloote wierd de <persoonsnaam>heer secretaris Jan Verrijst, heer van Oucoop</persoonsnaam>,  verzeld met een stadsboode, te zende na het huijs van de gemelde predicant om den gemelde <persoonsnaam>Cor. van Leeuwen</persoonsnaam> op te eijschen, en door een sterke commande militaire te worde gebragt na de hooftwagt om daar te in versekering te houde, zodat &apos;s avonds omtrent half agt den gemelde <persoonsnaam>Cn. van Leeuwen</persoonsnaam> wierd in de hooftwagt gebragt onder een eijslijk leeve van Hoezee, oranie boven, landverrader en wat al scheldwoorde kunne uijtgedagt worde.</l>
					<l></l>
					<l>In de hooftwagt wiert den gemelde <persoonsnaam>Cor. van Leeuwen</persoonsnaam> van de wagthebbende officier vriendelijk bejeegent en voor de onsteltenis met wijn beschonke, tot &apos;s nagts te een uure als den gemelde <persoonsnaam>Cor. van Leeuwen </persoonsnaam>wierd door de officiers aan zijn huijs bezorgt.</l>
					<l></l>
					<l>Het gestadig patroilleere van de militare deeze namiddag en avond belette wel een generaale plundering, daar alles toe geschikt was, want men in de agter middag de vreemdelinge hun rijtuijge teegen hielt en niet willende late passeere zonder die te viesenteere of er ook geweere in  waaren. Het verhindere van de militaare in doen van hunne patrouilles en ronde maakte hun op &apos;t gemeen verbitterd, dat gestadig bijeen rotte en door de snaphaan moest worde uijt malkander geslage, zoals op de middag een groote meenigte voor de luterse kerk bijeen rotte en door de militaare wierde uit makander geslage, daar meenigeen door gekwest raakte. Want veele, daar door gequest wierde, die met hunne bebloede hoofde<locatie> in de oraniesocitijd</locatie> vlugte.</l>
					<l></l>
					<l>De leede van de gemelde socitijd wierde op het zien van &apos;t oraniebloed, zo zij het noemde, eijslijk verbitterd op de militaare, willende die de stad uijt hebbe, alzo de commandant van de militaare door leede van gemelde socitijd verzogt wierd de stad te verlaate met het battaljon. Het versoek door den gemelde commandant gewijgert zijnde liepe de leede van gemelde socitijd als om strijd wie de eerste zoude zijn in de wapenen, zodat om neegen uure meest allein de wapene zijnde schutters, dat zijn diegeene die de wapene gehoude hebbe waaruijt naderhand de schutterij is geformeert geworde, voor de oraniesocitijd quame, uijtgezondert eenige die volstrekt wijgerde de wapene tegen de militaare op de vatte, alsook die officiers van de krijgsraad met de sersjante die volstrekt wijgerde eenige ordres te geeven. De <persoonsnaam>adjudand Jan Verhoog </persoonsnaam>wierd meede geroepe tot twee a drie maal toe, maar wilde zich daarmeede niet inlaate, tenzij hij geordieneert wierd van de krijgraad.</l>
					<l></l>
					<l>De gemelde krijgsraad, nog niet wettig aangesteld zijnde, en de schutterij, onbeëedig zijnde en gedissolveerd, konde de gemelde krijgsraad hun met de saake van de burgerij niet belasten.  Evenwel werde omtrend half tien uure deeze avond van de leede van gemelde oraniesocitijd twee schildwagte voor de stoep van <locatie>&apos;t Harthuijs</locatie> gezet die daar, op hun post staande, wagt hielde.</l>
					<l></l>
					<l>De officier van de militaare, zulks verneemende, stelde op ordre van de commandant eennige companien soldate voor <locatie>&apos;t stadhuijs op &apos;t Marktveld</locatie> in parade met gelaade geweere met scherpe patroone. Deeze vertooning maakte niet wijnig verbittering, zodat de wijven liepe na de <locatie>Westhaven </locatie>tot over de <locatie>Molenwerf</locatie>, de plaats daar een nieuwe kaaij gemaakt wierd, dragende van daar in hunne voorschoote het sant en puijn, bragte het op hoope tot voor <locatie>&apos;t Harthuijs</locatie>. Intusschen braake de jongens en kindere de kijsteene uit de straat en versamelde die in de stoepen en in hoeke van de banke om zich daar meede teegen de militaire te verweere.</l>
					<l></l>
					<l>De leede van gemelde oraniesocitijd zende een commissie, hebbende tot <persoonsnaam>hooft Nicolaas Grendel</persoonsnaam>,  en gerugsteunt door &apos;t allerslegste canalje, na <locatie>&apos;t huijs van de<persoonsnaam> heer med. dok. Alb. Verrijst, burgermeester</persoonsnaam></locatie> zijnde, hem afvragende de sleutels van de stad, dat die de burgers moeste bewaare, en niet de militaare, alsook de sleutels van de <locatie>Waag </locatie>en geweerkaamer. Want veele van hun, de geweere onbruijkbaar zijnde zich van beeter willende verzien, en andere van de leede van gemelde oraniesocitijd, die geheel geen wapene hadde, daarvan  zoude kunnen gebruijk maake.</l>
					<l></l>
					<l>Alhoewel de gemelde heer burgermeester deeze tijd een wijnig onpasselijk was en nog vermoeijt van de voorige dag, moest egter nog deeze nagt uijt den slaap opstaan om deeze commissie hun eijsschen te hoore, die gemelde heer bur.m. met alle vriendelijkheijd beantwoorde aan gemelde eijschen niet te kunne accordeere om reede dat <persoonsnaam>de heer burm. F: de Meij</persoonsnaam> de sleutels van de stads geweerkaamer in bewaaring hadde. Die heer, uijt de stad zijnde, geen mogelijkheijd is om aan die sleutels te koome, zoodat deeze commissie vrugteloos afliep, hoewel de sleutels van gemelde geweerkaamer uijt voorzorg van de regeering was overgegeven om die te bewaare, met de sleutels van de stadspoorte, aan de commandant van de militaire.</l>
					<l></l>
					<l>Het gestadig patroileere van de militaire belette dat er anders geen attroupeeringe konde plaats hebbe als alleen op de <locatie>Markt</locatie>, daar alles in volle beweeging bleef tot snagts om 1 uure, toen eenige leede van gemelde oraniesocitijd &apos;t moede wierd daar te staan zonder iets uijt te regte, met geweer en verdere wapenrusting aan, vloekende op de soldate en patrotte na hun huijs gaande.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Jongens en wijven die, met zant en keijsteene gewapen stonde op de straat en in stoepe, dat ziende, laten ook hunne drift sakke en gaande na huijs, met agterlate van al hunne bagagi van zant en kijsteene, daar  de stoepe van de huijse op de <locatie>Markt </locatie>met hoope meede versien waare en de straate van berooft zijn.</l>
					<l></l>
					<l>Nogthans wierd deeze nagt nog eenig molest gedaan. Aan het huijs van den <persoonsnaam>oud-baliuw C: N: Plemper van Bree</persoonsnaam> wierd de knop uijt de voordeur gebrook en bij <persoonsnaam>A: Carlier</persoonsnaam>  geweld gemaakt om de plundere, dat egter door gemelde <persoonsnaam>Willem de Lange</persoonsnaam>  nog in tijds wierd gestuijt,alhoewel de gemelde <persoonsnaam>W: de Lange</persoonsnaam> zich aan publicq geweld en plundering heeft schuldig gemaakt bij ander gelegentheijt. </l>
					<l></l>
					<l>Gelukkig is deeze nagt zonder verder bloedvergiete doorgebragt, want alles tot eene bloedige actie geschikt scheen: de militaire stonde met scherp gelade geweere voor <locatie>het stadhuijs</locatie> en hunne hooftwagt; de leede van de oraniesocitijd voor<locatie> &apos;t Harthuijs</locatie>, meede gewapent; de jongen en wijve op de straat en in stoepen te wagte wie van deeze partijje de eerste aanval zoude doen. De leede van de gemelde oraniesocitijd deede zowel rondens door de stad als de militaere patroilies, maar wagte zich naauw de militaire niet te recontreere.</l>
					<l></l>
					<l>De volgende morge, <datum datum='1794-09-12'>vrijdag den 12 september</datum>, was het stil, zonder volk op de straate. De fabrieke gaven terstond ordre tot het make van de straat, die er aller despraat uitzag, daar al vroeg in den morge aan  begonne wierd.</l>
					<l></l>
					<l>Deese morge, de achtb. heere van de magistraat vergaderd zijnde, quame daar voor een commissie van gemelde oraniesocitijd en eijschte, om de stad in rust te hebbe, dat om gemelde beschuldigin de eerwaarde <persoonsnaam>heer Roosendaal</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>wel ed. gestr. heer C: N: Plemper van Bree</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Corn. van Leeuwen</persoonsnaam> met <persoonsnaam>Arnout Carlier</persoonsnaam> zoude worde gevange genoome en op de poort gezet. Dog deeze eijsch wierd door de heere van de magistraat gewijgert daar aan te voldoen.</l>
					<l></l>
					<l>Deze morge quame ook voor de heere burgemesters eenige gequeste, met doeke bewonde hoofte, hunne klagte inbrenge over &apos;t slaan van de militaire op den dag te voore en bragte meede eenige getuijge, dog wierde van de heere van de hand geweeze en hun gezijd dat zij het ongeval haar  was overgekoome aan haar eijge onvoorsigtig gedrag te wijten hadde.</l>
					<l></l>
					<l>Hiermeede scheene de gemoedere te bedaare. De gemelde combuste was oorsaak dat het collegie van de magistraet arresteerde een puplicatie op <datum datum='1794-09-16'>dingsdag den 16 september</datum>  en gepubliceert den selve dage, zijnde juijst den dag tevoore dat het eerste jaarfeest van de heugelijke omwenteling in deeze stad van de voorstanders van &apos;t oranje zoude gevierd worde. Aan de toebereijdsels van dit heugelijk feest was er al eenige weeke te voren gearbijd tot het vervaardig van eenige decoratien, daardoor veele bedugt waare hoe dat het met die  vrolijkheijd zoude afloope. Intusschen dat de magistraet de gemelde publicatie arrestierd en publiceerde waare de leede van gemelde oraniesocitijd werksaam voor hun socitijd te stelle een gaanderij ter lengte van 29 voete en breet 2 ½ voet, om des te beeter hunne ligte te konne aansteeke en op het zelve te doen vervaardige de volgende 11 stukke: </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>1 Stuk op het meddelste schilderij wierde vertoont de alliantie met de krone van Engeland en Pruisen, verbeeld door eene rijpe vrugt dragende oranieboom. Aan de eene sijde van de tobbe waarin de oranie boom geplant stond, legt de leeuw, in een vrolijke luijm, met de 7 pijle in zijn klaauw, het oranie lommer aan te zien, verbeeldende de 7 provintien. Aan de andere sijde de eenhoorn, verbeeldende Engeland. Boven den oranieboom een vliegende arent, verbeeldende Pruisen, hebbende den arent een keeten in zijn eenen klaauw, waaraan de leeuw en eenhoorn neevens de oranieboom saam verbonden zijn, en in de andere klaauw bliksemstraale. De voet van dit schilderij was verciert met een oranie lint, daarop stont te leeze:</l>
					<l></l>
					<l>door Gode raad en macht</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>is dit tot stand gebracht</l>
					<l> 2 Stuk aan de regterzijde van het middelste schilderij een steene beeld, de geregtigheid, in de regterhant een swaart en in de linkerhant de evenaar.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>3 Stuk aan de linkerzijde van het middelste schilderij een standbeeld, de standvastigheid.</l>
					<l></l>
					<l>4 Stuk naast  tweede stuk is weer een groot schilderij, waarop een marmer gevaarte vertoont word. Op het zelve ziet men <persoonsnaam>zijn hoogheijd</persoonsnaam> in Guarde du Corps monteering met de teekenen zijner waardigheijd voorzien. Naast zijn hoogheijd word de vrijheijd verbeeld door een maagt met de hoed en speer. Aan de zijde der maagt ziet men de godsdienst met een boek in de hand uijt de wolke koomende en het zelve zijn hoogheid aanbiendende, die het over de schouder van de maagt aanneemt. Boven zijn hoogheijd komt een engel uijt de wolke, een lourkrans  zijn hoogheijd boven het hooft houdende.</l>
					<l></l>
					<l>Aan de voete van de maagt legt een hond, verbeeld de waakzaamheijt. Op de grond, daar het marmer geplaast is, ziet men de nijt, met een houd  en ijsere  voorzien, &apos;t Gevaarte, willende ondermijne, een Romijn haar aanvallende, wert haar ter needer, waarbij zich ook de leeuw met 7 pijle vertoont. Van onder stond te leeze:</l>
					<l></l>
					<l>de godsdiens door de zon bestraalt aan alle kant</l>
					<l>steld oranies vorst &apos;t orakelblad in hant</l>
					<l> 5 Stuk, naast het derde, was een groot schilderij, daar op zich vertoonde meede een marmer gevaarte. Op hetzelve is <persoonsnaam>zijn hoogheijd</persoonsnaam>, in &apos;t harnas gekleed, met een mantel omhangen, verbeeld. Naast zijn hoogheijd ziet men de hollandse maagt. Een engel in de wolke een snoer vast  waaraan zijn hoogheijd en de maagt tesaame verbonde zijn. Aan de voete van de maagt ziet men de leeuw met 7 pijlen. De maagt legt haar linker arm op de linker schouder van zijn hoogheijd. Haar regter hand rust op den leeuw. Tegen het gevaarte zit een staadige vrouw met een sluijjer omhangen, verbeeldende godvrugt. Op de grond ziet men weeder de neijt in een geweldige sterke houding. Met een brandende fakkel en ijsere hantboom tragte het gevaarte te doen springe of omver te werpe.</l>
					<l></l>
					<l>Uijt de wolke word door een vrouw, de eendracht verbeeld, needer te daale, houdende in haare eene hand den hoorn des overvloeds, en met den andere den bliksem op het monster de nijt neederwerpende, waarbij zig ook den arent en tijger, in een fire houding, de nijt tegenstand biedende, vertoornt.  Onder stond te leeze:</l>
					<l></l>
					<l>vervloekte tweedracht hels gedrocht van elk gedoemt</l>
					<l>zo lang &apos;t gemeenebest op <persoonsnaam>Willems </persoonsnaam>bijstand roemt</l>
					<l> 6 Stuk, op de een hoek, de voorsigtigheijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>7 Stuk, op den ander hoek, de getrouwheijd.</l>
					<l></l>
					<l>8 Stuk boven. Boven de hoeke van het meddelste pinant gaat een driekant op, waarin het alzient hoog,  met engelen omgeeven, verbeeld word. De straale versprijde zig over het meddelste schilderij waarop de alliantie verbeeld word.</l>
					<l></l>
					<l>Boven het driekant is 9 Stuk geplaast. Is een vierkant schilderij, verbeeldende <persoonsnaam>de koning van Pruisen</persoonsnaam> te paart, alzo het beeltenis van <persoonsnaam>den koning van Pruisen</persoonsnaam> door de leede van gemelde oraniesocitijd geplaast is booven het alziend oog, wierd aangemerk dat hij in deeze tijd met <persoonsnaam>den prins van oranie</persoonsnaam> boven het operweezen geeert en gediend wierd.</l>
					<l></l>
					<l>Het 10 en 11 Stuk zijn twee vaase of potte die op de hoeke van de naast elkander staande schilderijje geplaats wierde.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>De volgende dag, den <datum datum='1794-09-17'>17 september</datum>, zijnde Goudaas gedenkdag,  smorgens vroeg, wierd gemelde, met wapens geschilderde vlag, uijt een der vengstere gestooke  van de solder naaste gemelde sositijdkamer, met nog een vlag en wimpel van drie kleuren uijt het dak boven het driekant of 8ste stuk van gemelde decoratie.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Smiddags vergaderde de socitijdsleede ten twee uure. Na de middag liet zich uijt de gemelde socitijd een blasende trompetter hoore, juijst het selfde uur daar een jaar tevoore door <persoonsnaam>Abraham van der Bruggen</persoonsnaam>, in ons voorige reeds gemeld, de glaase &apos;t eerst van buijte in de vaderlandse socitijd wierde aan stuk geslage, als een voorloper van de daarop gevolgde plundering.</l>
					<l></l>
					<l>Des avonds hielde de leede van gemelde socitijd hunne maaltijd, onder het gestadig speele door verschijde musikante op verschijde musiek instrumente en maakte zich zo met den andere vrolijk.</l>
					<l></l>
					<l>Het blaase met de trompet wierd alle half uure verrigt, tot laat in de nagt of wel tot des andere dag smorgens, wanneer de leede van den ander scheijde.</l>
					<l></l>
					<l>Savonds wierde de gemelde decoratie met lampions verligt, dat alle avonde geschiede tot den <datum datum='1794-09-25'>25 september</datum>, wanneer de vreugdedage ten eijnde liepe. Egter bleef de vlag en winpel,  die bove door het dak uijt gestooke was, nog waijie tot op den <datum datum='1794-10-10'>10 october, saturdag smorgen</datum>, als de publicatie tot het betale van een vijfentwintigste penning wierd van de <locatie>puije van &apos;t raadhuijs</locatie> afgeleese,  de gemelde vlag en wimpel onder het leese door de gemelde <persoonsnaam>Pieter Smaaling</persoonsnaam> wierd ingehaalt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> Op <datum datum='1794-11-19'>woensdag den 19 november,</datum> snamiddag precies half drie uure, intusschen dat de klok speelde, wierd eers den haan of wintvaan op de toore gezet en toen de vlag afgenomen. Op <datum datum='1794-12-20'>saturdag den 20 december </datum>wierd bij de heere van de magistraad een besluijt genome om de godsdienst te herstelle, want in &apos;t dit jaar al reeds 147 predicatie minder gedaan wierde als dat de ordinaare predikbeurte wierde waargenoome, daar een groot verval in den godsdiens door quam en den de diaconij arme veel tekort kwame.</l>
					<l></l>
					<l>Veele van de oranieliede stonde daar teege op, zodat er eenige belhamel, aan &apos;t hoof hebbende gemelde <persoonsnaam>Willem de Lange</persoonsnaam>, die zig voor de heere van de magistraat vervoege, en swoere <persoonsnaam>ds. Smit </persoonsnaam> te zulle van de predikstoel te zulle haale, indien gemelde predicant daar op kwam.</l>
					<l></l>
					<l>Egter wierd dat besluijt van de heer van de magistraad ten uijtvoer gebragt, daar kwam van wat het wilde, en voorzorge genome. De miletaare wierde hun wagt verdubbeld om den 21, zondag, voor de kerktijd door een picet soldate om bij de minste opstand in de kerk onder de godsdiens klaar te zijn en de belhamel te vatte,  zo dat gemelde <persoonsnaam>ds. Smit</persoonsnaam> op den<datum datum='1794-12-21'> 21 december 1788</datum> zijne eerste predicatie gedaan heeft, hebbende stilgezete van den<datum datum='1787-09-16'> 16 september 1787 </datum>tot nu toe. Voorleezende een Declaratoir van in geene genoodschappe van wapenhandel of eenige andere socitijde gewees te hebbe, alleen dat hij een lid was van het Genootschap tot Nut van &apos;t Algemeen. In een zeer goede ordre wierd deeze godsdiens begonne en geëijndigd en in &apos;t vervolg de godsdiens geoefend als in voorige tijd.</l>
					<l></l>
					<l>Op woensdag de <datum datum='1794-12-31'>31 december</datum> wierd alle de predicante van de gereformeerde als lutherse en remonstrantse gemeentens, benevens derselve kerkenrade, alsook de pastoore met hunne capellane van de roomsche kerke deezes stad, op &apos;t stad ontbode, voor de Ed. Gr. Achtb. heere burgm., tot het doen van den eed op de constitutie, die door hun wierd gedaan of die van hun de gemelde eed reeds gedaan hadde, hebbe daarbij gepressisteert.  Zoo is dan het <datum datum='1788-xx-xx'>jaar van 1788</datum> ten eijnde.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1795-01-04'>Zondag den 4 januarij</datum>, voor de middag, deede de eerwaarde <persoonsnaam>heer ds. Couperus</persoonsnaam>  zijne eerste predicatie na die heugelijke  omwenteling van den <datum datum='1787-09-16'>16 september 1787</datum>. &apos;s Avond was zijn eerwaard in de kerk, en sat bij het doopbekke om te doope, als den gemelde <persoonsnaam>Willem de Lange</persoonsnaam>, na het aanhoore van het doopformulier, wijgert zijn kint van de gemelde predicant te late doope. Dat ook is ongestraft gebleeve en na die tijd door <persoonsnaam>ds. Metzke</persoonsnaam>  is gedoop geworde. In deeze maand zijn voor &apos;t laast gemelde heer commisarese van zijn doorlugtige hooghijt alhier geweest om hun begonne werk in een geregelde ordre te brenge. <persoonsnaam>De heer mr. Melchior Willem van den Kerckhoven van Groenendijk</persoonsnaam> wierd op last van zijn hoogheijd andermaal verzocht de vroedschapsplaats te aanvaarde. Het versoek, door Zijn Wel Ed. Gr. aangenoome zijnde, wierd zijn Wel Ed. Gr. door een publicatie van zijn hoogheijd in zijn voorige rang op de vroedschaplijst geplaast.</l>
					<l></l>
					<l> De welgemelde heere commisarisse ontbode de heere burgemestere bij hun in &apos;t gemelde <locatie>logiment &apos;t Harthuijs</locatie> om den wil en begeerte van zijn hoogheijd bekent te make, namentlijk om de <persoonsnaam>notaris Willem van der Wagt</persoonsnaam> zijn notarisampt te ontneeme, dat door een geschrift geschied is.</l>
					<l></l>
					<l>En dat er eennige leede uijt kerkenraad moeste geremonveert worde, en wel speciaal<persoonsnaam> Jasper Bleuland als ouderling</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jacobus van Steel </persoonsnaam> <persoonsnaam>Pieter Hofman, diacone</persoonsnaam>.  Deese persoone, op stadhuijs ontboode zijnde, wierd hun gemelde wil en begeerte van zijn hoogheijd door heer burg.m. aangezijt en voor hune dienst bedankt. En de regente en regentesse van godshuijse moeste worde verandert, alsook dat alle leveranties aan de godshuijse de patriotte moeste worde afgenome en aan de prinsgezinde gegeve. En dat alle bedininge en officies de patriotte moeste worde afgenome en aan prinsgezinde burgers gegeve. Dit laatst, alhoewel het den wil en begeerte van zijn hoogheid was,  wierd hetselve door de Wel Ed. Gr. heer burm.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Huijbert van Eijck </persoonsnaam>gewijgert en gezijd liever zijn burgemeestersamp neer te legge als aan die wil en begeerte te voldoen. Ook wierde door gemelde commissarisse den nieuwe krijgsraad, door een publicatie op naam en last van zijn hoogheijd, in hunne poste aangesteld. Vervolgens door gemelde heere comisarisse ter maaltijt versogt in hun logement en deftig ontfange.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Het regelement moest nog worde met eenige alteratien en amplatien verbeetert, dus niet klaar zijnde wierd hetselve eenige dage later gearresteerd, en wel den <datum datum='1789-01-24'>24 januarij</datum> en den <datum datum='1789-01-20'>3 februarij</datum> daaraan volgende van de puije van het raadhuijs gepubliceert. Daar in gemeld wierd dat zodanige persoone die, om reedene niet in de schutterij konde gebragt worde, moeste worde gebragt onder een contributies ten profijte van den burger krijgsraad.</l>
					<l></l>
					<l>De heer van den krijgsraad, daar zeer over verblijd zijnde, benoemde een commissie, bestaande uijt de heer collonel, een capitijn en luijtenant met een vendrig  om zijn hoogheijd voor zijne wijse schikkinge, en ook de voordeele die de krijgsraad uijt het contributie geld in het vervolg konde trekke, te gaan bedanke.</l>
					<l></l>
					<l>Deeze commissie is de volgende dag, <datum datum='1795-02-04'>woensdag den 4 februarij</datum>, met het stadsjagt, nadat de krijgsraad daartoe van de heere permissie gekreege hadde, vertrokke. Donderdag audienti bij zijn hoogheid gekreege hebbe, zijn des <datum datum='1795-02-06'>vrijdags, den 6 februarij</datum>, zeer vergenoegt in een goede welstand t&apos; huijs gearriveerd.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1795-02-18'>18</datum> en <datum datum='1795-02-19'>19 februarij</datum> wierd weederom door een stadsboode, met de boode van de krijgsraad, aan de huijse der patriotte rond gegaan, en gevraagt om geweer en wapene, uijt hoofde dat er veele geweere met de eerste ontwapening zijn gestoole of weggeraakt.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1795-02-28'>28 februarij</datum> hebbe de heere commissarise, welke gewees zijn <persoonsnaam>mr. Willem Mauritz  Swellengrebel</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Gerrit Boon van Ostade</persoonsnaam>, tot het afneeme van den eed op het betale van den 25 penning, begonne met het afneeme van den eed volgens de wijze, nadat alvoorens de wijkmeesters daarvan een lijst gemaakt en ingeleeverd hadde, dat geëindigt is den<datum> 25 mij</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1795-03-08'>Den 8 maart</datum> was de hooftwag boven op de kaamer geullimineert met 4 peremide. Op ijder stonde 5 kaarse. Voor de oraniesocitijd wiert vertoond den voorgemelde kast met eenige vermeedering op de kast met een schilderstuk, verbeeld den  prins te paart. En voor &apos;t raam boven de voordeur aan straad met een satienet, daar &apos;t wape van gemelde socitijd op geschilderd stond, zijnde SSS.  Om &apos;t waape in &apos;t ronde stond te leeze: Opregte Vaderlandse Socitijd en van onder:</l>
					<l></l>
					<l>het burgerhart dat vrijheijt mint</l>
					<l>is staats-, stadhouders- en stadsgezint</l>
					<l>Eijndelijk werde door de reegering op de <datum datum='1795-03-23'>23 maart</datum> de gedissolveerde schutterij op ontboode en beëdigd, welke hunne eerste nagtwagt gehoude hebbe op den<datum datum='1795-04-04'> 4 april</datum> daaraan volgende.</l>
					<l></l>
					<l>Beginnende met de compagnie van de <locatie>Markt </locatie>hebbe de <persoonsnaam>capitijn Verrijst</persoonsnaam> de eerste nagtwagt en heeft de wagthebbende schutters deftig geinstelleert.</l>
					<l></l>
					<l>Op <datum datum='1795-08-31'>maandag den 31 augustus </datum>wierd er een begin gemaakt door de krijgsraad, en de sispituijt boode<persoonsnaam> Jan Vinke</persoonsnaam> aan de huijse van sodanige persone gezonde die volgens het reglement van de krijgsraad om reedenen onder contriebutie gesteld zijn en verdeeld waare in drie classe, de laagste 5 gl., de middelste 8 gl., de hoogste 12 gl.,  zo als het extract uijt het resolutieboek van de krijgsraad melde, dat gedrukt was, met de naame geschreeve van de persoone die onder contributie gesteld was, met de classis daar gemelde persoone onder hoorde, als ook den datum ingevuld op een zeegel van ses stuijvers, was van de volgende inhoud.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>Extract uijt het resolutieboek van de krijgsraad der stad <locatie>Gouda</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>NN</l>
					<l></l>
					<l>Is ingevolge het derde artikul van het tweede hooftstuk van de ordonnantie en reglement op de schutterij deezer stad, bij zijne doorlugtige hoogheid den heere prince erfstadhouder, op den <datum datum='1789-01-24'>24 januarij 1789</datum> gearresteerd en op den <datum datum='1789-02-03'>3 februarij</datum> daaraan volgende gepubliceert,  gesteld op een jaarlijkse contributie ten behoeve van den krijgsraad ter somma twaalf guldens, welke betaaling zal moete geschiede op den als bij het tweede artikel van hetzelve hooftstuk ten opzigte van de overige contribuante is bepaalt, sullende de gemelde contributie worde ingevorderd volgens het agtste articul van het eerste hooftstuk van bovengemelde ordonnantie en zal deeze dienen tot deszelfs narigt.</l>
					<l></l>
					<l>Actum bij het collegie van den krijgsraad, op den <datum datum='1789-08-19'>19 augustus 1789</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Accordeert met voorsz: resolutie,</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>L. Ciggaer</persoonsnaam>. </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> Deeze gemelde papiere wierde van meest alle de contribuante gewijgert aan te neeme en de contributie, op welke de gemelde persoone gesteld waare, te betale, in &apos;t gemeen van diegeene die in de hoogste classe gesteld zijn, en van gemelde <persoonsnaam>bode J: Vinke</persoonsnaam> gedwonge die aan te neeme, of met geweld in de huijse gegooijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Die van sommige wierde teruggeworpe, over de straad waaijende, van vreemdelinge wierde opgeraapt, zoodat de heere van de krijgsraad, wel ziende de onwilheijd van de patriotte om gemelde contributie te betale, moeste gemelde krijgsraad tot andere meddele overgaan. Liete die onwillig waare de gemelde contributie te betaale op <datum datum='1790-09-13'>maandag de 13 september</datum> door gemelde boode afvrage het geld van gemelde contributie, of, bij wijgering, den supliant dagvaarde teegens <datum datum='1790-09-15'>woensdag de 15 </datum>daaraan volgende, de klokke twee uure in <locatie>St. Joris Doelen</locatie> door <persoonsnaam>mijnheer de colnel</persoonsnaam>. </l>
					<l></l>
					<l>De supliante, daar gecompareed zijnde, vonde de de heele crijsraad vergaaderd, alleen absent de<persoonsnaam> advocaat capitijn Fr. van der Hoeve</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Op deeze krijgsraad wierde eenige van de gedaagdens door<persoonsnaam> de heer collenel</persoonsnaam> voor een of twee jaaren van de contributie vrijgesteld, en andere, die in de hoogste classe van 12 gl gesteld zijn, wierde verminderd op 8 gl., sommige van 8 op 5 gl. gesteld, en aan andere doet de colenel belofte dat voor een of twee jaare maar is, dat zij dan selle verminderd worden, om zoo de patriotte  maar tot betaale te brenge.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>IJndelijk wierd in &apos;t<datum datum='1790-xx-xx'> volgende jaar 1790</datum>, uijt hoofde van wijgering om de contributie te betaale, van de krijgsraad geexcuteert  <datum datum='1790-04-27'>27 april</datum> <persoonsnaam>Maarten Monk</persoonsnaam>, op de <locatie>Turfmarkt</locatie>: een ton met pijpen.  En <persoonsnaam>Pieter Mouchon, orlogie maker</persoonsnaam>: een vrouwe zilvere beugeltas.  <datum datum='1790-04-30'>30 april</datum> <persoonsnaam>Jacob Wout, schoemaker</persoonsnaam> in de <locatie>Wijdstraat</locatie>: betaalt bij de executie. Op dato <persoonsnaam>Willem van Rijn, pruijkmaker</persoonsnaam> op de <locatie>Elzenmarkt</locatie>: een sakorlogie, 7 stoele, een latafel met deure en  turfkist. &apos;t Orlogie wierd verkogt voor 30 gulde aan <persoonsnaam>de heer De Kedts Houtman</persoonsnaam>, de andere goedere weder in de <locatie>Doelen </locatie>gebragt en in &apos;t vervolg aan <persoonsnaam>Van Rijn</persoonsnaam> weder terug gegeven.</l>
					<l></l>
					<l>Op dato <persoonsnaam>Willem van Duuren, schoemaker</persoonsnaam> op de <locatie>Markt</locatie>: 12 paar mansschoene, 1 paar dito muijle, 3 paar vrouweschoene en een hangklok. De klok verkogt voor 12 gl., 3 paar schoene voor 11 ½ gl., 3 paar schoene voor 10 gl., &apos;t resstand weeder in de <locatie>Doelen </locatie>gebragt, vervolgens weder terug gegeven.</l>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1790-05-01'>1 mij</datum> <persoonsnaam>Pieter de Munninck, boekhouder van de heer Verzijl</persoonsnaam>:  een lessenaar, verkogt voor 20 gl., welke goedere door <persoonsnaam>Loyes  van Wijngaarde</persoonsnaam> wierd gesleept en in den <locatie>Doelen </locatie>bewaard tot den <datum datum='1790-05-14'>14 mije, smiddags ten 12 uure vrijdag</datum>, en wierde om 1 uure verkogt op de <locatie>Gouwe voor de galije</locatie>. </l>
					<l></l>
					<l>Daar seer veel aan toebragt de eerste wapenschouwing die geweest is van de nieuwe schutterij op den <datum datum='1790-09-21'>21 september </datum>langs de <locatie>Koestraat  </locatie>tuschen de <locatie>Groenendaal </locatie>en de <locatie>Hoogstraat </locatie>in een afgezet perk met paale en touwe. De plaats daar de schutterij staan moest wierd door 3 witte streepe afgeteekent, die tot tweemaal weggereegent zijn, wierd voor de derde maal met roodkrijt gezet, zoodat om ½ elf uure de compagnie van de <locatie>Markt </locatie>het eers op de gemelde plaats zig vertoonde, sterk zijnde 91 Manschappe. Vervolgens de <locatie>Oosthaven  </locatie>112 manschap, de <locatie>Westhaven  </locatie>124 man, en &apos;t laast de compagnie van de <locatie>Gouwe</locatie>, 75 man sterk, behalve de officiers.</l>
					<l></l>
					<l>Om 11 uure wierd de gemelde vlag van de oraniesocitijd uijt hunne kamer gestooke. Zo wierd eijndelijk de wapenschouwing voor een meenigte aanschouwers verrigt. Marscheerde de heele schutterij om 12 uure van de <locatie>Markt </locatie>en ijder compagnie bragt zijn vendel aan de capitijn zijn huijs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Eenige patriotte hadde zig met de wapeschouwing wille vermaake  hadde daartoe uijtgekooze seeker kroeg, staande op de <locatie>Markt </locatie><locatie>in de Regenboog</locatie>,  zodat de schutterij, de gemelde patriotte daar ziende, in verbeelding zijnde dat de schutterij door gemelde patriotte bespot wierde.</l>
					<l></l>
					<l>Bij &apos;t afmarscheere van de schutterij veranderde ook &apos;t gemelde geselschap patriotte van plaats, en wel meeste deele na het <locatie>Amsteldamse veerhuijs</locatie> om de companie van de <locatie>Markt </locatie>daar te zien voorbij marscheere.</l>
					<l></l>
					<l>De gemelde compagnie  wier door de op de stoep van gemelde veerhuijs staande patriotte zeer beleeft begroet, dat door de officiers van gemelde compagnie insgelijke beantwoord wierd. Eenige van de schutters, nog dronke zijnde van de wijn, daar gemelde schutters in &apos;t stal van hun capitijn op getracteerd zijn, viele, nadat de compagnie bedankt is, met geweer en wapene, omtrend 20 in getal, in gemelde veerhuijs op de daar in zijnde patriotte aan, zodat de klokke 1 uure de <persoonsnaam>oppasser Van Geele</persoonsnaam> in &apos;t gemelde huijs van &apos;t gebeurde kennis geeft aan de hooftwagt van de militaare, en versoekt om adsistentie.</l>
					<l></l>
					<l>Terstond wierd de militaare wagt verdubbeld en een klijne commande gezonde na &apos;t gemelde veerhuijs om dat van buijte aan straad af te zette. Een<persoonsnaam> Anthonij Foezik</persoonsnaam>,  daar de oproerig schutterij &apos;t meest op verbitterd is, waerd door gemelde schutters het eerst aangevalle en door den <persoonsnaam>adjudant Jan Verhoog</persoonsnaam> order gegeve aan de commande militaare die het eerst in arest te brenge, zonder dat hij iets tot zijne beschuldiging van eenige misdaadt te konne inbrenge, zodat gemelde<persoonsnaam> Anth. Foezik</persoonsnaam> om half twee wierd in de militaare hooftwagt in ares gebragt. Om twee uure trekt de <persoonsnaam>heer capitijn Klink</persoonsnaam> met de halve companie grandiers van de hooftwagt na &apos;t gemelde veerhuijs. Daar gekoome zijnde vinde  aldaar <persoonsnaam>de heer baliuw Van Harencarspel Decker</persoonsnaam>, omringt door omtrend 20 gewapende schutters, die hem met de banienette van &apos;t stadsgeweer willende doorsteeke, bij &apos;t haer trokke, desselfs linde scheurde en over de grond sleepte, zodat zijn wel Ed. Gestrenge genoodsaak wierd om  aan de militare adsistentie  te roepe, die daarop toe stormloope en den balliuw als uijt de hande der moordenaare verloste, en veele van de schutters daardoor gekwest wierde, waarvan er eenige nooijt zijn in staad geweest hunne hande als voore te kunne gebruijke. <persoonsnaam>Teunis Swanenburg,  schippersknegt</persoonsnaam>, wierde de vinggers afgesneede.</l>
					<l></l>
					<l>De heere van de burger krijgsraad biede <persoonsnaam>de heer baliuw Van Harencarspel Decker</persoonsnaam> een compagnie schutters tot adsistentie aan. Zijn wel Ed. Gestrenge wijgerde die aan te neeme en zijde het met de militaare wel te kunne afzien en met het canalje geen doen te wille hebbe.</l>
					<l></l>
					<l>De heere van de burger krijgsraad, over de gemelde uijtdrukkin van de heer baliuw geadfronteerd zijnde, inzonderheijd <persoonsnaam>de heer capitijn Verrijst, heer van Oucoop</persoonsnaam>, die van oordeel was dat er geen miliaare magt teegen burgers moest gebruijkt worde. De officiers van de militaare zijde dat de rust van de stad haar was toevertrouwt en hun post was bijde partijje  van den andere te houde.</l>
					<l></l>
					<l>Eijndelijk wierde om half drie de twintig oproerige burgers door <persoonsnaam>de heer bur.m. Van der Hoeve</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>heer collenel Van der Does</persoonsnaam> uijt het gemelde veerhuijs gejaagt met geweer enwapenen na &apos;t stadhuijs, behalve eenige die door de heer hooft baliuw reeds al ontwapent waare: <persoonsnaam>Adrianus Cinke</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jan Snel</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Teunis Swanenburg</persoonsnaam>  <persoonsnaam>Andris van Zaltbommel</persoonsnaam>. </l>
					<l></l>
					<l>Om 3 uure was het magistraad. Voor deselve kwam een commissie uijt de burgerij hunne klagte inbrenge over de mishandeling van de militaare, en versogte aan de heere van de magistraad dat de militaare de stad zoude verlaate en de rust aan de schutterij  zoude worde toevertrouwd en de alarmklok zoude getrokke worde en den trom geroerd.</l>
					<l></l>
					<l>De militaare de stad uit kon niet worde geacordeert, maar de rust moest aan de schutters worde toevertrouw, zodat om vier uure de trom wierd geslage, apel voor de companie van de <locatie>Oosthaven</locatie>, welke schutters ilico,  op &apos;t roere van den trom, in de wapene kwaame, en saam vergaarde <locatie>voor &apos;t huis van de heer<persoonsnaam> capitijn Frederik van der Hoeve</persoonsnaam></locatie>, die zich voor dezelve plaaste en daarmeede afmarscheert na de <locatie>Markt </locatie>tot <locatie>voor het stadhuijs</locatie>, dat door een gedeelte van deeze companie wierd bezet en hunne wagt hielde op het beneedeplijn. De schildwagte wierde gezet op de baalie.</l>
					<l></l>
					<l>Het ander gedeelte van deeze companie, bestaande alleen uijt het capitijns rot, marscheerde na gemelde veerhuijs om dat in bescherming te neeme en de militaare aldaar van hunne post te drijve, zodat snamiddag om 5 uure <persoonsnaam>de heer capitijn Klink</persoonsnaam> met gemelde granadiers en muskettiers afmarsheerde langs den <locatie>Turfmarkt</locatie>, latende, op ordre van de magistraad, na de begeerte van de burger krijgsraad en de wil van &apos;t oranievolkie, de zorg van de rust aan een oproerige schutterij over. En wierd in het afmarscheere door &apos;t canalje uijtgejout en nageschreeuw.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Om 6 uure wierde de militaare van hunne officiers na hunne quartiere gezonde, egter met een belasting van zich in gereedheid te houde, want de <persoonsnaam>heer Duvo, als commandant van de  militaare</persoonsnaam>, was geaccordeerdt, zoude bij <persoonsnaam>de heer capitijn F. van der Hoeve</persoonsnaam> blijve om een waakent oog te houde in hoe ver deeze companie schutters de rust zoude herstelle.</l>
					<l></l>
					<l>In den avond werde nog eenige ruijte aan stuk gesmeete in &apos;t huijs van <persoonsnaam>de heer oud-balliuw C.N. Plemper van Bree</persoonsnaam>, die daarvan kennis laat geeve door zijn<persoonsnaam> knegt aan de heer B. van der Hoeve</persoonsnaam>, die aan &apos;t huijs was van <persoonsnaam>de heer oud-burgemeester De Moor</persoonsnaam>. Gemelde <persoonsnaam>B. van der Hoeve</persoonsnaam>, daarvan kennis hebbende, bezorgde direcht een burgers onder de<persoonsnaam> sersjant Willem Koornvan</persoonsnaam> voor &apos;t gemelde huijs die aldaar de wagt hielde.</l>
					<l></l>
					<l>Des avond om half neege trok de steedehouder met de dienaars van de justitie van &apos;t gemelde veerhuijs, benevens <persoonsnaam>de heer collenel A. Jacob van der Does</persoonsnaam>, na huijs, wierd door een groote meenigte van volk gevolgt en in de <locatie>Groenendaal </locatie>met steene geworpe, zodat gemelde zich met de vlugt moeste redde in de hooftwagt van de militaare.</l>
					<l></l>
					<l>Hoewel het gemelde veerhuijs door de schutters wierd bewaart, onderneemt een jonge  met een steen door de glaase te smijte. De schutterij toonde hunne vigalantie en vatte de jong, door de wandeling genaamt <persoonsnaam>Koevoet</persoonsnaam>,  bij de luerve en bragte hem op stadhuijs in arest, en eijschte dat gemelde jonge na regte zoude gestraft worde. Maar den regter, dat niet goed oordeelende, stelde  de strafwaardige jonge met den onschuldig <persoonsnaam>Anthonij Foezik</persoonsnaam> gelijk en liete die bijde, na eenige dage in arest gezeete te hebbe, los. Hier meede is deeze verschrikkelijke eerste wapenschouwingsdag geeijndigt. Veele liede zijn van gedagt dat dit een gemaakt plan is gewees om door schrikke en drijgende oproeren de patriotte tot het betale van de gevorderde contributie te brenge, dat ook dit jaar de heere van den krijgsraad wel gelukte.</l>
					<l></l>
					<l>Egter weert door de reegering op dit gebeurde zo veel te weege gebragt dat zijn hoogheid op den <datum datum='1789-10-29'>donderdag 29 october</datum> patent zond aan &apos;t gemelde battaljon om te marscheere na <locatie>Heusden</locatie>.Op gemelde tijding was ijder verschrikt en vol vreeze, zo dat er veele burgers hunne goedere begonne in te pakke om te verzende, zich voor stellende  de stad en burgerij aan zijn eijge nootlot zoude worde over gelaten.</l>
					<l></l>
					<l>Op<datum datum='1789-10-31'> saturdag den 31 octo</datum> kwam de tijding dat der kwartiermakers zoude koome van &apos;t eerste bataljon Saksen-Gotha, die op den <datum datum='1789-11-01'>1 novem zondag</datum> arriveerde, niet alleen tot blijdschap, maar meest tot geruststelling van den verdrukte burger.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1789-11-02'>Smaandags den 2 november, smorgens te 7 uure</datum>, vertroke de kwartiermakers van <persoonsnaam>Pallardij</persoonsnaam> na <locatie>Heusden</locatie>. Deselvde dag, na de middag te 2 uure, stond op de <locatie>Zingel  </locatie>het eerste battaljon van &apos;t regiment <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>De officiers wierde door de reegering even buijte de <locatie>Tiendewegspoort </locatie>voor de <locatie>Boelekade  </locatie>in den eed genoome, zodat om ½ drie uure het gemelde battaljon in de stad marscheerde, met acht bagagiewagen en cabriolet, tot op de <locatie>Markt voor &apos;t stadhuijs</locatie>, de plaats daar de officiers wierd geordineert hunne onderhebbende te inkwartiere in de hooftwagt zo veel zij konde, het overige van de manschappe in de wagthuijsies aan de poorte. Het eete wierd op stadskoste van &apos;t weeshuijs en aalmoesniershuijs bezorgd. Om 5 uure savont wierde die van <persoonsnaam>Pallardij </persoonsnaam>afgelost en die van <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> stelde hunne poste uijt.</l>
					<l></l>
					<l>De <persoonsnaam>heer Vilattes</persoonsnaam>, die sterk voor de rust en order was, verbood op swaare straf dat geen soldaat onder zijn commande vermogt op straad te koome.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1789-11-03'>Dingsdag 3 novem</datum> vergaderde al de militaare op de <locatie>Markt</locatie>, de  <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> voor <locatie>&apos;t Harthuijs</locatie>, die van <persoonsnaam>Pallardij </persoonsnaam>op de <locatie>Botermarkt</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Smorgens om ½ zes uure trokke 4 compagnien van gemeld bataljon <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> na  <locatie>Kleiwegpoort </locatie>uijt na <locatie>Leiden </locatie>en om 6 uure vertrokke het tweede battaljon van <persoonsnaam>Pallardij  </persoonsnaam><locatie>Tiendewegspoort </locatie>uijt na <locatie>Heusden</locatie>, blijvende alhier guarison houde 3 compagnien van gemelde battaljon  <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam>, die en in &apos;t vervolg in de looijhal werde geinquartiert.  Deeze nieuwe militaare verminderde de wagt van manschappe, alsook de schilderposte werde aan geen poort meer schildwagte gesteld als alleen maar aan de <locatie>Dijkspoort</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Deeze 3 comp van gemelde regiment <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam>, alier in guarnisoen blijvende <datum datum='1790-xx-xx'>tot &apos;t volgende jaar 1790</datum>, tusschen de <datum datum='1790-11-24'>24</datum> en <datum datum='1790-11-25'>25 november </datum>&apos;s nagts kwam patent dat de gemelde 3 comp moeste marscheere na de Leidschendam om met de andere 4 compagnien van &apos;t selvde battaljon verder te marscheere na de <locatie>Willemstad</locatie>. <datum datum='1790-11-25'>Donderdag 25ste</datum> smorgens vertrokke de kwartiermakers. Denselvde dag, na de middag om 4 uure, kwam 1 companie van &apos;t regiment <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam>  van <locatie>Rotterdam </locatie>voor de <locatie>Dijkspoort</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Inthusschen dat deeze compagnie in den den eed wierd genome  langs de <locatie>Haven </locatie>na de <locatie>Markt </locatie>marscheerde, kwam van &apos;t selve bataljon een companie van <locatie>Dordrecht </locatie>voor de <locatie>Tiendewegspoort</locatie>, die langs den <locatie>Tiendeweg </locatie>na de <locatie>Markt </locatie>marscheerde tot voor &apos;t stadhuijs, de plaats daar de twee companie bij den andere kwam.</l>
					<l></l>
					<l>Eenige manschappe betrokke de wagt, de overige marscheerde na het pesthuijs om  te vernagten. Om 5 uure wierde die van <persoonsnaam>Saksen-Gotha </persoonsnaam>afgelost en van <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam>  op hunne poste gesteld.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1790-11-26'>Vrijdagogtend om 7 uure</datum> vertrokke die van <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> na den <locatie>Leidschendam</locatie>. Den <datum datum='1790-12-24'>24 december, smorgen om 10 uure</datum>, kwame uijt <locatie>Schoonhoven </locatie>3 comp van &apos;t tweede bataljon van &apos;t regiment <persoonsnaam>Nijvenheim </persoonsnaam>alhier guarnisoen houden.</l>
					<l></l>
					<l>Snamiddag om 4 uure betrokke deese de wagt en sette hunne poste uijt. Des andere daags, <datum datum='1790-12-25'>smorgens den 25 decem</datum>, zijn de twee Comp van <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam> met &apos;t opene van de poort vertrokke, 1 comp na <locatie>Dordrecht </locatie>en 1 comp na <locatie>Rotterdam</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1791-04-17'>Den 17 april</datum> kwam patent tot het marcheere voor gemelde 3 compagnien van &apos;t tweede battaljon van &apos;t regiment <persoonsnaam>Nijvenhem</persoonsnaam>. De twee gemelde compagnien van <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam>, de eenen van <locatie>Rotterdam </locatie>en de anderen companie van <locatie>Dordrecht</locatie>, kwame den 23 april <datum datum='1791-04-23'>om 12 uure </datum>voor  <locatie>Dijkspoort</locatie>, zijnde daar van de magistraat in den eed genomen. Den tweede compagnie, &apos;s namiddags om 4 uure, voor de <locatie>Tiendewegspoort </locatie>wierde daar in den eed genoome. Te vier uure loste de eerste companie de wagt af en besette de poste en wierde op het pesthuijs ge-inquartiert.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-04-24'>Dondag den 24 april, smorgens om 8 uure</datum>, vertroke die van <persoonsnaam>Nijvenheim </persoonsnaam>na <locatie>Gorinchem</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1793-01-09'>Den 9 januarij, woensdag</datum>, quam patent tot het marscheere van de twee gemelde companien van <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam>, een comp na <locatie>Dordrecht </locatie>en een comp na <locatie>Rotterdam</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1793-01-10'>Donderdag den 10 januarij, smiddags 12 uure</datum>, quame de quartiermakers  van twee companie Zwitsers van &apos;t regiment <persoonsnaam>Tomme</persoonsnaam>, &apos;t eerste battaljon komende van <locatie>Amersfoort</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Snamiddag te 4 uure trokke de twee companie door de <locatie>Kleiwegpoort </locatie>de stad in tot de <locatie>Kleiweg</locatie>, langs tot op de <locatie>Markt </locatie>voor &apos;t stadhuijs, alwaar de companien gezijt wierde te gaan na de looijhal om te vernagte.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-02-13'>13 februarij</datum> quam patent om te marscheeren, <datum datum='xxxx-02-16'>de 16 dito</datum> koome twee companieje van  tweede battaljon van &apos;t zelfde regiment om guarnisoen te houde in de stad, zodat zondag smorgens vroeg de twee eerste compagnien  uijt marscheerde na <locatie>Gorinchem</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-04-25'>25 april</datum> quam in de stad, smiddag ½ een, guarnisoen houde een companie van <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam>, uijt <locatie>Willemstad </locatie>over <locatie>Gorinchem</locatie>, waarna de Zwitzers diezelfde dag uijt marscheerde na <locatie>Gorinchem</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1793-12-09'>Den 9 december</datum>, maandag namiddag om half vier, quam in de stad guarnisoen houde een compagnie Hollandse guardes uit <locatie>Den Haag</locatie>, zoodat den volgende dag, dingsdag den 10 dito, die van <persoonsnaam>La Calmette </persoonsnaam> uijt marscheerde na <locatie>Gorinchem</locatie>, en verde na de grense.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den<datum datum='1794-02-08'> 8 februarij, saturdag</datum>, quam over <locatie>Den Bosch</locatie> uijt &apos;t leeger in de stad guarnisoen houde omrent 30 man, zijnde het overschot van vier regimente, hebbende den naam van <persoonsnaam>markgraaf  Baden</persoonsnaam>, zodat die van de Haagse guardus zondagsmorgen den 9 dito zijn uijt gemarscheer na <locatie>Den Haag</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l> <datum datum='1794-06-03'>Den 3 junij, dingsdag</datum>, quam in de stad 28 man van &apos;t regiment <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> in de stad guarnisoen houde, zodat die van den <persoonsnaam>markgraaf van Baden</persoonsnaam> des andere daags, woensdag <datum datum='1794-06-04'>den 4 dito</datum>, zijn uijt gemarscheert over <locatie>Woerden </locatie>na <locatie>Naarden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-08-13'>Den 13 augustus</datum> wierd het pesthuijs door de in guarnisoen leggende militaare onruijmt en trokke na den looijhal om hun verblijf te houde, en &apos;t pesthuijs gemaakt tot een hospitaal voorsieke en gequeste voor militaare uijt het leeger van de gecombineerde mogentheede,  wierde op <datum datum='1794-08-20'>woensdag den 20 dito</datum> den eerste zieke en gequeste ten getalle van 250 man of daar omtrent ingebragt, en nadat alles daartoe klaar was en door den predicant den godsdienst in de open lugt werd geoefend, wierd gemelde hospitaal opgebrooke, de zieke en gequeste overgebragt na &apos;t hospitaal te <locatie>Rotterdam </locatie>den <datum datum='1794-09-15'>15</datum> en <datum datum='1794-09-16'>16 september</datum> daaraan volgende, nadat er veele van de sieke en gequeste in gemelde hospitaal gestorve en op de begraafplaats van &apos;t pesthuijs begraven zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-08-26'>Den 26 augustus, dingsdag</datum>, quam in de stad guarnisoen houde 38 man van het regiment <persoonsnaam>markgraaf van Baden</persoonsnaam>, kom van <locatie>Muiden</locatie>, zodat die van <persoonsnaam>Saksen-Gotha</persoonsnaam> dieselfde dag nog  zijn uijt gemarscheer na <locatie>Naarden</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l> Volgens de capittulatie, die op den<datum datum='1794-08-27'> 27 augustus 1794</datum> door de<persoonsnaam> Franse generaal Schener</persoonsnaam> en den <persoonsnaam>Oostenrijkse commandant majoor De Cammler</persoonsnaam> te <locatie>Valenciennes  </locatie>geteekent, volgens het tweede artiekel mag het guarnisoen niet teegens de Franse armee dienen dan man teegen man, rang tegen rang, worde uijtgewisseld. Tot  gemelde guarnisoen dier vesting behoorde ook het veldbattaljon <persoonsnaam>Bosc de la Calmette</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-09-20'>Den 20 september, saturdag </datum>na de middag om 3 uure, quam een companie van &apos;t veldbattaljon <persoonsnaam>La Calmette</persoonsnaam> onder commando van den <persoonsnaam>luijtenant baron Staal van Holstijn</persoonsnaam> in een heele armoedige staat, alleen gewapent met een slegte snaphaan en zaabel, zonder patroontas en eenig bagagie, hier guarnisoen houde, koomende uijt <locatie>Valenciennes</locatie>, zodat die van <persoonsnaam>Baden </persoonsnaam>den volgende dag, <datum datum='1794-09-21'>zondag 21 september</datum>,  zijn uijt gemarcheer,  over <locatie>Woerden </locatie>na <locatie>Nijmegen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Gouda, SAMH, Collectie Varia 524 (aanvulling op Varia 523)</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1790-09-28'>28 september 1790</datum>: <persoonsnaam>Wout Mostert</persoonsnaam> tot<locatie> Ouderkerk a/d Amstel</locatie> gegeezelt en gebrandmerkt. </l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1790-10-14'>14 october 1790</datum>: De prinses getroud.  Savond tevoore, de socitijdsleede ginge palm plukke en snagt te voore wierden bij eenige de stoepe met palm en meerder versiersel gestrooijd.</l>
					<l></l>
					<l>Op de troudag wierd voor de socitijd <locatie>Boskoop  </locatie>bruijdsuijkers voor de leede gestrooijt.</l>
					<l></l>
					<l>Gemelde ket loopt die dag daarmede te koop.</l>
					<l></l>
					<l>Smorgens te neege uure beijere de klok en te 11 uure als tweemaal na de middag uijt de socitijd blaasd om &apos;t uure een trompetter tot laat in de nagt.</l>
					<l></l>
					<l>Savond wierd de socitijd geullimineert. Is zo geeijndigt  zonder ongelukke afgelopen, als alleen smorgens de wind de vlag, die, boven &apos;t alziend oog geplaast, tegelijk met het alziend oog van boven na beneede wierp.</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1790-04-27'>27 april 1790</datum>: Geexcuteer <persoonsnaam>Maarten Monk</persoonsnaam> op <locatie>Turfmarkt </locatie>tot pant een ton met pijpe verkogt 25 gl en <persoonsnaam>Pieter Mouchon orlogie maker</persoonsnaam> op de <locatie>Markt </locatie>tot pant een zilver beugel tas gulde 19 gl. 30 dito <persoonsnaam>Jacob Wout schoemaker</persoonsnaam> in de <locatie>Wijdstraat </locatie>die betaald.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem Koemans draaijer</persoonsnaam> in de <locatie>Groenendaal </locatie>tot pant een zilver beugeltas en truijg ketting  met 6 niewe  stoele.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Willem van Rijn pruijkmaker</persoonsnaam> op de <locatie>Elzenmarkt </locatie>pant een sak orlogie 7 stoele een latafel met deure en turfkist. Het orlogi verkogt aan <persoonsnaam>De Kedts</persoonsnaam> voor 30 gl, &apos;t rest in de <locatie>Doelen </locatie>gebragt.</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Willem van Duuren schoemaker</persoonsnaam> op de <locatie>Markt </locatie>pant 12 paar mans schoene 1 paar dito muijle 3 paar vrouwe schoene en 1 hang klok verkogt voor 12 gl.</l>
					<l></l>
					<l>3 paar schoene, 11 ½, 3 paar 10, rest in de <locatie>Doelen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>1 mije : <persoonsnaam>Pieter de Munninck kantoor knegt</persoonsnaam> woont op de <locatie>Markt </locatie>pand een lessenaar verkog voor 20 gl.</l>
					<l></l>
					<l>Welke goedere bewaart zijn in den <locatie>Doelen </locatie>tot <datum datum='17xx-05-14'>vrijdag 14 mije  smiddag 12 uure</datum>. Wierd ten 1 uure verkogt voor de galije. </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
