<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1800_Zier_Reij - Dagboek van politieke gebeurtenissen te Zierikzee door Luc. Reynierse 1787-1800</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿<persoonsnaam>Reijnierse, Luc</persoonsnaam>, Dagboek van politieke gebeurtenissen te <locatie>Zierikzee</locatie> door <persoonsnaam>Luc. Reynierse</persoonsnaam>, met stamlijst van het Huis van Oranje-Nassau, met latere aanvullingen. <datum datum='1787-xx-xx'>1787</datum>-<datum datum='1800-xx-xx'>1800</datum></l>
					<l>Vindplaats: <locatie>Gemeentearchief Schouwen-Duiveland</locatie>, 5489 Handschriften <locatie>Schouwen Duiveland</locatie>, inv.nr. 165</l>
					<l>Transcriptie gekregen van: stadshistoricus <persoonsnaam>Huib Uil</persoonsnaam></l>
					<l>Getranscribeerd door: anoniem</l>
					<l></l>
					<l>1</l>
					<l></l>
					<l>fol. 1ro</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1787-09-21'>1787 den 21 Sept</datum>. op vrijdag wierd alhier eene publicatie afgekondigt waarbij een eyder die wilde vrijheid gegeeven wierd om Oranje lint te dragen met bevel van in geenen deele te beleedigen. Die geene welke daartoe geene geneigdheid mogten hebben. Dit was van gevolg dat veele luy bij wien de Oranie Vorst in het hart begraven lag aan het morren sloegen en het dragen van Oranie algemeen wilden hebben. </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Dit brak spoedig door zoo dat Saturdags smiddags alle de Regenten en de leeden van de nieuwe schutterij alle daartoe resolveerden om Oranie lint op te zetten, maar zij wilden in den staat van defensie, daar ze in waaren, blijven en het geschut op den wal behouden. Dit ontmoetede wederom veel tegenkanting. De Prince gasten wilden dat de Patriotten de wapens zouden afleggen; zulks verwekte dan eene hevige partijschap; geene toogen aan het roepen langs de straaten Oranie booven, deese stelden zig kragtig in de weer door wagten en patrouilles om de ontwapening te beletten, geene deeden met alle magt hun best door alle in- en opgezetenen van stad en land op te wekken om de ontwapening zoo niet gewillig dan met geweld te doen geschieden, deese uit meer en meer vrees voor moord en plundering,deeden al wat mogelijk was om de wapens te behouden.</l>
					<l>De vrees voor moord en plundering was zeer gegrond want voor eerst was door onse nieuwe schutterij in de <datum datum='1787-08-xx'>voorgaande maand aug</datum>. wel ingestemt dat de prins bij alle zijne eminente charges zoude bewaard blijven, maar kragtig tegen gehouden &apos;t uitsteeken van vlaggens en draagen van oranie linten als te oproerig zijnde en ten anderen had men in onse nabuurige steeden gesmaakt wat het gevolg was van genoodschappen te vernietigen en wapens neer te leggen, zoo als ter <locatie>Goes</locatie> waaren de wapens niet afgegeeven of de plundering had plaats.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 1vo</l>
					<l>De woede zogt daardoor dermaten aan den gang dat s&apos; maandags s morgens alle Prince luy in de stad samen rotteden.</l>
					<l>De poorten wierden eerst geslooten gehouden, daarna alle vlot open gezet. Eerst vergaderden de varendgasten en de schiptimmerluy maakten een geraas en ijsselijk geschreeuw.</l>
					<l><persoonsnaam>D(e) H(ee)r P.A. de Jonge</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Dom: Schultz </persoonsnaam>zogten het volk neer te zetten maar alles te vergeefs.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Bij de <locatie>Vismarkt</locatie> vergaderde een verbaasde hoop, terwyl de Patriotten aan de <locatie>Kraan</locatie> op hun bestemde loopplaats te saam quamen en besig waaren,om door detachementen de agterblyvende schutters op te halen, de <persoonsnaam>Heer Stevenink</persoonsnaam> en meer andere werden onderweg naar de <locatie>Kraan</locatie> koomende hun geweer ontweldigt en naamen de vlugt naar huys.</l>
					<l>Aan de <persoonsnaam>Heer Cats</persoonsnaam> quam de tyding dat zijn huys molest geschiede, waarop hij door den <persoonsnaam>Commandant Van Meurs</persoonsnaam> orde kreeg om met zijn compagnie patrouille te doen en deese bij de <locatie>Vismarkt</locatie> koomende wierden door het volk zoodanig omcingeld dat ze niet konden ageeren maar in de war rogten en terstond vuurden.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 2ro</l>
					<l>Van de oproepmaakers wierd <persoonsnaam>Aag Dekker</persoonsnaam> mors dood geschooten, <persoonsnaam>Aaren Waale</persoonsnaam> zwaar gekwetst zoo dat hij kort daarna stierf. <persoonsnaam>Piet de Graaf</persoonsnaam> wierd met een bajonetsteek in de rug zoo getroffen dat hy donderdags daaraan overleed, eenige andere kreegen musketschooten en sabelhouwen en de meeste naamen de vlugt.</l>
					<l></l>
					<l>2</l>
					<l></l>
					<l>De schutters insgelyks liepen na deese attaque met aller spoed naar hun loopplaats en eenige naamen de vlugt daar ze maar best konden;</l>
					<l><persoonsnaam>Leunis van der Vlied</persoonsnaam> by een burger daaromtrend in huys willende vlugten kreeg de deur voor het hoofd en wierd op de stoep zoo geweldig geslagen op &apos;t hoofd dat het bloed in de goot liep en geraakte eyndelyk zwaar gewond t&apos;huys , de andere op hun loopplaats wederom gel aden hebbende marcheerden met het gansche corps langs de <locatie>Oude Haven</locatie> voor bij de Kleine Kerk naar &apos;t stadhuys, maar op den <locatie>Dam</locatie> komende raakte door de tegenkoomende meenigte door de militairen geassisteerd alles in de war, waardoor zij alle zonder schieten hun geweer neerwierpen en de vlugt naam.en overal naar toe, veelen wierden geslagen, gesleept en moordadig gedreigt dog geene gedood door eene zigbaare bewaarende hand Gods, want</l>
					<l></l>
					<l>fol. 2vo</l>
					<l><persoonsnaam>Bert Vermeulen</persoonsnaam> wierd met de hayren langs de straat gesleept en op de <locatie>Schuythaven</locatie> gedreigd om met de kolf van een snaphaan doodgeslagen te worden dog &apos;t welk zeer gelukkig verhindert wierd door dien den geweldenaar een ander voorbij loopend Patriot bij de borst vattende daardoor aan den anderen kans gaf om opkruypende &apos;t gevaar te ontkoomen;d <persoonsnaam>H(ee)r Andr. de Jonge</persoonsnaam> wierd op den <locatie>Dam</locatie> half dood geslagen, nam de vlugt in een huys, wierd kort daarna door de man van dat huys uitgesleept en aan de woede op nieuw wederom blood gesteld dog ontkwam door de vlugt in een huys daar over;</l>
					<l><persoonsnaam>den jongen Gudde</persoonsnaam> hebbe ik zelfs gezien gong lnags de <locatie>Haven</locatie> met zijn donderbus tot voor het huys van de <persoonsnaam>burg. Boogert</persoonsnaam> daar wierd hij door 3 a 4 toeschietende gasten aangevallen en hij zijn geweer neer werpende vlugte in dat huys; de andere met zijn geweer en stokken agter aan en hij agter uit in het <locatie>Roomskerkstraatje</locatie> van een hooge muur neer springende kwam boven het straatje alwaar hij met dikke stokken zwaar geslagen de houte brug</l>
					<l></l>
					<l>fol. 3ro</l>
					<l>overliep en voor mijn deur in een schuyt sprong, daar wederom zwaar geslagen en zoo zoo stond in het water gestooten te worden, dog op zijn knien om genade smeekende vryheid kreeg om op de kant te klauteren en voors de vlugt nam door het Vuylstraatje alwaar hij door een schutter van &apos;t witte vaandel ontmoet wierd die hem wilde doodschieten maar zijn geweer geduurig weigerende gaf hem met de kolf een slag daarna door scheepsgasten wederom aangevallen wierd zodanig geslagen dat voor dood bleef leggen, dog wederom bij gekoomen zijnde, liep hij langs de Nieuwe Haven tot in het huys van den jongen Helmig, daar wederom ten eersten uitgedreeven kreeg hij toegang in het huys van Martinus Wekker en kroop onder een leeg vat alwaar hij behouden wierd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Verscheide andere wierden op verscheide plaatsen door de stad deerlijk mishandeld, in een woord: er scheen een allerysselyks bloedbad en moordtoneel opgerigt te worden dog alle ontkwamen behalven de stads smid: toen alle ontloopen waaren, gong men aan het plunderen. Zeer veele, over de 109, huysen en meubelen wierden verschrikkelyk gehavend en in het water gesmeeten en dat duurde tot dinsdag &apos;s morgens om 6 uur, wanneer er door het aanstellen van nieuwe Regenten uit de burgery stilstand quam, maar</l>
					<l></l>
					<l>3</l>
					<l></l>
					<l>Fol. 3vo</l>
					<l>s maandags tegen den avond kwam de stadssmid voorbij de <locatie>Meelstraat</locatie>, ontmoette eerst een timmermansknegt van de oude schuttery waarmede hij zig wilde versoenen, maar deese gaf hem direct een houw slag op t hoofd waarop hij door boeren en andere agterhaald wierd tot voor de <locatie>Venkel</locatie> alwaar hy moordaadig omkwam, zyn aangezigt onkenbaar gemaakt, plat gestampt, geslaagen, gesneeden en gesleept tot dat dood was en bleef daar leggen tot dat dinsdags middags aan zyn familie vryheid gegunt wierd om hem naar het kerkhof te mogen laten sleepen en zoo met kleeren aan zonder de minste forma en in een put geworpen wierd.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>De gevlugte patriotten wierden overal opgezogt en op het stadthuys ter bewaring opgebragt en kreegen &apos;s woendags middags ontslag naar alvoorens onder den blooten hemel hun eed afgelegt te hebben; veele moesten nog op het stadhuis gevangen blijven en d <persoonsnaam>H(ee)r Meurs</persoonsnaam> door Schout en dienders naar <locatie>OVerwater</locatie> vervoerd.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 4ro</l>
					<l>De beschuldigingen en kwaadheid der prinsgezinden tegens de patriotten bleev nog aanhouden; hunne huysen werden gevisiteerd, er werd voorgegeeven van allerhande moordtuyg gevonden te hebben, ook geschriften waaruit bleek dat zy de overhand krygende alles zouden om het leven gebragt hebben, 6 voornaame wierden als doodschuldigen op &apos;t <locatie>s&apos; Gravensteen</locatie> gebragt en alle van hunne bedieningen en broodwinningen geroofd en andere aangesteld:</l>
					<l>de omwenteling van zaken in <locatie>Z.Zee</locatie> was zoo verbaasend dat de naam zelfs van patriot in een scheldnaam van Cees verandert regt geschikt was om de felste woede en gramschap aan te steeken; de patriotten voorheen aangemerkt als beschermers van de dierbaare vryheid, rust en eendragt als menschen die door zig met kragt op de wapenoeffening toe te leggen goed en bloed toonden over te hebben voor hun zelfs behoudenis niet alleen maar voor alle hunne stad en landgenooten, wierden tans aangezien en behandelt als de eenigste oorsaaken van alle rampen en als wisse werktuygen van aanstaande moord en vernieling, dus kon niemand beter werk verrigten</l>
					<l></l>
					<l>fol. 4vo</l>
					<l>dan den patriot plunderen, vervolgen en op eene ontmenste wyse van kant helpen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><pagenumber>4</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>De burgerwagten anders zeer geschikt om oproerig graauw te beteugelen en alle straatschenderyen voor te koomen zoo als reeds weeken aan den anderen gebleeken had door de vigilantie der patriotten zelfs, scheenen tans voornamelyk te dienen om de verstrooide en iammerlyk ontwapende patriotten na te speuren en de gevondene op te brengen. </l>
					<l>Verbaasende omkeering: de beste en getrauwste wagters te zien bewaken door schutters; ongedresseerde manschappen in den wapenhandel maar zeer bequaam om plunderaars te begunstigen en zelfs meede te doen zoo als sommige van hun getoond hebben.</l>
					<l></l>
					<l>Van dien tyd af tot op den <datum datum='xxxx-10-09'>9 october</datum> hebben alle burgers en ingesetenen van hunne huysen vlaggen laten waayen en op <datum datum='xxxx-10-09'>den 9 zynde Dinsdag</datum> avonds is er eene algemeene en treffelyke illuminatie geweest ten bewyse van eene algemeene blydschap over de vernietiging van alle vaderlandsche societeiten en genoodschappen</l>
					<l></l>
					<l>fol. 5ro</l>
					<l>in de provincie van <locatie>Zeeland</locatie> en over het erkennen van de oude constitutie van <datum datum='1766-xx-xx'>1766</datum> waarby de prins in alles hersteld, erkend wierd: ook is van dien tyd de nieuwe marktdag van donderdag op Saturdag verplaast geworden zoo als te vooren altoos geweest was.</l>
					<l>De oorsaak waardoor er sodanige patriotten in de Republiek zijn her voortgebragt en die naderhand de ongelukkige slagtoffers der felle woede geworden zijn, had zijn oorsprong uit den <locatie>Engelschen</locatie> oorlog waarin duijdelijk gebleken had dat er in &apos;s lands bestier iets schuijlde hetwelk volstrekt strijdig was met het belang van het vaderland want den vijand wierd klaarblijkelijk meer in de hand gewerkt als afbreuk gedaan. Dit opende van tijd tot tijd de oogen van veele braave regenten en voornaame ingesteetenen. Men deed klagten op klagten dog alles tevergeefs. Er heerstte eene onbegrijpelijke inactiviteid waardoor meenig eerlijk koopman geruineerd werd- Nauwelijks was deeze voorbij of de <persoonsnaam>Keiser Joseph den 2e</persoonsnaam> stak het hoofd op door wiens oorlogsverklaaring &apos;s lands schatten niet weijnig wierden uitgeput, dog door de tussenkomst van <locatie>Frankrijk</locatie> wierd de zaak nog in der minne gevonden. Het vaderland in dessen verneederden toestand gebragt wierd egter nog door eenen voortduurende tweespalt</l>
					<l></l>
					<l>fol. 5vo</l>
					<l>zoowel tussen de leeden der regeering als tussen de ingeseetenen met eenen totalen ondergang gedreigd. Van sommigen wierd de schuld gelegt op den prins als uitvoerende magt en van sommige op de staaten als beveelende magt.</l>
					<l>Dit verwekte een 2 derlij soort van menschen, prins en staatsgezinden. Deeze naamen toevlugt tot den wapenhandel met oogmerk om hunne voorstellen ter bevordering van t&apos; algemeen welzijn en die tot hier toe ongelukkig van de hand geweezen waaren, te doen gelden en met kragt door te zetten. Geene uit hoogagting voor de prins zaagen gemelde middel aan als gansch onnoodig. Dit bragt wederom hevige verdeeltheid voort in meest alle de schutterijen en gaf aanleiding tot het oprigten van genoodschappen bestaande alleen uit leeden die alle eensgezind het welzijn van &apos;t vaderland en van de stad in het bijzonder voorstonden, daarmeede met de goede pogingen den braave regenten te ondersteunen en alle oproerige bewegingen in stad en land te keeren.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>5</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 6ro</l>
					<l>Het genoodschap in <locatie>Zierikzee</locatie> bestond eerst uit lieden van allerly rang zelfs die geen burgers waaren dog naderhand wierden ze alle in den schutters eed genoomen en aan vreemdelingen het burgerregt geschonken. Hierop kwam een verbod dat er geen genoodschappen meer plaats mogten hebben , zoo dat de Heeren van <locatie>Zierikzee</locatie> genoodsaakt waaren om van het genoodschap een schuttery te formeeren. Men gaf aan het zelve den naam van nieuwe schuttery in onderscheiding van de andere ge- wapende burgers die tot de oude schuttery behoorden en daarbij uit eige verkiesing gebleven waaren: deese nieuwe schuttery om hun corps eenige gratie en gezag bij te zetten vercierden zig met uniforme kleederen, egale hoeden, cocarden en panassen, waardoor ze meer en meer in den haat rogten (= geraakten?) te meer omdat van de magistraat uit vrees voor oproer alle Oranje leusen verbooden wierden, de cocarden als staate leusen waaren oorsaak dat men de leeden van het genoodschap aanzag voor staatsgezinden en teffens voor vyanden van t Orange huys en aan hun den naam van patriotten gaf. Deese patriotten, anders gezegt vaderlanders, wierden van voornaame Heeren geagt en op alle wyse bevordert omdat ze voor Eendragt en Vryheid de wapens aangorden en met magt zig op de wapenoeffening toe leidden, die hun tegenzin en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 6vo</l>
					<l>haat daartegen toonden wierden als aterlingen aangesien: het verval in alle goede zaaken wierd van veelen aan het genoodschap toegeschreven, daar het genoodschap inderdaat alleen zijn oorsprong had uit het verval in de schutteryen en tot geen ander einde strekte dan om alle gemelde verval te herstellen en gesamentlijk met de andere genoodschappen de gansche republiek voor overheersching te bevyligen.</l>
					<l>Het verschil van denkwyse hier omtrend was zoo verbaast dat oude en ionge schutters malkanders geslagen vyanden wierden in de plaats van malkander in tyd van nood getrouw bij te staan en de stad voor moord en plundering te bewaaren.</l>
					<l>Dat dit het eenigste en suyvere oogmerk van ons genoodschap was blijkt uit het gedrag van desselfs leeden tot op het oogenblik van hunne ontwapening  maar in <locatie>Holland</locatie> gong men verder met de prins van alle zijne bedieningen te ontzetten de oude constitutie te vernietigen en eene geheele nieuwe regeringsform in te voeren. Dit herstellingswerk met de naam van goede zaak bestempeld kreeg door de gansche republiek langs zoo meer aanbangers. In <persoonsnaam>Holland </persoonsnaam>brak hetzelve --</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 7ro</l>
					<l>-- sterk door en was reeds in eenige steeden door verscheide patriottische regenten beeedigt; die zulks weigerden uit hoofde dat hun dit nieuwe plan onuytvoerelijk voorkwam en niet dan met het uiterste gevaar van s lands ondergang kon standgrijpen wierden gerenoveerd en andre in hun plaats aangestelt. Het grauw anders bequame werktuygen om groote zaaken uit te voeren moest in <locatie>Holland</locatie> ten eenemaal onderdoen; alle oproerige aanslaagen wierden door de wapens der genoodschappen manmoedig afgekeert.</l>
					<l>De stadhouderlyke regeering stond zoo zoo den doodsnik te geeven, maar iuist in dat tyd gewrigt quamen er <locatie>Pruissische</locatie> troepen in het land, gongen van stad tot stad, ontwapenden de patriotten, sloegen het herstellingswerk eensklaps den bodem in en bewerkten dat de oude constitutie van <datum datum='1766-xx-xx'>1766</datum> erkent wierd.</l>
					<l>zoodat ook gelijktijdig de stadhouderlijke reegering in het defectueuse gecontinueert wierd et volkoomen toejuyching der natie vooral der prince partij.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>6</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 7vo</l>
					<l>Het blind gemeen tot oproer aangespoord of toegelaten en den militairen arm zijn de voornaamste en geschikste middelen om een quaad uit te roeijen bestaande in het invoeren van een geheele nieuwe regeeringsform aangedrongen en ondersteund door gewapende genoodschappen en waar door de republik met eenen totalen ondergang gedreigd word; en hier door verandert het voorstaan van de stadhouderlijke regeering in een goede zaak en het vernietigen van het zelve word eene quade en schadelijke zaak voor het vaderland. de oproermaakers volgens dit resonnement worden waare patriotten en voorstanders van s&apos; lands behoud en de patriotten landbedervers. Maar, indien de vaderlandsche staatsmannen uit zuyvere beginsels uit liefde voor land en volk ter bescherming van de dierbaare vrijheid en ter bevordering van s&apos; lands waar belang gewerkt hebben en om die oorzaak alleen de stadhouderlijke regeering hebben willen bepaalen of vernietigen bij foute van medewerking, dan hebben de patriotten een loflijk werk verrigt met door hunne wapenoeffeningen deese goede pogingen der braave regenten te ondersteunen en te versterken, maar het gemeen door muiterijen en plunderingen dit werk ---</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>fol. 8ro</l>
					<l>-- dwarsboomende en begin verijdelende zijn alsdan gansch niet vrij te spreeken van snoode onregtvaardigheid en moeten als een land bedervend canaillen met regt aangemerkt worden.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 8vo</l>
					<l>(<datum datum='1787-xx-xx'>1787</datum>)</l>
					<l>De qualyk gezindheid en moordzugt openbaarde zig wederom toen <persoonsnaam>kaptein v.d. Os</persoonsnaam> uit de kondaat (??) hier aanquam op den <datum datum='1787-11-22'>22 nov</datum>.: zoo dat hij om zijn leven te behouden zig in zijn schip verborgen moest houden en &apos;s avonds onder protectie van de Balliu t&apos; huys geraakte.</l>
					<l></l>
					<l>Op den <datum datum='1787-11-28'>28 dito</datum> heeft men de veriaardag van de jonge Princes gevierd en van alle huysen vlaggen laaten waaien ten genoegen van onse vissery die expres hunne reys 3 dagen daarom uitstelden.</l>
					<l></l>
					<l>Op den<datum datum='1787-12-06'> 6 December</datum> s namiddags om 3 uur is de commissie uit <locatie>Goes</locatie> alhier aangekoomen onder veel gejuig van klokkespel, vlaggens, 21 schooten van <locatie>&apos;t bolwerk</locatie> etc.</l>
					<l>OP den <datum datum='1787-12-17'>17 dito</datum> s morgens vroeg is de commissie van hier vertrokken naar <locatie>Tholen</locatie> na dat alvoorens aan onse gedetineerde en gevlugte Heeren vryheid bezorgd was om in volle vryheid in hunne huysen terug te keeren. By gelegendheid van deese blyde en voor veele Prinsluy onverwagte en onaangename</l>
					<l></l>
					<l>fol. 9ro</l>
					<l>omkeering ontstond er wederom geene geringe onvreedenheid zoo zelfs dat saturdags avonds den <datum datum='1787-12-15'>15 dito</datum> zynde de dag van deese heugelyke gebeurtenis er bij de <locatie>Vismarkt</locatie> een karel was die <persoonsnaam>Jacob Akkerdaas</persoonsnaam> die eene van de gedetineerde en nu pas thuys gekoomen was, wilde dood steeken, maar door een commando soldaten omcingeld en op gebragt wierd waardoor het hier tamelyk in ruste bleev schoon nog ettelyke dagen de nydigheid en oproerige gerugten bleven aanhouden zonder tot dadelyke aanslagen te koomen.</l>
					<l></l>
					<l>Dit roemryk ontslag en herstel der patriotten doet duidelyk zien dat alle tegens hun ingebragte beschuldigingen van moord en geweld ten eenen maal valsch en leugenagtig geweest zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1788-xx-xx'>1788</datum></l>
					<l>op den <datum datum='1788-02-15'>15 feb</datum>. is de verjaardag van den jongsten prins gevierd met van alle huysen vlaggen te laaten waaien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Dog enige daagen daar na zijn er wederom eenige namelijk 3 patriotten op het <locatie>s gravensteen</locatie> als ook 2 van den prince partij gevangen genoomen om reden dat er door den balliu nadere informatien genoomen zijn-.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>7</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 9vo</l>
					<l><datum datum='1788-'>1788</datum></l>
					<l><locatie>Den <datum datum='1788-02-25'>25 febr.</datum> op maandag is er wederom een hevig oproer en plundering ontstaan in Schouwen</locatie> op verscheide dorpen waardoor de Regering van <locatie>Zierikzee</locatie> 4 schuyten met militairen 200 man hebben ingeroepen welke manschappen saturdagmorgen den <datum datum='1788-03-01'>1 maart</datum> met den Balliu naar buiten zijn getrokken om alle schuldigen te vatten en op te brengen. Ook is om die zelfde reeden geen half vasten markt gehouden. Den<datum datum='1788-03-02'> 2 maart</datum> zijn er eenige van de plunderaars op &apos;<locatie>t Gravensteen</locatie> gezet.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-03-08'>8 maart</datum> heeft men de verjaardag van de prins van orange gevierd met schieten vlaggen en illumineeren.</l>
					<l>(in margine:)</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-07'>7 april</datum> is er een compagnie dragonders uit <locatie>Breda</locatie> alhier aangekoomen om de regeering en alle brave ingezeetenen te dekken voor geweld en oproer.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-14'>14 april</datum> op maandag s&apos; namiddags om 2 uur is de commissie uit <locatie>Tholen</locatie> alhier aangekoomen onder veel gezing van Klokkespel, vlaggens, 21 schooten van het <locatie>bolwerk</locatie> etc.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-15'>15</datum>	<datum datum='1788-04-16'>16</datum> en <datum datum='1788-04-17'>17</datum> dito hebben de Heeren van de commissie in <locatie>&apos;tJagt</locatie> eider (!) een afgewagt die wat te zeggen of te verzoeken had.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 10ro</l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-18'>18 dito</datum> is alhier eene publicatie afgekondigt door de secretaris van de commissie met grote plegtigheid want een groot deel van ons garnisoen infanterie plaasten zig voor het stadhuis terwyl de dragonders voor het <locatie>Jagt</locatie> quamen om de Heeren met de Regeerende burgem.rs af te halen en naar het stadhuys te geleiden en na de publicatie wederom naar het <locatie>Jagt</locatie> te brengen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <datum datum='1788-04-19'>19 dito</datum> is op dezelfde wyse eene publicatie gedaan voor de buiten luy.</l>
					<l></l>
					<l>De eerste publicatie diende om de regeering te herstellen en op dien voet te brengen zoo als dezelve voor de plundering geweest is, uitgezondert eenige weynige jonge regenten.</l>
					<l></l>
					<l>Ook is volgens diezelfde publicatie des anderen daags &apos;smiddags een restitutie of wederomgeeving geschied der burgerampten aan hun die dezelve wettig toequamen en voor de plundering bekleed hebben zoo dat alle die geene welke gemelde ampten op eene onwettige en liefde loose wyze naar zig genoemen hadden daar van moesten afstaan en met schande naar huys keeren.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 10vo</l>
					<l>Volgens de tweede publicatie is insgelyks de nodige reformatie geschied ten platten landen.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-21'>21 dito</datum> S&apos; morgens om 7 uur is &apos;t<locatie> Jagt</locatie> vertrokken met de vaarwel schooten van het <locatie>bolwerk.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>8</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Uit deese publicatien blijkt als ook uit de daar op volgende herstelling der patriotten dat alle die lieden wel verre van moordenaars en vernielers van hun even menschens goed en bloed geweest te zijn, niets anders gezogt hebben met hunne exercitien dan gemelde rampen van moord en root af te wenden en dus geensins als misdaadigers maar als ongelukkige slagtoffers der felle woede van het graauw moogen angemerkt worden.</l>
					<l>Den <datum datum='1788-04-27'>27 dito </datum>heeft onsen <persoonsnaam>Eerwaardigen Heer dom. blaauw</persoonsnaam> onder ons zijn evangelie dienst werk wederom begonnen (waarvan zijn Eerw. seidert den berugten <datum datum='xxxx-09-24'>24 septemb</datum>. was versteeken geweest) onder een groot aanzienlijk getal toehoorders met de woorden van Paulus Ro, 1 v 11 en 12, het eerste gezang en voorafspraak was psalm 111 vr 1 en 2.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 11ro</l>
					<l>Den <datum datum='1788-05-30'>30 mey 1788</datum> zijn de 3 gemelde patriotten van december van &apos;t &apos;<locatie>s gransteen</locatie> los gelaten en als onschuldigen op vrije voeten gesteld.</l>
					<l>den <datum datum='1788-06-28'>28 iuni</datum> op saturdag zijn er 3 van de plunderaars van gepasseerde februarij voor het &apos;s <locatie>gravensteen</locatie> gegeesseld eenige andere gesamen in &apos;t tugthuys gezet de welke executie zeer stil onder een ongemeen klein getal aanschouwers volbragt is geworden om reeden dat de meeste prinsluij uittermaten vanvreeden waaren en daarom het geregt niet wilden bijwoonen en ten anderen omdat zeer staatelijk eenige detachementen dragonders en voetvolk omstreeks het schavot geposteerd waaren om alle oproerige bewegingen en tegenkantingen van de kwalijk gesinde partij te beletten en eene regtvaardige justitie in haar kragt en vigeur te bewaaren en te dekken, want de algemeene denkwijze was dat gemelde booswigten omdat het quasi prinsluij waren even als de ontschuldige leeden onder geweesene nieuwe schutterij niet alleen strafloos maar in volle glorie op vrije voeten moesten gesteld worden. En zulks niet gebeurende dreigde men daags te vooren met oproerige hoopen aan te willen vallen de justitie onder de voeten werpen en op nieuws de alle ijsselijkste verwoestingen en verwarringen aan te regten; maar tot ongemeene blijdschap der goede burgerij zijn deese gedugte rampen door wijze en voorzigtige maatregels onzer regeering gelukkig voorgekoomen en in hun aanslag teleurgesteld.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>fol. 11vo</l>
					<l>Den <datum datum='1788-07-07'>7 juli</datum> en eenige dagen daarna heeft men alhier wederom de beginselen van oproer vernoomen bestaande in geschreeuw en getier maaken des &apos;s avonds tot laat in den nagt onder het militaire volik. Men meent dat zij daar toe aangestookt en aangekogt zijn geworden door het geeven van geld. Ook heeft men hun bedektelijk weeten te voorsien van scherp gesleepen sabels dog alles is vrugteloos afgeloopen door de strenge en wijze beschikkingen onser regeering.</l>
					<l>Den <datum datum='1788-07-17'>17 dito</datum> en volgende dagen is de burgerij en alle de leeden van diverse gildens in den Eed genomen om de oude constitutie en regeringsform houw en getrouw te zijn, verklaarende bij deesen de Ed. mog. Heeren de Staaten van <locatie>Zeeland</locatie> voor den wettigen souverain en de Prins als stadhouder di zoo-als dien post aan hem is opgedragen anno <datum datum='1747-xx-xx'>1747</datum> en aanvaard anno <datum datum='1766-xx-xx'>1766</datum>.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 12ro</l>
					<l>Den <datum datum='1788-08-07'>7 aug.</datum> heeft men de verjaardag van de princes gevierd met schieten, Klokkespel, vlaggen en illumineeren.</l>
					<l>Om alle ongeregeldheeden te beletten hebben 5 dragonders te paard moeten patrouilleeren; ook hebben op dien dag voor &apos;t laast de vlaggens van de thoorens gewaaid.</l>
					<l>Den <datum datum='1788-08-24'>24 dito</datum> heeft men de verjaardag van den Erfprins niet gevierd, denkelyk omdat het Sondag was; alleenlyk hebben in sommige agterom hoeken de vlaggen gewaayd.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-09-01'>1 September</datum> is het alhier kermis geweest dog op verre na zoo florisant niet als in voorige tyden.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1788-11-01'>1 november</datum> op saturdag is <persoonsnaam>Willem Eeges schoenmaakersbaas</persoonsnaam> alhier voor het .s <locatie>gravensteen</locatie> gegeeselt om dat hij zig zoo meesteragtig gequeeten heeft in de voorige plundering.  (tussen de regels gevoegd: voor 7 jaar in het rasphuis gezet en 14 jaar verbannen.)</l>
					<l></l>
					<l>9</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1788-11-01'>Den zelven dage (= 1 nov.)</datum> is de Meestoov op <locatie>Dryschor</locatie> byna geheel afgebrand. Hetgeen de schade aanmerkelyk vermeerdert heeft was dat dezelve vol meede was.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 12vo</l>
					<l>Den <datum datum='1789-03-08'>8 maart 1789</datum> op Sondag heeft men de verjaardag van de <persoonsnaam>prins van Oranje</persoonsnaam> niet gevierd; alleenlyk hebben in de agterom hoeken de vlaggeus gewaaid. By geen regenten nog by al van aanzien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Daags daaraan hebben de predicanten en ten zelfden tyde de meeste luy van aansien &apos;t Oranje lint afgelegt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='xxxx-xx-18'>Den 18 dito</datum> is <persoonsnaam>Abe Verbeeke</persoonsnaam> zynde een van de 2 opgebragte prinsluy (zie <datum datum='1787-12-xx'>decemb. 1787</datum>) omdat hij een voornaam deel gehad heeft in het vermoorden van de stadssmid voor zijn leven in het tugthuys gezet. Den anderen was eenige tyd te vooren gebannen.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 12vo</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='xxxx-08-07'>Den 7 aug.</datum> heeft men de verjaardag van de princes niet gevierd except eenige van de Oranjepartij en in de agterom hoeken hebben gevlagt. <persoonsnaam>Raadsheer de Jong</persoonsnaam> heeft aan alle de officieren van ons garnisoen een maal gegeeven en snagts een vuurwerk afgestooken op de</l>
					<l></l>
					<l>fol. 13ro</l>
					<l><locatie>Steene brug</locatie>. Eene <persoonsnaam>Jan Smidt, meekooper, alias voornaam burger</persoonsnaam> heeft de sotise gehad van &apos;s avonds te willen illumineeren en de sakkedraagers te willen tracteeren en dronken maaken misschien om het oproervuur wederom te doen ontvonken dog het is hem belet door het wijs en heijlsaam bevel van de Burgemeester.</l>
					<l>Opmerkelyk is het nog dat de eerste winter na de aangeregte plundering ongemeen zagt en weynig onstuymig geweest is toen verscheide patriotten genoodzaakt waaren in ondigte huysen zonder meubels zig te moeten behelpen, en de 2e winter tussen anno <datum datum='1788-xx-xx'>1788</datum>,en<datum datum='1789-xx-xx'> 89</datum> is zoo fel en ondragelyk geweest dat men te voet heeft kunnen gaan van<locatie> Vianan</locatie> op <locatie>Stavenisse</locatie> zoo dat veele gemeene zonder werk niet alleen geweest zyn, maar nog veel nodige levensmiddelen door verrotting en bevriesing hebben moeten missen; de daarop volgende somer gaf een schaarsheid en ongemeene duurte van graan, dat er aan geen brood te koomen was, wonderlyke bezoekinge Gods, daar veelen zig hadden schuldig gemaakt aan ysselyke vernielingen van zooveele aangenaame Leevensmiddelen, brood, boter, wyn. Alles wierd vloekende onder de voet getrapt,</l>
					<l></l>
					<l>fol. 13vo</l>
					<l>en bij alle deese rampen gong het den patriot sodanig wel naar het uitwendige dat hun welvaaren sigbaar in &apos;t oog liep en niet selden tot ergernis strekte.</l>
					<l>Hoe zeer de verjaardag van de princes en de vreugde bedrijven op den zelven stil en vreidzaam naar men dagt waaren voorbijgegaan, zoo waaren agter de gevolgen daarvvan dat van dien tijd af men allerhande gesprekken en drijgementen bespeurde, &apos;t welk zoo vergong dat op den <datum datum='xxxx-08-14'>14 aug</datum>. alle onze rustlievende regenten, predikanten en gevolgelijk de gansche burgerij als genoodzaakt wierden om wederom opnieuw oranje linten op te zetten. Deese woelingen en allerhande muitzugtige bedrijven hielden aan en scheenen tot een openbaare vlam wederom uit te parsten zoo niet de vlaggen van toorns en alle huijsen opgestooken waaren. Op den <datum datum='xxxx-08-24'>24 aug</datum>. zijnde de verjaardag van den Erfprins, welke dag met &apos;t vlaggen alleen is ten eijnde geloopen, zoo eenparig en ongemeen bereidveerdig, dat de prince partij als geconsterneert scheen; van geene de minste kans nog gelegentheid te kunnen aantreffen om hunnen lust te boeten	van dees of geen der patriotten in den grond te booren en op nieuw te verderven.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>10</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 14ro</l>
					<l>Van dien tijd af heeft men geen verjaardag laaten voorbij gaan zonder vlaggens, zelfs zoo dat men op den <datum datum='1790-10-14'>14 oct. 1790</datum> heeft moeten vlaggen bij gelegentheid van het voltrokken huwelijk van de jonge Princes met <persoonsnaam>Carel George August Erfprinse en Erfhertog van Brunswijk en Lunenburg.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1791-03-08'>8 maart 1791</datum> is er alleen gevlagt en &apos;s avonds geillumineert door sommige van de prince party.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1791-11-02'>2 nov. 1791</datum> heeft men by gelegenheid van &apos;t voltrokken huwelyk van den erfprins alhier de vlag van den thoorn laaten waayen, &apos;t geschut gelost en de stadhuysklok laaten speelen en door sommigen nog te meer tegens het voorbeeld van onse loffelyke regeering is er gevlagt, geschooten gezoopen en s avonds geillumineerd.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-11-18'>18 nov.</datum>: is de nieuwgetrouwde erfprinces 18 jaar geworden. <datum datum='1792-xx-xx'>1792</datum> </l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1792-12-06'>6 December 1792</datum> is de erfprinces verlost van een zoon. Den <datum datum='1797-02-28'>28 febr. 1797</datum> wederom van een zoon te<locatie> Berlyn.</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1793-02-15'>15 febr. 1793</datum> is de verjaardag van den jongsten prins geviert met vlaggens van het huis van <persoonsnaam>raadsheer de Jonge</persoonsnaam> en eenige andere.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1793-02-16'>16 dito</datum> is alhier eene proclamatie van <persoonsnaam>Dumouriez</persoonsnaam> rondgezonden waarin een spoedige en gewisse komst van <locatie>Fransche</locatie> troepen te kennen gegeeven wierd met met oogmerk om t Orange totaal te vernietigen.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 14vo</l>
					<l><datum datum='1793-02-24'>1793 Den 24 febr</datum>. is <locatie>Breda</locatie> door de <locatie>Franschen </locatie>ingenoomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den<datum datum='xxxx-03-08'> 8 maart </datum>is alhier de verjaardag van van de Prins gevierd met de vlag van den thoorn en voors van de gewoone huijsen. &apos;savonds heeft <persoonsnaam>raadheer de Jong</persoonsnaam> geillumineerd, vierwerk afgestooken en getracteerd.</l>
					<l>Eenige tijd daarna is de <locatie>Klundert</locatie> stormenderhand ingenoomen en <locatie>Geertruijdenberg</locatie> bij capitulatie. Den <datum datum='xxxx-04-05'>5 april</datum> zijn de 3 gemelde frontierplaatsen bij capitulatie aan de staaten afgestaan en de <locatie>Franschen</locatie> in hun land teruggetrokken.</l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-08-07'>7 aug.</datum> is de verjaardag van de Princes gevierd door vlaggens meest in de achterom hoeken. Zijn <persoonsnaam>wel Ed. zeer gestrenge Heer P.A. de Jonge, Raadsheer</persoonsnaam>, heeft door zijn raam &apos;s morgens, &apos;s middags en ’s namiddags 9 schooten gedaan met een pistooltje als vooren.</l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-08-10'>10 dito</datum> zijn er alhier 2 gegeeselt en gebrandmerkt en 2 andere alleen gegeeselt en nog eenige tentoongesteld alle wegens gepleegde lood dieverij.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 15ro</l>
					<l><datum datum='1794-xx-xx'>1794</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1794-08-07'>7 aug</datum>. is de verjaardag van de princes gevierd alleenlyk met de vlag van den thoorn en van sommige huysen</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>11</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>misschien omdat de <locatie>Franschen</locatie> op onse grensen gecampeert stonden en zoo zoo stonden in ons land te koomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1795-01-17'>17 Jann</datum>. heeft de prins met de gansche stadhouderlyke familie ons land verlaten en is van <locatie>Schevelingen Hellevoet</locatie> naar <locatie>Engeland</locatie> vertrokken. De <locatie>Franschen</locatie> waaren om dien tyd zeer schielyk en onverwagts in <locatie>Holland</locatie> ingedrongen, waarop Uitert en verscheide voornaame steeden ook de generaliteitslanden by capitulatie overgongen.</l>
					<l>De reeden voor deese gelukkige omkeering waardoor de Oranie party geene de minste kans of gelegenheid overhielt om &apos;t land uit te plunderen, in scheepen weg te voeren, de ingesetenen dood te slaan en alles te verbranden en vernielen, was een ongemeene felle vorst evenals <datum datum='1788-xx-xx'>anno 1788</datum> waardoor alle de scheepen vast in het ys zaten, alle havens geslooten wat moeyte men ook deed met zagen en bylen om zulks te beletten en waardoor de <locatie>Fransschen</locatie> even als over eene door de Voorsienigheid gelegde plank zonder byna de minste hinder in ons land overkwaamen.</l>
					<l>Den <datum datum='1795-02-04'>4 febr.</datum> quam hier de tyding uit <locatie>Middelburg</locatie> met een ysboot dat <locatie>Zeeland</locatie> by capitulatie was overgegaan waartoe reeds 5 dagen te vooren door <locatie>Zierikzee</locatie> was geresolveert in navolging van <locatie>Vlissingen</locatie>, die de eerste geweest is in &apos;t proponeeren.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 15vo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <datum datum='1795-02-06'>6 febr.</datum> op vrydag is de van &apos;t gemeen schandelyk ontwapende schuttery van <datum datum='1787-xx-xx'>1787</datum> wederom opnieuw in de wapenen gebragt en teffens uit de burgerye nieuwe regenten of volksrepresentanten aangesteld in de groote kerk.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1795-02-09'>9 dito</datum> hebben alle militairen van ons garnisoen de Oranje cocardes afgelegt met dat gewenst gevolg dat op dien zelfden dag de 2 predicanten, <persoonsnaam>raadsheer de Jong </persoonsnaam>en nog veele andere &apos;t Oranje afleiden zoo dat er byna geene overschooten.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1795-02-13'>13 dito</datum> ook op vrydag even als <datum datum='1787-xx-xx'>1787 </datum>zag men van den thoorn de nationale vlag waayen, de vryheidsboom voor &apos;t stadhuis oprigten en op de <locatie>Steene brug</locatie> de gansche schuttery in de waapenen staatig met &apos;t gansche corps verselt met de municipaliteit en verrukkend musiek marcheeren door de gansche stad gevolgt met eene algemeene opzetting van nationale cocardes en veele vreugde bedryven. Dansen, zingen, musiek-spel vervingen de plaats van ontstuymig en woest geschreeuw glaasen en meubelen verbrijselen van <datum datum='1787-xx-xx'>87</datum> en</l>
					<l></l>
					<l>fol. 16ro</l>
					<l>eene in groots meenigte gevallen malschen sneeuw bedekten de straaten in de plaats van dons en zagte bedde veeren uit opgesneeden kostbaare beddens in <datum datum='1787-xx-xx'>87</datum>; in een woord: Vreede, vryheid, blyheid naamen de plaats in van oneenigheid, slaafsche vrees en bittere droefheid by eider weldenkende.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1795-02-17'>17 dito (bovengeschreven: febr.) op dinsdag namiddags 1795</datum> is alhier het orgel in de <locatie>Walsche Kerk</locatie> ingewyd. Onder den</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>12</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>godsdienst ontstond eenige stremming door inkomende tyding dat de <locatie>Franschen</locatie> kwaamen namelyk 800 man van <locatie>Bergen op Soom</locatie>, welke alle des avonds by de burgery ingequartierd wierden.</l>
					<l>Den <datum datum='1795-04-05'>5 april</datum> op sondag om 6 uur is er bij <locatie>de oude Zelke</locatie> een fransman gearquebuseert om gepleegde geweldadigheid bij eenige boeren.</l>
					<l>Den <datum datum='1795-06-20'>20 junij </datum>op Saturdag zijn er alhier 2 mans en een vrouwspersoon gegeeselt om differente fijten.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 16vo</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum></l>
					<l>Op woensdag ook den <datum datum='1795-06-24'>24en niet Septemb. maar Juny</datum> heeft men alhier en in alle steeden van <locatie>Zeeland</locatie> het alliantie tractaat tussen de <locatie>Fransche</locatie> en <locatie>Bataavsche</locatie> republiek, geslooten op den <datum datum='1795-05-16'>16 Mey</datum> plechtig gevierd.</l>
					<l>De plegtigheid bestond in een zeer aanzienlyken trein menschen van gewapende burgers, burgers dogters in &apos;t wit gekleed en alle de kinders uit Rooms en gereformeerde armhuis <locatie>ten huyse van de <persoonsnaam>major Fitsner</persoonsnaam></locatie> byeen vergadert &apos;s middags om een uur en van daar voor &apos;t stadhuis om met het <locatie>Fransche</locatie> voeten paardevolk dooreengemengt de municipaliteit en Justicia collegie af te haalen onder een aangenaam musiek, klokkespel, canon gebulder en vlaggen op &apos;t stadhuis en thoorn, vandaar in orde voortgegaan door de stad met speelend musiek om alom het veel geluk en heil beloovend alliantie aan alle menschen af te kondigen en s avonds om 6 uur voor &apos;t stadhuis wederom uiteen gescheiden.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 17ro</l>
					<l><datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum></l>
					<l>s avonds en voors den gansche nagt is de vryheidsboom en &apos;t stadhuis pragtig geillumineert en in vier voorname herbergen zijn de exerceerende burgers, de <locatie>Franschen</locatie> en eenige wees en armkinderen getracteerd op kaas en brood en een fles wyn de man, verzelt met dansen, aangenaam <locatie>Fransch</locatie> musicq en illuminatien in gemelde herbergen; ook is er om 11 uur eenige fraaye vuurwerken afgestooken op de <locatie>Steene brug</locatie>.</l>
					<l>Den <datum datum='1795-07-14'>14 julij</datum> is door de burgers uitmakend &apos;t collegie van geconstitueerden met naame uit de eerste wijk <persoonsnaam>dom. Blaauw predikant</persoonsnaam>, uit de 2 ... <persoonsnaam>Isac van Schelven</persoonsnaam>, 3 <persoonsnaam>Mosselmans</persoonsnaam> 4 <persoonsnaam>dom. Hartman</persoonsnaam>, 5 <persoonsnaam>H. Houwer</persoonsnaam>, 6 <persoonsnaam>Tobias v.d. Wissele</persoonsnaam>, 7 <persoonsnaam>C.M. Seevnhuisen</persoonsnaam>, 8<persoonsnaam> I ijzerman</persoonsnaam>, 9 <persoonsnaam>Antoni de Kater</persoonsnaam>, 10 <persoonsnaam>Wolphert de Groot.</persoonsnaam></l>
					<l>&apos;t Collegie der stadsraad verandert en tot nieuwe verkooren van <persoonsnaam>Adrichem v.d. Heuvel</persoonsnaam> royeren, <persoonsnaam>H. van Mieuwland</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A.W. v.d. Hale</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A. v. Borrendam</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>fol. 17vo</l>
					<l>en in hun post gecontinueert. <persoonsnaam>S. Boeye</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S.C.S. Grauwen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J. Tromp</persoonsnaam>, <persoonsnaam>C.V. Mes Cz.</persoonsnaam> , <persoonsnaam>Breekpot</persoonsnaam>, <persoonsnaam>H. Sandijk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A. Verton</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Koolen</persoonsnaam>.</l>
					<l>Den <datum datum='1795-09-01'>1 septemb.</datum> is door geconstitueerden &apos;t Collegie van Justitie verandert, <persoonsnaam>doctor S. Grauwen tot president</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Daniel de Wit</persoonsnaam> bedankt, <persoonsnaam>Moens</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Andries de Jonge</persoonsnaam>. De andere zijn gecontinueert als <persoonsnaam>Leonardus van Ijsselstijn</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1795-09-06'>6 septenb.</datum> op Sondagavond is er op de <locatie>Havenpoort</locatie> brand ontstaan door de <locatie>Fransche</locatie> prisonniers dog is ras geblust door de brandspuiten.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 18ro</l>
					<l>Den<datum datum='1795-09-24'> 24 Sept.</datum> op donderdag heeft onse gewapende schuttery buiten den <locatie>Nobelpoort</locatie> op de exercitie plaats afgevuurt en hunne differente manoeuvres onder een aangenaam musicq in byzyn van de municipaliteit, geconstitueerdens, den <locatie>Franschen</locatie> generaal en een zeer groote meenigte aanschouwers zeer loffelyk uitgevoert zoo wel met t klein geweer als met &apos;t canon bestaande in 2 veldstukken weerskanten op de vleugels geplaatst. Naar &apos;t afvuuren wierd de plegtigheid beslooten met treffende aanspraaken door den president der stadsraad, den president der geconstitueerden en door den commandant. Ook waaren op de weide verscheide tenten opgeslaagen en  opgerigt. &apos;t Weer was zeer gunstig. Des avonds wierd aan de gansche schuttery een tractement in 2 voornaame herbergen gegeeven en eene gepaste vrolykheid toegestaan welke tot laat in den nagt geduurt heeft.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><pagenumber>13</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 18vo</l>
					<l>Den <datum datum='1795-10-09'>9 oct.</datum> is alhier in de <locatie>Groote Kerk</locatie> door een groot aantal burgers den naam van <locatie>Zeeuw</locatie> vernietigt en door republicain, <locatie>Bataav</locatie>, <locatie>Nederlander</locatie> vervangen door &apos;t toetreden tot eene nationale conventie.</l>
					<l><datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum></l>
					<l>den <datum datum='1796-02-06'>6 feb.</datum> op saturdag namiddag om 3 uur is de revolutionaire dag van &apos;t voorgaande jaar herdagt door 21 schooten met de veldstukjes aan <locatie>de Kraan</locatie>, tussen elker 7 schooten had men een fraaij musicq</l>
					<l>Den<datum datum='1796-04-29'> 29 april</datum> op vrijdag zijn in en uit de 12 grondvergaderingen 12 geconstitueerden verkooren als uit de 1 <persoonsnaam>Dionysius Ribbe</persoonsnaam>, 2 <persoonsnaam>J.G. Blauw als secret</persoonsnaam>. dus naderhand in zijn plaats <persoonsnaam>A.T.B. Brandt</persoonsnaam>, 3 <persoonsnaam>Joh. Fitsner</persoonsnaam> 4 <persoonsnaam>Adriaan Rotier</persoonsnaam>, 5 <persoonsnaam>Jacob van de Have</persoonsnaam>, 6 <persoonsnaam>Hugo v.d. Bloke</persoonsnaam> 7. <persoonsnaam>L. Priester</persoonsnaam> 8 <persoonsnaam>P. de Potter</persoonsnaam>, 9 <persoonsnaam>Jan Boom</persoonsnaam>, 10 <persoonsnaam>C. v.d. Polder</persoonsnaam>, 11 <persoonsnaam>J. v.d. Baan</persoonsnaam> 12 <persoonsnaam>president Daniel de Wit</persoonsnaam> door ziekte <persoonsnaam>C. Kaptein</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>fol. 19ro</l>
					<l>Door deese burgers zijn ten eersten verkooren tot stadsraaden: <persoonsnaam>H. Houwer</persoonsnaam> bedankt <persoonsnaam>J. Mosselmans</persoonsnaam> item, <persoonsnaam>Keller</persoonsnaam> niet <persoonsnaam>dom. Blaauw</persoonsnaam> niet, <persoonsnaam>A. v Borrendam</persoonsnaam> item, <persoonsnaam>van Tonningen</persoonsnaam> niet dus zijn de nieuwe raaden <persoonsnaam>P. Keller</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A.N. Blaauw</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>van Tonningen</persoonsnaam>. De aangebleeven <persoonsnaam>W. Kannenburg vice president</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A. v.d. Hale</persoonsnaam> , <persoonsnaam>H. v. Sandijk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Nieuwland</persoonsnaam>, <persoonsnaam>P.D. Kanter president</persoonsnaam>, royere de afgegaane <persoonsnaam>S. Boeye</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Tromp</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Borrendam</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Koole Visser</persoonsnaam>, <persoonsnaam>v. Adrichem</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S.G. Sgrauwen</persoonsnaam>.</l>
					<l>Den <datum datum='1796-09-07'>7 septemb.</datum> is &apos;t Collegie van Scheepen gebragt op 7 als <persoonsnaam>Andries de Jonge</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Ermerins</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Boud. Boom</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S.D. Lonque</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacob van Zandijk</persoonsnaam>. <persoonsnaam>Job Tromp</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A.v.d. Boor</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Koole</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 19vo</l>
					<l>1796</l>
					<l>Den <datum datum='1796-05-25'>25 Mey</datum> op woensdag s avonds om 8 uur is er op de exercitie plaats buiten de <locatie>Nobelpoort</locatie> een <locatie>Fransman</locatie> dood geschooten om eene begaane doodslag.</l>
					<l>Den <datum datum='1796-10-04'>4. oct.</datum> op dinsdag heeft onse gewapende schutterij afgevuurt onder een aangenaam musicq in bijzijn van de stadsraad, scheepenen en geconstitueerdens. De plegtigheid wierd geslooten met aanspraaken van den president der stadsraad en beantwoord door commandant. Voors was alles als jaars tevooren.</l>
					<l><datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1796-04-28'>28 april</datum> op vrijdag zijn tot 12 geconstitueerdens verkooren: <persoonsnaam>Arij van Nieuwenhuyse</persoonsnaam> 2. <persoonsnaam>van Schelven</persoonsnaam>, 3 <persoonsnaam>Caroli E.J. de Krolie</persoonsnaam>, 4 <persoonsnaam>van Thienen</persoonsnaam>, 5 <persoonsnaam>Meijer Corn</persoonsnaam>, 6 <persoonsnaam>Middelhoven</persoonsnaam>, 7 <persoonsnaam>Jacobus van Hekke</persoonsnaam>, 8 <persoonsnaam>Corn, Lookman</persoonsnaam>, 9 <persoonsnaam>Joost Ijzerman</persoonsnaam>, 10 <persoonsnaam>N. v. Kevenmik</persoonsnaam>, 11 <persoonsnaam>Samuel Boeye</persoonsnaam>, 12. <persoonsnaam>S.C.S. Grauwen</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol. 20ro</l>
					<l>Door deese burgers zijn ten eersten verkooren tot stadsraden in de plaats van p d <persoonsnaam>Kanter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>W Kannenburg</persoonsnaam>, v.d. <persoonsnaam>Hale</persoonsnaam>, <persoonsnaam>H. Sandijk</persoonsnaam>, v. <persoonsnaam>Nieuwland</persoonsnaam> roveren <persoonsnaam>F. Cats</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jacobus de Kanter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Janssen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Nic. de Kanter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Pesbroek</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>Jan van IJsselstein</persoonsnaam>, dog deese 3 laatste zijn aangehouden als van huijs zijnde, dog hebben &apos;t ook aangenoomen. <persoonsnaam>Jacob Imans</persoonsnaam> bedankte onder de poenaliteit, <persoonsnaam>Adr. de Lange</persoonsnaam> omdat hij ongesteld van lighaam was, <persoonsnaam>C Tromp</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Sevenhuijsen</persoonsnaam> omdat zijn officieren waren. Tot &apos;t committé van Financie behoord <persoonsnaam>Keller president</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Ijsselstein</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Jac. de Kanter</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Esbroek</persoonsnaam>.</l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-09-01'>1 september</datum> is &apos;t Collegie van Scheepenen naar de wet vernieuwt.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 20ro</l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-09-12'>12 Sept.</datum> op dinsdag heeft onse gewapende burgery afgevuurt voorby de <locatie>Zelke</locatie> op een weide omdat de ordinaire exercitie plaats te klein was, &apos;t getal der schutters was te zeer vermeerdert, had nog daarenboven een Compagnie Jagers</l>
					<l>Alles is met genoegen afgeloopen. Des avonds is er niet getracteerd maar op &apos;t exercitie veld eenig geld uitgedeelt om daarmeede te kunnen vrolyk zyn.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>14</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>fol. 20vo</l>
					<l>DEn <datum datum='xxxx-09-18'>18 sept.</datum> is er in de burger Societeit eene vrolijke bijeenkomst geweest van desselfs leeden om met blijdschap te gedenken aan &apos;t heugelijk ontdekte verraad op den <datum datum='xxxx-09-04'>4 sept.</datum> in <locatie>Frankrijk</locatie>. &apos;t Zelve bestond in musiq, spel, dansen, illuminatien, vuurwerken en heeft tot laat in de nagt geduurt. Den <datum datum='xxxx-09-22'>22 dito</datum> is door de <locatie>Fransche</locatie> Commandant aan &apos;t Fransche garnisoen bekentgemaakt &apos;t zelvde ondekte verraad, onder &apos;t speelen van musiq en afvuuring op &apos;t exercitie veld, zijnde vergezelt door den stadsraad en &apos;t gansche batillon burgers	en artellerie en agter geslooten door dragonders.</l>
					<l>Den <datum datum='xxxx-10-02'>2 octob.</datum> &apos;s namiddags heeft een voornaam organist te <locatie>Nijmegen</locatie> alhier in de groote kerk buitengewoone konststukken op ons orgel gespeeld in tegenswoordigheid van een zeer groot getal toehoorders. Den <datum datum='xxxx-10-11'>11 oct.</datum> is ook <locatie>Hollandsche</locatie> vloot met de <locatie>Engelsche</locatie> slaags geweest.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 21ro</l>
					<l><datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1797-12-27'>27 december</datum> op woensdagavond is er in onse burgersocieteit wederom eene plegtigheid gevierd ter blijde gedagtenis van den vreede tussen de <locatie>Fransche</locatie> republiken en den Keiser, &apos;t zelve bestond in musiqc, spel en il1uminatien, dog zeer different en veel voortreffelijker als de voorige reijs de buitenste raamen waaren verligt aan de buitenzijde met gecouleurde glaasjes en de 3 raamen aan de straat met 3 sinrijke chassietten, een vertoonde &apos;t sluiten der vreede tussen de <locatie>Franschen</locatie> en den Keiser, een ander vertoonde de vreedsaame en blijde dankerkentenis tussen <locatie>Spanje</locatie>, <locatie>Holland</locatie>, Keiser en de <locatie>Franschen</locatie>, een derde vertoonde de zeeslag tussen de <locatie>Engelsche</locatie> en <locatie>Hollander</locatie>s van den <datum datum='1797-10-11'>11 october</datum>; eider stukje was voorzien van een fraaij vers.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1798-05-19'>19 meij</datum> op saturdag is er alhier en door de gansche republik een feest gehouden op de aangenoome Constitutie, met &apos;t canon en met &apos;t gansche garnisoen, zoo <locatie>Franschen</locatie> als burgers, die &apos;s avonds getracteert zijn. Ook is er eene nieuwe vrijheid boom geplant en &apos;s avond dezelve geillumineert. Den <datum datum='1798-05-02'>2 meij</datum> is door &apos;t uitv. bewind aan de const. verg. kennis gegeeven van &apos;t aanneemen der nieuwe staatsregeling met 142316 stem. van de 165510 waaren 153913 ja, en 11597 nee.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 21vo</l>
					<l><datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1798-07-10'>10 juli</datum> op dinsdag zijn door de gansche republiek de grondvergaderingen gehouden door de stemgeregtige burgers, vrijdags daar aan de district vergaderingen door de kiesers en plaatsvervangers tot &apos;t verkiezen van een lid van het vertegenwoordigend lighaam van &apos;t B-volk in &apos;t <locatie>district Zzee</locatie> is tot representant verkoozen. <persoonsnaam>P. de Kanter</persoonsnaam> en <persoonsnaam>W.C. de Crane</persoonsnaam> tot plaatsvervanger.</l>
					<l>Den <datum datum='1798-08-10'>10 aug.</datum> is alhier plegtig gedagtenis geviert van &apos;t inneemen der <locatie>Tuilleries in Parijs</locatie> met een groote neerlage der <locatie>Zwitsers</locatie> ..... &apos;t gansche garnizoen <locatie>Franschen</locatie> en Burgers is onder de wapenen geweest, hebben tesaam gevuurt etc. etc,</l>
					<l>Den <datum datum='1798-09-11'>11 sept </datum>heeft onse gewapende burgerij voor &apos;t laast, hunne exercitie buiten de poort op &apos;t exercitie plein verrigt.</l>
					<l>Den <datum datum='1798-09-22'>22 sept.</datum> heeft ons gansche garnizoen met allerhande exercitien en vreugde vuuringen hun nieuwe jaarsdag gevierd.</l>
					<l></l>
					<l>fol. 22ro</l>
					<l><datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1798-12-18'>18 decemb.</datum> zijn wederom de grond &apos;vergaderingen&apos; gehouden tot verkiezen van een lid tot &apos;t departamentaal bestuur als ook van een kiezer en plaatsvervanger, zijnde de eerste <persoonsnaam>Coenr. Vitter Cz.</persoonsnaam> de 2 <persoonsnaam>Keller</persoonsnaam> en de 3 <persoonsnaam>J Iemans</persoonsnaam> namelijk in de 11 grondvergadering.</l>
					<l>&apos;t eerste werk was om na te gaan wie de oudste en jongste was om provisinioneel president en secretaris te zijn, welke naar de naamen der presente Burgers aangeteekend te hebben, overgongen tot &apos;t benoemen van 5 leeden &apos;t welk door de vergadering goedgekeurd zijnde, hunne plaats aan gemelde 5 overgaven en naar &apos;t benoemen van president, secretaris en 3 stem opneemers gaf den president te kennen de reiden der oproeping, waarna hij de verklaring las	en met de hand bevestigde en van alle gevolgt wierd een stemopneemer gong rond om eider een nummer te laten trekken op welk nummer ieder opgeroepen wierd om de verklaaring te doen en een genommert briefje ontvong waarop hij zijn man schreef en &apos;t nommer toezegelde en in de bus wierp. Op dezelfde wijs wierd den kiezer en plaatsvervanger verkoosen.</l>
					<l><datum datum='1799-'>1799</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1799-04-23'>23 april</datum> is alhier &apos;t feest der vrijheid of &apos;t feest op de constitutie gevierd ter gedagtenis van de op den <datum datum='1798-04-23'>23 april des jaars te vooren</datum> aangenoome constitutie. De vreugde bestond in klokkespel, vlaggens van de thoorens en canon, als ook &apos;t onder de wapenen koomen der schutterij vereerd met een aanspraak van den raad en &apos;savonds was er eene vroolijkheid onder de leeden van &apos;t constitutioneel gezelschap met musicq, danstenten.</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>15</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
					<l>fol. 22vo</l>
					<l>Den <datum datum='1799-07-14'>14 juli</datum> is door &apos;t <locatie>Fransche </locatie>gernisoen &apos;t inneemen van de <locatie>Bastille</locatie> gevierd.</l>
					<l>Den<datum datum='1799-08-10'> 10 aug.</datum> is door t&apos; F. garnisoen &apos;t inneemen van de <locatie>Tuilleries </locatie>gevierd.</l>
					<l></l>
					<l>Op &apos;<datum datum='1799-08-26'>t laast (bovengeschr.: den 26) van aug.</datum> is er op <locatie>den Helder</locatie> by <locatie>Texel</locatie> <locatie>tussen de Groote Keet en Zandyk</locatie> eene landing geschied door de <locatie>Engelse</locatie> waarop terstond eene actie is voorgevallen met verlies van weerskanten.</l>
					<l></l>
					<l>De<datum datum='1799-09-02'> 2 septemb.</datum> s avonds om half 8 uur is <persoonsnaam>Pieter Abram de Jonge</persoonsnaam> op &apos;t gevangen huis gezet.</l>
					<l>Den <datum datum='1799-11-09'>9 november</datum> is hy los gelaaten en om 5 uuren te vooren de Stad en eiland in staat van beleg gesteld. &apos;t Welk maar weinige weeken geduurd heeft zoodat <persoonsnaam>P. d Jonge</persoonsnaam> in een herberg of logement is verplaatst geworden.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1799-10-19'>19 oct.</datum> hebben de <locatie>Engelschen</locatie>, nadat zij verscheide en bloedige gevegten met de onze gehad hebben en zelfs tot in <locatie>Alkmaar</locatie> voortgerukt waaren en dus bijna geheel <locatie>Noord Holland</locatie> in bezit hadden met de onse moeten capituleeren en verzogt om te mogen vertrekken. &apos;t welk hun is geaccordeert onder conditie van krijgsgevangene terug waarop de <persoonsnaam>generaal major Knox</persoonsnaam> tot gijzelaar is gebleven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>fol. 23ro</l>
					<l>Den <datum datum='1799-10-26'>26 octo</datum> &apos;s avonds is alhier van &apos;t stadhuis plegtig bekend gemaakt de proclamatie van &apos;t uitvoerend bewind, behelzende de capitulatie der <locatie>Engelschen</locatie> met de onsen, onder een fraaij musicq van onze gewapende burgerij voor &apos;t stadhuis, &apos;t uitsteken van de nationale vlag boven &apos;t gemelde huis en klokkenspel en &apos;t lossen van &apos;t canon op <locatie>&apos;t bolwerk</locatie>.</l>
					<l>En &apos;s anderen daags op zondag is deeze plegtigheid hernieuwt; &apos;t gansche bataillon is door de stad gemarcheert naar de nieuwe haven en heeft daar op &apos;t lossen van canon op &apos;<locatie>t Bolwerk</locatie> onder klokkespel &apos;t uitsteeken van vlaggen op de thoorns, molens en meest alle de scheepen en onder musicq, eene treffende aanspraak ontvangen van den raad met &apos;t collegie van justitie verzelt.</l>
					<l>Den <datum datum='1799-12-19'>19 dec</datum>. is eene plegtige feestdag geweest ter gedagtenis van de verlossing van &apos;t toneel des oorlogs van onser vaderlandschen grond. Onsen waardigen leeraar <persoonsnaam>dom. de Wit</persoonsnaam> deed in de groote kerk eene gepaste redenvoering beginnende met een historisch tafereel op te hangen van &apos;t gebeurde in <locatie>Noordholland</locatie>. Hier op volgde eene hartelijke dankerkenenis aan &apos;t opperweesen als bestuurder van &apos;t gebeurde en eijndelijk eenige vermaningen om &apos;t overige van den dag met heijlsaame vrolijkheid door te brengen en verders werksaam te zijn om &apos;t heijl van &apos;t vaderland te bevorderen, alles doorvlogten met aangenaam musicq op &apos;t orgel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>fol 23vo</l>
					<l>Door de stad hebben vlaggens gewaait van de stadsgebouwen en scheepen, de stadhuijs klok gespeeld, &apos;t geschut op &apos;<locatie>t bolwerk</locatie> 3 maal gelost en voors &apos;t <locatie>fransch</locatie> garnisoen en gewapende burgers &apos;s middags om 12 uur op de N haven gevuurt als ook &apos;t veldstukje, en eijndelijk door de stad gemarcheert met de jagers te paard verzelt van de municipaliteit en scheepenen.</l>
					<l><datum datum='1800-xx-xx'>1800</datum></l>
					<l>Den <datum datum='1800-10-18'>18 oct.</datum> op saturdag is &apos;t gebeurde van den <datum datum='1799-10-19'>19 dito in &apos;t vorige jaar</datum> plegtig gevierd. bijna op deselfde wijs als toen en &apos;s avonds is de aftogt der <locatie>Engelschen</locatie> in de comedie gespeeld en snagts daar een pragtig soupé gehouden in een voornaam logement.</l>
					<l>Den <datum datum='1800-10-24'>24 dito</datum> op vrijdag &apos;smorgens om 11 uur is alhier in de groote kerk eene plegtigheid gevierd bestaande in eene redenvoering over &apos;t schadelijke der onkunde door <persoonsnaam>P. Bale</persoonsnaam> vergezelt door eene uitdeeling van prijsen aan 6 kinderen uit onse wolle fabrieq, &apos;t welk beantwoord wierd door een aangenaam gezang (den pligt der armen) geholpen door &apos;t orgel en alles wierd besloten door een ruijme collcte 44 guldens om de kinderen een vrolijk namiddaguur te verschaffen. &apos;s avonds zijn de leeden van &apos;t genoodschap tot nut van stad en land andermaal vergadert geweest in &apos;t logement van &apos;s middags.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
