<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1800_Brug_Wall_01 - Merckenweerdigste voorvallen en Daegelijcksche gevallen Brugge 1779</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿Merckenweerdigste voorvallen en daegelijcksche gevallen.<locatie> Brugge</locatie> <datum datum='1779-xx-xx'>1779</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Jozef van Walleghem</persoonsnaam></l>
					<l>Editie Ronald Engelrelst en Noël Geirnaert</l>
					<l>bron</l>
					<l> 1779 (eds. Ronald Engelrelst en Noël Geirnaert). [Niet eerder verschenen], 2016</l>
					<l>Zie voor verantwoording: http://www.dbnl.org/tekst/wall076merc10_01/colofon.php</l>
					<l>© 2016 dbnl / Ronald Engelrelst / Noël Geirnaert</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Merckenweerdigste voorvallen <datum datum='1779-xx-xx'>1779</datum></l>
					<l>Begin van het jaer ons heeren Jesu Christi <datum datum='1779-01-xx'>1779</datum></l>
					<l><datum datum='1779-01-xx'>[Januari]</datum></l>
					<l>Regtveerdig justitie gedaen voor <locatie>het landtshuijs van den Vrijen binnen dere stadt Brugge </locatie><datum datum='1779-01-02'>den 2 januarius 1779.</datum></l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 133</pagenumber> - Regtveerdige justitie gedaen binnen <locatie>de stadt Brugge </locatie><locatie>voor het Landtshuijs van den Vrijen </locatie>op <datum datum='1779-01-02'>den 2 januarius 1779. </datum>Omdieswille dat gij <persoonsnaam>Pieter Isenbaert, sone van Arnout</persoonsnaam>, oudt ontrent den 38 jaeren ofte zoo gij andersints met naem ofte toenaem moogt wesen genaemt, U zooverre hebt vervoordert vanop op den <datum datum='1778-07-30'>30 julij</datum> van den gepasseerden jaere - <pagenumber>fol. 134</pagenumber> - 1778 volgens dat gij in Uwe absentie wettelijck zijt overtuijgt geworden van te hebben begaen een grouwsaeme moordt ter parochie van <locatie>Adeghem</locatie> ende aldaer sekeren man met naem <persoonsnaam>Pieter Potvliege </persoonsnaam>met een mes te hebben toegebragt tot 14 grouwsaeme steken, hem dan met hetzelve mes den buijck openrijppende, hem alzoo grouwsaemelijck ter doodt brengende ende van nog een anderen man een ure voor dit grouwsaem fait uijt colere te hebben gebeten een stuck uijt zijne kaeke, hem ook willende ter doodt brengen - <pagenumber>fol. 135</pagenumber> - hadde gij door andere niet belet geweest. Van alle welcke volgens wettelijcke getuijgen in Uwe absentie is gebleken, den regter om genoegen, zoo is &apos;t dat heere ende wet, burgemeester en schepenen <locatie>&apos;s landts van den Vrijen,</locatie> U <persoonsnaam>Pieter Isenbaert, soon van Arnout,</persoonsnaam> condemneren alzoo sij comdemneren bij deren van in portraite gehangen te worden <locatie>voor het landtshuijs van den Vrijen,</locatie> en voorders van naederhandt gevonden wordende - <pagenumber>fol. 136</pagenumber> - te worden gerabrackt tot dat er de doodt naervolgt condemnerende Uwe goederen aen degene die toebehooren de lasten en misen van justitie alvooren geduceert. Aldus gedaen in gebannen vierschaere den <datum datum='1779-01-02'>2 januarij 1779</datum> en ten zelven daege geexecuteert. Hij wiert aen de galge waeraen men ordonairelijck is hangende, zoo perfect uijtgebeeldt zijnde, gehangen alsof hij daeraen levendig zoude gehangen hebben, ten twee uren volgens gewoonte afgedaen wordende.</l>
					<l>Lesten lijckdienst gedaen in<locatie> de kercke van St.-Walburge</locatie></l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 137</pagenumber> - Op den<datum datum='1779-01-08'> 8 januarij</datum> wierden naermiddag in<locatie> de kercke van St.-Walburge </locatie>gedaen de zielvijgilien alsook het kerckhof en kercke besproeijt met gewijt waeter op dezelve wijze gelijck men op Allerzielendag is doende, alsook daegs daernaer &apos;s morgens gedaen een solemnele misse van requiem tot laevenisse van alle de zielen die oijt zoo op het kerckhof als in de kercke begraeven waeren, zijnde dere diensten de laeste van riquiem die er nog in deze kercke zouden gedaen worden.</l>
					<l>Nieuwe ordonantie wegens de confrerien en het ommedraegen der bussen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>    •<pagenumber> fol. 138 </pagenumber>- <datum datum='1779-01-09'>Op den 9 januarij</datum> wiert wegens het bevel van d&apos;heeren van het collegie van <locatie>Brugge</locatie> bij allegebode en placaete aengekondigt als dat op de klagten gedaen wegens de menigvuldige confrerien en gilden die hier hedendaegs meer ende meer vermeerderen, nu in de cloosters en parochiekercken seer menigvuldig zijnde, waerom bij deren geboden wiert als dat ider confrerie in den tijdt van drij weken zijnen tijtel van aenkomste moeste toonen, vermogende voortaen door de stadt met geene bussen meer om te gaen om eenig geldt, nog eenige andere ommegangen te doen, uijtgenomen - <pagenumber>fol. 139 </pagenumber>- nogtans de confrerien van het H. sacrament en de wekelijcksche en maendelijcksche bussen van den armen, zullende alle andere dies contrarie doende gestraft worden op dezelve wijse gelijck men met de publicke bedelaers is handelende(1).</l>
					<l>Lesten dienst gedaen in<locatie> de kercke van St.-Walburge</locatie>, het vertreck uijt dezelve met al de Heijlige saecken en d&apos;inkomste in <locatie>het schoon gebouw der Jeusuiten</locatie>, hoedaenig geschiet.</l>
					<l><datum datum='1779-01-10'>Op den 10 janurarius</datum> wiert &apos;s morgens ten tien en alf in <locatie>de kercke van St.-Walburge </locatie>door <persoonsnaam>den prelaet Van den Eechoute </persoonsnaam>gedaen een solemnele misse tot danckzegginge van alle de weldaeden die oijt in dere kercke van Godt bekomen waeren, ten - <pagenumber>fol. 140 - </pagenumber>eijnde dies den te deum laudamus gezongen wordende, naermiddag ten drij uren wiert in de voornoemde kercke door <persoonsnaam>zijne edele doorlugste hoogweerdigheijdt Felix Guillialmus Brenart, bisschop van<locatie> Brugge</locatie>, erfagtig cancelier van <locatie>Vlaender, </locatie>etc., </persoonsnaam>onder het spelen der weckers ende het luijden van alle de klocken van <locatie>St.-Walburge</locatie>, met het hoogweerdigste voor de laeste mael gegeven de benedictie, welck gedaen zijnde processionelelijck uijt <locatie>d&apos;oude kercke van St.-Walburge </locatie>gedregen wierden alle de reliquien die in de dere kercke geviert wierden. Alle de Heijlige vaeten, het H. Chrisma - <pagenumber>fol. 141 -</pagenumber> en d&apos;Heijlige Olie, benevens het waeter der H. vonte, door<persoonsnaam> den bisschop</persoonsnaam> voornoemt het Heijlig der Heijlig gedregen wordende, gaende alzoo in volle order vanuijt <locatie>d&apos;oude kercke van St.-Walburge </locatie>langs <locatie>d&apos;Hoogstraete</locatie> over <locatie>de Plaetse Maelenberg </locatie>voorbij<locatie> het huijs van Oostenrijck</locatie> over <locatie>St.-Jansplaetse </locatie>door<locatie> de St.-Jansstraete</locatie> tot in <locatie>het schoon gebouw van de gewese paters Jeusuiten. </locatie>Geheel den weg langswaer sij gingen met sant bestroeijt liggende, in dese nu gekomen zijnde, wierden - <pagenumber>fol. 142 </pagenumber>- daer ingeplast en gestelt alle de Heijlige saecken voornoemt, door <persoonsnaam>den bisschop</persoonsnaam> den benedictie met het Alderheijligste gegeven wordende en dere schoone kercke aen d&apos;Heijlige maegt Walburge toegewijt en toegeheijligt wordende, dit alles gedaen zijnde is <persoonsnaam>den bisschop</persoonsnaam> gegaen op de predicstoel en heeft aldaer begonst een schoon sermoen, hetwelck circa vijf quaertier uers geduerde, in hetzelve veel schoone saecken ophaelende, onder ander met (met) wat blijdtschap <persoonsnaam>David</persoonsnaam> voortijdts d&apos;arke op<locatie> den berg Sion </locatie>vervoert hadde, voor dezelve -<pagenumber> fol. 143 </pagenumber>- spelende en dansende, hoe zijne <persoonsnaam>vrouwe Michol</persoonsnaam>, hem bespottende, gestraft wiert, met wat blijdtschap voortijdts d&apos;eerste christenen nu drijhondert jaeren lang onder het jock der bloedtdor[s]tige keijsers geleeft hebbende, gesaementlijck met<persoonsnaam> de paus Silvester</persoonsnaam> ingingen <locatie>d&apos;eerste kercke van Latranen,</locatie> die <persoonsnaam>den keijser Constantinus den Grooten</persoonsnaam> hadde doen stigten, hoe sij uijt hunne hollen en spelonken daer sij nu langen tijdt heijmelijck geleeft hadden, met hunnen autaer die alsdan anders niet en was als eene kiste, waer alle de Heijlige saecken - <pagenumber>fol. 144</pagenumber> - in besloten waeren, dezelve met groote blijdschap daerin draegende, hoedat d&apos;heeren disch- en kerckmeesters van<locatie> St.-Walburge</locatie> benevens alle de parochianen nu niet genoegsaem en konden verheugt zijn over zoodaenig een verkregen gifte van <persoonsnaam>onse genaedige zouveraine Maria-Theresia,</persoonsnaam> hoedat sij haer voor dezelve niet genoegsaem en konden bedancken, hun met dezelve veel gelucks wenschende, prijsende ook ten hoogsten<persoonsnaam> zijnen voorsaet Joannes Robertus Caimo, bisschop van <locatie>Brugge,</locatie></persoonsnaam> die dit loffelijck werck nu reets voltrocken begonst hadde, hij toonde eenider aen met wat eerbiedigheijdt - <pagenumber>fol. 145</pagenumber> - men behoort te zijn in de kercken en op wat manieren de kercken door veel onduegende menschen onteert worden, hij eijndigde zijn sermoen met veel ander beweegredens, dienende tot stigtinge van eenider, dit sermoen nu geijndigt zijnde heeft <persoonsnaam>den bisschop </persoonsnaam>gedaen het solemneel lof naer hetwelck hij zelfs gegaen is naer de vonte het H. waeter daerin gietende. Hierover wierdt door de parochianen van<locatie> St.-Walburge </locatie>groote vruegt betoont, want veel - <pagenumber>fol. 146</pagenumber> - huijsen langswaer de processie passeerde in den dag schoon gepareert waeren, de straeten met veele wimpels en vlaggen behangen. &apos;s Avons was de vruegt niet minder want er veel lugtfijseijen afgeschoten wierden, veel huijsen met waschligten en torsen verciert zijnde en daer zoude meer geviert en gepareet geweest hebben, hadde het wegens de kortheijdt der daegen en koude niet belet geweest.</l>
					<l><afbeelding>Afbeelding hoedaenig <locatie>d&apos;oude kercke van St.-Walburge</locatie> geweest heeft.</afbeelding></l>
					<l>Daegs naer de voltreckinde deser wiert<locatie> d&apos;oude kercke van St.-Walburge </locatie>gesloten en daer geen voorderen dienst meer gedaen en om in &apos;t toekomende eenigsints te konnen - <pagenumber>fol. 147</pagenumber> - sien hoedaenig dees <locatie>oude kercke van St.-Walburge</locatie> geweest heeft, zal ik de hoedaenigheijdt der zelve hier ten besten doenelijck bijvoegen. Dees kercke was een oudt Spaens gebouw, van buijten met geen de minste vercierselen verciert zijnde, uijtgenomen den thoren die nu<datum datum='1769-xx-xx'> circa 10 jaer geleden</datum> daerop gestelt was, zijnde dezelve tamelijck hoog en scherp, rondtom schoon verciert zijnde. In <locatie>de St.-Walburgstraete </locatie>was den ingang van <locatie>het kerckhof nevens de kercke</locatie>, zijnde - <pagenumber>fol. 148 </pagenumber>- hetzelve afgeset met een ijser duere, dees kercke hadde drij ingangen: eene op het kerckhof, een in <locatie>de St.-Walburgstraete</locatie> en d&apos;ander uijtkomende al <locatie>de Bogaerstraete</locatie> zijnde aldaer eene voorpoorte eer men aen de kerckduere was. Dees kercke was van binnen door d&apos;oudtheijdt seer verslegt, hoewel dat er nogtans veel sieraeten in waeren, die dezelve nog eenigsints schoon dede schijnen, aen ter regter kant stonden ter zijden drij schoone autaeren, al den anderen kant vier, daer waeren in de voorkercke drij bueken, <pagenumber>- fol. 149</pagenumber> - in welckers middelste stont den predicstoel aen den ingang van den thoren, waeragter stont de vonte, nevens de bueke van den choor was nog eene bueke ten eijnde staende den autaer van <persoonsnaam>Onse-Lieve-Vrouwe van den Thuijn</persoonsnaam> en op welcke ook was het tabernaekel waerin het Alderheijligste ruste, staende boven de duere van dees bueke het beeldt van <persoonsnaam>Onse-Lieve-Vrouwe van den Thuijn,</persoonsnaam> hetwelck in deze vervoeringe ook medegedraegen is geweest, nevens dees duere was nog een capelleken van den <persoonsnaam>H. Joseph</persoonsnaam> en nevens de -<pagenumber> fol. 150 </pagenumber>- duere van den choor was den autaer van d&apos;Heijlige Walburge, boven de choorduere stont een schoon kruijs, daeronder staende <persoonsnaam>Maria</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Joannes</persoonsnaam>, den choor was rondtom met goude leeren behangen en nevens den hoogen autaer was het sacristie. Daer waeren in dees oude vervallen kercke nog menigvuldige andere vercierselen zoo van beelden, schilderien als andersints, dog alles door d&apos;oudtheijdt seer vervallen, zoodat het niet zonder reden was dat de schoone kercke van de gewese paters Jeusuiten aen de Heijlige Walburge toegeeijgent wiert.</l>
					<l><persoonsnaam>Denpastorvan<locatie> St.-GillisgesondennaerhetCapucinecloostertot Oostende.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l>- <pagenumber>fol. 151</pagenumber> - <datum datum='1779-01-13'>Op den 13 januarij </datum>wiert<persoonsnaam> d&apos;heer Galliard, pastor van St.- Gillis</persoonsnaam> voor den tijdt van ses jaeren gesonden naer <locatie>het Capucineclooster tot Oostende</locatie> en voor deren tijdt wiert eenen anderen in zijne plaetse gestelt om dees patorie te bedienen, of dit was uijt dwanck of uijt zijnen liberen wille en konde niemant wel weten, want er nu eenige weken geleden een saecke voorgevallen was die hij seer ter herten trock, doordien hij <persoonsnaam>den pastor van<locatie> St.-Donaes</locatie> </persoonsnaam>met nog eenige andere geestelijcke persoonen met eenige swaere saecken hadde - <pagenumber>fol. 152 </pagenumber>- betigt, die sekerlijck onwaeragtig waeren en waerom onder hun een swaar proces ontstont, zoodaenig dat deren <persoonsnaam>heer Galliard </persoonsnaam>hoorende sekerlijck ongelijck te hebben daeraf bijnaer sot wiert, niet in staete meer zijnde van misse te lesen of iet anders te doen.</l>
					<l>Alle de goederen in de zilweverije verkogt.</l>
					<l><datum datum='1779-01-15'>Op den 15 dito</datum> wierden<locatie> op de Langereije</locatie> in de zeelweverije verkogt alle de getouwen en allamen tot dees weverije dienende om daer niet voorder meer te weven, hoewel daer over eenige jaeren een groote ravaese hadde geweest, want er nog 34 getouwen in wesen stonden, dewelcke al geweven hadden, ook wierden verkogt alle - <pagenumber>fol. 153 </pagenumber>- allamen dienende tot lijndraeijen, alsook<locatie> de drooge baene agter de Poorterije </locatie>dewelcke negenhondert voet lang was, teenemal in hout afgeset zijnde en die de compagnije daer voortijdts hadde doen maecken.</l>
					<l>Ordonantie wegens het aenveerden der recruten der militaire.</l>
					<l><datum datum='1779-01-22'>Op den 22 januarius</datum> wiert wegens het bevel van<persoonsnaam> onse genaedige zouveraine</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Maria-Thresia, koninginge van <locatie>Hongarien</locatie>, etc., etc.,</persoonsnaam> van de stadt <locatie>Bruijssel</locatie> afgesonden een nieuw placaet wegens het aenveerden der recruten van de militaire hetwelck alhier binnen <locatie>Brugge</locatie> aengeplackt -<pagenumber> fol. 154</pagenumber> - en afgekondigt wiert, welckers besonderste pointen luijdeden aldus, als dat van nu voortaen alle degene die onder stadts- of majesteijtsbediening waeren, zoo buijten als binnen de stadt vermogten nieuwe recruten te werven, zullende eenider die een nieuwen recrut aen konde brengen, ontfangen 10 patakons, maekenden 28 guldens Vlaems courant geldt, zullende daeraf het handtgeldt moeten betaelt worden, niet min vermogende te accorderen als voor 14 guldens, als dat ideren recrut niet korter en vermogt te zijn als 5 voet en 2 duijmen, - <pagenumber>fol. 155 </pagenumber>- niet jonger vermogende te wesen als 18 jaer, nog ook niet ouder als 40 jaer, maer dat die dewelcke nog hunnen vollen wasdom niet hadden en die nog stonden te groeijen ook vermogten aenveert te worden. Ter deser oorsaecke wierden van daegs naer de publicatie deser door de stadtszoldaeten deser stadt <locatie>Brugge </locatie>alsook door alle de bediende van het Brugsche Vrije publikelijck zoldaeten gewerft, de zoldaeten langs dere stadt met den trommel gaende alsof het militaire zoude hebben - <pagenumber>fol. 156 - </pagenumber>geweest, ook daegelijcks veel nieuwe recruten aenbrengende, want sij tot &apos;s avons laet in alle herbergen gingen, ook op <locatie>de Mart </locatie>in een herberge gelogeert zijnde, alwaer voor ider die drincken wilde eene halve bier opgeleijt was. Ook bragten de souverins van het Brugsche Vrije daegelijcks veel nieuwe recruten op, want sij voor ider goeden loon ontfingen. Dit alles was ter oorsaecke dat er in het leger volgens het gemeen gerugte wel vijfentwintigduijsent koninginsche zoldaeten door de Pruijsensche gesnevelt waeren, - <pagenumber>fol. 157</pagenumber> - want alzoo beijde de legers besloten hadden van voor drij maenden in de winterquartieren te gaen, zoo zijn de Prijsensche hun van agter verraederlijck aengevallen, hun alzoo zonder groote moeijte ter doodt brengende, waerom den oorloog wederom par eersten op het bloedigste zal hernomen worden.</l>
					<l>Eenen winckel bestolen binnen <locatie>Brugge.</locatie></l>
					<l><datum datum='1779-01-22'>Op den 22 januarius</datum> wiert &apos;s avons <locatie>ten huijse van <persoonsnaam>Sr. Poorter</persoonsnaam>, winckelier in de Steenstraete, </locatie>tusschen 7 en 8 uren begaen eene diefte, want naerdat van twee manspersoonen volgens presumatie de fenteneelen die - <pagenumber>fol. 158</pagenumber> - al van binnen waeren sluijtende, opengebroken waeren met een ijser, zoo hebben sij ligt den opschijvenden venster opengedaen en zijn daerin gesprongen seer rasselijck uijt den winckel die daer nevens was staende, nemende 12 lappen calemande, 2 ... 3 stucken gedruckt fuijsteijn met nog eenige andere goederen, maer den voornoemden<persoonsnaam> Poorter</persoonsnaam> eenig gerugt hoorende is seer rasselijck naer voort gekomen, siende den dief besig met eenige stucken aen zijnen medemaet over den venster te geven, waerom den (den) dief hem met waschligt siende seer rasselijck over den venster gesp[r]ongen is. -<pagenumber> fol. 159 </pagenumber>- Door haeste wel d&apos;helft van hun gestolen goederen langs den weg verliesende, dewelcke daegs daernaer door de klinckers deser stadt uijtgeklonken wierden, nog meer als d&apos;helft van de gestolen goederen thuijs gebragt wordende.</l>
					<l>De goederen van het schip van <locatie>Trieste</locatie> verkogt.</l>
					<l><datum datum='1779-01-26'>Op den 26 januarius</datum> wierden binnen<locatie> Brugge</locatie> in <locatie>d&apos;hostelrije genaemt Het Hof van Commercie</locatie> verkogt alle de goederen die alhier met het schip van <locatie>Trieste </locatie>gekomen waeren, bestaende in alle soorten van cruijdenierswaeren, -<pagenumber> fol. 160 </pagenumber>- verwen, wollen, wijnen liqueren, etc., zullende hetzelve schip van tijdt tot tijdt alhier aenkomen groodt voordeel voor d&apos;aerebeijders en veel ander persoonen bijbrengende.</l>
					<l>Eene bulle door<persoonsnaam> den bisschop </persoonsnaam>uijtgegeven wegens den begonsten oorloog.</l>
					<l><datum datum='1779-01-30'>Op den 30 januarius</datum> wiert door <persoonsnaam>zijne edele doorlugstigste hoogweerdigheijdt Felix Guillialmus Brenart, bisschop van<locatie> Brugge</locatie>, erfagtig cancelier van <locatie>Vlaender,</locatie> etc.,</persoonsnaam> uijtgegeven eene bulle dewelcke teenemael was handelende van den tegenwoordigen oorloog, hoedat ons Godt door dezelve om onsen zonden komt te straffen, hoedat wij, -<pagenumber> fol. 161 - </pagenumber>(Godt gave) van neen misschien, nog van d&apos;overblijfselen der zelve zullen gevoelen. Hij toonde aen hoedat <persoonsnaam>onse genaedige zouveraine Maria-Theresia </persoonsnaam>daegelijckx eenen overvloet van traenen is stortende opdat den almogenden Godt haer en haer volck zoude spaeren en een blijde victorie zoude gelieven te verleenen, hoedat wij met kragt ende magt zoo door onse gebeden als door d&apos;hulpe van alle degeen die zonder wettelijcke re(n)dens tot den strijdt bequaem waeren haer behooren ter hulpe te komen, dit alles - <pagenumber>fol. 162</pagenumber> - toonde hij aen met veel beweegredens der schrijfture, zoodat niemant dees bulle zonder groodt gevoelen en konde lesen, door dere ende door het geduerig werven wierden daegelijcks veel nieuwe recruten gewerft, want er sommige daegen wel agt of tien geingaseert wierden, dit was ter oorsaecke dat <persoonsnaam>de koninginne</persoonsnaam> veel volck noodig hadde, waerom ook alle de tugthuijsen opengestelt wierden, mogende alle die daerin waeren daertoe bequaem zijnde zoldaet worden, waervan uijt <locatie>het tugthuijs van Brugge </locatie>op<datum datum='1779-02-07'> den 7 februarij</datum> -<pagenumber> fol. 163</pagenumber> - &apos;s avons negen persoonen naer <locatie>de Poermolen</locatie> gedaen wierden, alle voor ses jaer moetende dienst aennemen, ook vermogten alle andere die in de gevangenissen waeren en die niet grootelijckx misdaen hadden dienst aennemen om welcke oorsaecke Ritsing met zijn complicen waervan<pagenumber> fol. 120</pagenumber> gehandelt is ook dienst aengenomen hebben.</l>
					<l><datum datum='1779-02-xx'>[Februari]</datum></l>
					<l>Relaes der regtveerdige justitie gedaen door het edel magistraet der stadt<locatie> Corterijck</locatie> den <datum datum='1779-02-08'>8 februarij 1779.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Relaes der regtveerdige justitie gedaen door het edel magistraet der stadt <locatie>Corterijck</locatie> op <datum datum='1779-02-08'>den 8 februarij 1779</datum>. Omdieswille dat gij <persoonsnaam>Ambrosius Cartan, - <pagenumber>fol. 164 </pagenumber>- soon van Antonius, oudt ontrent de 28 jaeren, geboortig van <locatie>Cuele,</locatie></persoonsnaam> ofte zoo gij andersints met naem of toenaem moogt wesen genaemt, alhier present, U zooverre hebt vervoordert van op <datum datum='1778-12-31'>den lesten der maendt van den jaere 1778</datum> te gaen buijten <locatie>de stadt Corterijck</locatie> ten huijse van eenen inwoonder met voordagt van hem te vermoorden ende te ontvremden van alle zijne goederen, geldt en effecten die U zouden aengestaen hebben, daertoe mededraegende een ploegijser met een rond lijnde ende eene leeder komende alzoo naer den gemelden huijse alwaer gij met dezelve leeder geklommen - <pagenumber>fol. 165</pagenumber> - zijt in de schouwe en aldaer dezelve rondtlijnde hebt vastgemackt aen het voorseijde ploegijser, U alzoo laetende nedersincken in het voorseijde huijs en vermits de schouwpijpe te smal was, hebt aldaer blijven insteken den tijdt van drij ... vier uren totdat gij in gevaer des doodts wesende U ten lesten gedwongen hebt gevonden van hetzelve rugtbaer te maecken waerdoor den knegt van den huijse verschrickt is geworden, niet wetende wat er was schuijlende, hetzelve met altaratie heeft - <pagenumber>fol. 166 </pagenumber>- kenbaer gemackt aen de stadtswagten, dewelcke gekomen zijnde en U tot hun overgroote verwonderinge gevonden hebbende, gij hun hebt beginnen te bidden en smeecken om verlost te worden uijt dezelve schouwpijp hetwelck niet geschieden en konde ofte de schouw moest tot aen het corpus afgebroken worden, hetwelck gedaen zijnde, gij gevangen zijt geworden en voor den regter gebragt alwaer gij nauwkuerig ten tijde van Uwe detentie zijt ondersogt geworden en zoo door Uwe eijgen bekentenisse als andersints aen den regter is gebleken dat gij van als gij vijf jaeren oudt zijt geworden, - <pagenumber>fol. 167 -</pagenumber> U anders niet geniert hebt als met kleijne dieften, U altijdt in het diefagtig leven meer ende meer verstoutende tot zooverre dat gij<datum datum='1776-06-xx'> in de maendt van junius van den jaere 1776 </datum>op<locatie> de parochie van Cueren</locatie>, alwaer gij alsdan woonachtig waert, gekomen zijt in een huijs alwaer eenen jongman alleen was woonende, den zelven aldaer met een swingelaers schripmes moordaediglijck van het leven hebt berooft, alles stelende ende roovende hetgeen U goedt dogt, alsdan het doode lichaem met eenig vlas en lemen in brande stekende, waerdoor het huijs en den -<pagenumber> fol. 168 </pagenumber>- persoon teenemael door het vier vernietigt zijn, welcke grouwsaeme daedt tot nu toe verholen zijn gebleven, dat gij voorders U <datum datum='1776-xx-xx'>ten zelven jaere</datum> nog vermeten hebt van te breken in de <locatie>krecke van Lendel,</locatie>z, aldaer met een brandende flambeeuw de sloten der kaskens afbrandende waerin waeren rustende de sloten van de kercke en van den armen, alwaer gij uijtgestolen hebt tot seven ... agt schellingen, daermede niet tevreden zijnde, hebt gij gemeent de busse van de Heijlige drijvuldigheijdt ook te bestelen, maer niet konnende daerin geraeken zijt gij gegaen naer het beeldt van Onse-Lieve-Vrouwe alwaer - <pagenumber>fol. 169 </pagenumber>- veel juweelen aen waeren, welck beeldt gij berooft hebt van een gouden keten met een diamante cruijs en twee goude pindanten van welcke gij eene verloren hebt, d&apos;ander ten tijde van Uwe detentie in U huijs nog gevonden wordende. Voorders zijt gij nog onophoudelijck verdagt geworden dat gij <datum datum='1777-xx-xx'>ten jaere 1777 t</datum>er <locatie>parochie van Kueren </locatie>nog hebt meijnen te vermoorden eenen man welcken aenslag misluckt is, dat gij voorders <datum datum='1778-12-24'>ten jaere 1778 op den kersnagt </datum>in het huijs van eenen coopman in linwaeten tot <locatie>Kuele </locatie>door een glaese venster -<pagenumber> fol. 170 </pagenumber>- zijt ingebroken, meijnende den man te vermoorden, maer zijt verdreven geworden door de dienstmeijt van den zelven huijse, dat gij ook nog <datum datum='1778-xx-xx'>ten zelven jaere 1778 </datum>nog hebt meijnen Uwen eijgen huijsmeester te vermoorden, den welcken U voordat gij Uwen aenslag hebt konnen uijtwerken U uijt zijn huijs heeft doen verhuijsen. Van alle welcke zoo bij wettelijcke informatien, eijgen bekentenissen als andersints den regter is gebleken om genoegen en gemerckt dusdaenigen moordaedigen en diefagtigen handel niet lijdelijck is in een landt van regte zonder condigne, straffe ofte punitie. - <pagenumber>fol. 171 </pagenumber>- Zoo is &apos;t dat d&apos;heeren brugmeesters en schepenen der stede van <locatie>Corterijck </locatie>U <persoonsnaam>Ambrosius Cartan, soon van Antonius, oudt ontrent 28 jaeren,</persoonsnaam> condemneren alzoo sij condemneren bij deren van gebragt te worden op <locatie>d&apos;ordinaire plaetse partibulaire voor het stadthuijs </locatie>en aldaer geleijt zijnde op een dweerskruijs gewoelt te worden, dan t&apos;ontfangen in U aensigt twee sneden met een mes en een steke in de kele van hetzelve ende dan gerabrackt te worden t&apos;eijnde dies U doodt ligaem in het vier geworpen te worden -<pagenumber> fol. 172</pagenumber> ende dan hetzelve getransporteert te worden<locatie> ter plaetse partibulaire </locatie>om aldaer geexponeert te blijven, ander in exempel. Confisquerende voorts alle Uwe goederen ten profijte der gene die toebehooren de regten en misen der justitie alvooren gededuceert. Aldus gedaen in gebannen vierschaere op <datum datum='1779-02-08'>den 8 februarius 1779 </datum>en ten zelven daege geexecuteert.</l>
					<l><persoonsnaam>Den pastor van <locatie>St.-Donaes</locatie></persoonsnaam> in egtenisse beweegt.</l>
					<l><datum datum='1779-02-17'>Op den 17 februarius zijnde asschenwoensdag </datum>wiert &apos;s avons ontrent den 10 uren en half <persoonsnaam>mijnheer De Hoorne, pastor van<locatie> St.-Donaes</locatie></persoonsnaam>, met een dobbel wagt uijt -<pagenumber> fol. 173</pagenumber> - (uijt) zijn huijs gehaelt en voor het geestelijck regt opgehouden, of dit was voor het proces waervan fol. 151 gehandelt is en konde niemant wel weten, want ander seijden dat het was wegens d&apos;ongehoorsaemheijdt die hij tegen <persoonsnaam>den bisschop van <locatie>Brugge </locatie></persoonsnaam>betoont hadde, ander zeijden wederom nog erger saecken, zoodat hieraf niemant de regte waerheijdt wist, dog moest het evenwel iet zijn dat grootelijckx tegen de geestelijcke of weerlijcke wetten strock, want men niet gewoon is dusdaenige persoonen op zoodaenig een wijse uijt huijs te haelen.</l>
					<l><datum datum='1779-03-xx'>[Maart]</datum></l>
					<l>Den oorloog voor ses weken opgeschort.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 174</pagenumber> - <datum datum='1779-03-02'>Op den 2 maert </datum>hoorde men hoedat den tegenwoordigen oorlog nu voor den tijdt van ses weken opgeschort was, waerom alle de troupen nu op march, zijnde niet opperwaers meer moesten marcheren, hetwelck voor eenider tot groodt gevoelen van een aenstaende vrede veroorsackte temeer omdat door bevel van d&apos;heeren van <locatie>Brugge</locatie> moesten gerepareet worden alle de lanteerenkens tot den wenteltrap dienende en dat nu alreede in &apos;t werck geleijt waeren de blicke lampens tot een aenstande vieringe of deren vrede zijnen voortganck zal nemen of niet en konde <pagenumber>- fol. 175 </pagenumber>niemant weten, want zulcks alles maer volgens presumatie was, zullende dit alles het eijnde moeten uijtwijsen.</l>
					<l>Nieuwen ijsput gemackt.</l>
					<l><datum datum='1779-03-07'>Op den 7 maerte</datum> was <locatie>over de Minnebrugge </locatie>teenemal opgemackt eenen nieuwen ijsput den welcken is staende <locatie>tusschen de Gentpoorte en de voorseijde Minnebrugge</locatie>, zijnde dezelve sieraetelijck opgemackt met een poortken op de voornoemde veste, welckers hoedaenigheijdt hier noodeloos is aen te wijsen, want die ten allen tijden van ijdereen kan gesien worden.</l>
					<l>Criminele sententie uijtgesproken in gebannen vierschaere door burgmeester en schepenen <locatie>der heerlijckheijden van Zulte en Laeke</locatie>, ten laste van<persoonsnaam> Pieter Debro, filius Pieter,</persoonsnaam> ende van <persoonsnaam>David Debro zijnen broeder, baenstropers, boschrovers, etc</persoonsnaam>. geexecuteert binnen<locatie> de parochie van Zulte</locatie> den <datum datum='1779-03-10'>10 maerte 1779.</datum></l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 176 -</pagenumber> Criminele sententie uijtgesproken in gebannen vierschaere door borgmeester en schepenen <locatie>der heerlijckheden van Zulte en Laeke</locatie>, ten last van<persoonsnaam> Pieter Debro, filius Pieter, </persoonsnaam>ende van <persoonsnaam>David Debro, zijnen broeder, </persoonsnaam>baenstropers, boschrovers, etc., geexecuteert binnen <locatie>de parochie van Zulte</locatie> <datum datum='1779-03-10'>den 10 maerte 1779;</datum> zijnde dees sententien hier binnen<locatie> Brugge</locatie> te bekoomen bij <persoonsnaam>Parin en La Croix, boeckdruckers,</persoonsnaam> voor een stuijver. Ommedieswille, dat gij<persoonsnaam> Pieter Debro, sone van Pieter en van Therese Sijnhaeve,</persoonsnaam> - <pagenumber>fol. 177 </pagenumber>- oudt tusschen de 37 en 38 jaeren, geboortig<locatie> der parochie van</locatie></l>
					<l><locatie>Zulte</locatie> en voor U gevang aldaer woonagtig, visscher en schiptrecker van stijle, en gij <persoonsnaam>David Debro, ook soon van Pieter en van dezelve Therese Sijnaeve</persoonsnaam>, oudt 29 jaeren, geboortig, woonachtig en van slijle als Uwen broeder, U beijde zooverre hebt vergeten van benevens nog voorder complicen van jongs af tot korts voor U gevang troupsgewijse te gaen kanten, stelen ende rooven, de bosschen, boomen en kanthaegen in verscheijde -<pagenumber> fol. 178 </pagenumber>- plaetsen binnen dere parochie, alsook de koeijvette uijt de weijden en die ten deele te vertransporteren naer Uwe woonste ende ten deele die te verkoopen tot<locatie> Vijve St.-Eloij,</locatie> mitsgaeders door U brutael, roeckeloos en baldaedig leven U zoo vreeselijck te maecken dat de goede ingeseten uijt vreese van ongelucken en van hun leven te verliesen, daeraf den aenklagten aen het officie niet en hebben derven doen, alsmede dat gijl beijde zoodaenig den toom gevende aen Uwen boosaerdigen aerdt, niet bevreest en zijt geweest, ook benevens drij der zelve Uwe complicen - <pagenumber>fol 179 </pagenumber>- nu ledent ontrent de twee jaeren op de publicke baene tusschen<locatie> Beveren </locatie>en<locatie> Haerlebeke</locatie> ontrent den middernagt aen te houden den waegen en de peerden van sekeren<persoonsnaam> Jan Van Belle, </persoonsnaam>den welcken gelaeden was met mosselen en gedistineert naer<locatie> Rijssel</locatie>, mitsgaeders alsdan den hondt van den zelven <persoonsnaam>Van Belle</persoonsnaam> doodtgeslaegen hebbende met Uwe knotse stocken, waer gij beijde ordinairelijck waert voorsien als ook van degens en sackpistolen, den voornoemden <persoonsnaam>Van Belle </persoonsnaam>met gewelt hebt getrocken van zijnen waegen - <pagenumber>fol. 180 -</pagenumber> en den zelven zoodaenig geslaegen, zoo met de geseijde knotsestocken als met vuijsten, omme elck te hebben een vregt mosselen, dat hij genootsackt is geweest zulcks toe te staen om zijn leven te behouden en aldus daernaer door dezelve aggressien als verdwelmt zijnde nauwelijcks tot <locatie>Haerlebeke</locatie> is konnen geraeken, alwaer hij gedwongen is geweest te verblijven en zijnen broeder met den waegen voort te laeten vertrecken. Dat gij beijde benevens dezelve Uwe complicen ook zoo onbedagt zijt geweest ten verscheijde stonden insgelijcks stroupsgewijse gewapent met - <pagenumber>fol. 181 </pagenumber>- knotsestocken, degens en sackpistolen, de schiptreckers treckende de schepen van de stadt<locatie> Gent t</locatie>ot hunne gedistineerde plaetse en aengekomen zijnde ontrent dere parochie, te beletten hunne reijse voort te setten met abominabel vloecken en swieren en het doen van afgreijselijcke dreijgementen dezelve treckers te ontweldigen van de lijne, midtsgaeders alzoo tegen danck en wille van de schippers hunne schepen te trecken en den vollen treckloon daervan te eijsschen, zoo onder ander is gebuert op <datum datum='1773-04-16'>den 16 april 1773</datum> -<pagenumber> fol. 182 </pagenumber>- aen <persoonsnaam>den schipper Matheus Dewaele</persoonsnaam> den welcken gij beijde en de nog geseijde Uwe complicen par force hebt doen geven de vijfentwintg guldens die hij geaccordeert hadde te geven tot het trecken van zijn schip van<locatie> St.-Denijs</locatie> tot <locatie>Haerlebeke</locatie>, aen<persoonsnaam> de schiptreckers Joannes Decuijper, Pieter Dekee ende Lucas Peirs </persoonsnaam>dewelcke gij beijde en Uwe complicen hebt verdreijgt hun van &apos;t leven te berooven ter plaetse die gij hun aenwees, waer &apos;t dat sij het voorseijde schip nog voorder hadden getrocken en waerom sij zoo voorseijt is, het werck hebben moeten verlaeten - <pagenumber>fol. 183 </pagenumber>- boven dat gij beijde alom in differente herbergen en andere plaetsen verscheijde persoonen zonder de minste redenen deerelijck hebt geslaegen en mishandelt, mitsgaeders hebt gesproken met de aldergrootste misagtinge van de wet en van de justitie. Dat Uwe roekeloosheijden zooverre zijn gegaen en den boosaerdigen aerdt in U beijde zooverre is gewortelt dat gij<persoonsnaam> David Debro </persoonsnaam>publickelijck U hebt gevanteert onder abominaebel vloecken en swieren van seven persoonen te zullen vermoorden willende daerdoor te kennen geven geheel de wet deser parochie en bovendien - <pagenumber>fol. 184</pagenumber> - nog twee huijsen in brandt te zullen steken, midtsgaeders om hals te zullen brengen den gonen die U van justiewege zoude hebben geapparendeert ende gij<persoonsnaam> Pieter Debro</persoonsnaam> ook niet alleen onder gelijck schroomelijck swieren, vloecken en blasphemeren, U insgelijcks hebt gevanteert van te moorden en te brandt stigten, nemaer ook nu ledent beth drij jaeren, des middernagts zijt gegaen naer <locatie>den huijse van <persoonsnaam>Louis Cottens, </persoonsnaam>binnen dere parochie </locatie>en op U kloppen de duere niet aenstonts opengedaen zijnde, die seffens op den vloer hebt geslaegen, waerdoor de luenen en grendels, - <pagenumber>fol. 185 </pagenumber>- midtsgaeders een stuck van den stijl waeraen de duere was hangende in stucken zijn gebroken ende gij in huijs gekomen zijnde als een raesenden mensch hebt geseijt dat gij aldaer waert gekomen om te mishandelen den schoonsone van den zelven <persoonsnaam>Cottens,</persoonsnaam> den welcken gij mogelijcks deerelijck zoude hebben gerieft, waer &apos;t dat hij thuijs hadde geweest, alsmede ook dat gij op eenen anderen middernagt<locatie> ten huijse van<persoonsnaam> Pieter Himper</persoonsnaam> </locatie>geklopt hebbende op &apos;t pretext van een glas genever te drinken<pagenumber>, fol. 186</pagenumber> - midtsgaeders den zelven <persoonsnaam>Himper</persoonsnaam> roepende dat hij de duere quaem opendoen, aenstonts aen dezelve duere hebt afgeschoten een fusicque ende aen hem <persoonsnaam>Himper</persoonsnaam> daernaer geseijt hebt dat gij hem zoude geschoten hebben waer &apos;t dat hij dien nagt de duere hadde opengedaen. Dat gij <persoonsnaam>Pieter Debro</persoonsnaam> bovendien versuijmende en ter zijden stellende de eerbiedigheijdt die men schuldig is aen d&apos;Heijlige sacramenten bij misagting en inreverentie der zelve op <datum datum='1778-05-25'>den 25 meij 1778 </datum>des middernagts zijnde<locatie> ten huijse van<persoonsnaam> Judocus Ketels</persoonsnaam></locatie> aldaer al swierende, - <pagenumber>fol. 187</pagenumber> - vloeckende ende blasphemerende, hebt geseijd dat gij den zelven nagt den pastor ende den koster zoude gaen opkloppen op het valsch pretext van Uwe moeder te administreren met d&apos;Heijlige sacramenten ende effectivelijck daer naertoe zijt gegaen, als wanneer den pastor in meijninge zijnde dat Uwe moeder sieck en in perijkel van sterven was, met het Alderheijligste naer Uwen huijse is gekomen om Uwe geseijde moeder te administreren en alsdan heeft gesien en ondervonden dat Uwe moeder niet sieck was. - <pagenumber>fol. 188 -</pagenumber> Ter causen van alle welcke en voordere faiten niet lijdelijck in een landt van regte zonder condigne straffe, andere dieven, baenstropers, boschrovers, straetschenders, stoorders der gemeijne ruste, midtsgaeders geweldigaers en onteerders der Heijlige sacramenten ter exemple, en wanof gebleken is niettegenstaende Uwe hertnekkige loogeningen ende bewimpelingen, den regter om genoegen. Zoo is &apos;t dat leemannen, borgmeester en schepenen <locatie>der parochie en heerelijckhede van Zulte en Laeke</locatie>, gesien den schriftelijcken criminelen heesch en de conclusien daerbij gemackt ende genomen, -<pagenumber> fol. 189</pagenumber> - ten eender sijde jegens ende ten laste van U <persoonsnaam>Pieter en David Debro</persoonsnaam>, criminele verweerders ter andere, op alles gelet met advijs van regtsgeleerde postulerende in den raede van <locatie>Vlaender,</locatie> binnen de voorseijde stadt<locatie> Gent</locatie>, regt doende in criminele gebannen vierschaere wijsen en condemneren U<persoonsnaam> Pieter en David Debro t</persoonsnaam>er causen voorscheven aen het pelerijn binnen dere parochie door den schepregter op Uwen blooten rugge met scherpe roeden gegeesselt te worden, tot den loopenden bloede en t&apos;eijnden - <pagenumber>fol. 190 -</pagenumber> dies gij<persoonsnaam> Pieter Debro</persoonsnaam> te worden gecolloquert in <locatie>het tugthuijs provencial binnen de stadt Gent</locatie> voor den tijdt van 25 consecutive jaeren en gij <persoonsnaam>David Debro</persoonsnaam> voor den tijdt van 20 naereenvolgende, omme geduerende dies respectivelijck aldaer te (te) wercken benevens de voordere tugtelingen alles naer slaekinge van vangenisse, condemnerende Uw beijde voorts in de kosten van den processe en misen der justitie ter tauxatie. Aldus gedaen in extraordenaire gebannen vierschaere en te zelven daege geexecuteert. Onderteeckent <persoonsnaam>A. Vanrenterghem.</persoonsnaam></l>
					<l>Twee persoonen binnen <locatie>Brugge </locatie>op eenen nagt verdroncken.</l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 191</pagenumber> - <datum datum='1779-03-22'>Op den 22 maerte</datum> gebuerde het dat er binnen <locatie>Brugge </locatie>twee persoonen op eenen nagt verdroncken. Zijnde den eenen <persoonsnaam>den soon van sr. Brol, cuijper</persoonsnaam>, den welcken &apos;s avons ontrent den agt uren komende uijt een kelder ontrent <locatie>den Augustinen, </locatie>doordat het heel doncker was, met zijn been tegen de kaeij liep en dezelve daerdoor teenemael gequest zijnde, stuijcktte hij nog met zijn hooft op dezelve kaeije in &apos;t waeter, waerdoor hij terstont stierf, waerschijnelijck al doodt zijnde eer hij in &apos;t waeter viel, want - <pagenumber>fol. 192</pagenumber> - hij daer terstont uijtgehaelt wiert, zoodaenig door het bloedt en slijck bestelt zijnde dat het wel een halve ure geduerde eer men konde onderscheijde wie zulcks was. D&apos;ander was een vrouwe, woonende op<locatie> Steenhouwersdijck in d&apos;herberge genaemt Boomjen, d</locatie>ewelcke naerdat sij &apos;s avons en misschien bijnaer den geheelen nagt met haeren man gekeven hadde, &apos;s morgens ontrent den vijf uren uijtgegaen is, niet anders aenhebbende als haer onderock en hemde, zeggende hem den sloter van de geldtkasse die hij geduerig wilde hebben te zullen gaen brengen, sij de duere toegetrocken hebbende, -<pagenumber> fol. 193 </pagenumber>- heeft haer regt over haer duere met het hooft vooren over de kaeij geleijt haer zelven alzoo moetswilliglijck laetende met het hooft vooren in &apos;t waeter vallen, ook terstont verdrinckende, hetwelck differente persoonen saegen tot zelfs eenen priester die sig besig was met kleeden en nog tot haer riep wat sij ging doen. Sij wiert ook terstont doodt uijt het waeter gehaelt, alzoo door haer eijgen moetwilligheijdt haer leven verliesende.</l>
					<l>Groote dolheijdt van een peert.</l>
					<l><datum datum='1779-03-27'>Op den 27 maerte </datum>gebuerde het dat het peert van <persoonsnaam>sr. Friese, molenaer</persoonsnaam> - <pagenumber>fol. 194 </pagenumber>binnen<locatie> Brugge</locatie>, teenemal dol geworden was, zoodaenig dat hetzelve uijt het stal gerogt zijnde, geloopen is in de singels <locatie>tusschen de Cruijs- en Gentpoorte</locatie>, alwaer het zoodaenig dol en verwoet geloopen heeft, dat het door raesernije eenen boom teenemael in stucken gebeten heeft en alzoo met het schuijm op zijn muijle in de veste loopende, heeft het sig zelfs zijnen kop onder &apos;t waeter stekende laeten verdrincken, hetwelck een groodt geluck was dat het alzoo verdronck, want hadde het gelijck of &apos;t martdag was, moeten in de stadt loopen het hadde mogelijcks seer veel menschen aen den hals gebragt.</l>
					<l><datum datum='1779-04-xx'>[April]</datum></l>
					<l>Alle de kerckegoederen in <locatie>d&apos;oude kercke van St.-Walburge </locatie>verkogt.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 195 </pagenumber>- <datum datum='1779-04-12'>Op den 12 april </datum>wierden publikelijck in <locatie>d&apos;oude kercke van d&apos;Heijlige Walburge</locatie> met den stocke verkogt alle de goederen die in de nieuwe kercke niet en konden gebruickt worden, bestaende in veele schilderien, houte en marbele autaeren, kassen en bigtstoelen alsook alle de zitselen in den choor, predicstoel, doxal en de vonte benevens ook verscheijde kopere, houte en marbele postueren, veele carsufelen en meer als 50 autaerkleeren alsook nog veele andere goederen uijt de -<pagenumber> fol. 196</pagenumber> nieuwe kercke als onder ander alle de postueren die voortijdts gedient hadden tot het preken van de passie wanneer die ten tijde van den vasten door de paters Jeusuiten gepredickt geweest heeft. Dees venditie was vier daegen geduerende en omdieswille dat de autaeren maer ingestelt wierden, wierden die agt daegen daernaer maer toegeslegen, dees kercke nu van al haere sieraeten ontbloot zijnde, zal naerdat den thoren zal vervoert zijn, ook geheel afgesmeten worden, zijnde dezelve nu anders niet te vergelijcken als bij een ledig huijs dat van alle zijne zieraeten berooft is.</l>
					<l>Sententie van<persoonsnaam> mijnheer De Hoorne.</persoonsnaam></l>
					<l>    <pagenumber>• fol. 197 - </pagenumber><datum datum='1779-04-19'>Op den 19 april </datum>wiert binnen de stadt <locatie>Brugge</locatie> wegens het bevel van d&apos;heeren van het geestelijck hof met open dueren afgelesen de sententie ten laste van <persoonsnaam>mijnheer De Hoorne, pastor van <locatie>St.-Donaes</locatie>,</persoonsnaam> waervan fol. 151 en 172 nog gehandelt is, welckers besonderste pointen waeren aldus als dat den voornoemden pastor nu ter oorsaecke van zijne begaene faiten en zijne groote ongehoorsaemheijdt die ider priester aen <persoonsnaam>den bisschop</persoonsnaam> en zijne overheijdt schuldig is, van zijne pastorije afgestelt zijnde, voor den tijdt van 20 naereenvolgende jaeren, moeste gecoloqueert zijn, -<pagenumber> fol. 198 </pagenumber>- in <locatie>het clooster van de cellebroes tot Loven, </locatie>d&apos;eerste ses jaeren drij daegen ter weke anders niet vermogende te eten en drincken als waeter ende broodt, hetwelck nogtans naerderhandt volgens het zeggen van veele merkelijck versagt is, alle zijne goederen zoo muebele als immuebele wierden voor de kosten en misen van den processe publikelijck met den stocke voor zijne duere verkogt en eenigen tijdt daer wierden alle zijne boecken, priestersgewaet en anders verkogt in <locatie>&apos;t hof van commercie binnen Brugge.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1779-05-xx'>[Mei]</datum></l>
					<l>Eenen man voor <locatie>het landthuijs van den Vrijen </locatie>gegeesselt.</l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 199 </pagenumber>- <datum datum='1779-05-01'>Op den 1 meij </datum>wiert binnen de stadt<locatie> Brugge</locatie> voor <locatie>het landthuijs van den Vrijen </locatie>sekeren boer om het begaen van differente dieften waeronden waeren eenige met braecke, aen eene staecke op een schavot gegeesselt, ontfangende voor zijne straffe hondertentwintig slaegen, t&apos;eijnden dies gecondemneert zijnde voor den tijdt van vijfentwintig naereenvolgende jaeren te moeten gecoloqueert zijn in<locatie> het algemeijn correctiehuijs binnen de stadt Gent.</locatie></l>
					<l>Grooten brandt ontstaen binnen <locatie>Brugge</locatie> t<locatie>en huijse van <persoonsnaam>sr. Valkaert </persoonsnaam>op de Mart.</locatie></l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 200</pagenumber> - <datum datum='1779-05-01'>In den nagt tusschen den 1 en </datum><datum datum='1779-05-02'>2 meij</datum> ontstont er binnen <locatie>Brugge</locatie> ontrent den twee uren<locatie> ten huijse van <persoonsnaam>sr. Valkaert</persoonsnaam>, woonende op de Groote Mart</locatie>, eenen grooten brandt, want alzoo de twee agterste kaemers van het voornoemde huijs ofwel door negligentie van de domestiquen ofwel door negligentie van den knegt die daegelijcks en somtijdts ook tot laet in den nagt in de pluijmen vrogt hetwelck men van niemant regt en konde hooren, nu in vollen brandt gerogt waeren, zoo zijn de vlammen eer het drij uren geworden was, seer hoog buijten het dack gevlogen, -<pagenumber> fol. 201</pagenumber> - zoodaenig dat het geheel huijs scheen als eenen vierberg te zijn, het was in &apos;t midden van den nagt en ider laeg in volle ruste tot zelfs de vrouwe van het huijs, welckers man naer wijnen gegaen was en die door de gebuers opgeklopt wiert, zelfs niet wetende wat er was schuijlende, sij dit siende heeft met alle haeste eerst haer drij kinderkens, dewelcke tegen aen den brandt laegen door hulpe van de gebuers uijt het huijs gevlugt, dan zelfs door schrick haer geheel huijs abandoneerende, alle haere sloters zoo van kassen als - <pagenumber>fol. 202 </pagenumber>- anders aen een ander gevende, middelertijdt wiert rondt de stadt den trommel geslaegen, het klocksken van<locatie> St.-Jooris</locatie> begonde te klippen en het was alreets drij uren geslaegen eer door de slappigheijdt der waeckers de schelle op den hallentoren begonde te klippen, terstont op dit klippen was geheel de stadt in roere, de speijten en brantgetuijg wierden van alle kanten bijgebragt, zoodat het drij uren en half geworden was eer dat er een speijte begonde te wercken, waerdoor dat de vlammen nu ten hoogsten gekomen waeren, want hadt er tijdiger hulpe geweest, dees brandt zoude seker noijt zoover gekomen - <pagenumber>fol. 203</pagenumber> - hebben, alle de goederen die in het voornoemde huijs waeren, wierden op <locatie>de Mart </locatie>gestelt ende door alle de vensters gesmeten wordende dezelve al gedaen in <locatie>St.-Jooris- en St.-Cristoffelscapelle</locatie>, alsook alle die van het huijs van<persoonsnaam> joffrouw Dehoorne </persoonsnaam>dat daer nevens was staende, zijnde een seer oudt gebouw met eenen houten gevel en hetwelck van agter nu ook alreede brandt aengevat hadde, tot zooverre dat eene caemer boven nu ook alreede teenemal afgebrandt was, zoodat het ook meer als tijdt was dat al het goedt ook daeruijt gevlugt wiert. -<pagenumber> fol. 204 </pagenumber>- Dees voorseijde<persoonsnaam> joffrouw Dehoorne</persoonsnaam> was houdende een lijnwadierswinckel en het was jammer om ziene hoedat alle de goederen die boven en onder in huijs waeren gesnene en ongesnene en veele half verbrandt door de vensters op <locatie>de Mart</locatie> gesmeten wierden, ook alle in de twee voornoemde capellen gedaen wordende, daer was in dit huijs eenen grooten nomber van goedt, want er meer als 200 geheele stucken linwaet door de vensters gesmeten wierden, zoodat dees joffrouw aen haer huijs en goederen merckelijcke schaede hadde, daer wiert ook veele gestolen, want er nog drij persoonen die met gestole - <pagenumber>fol. 205 </pagenumber>- goederen betrapt wierden in de vangenisse gesteken wierden. De schaede in het huijs van <persoonsnaam>sr. Valkaert</persoonsnaam> was nog merckelijcker en grooter, want hij 8 ... 10 daegen voordat dees brandt gebuerde meer als voor sevenhondert pond groote pluijmen opgedaen hadde, van welcke zeer veele nat, verbrandt en teenemal beschaedigt waeren, ook waeren verlooren de twee diamante ringen van zijne vrouwe, het diamante cruijs en ooringen wierden op de straete gevonden, want dit al zaemen in een doseken was en door haeste ook te vensteren uijtgesmeten wiert, als het nu vijf uren geworden - <pagenumber>fol. 206 </pagenumber>- was, begonde den brandt teenemal door de groote hulpe der wercklieden en door de menigte der speijten die in de nevensstaende huijsen door alle de vensters laegen op te houden, zoodat men anders niet meer als een grooten roock en was siende en ses uren geworden zijnde was den zelven teenemal gestut tot groote vruegt van (van) de inwoonders der nevensstaende huijsen, want hadt het moeten windig weder geweest hebben het hadde te vreesen geweest dat geheel de reke van <locatie>de Mart</locatie> die alle houte en slegte huijsen zijn teenemal zoude afgebrandt hebben, maer het was Godtdanck dien nagt aengenaem en stil weder.</l>
					<l>Twee persoonen op <locatie>de parochie van Sijseele </locatie>moordaediglijck om hals gebragt.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 207 -</pagenumber> <datum datum='1779-05-02'>In den nagt tusschen den 2 en</datum><datum datum='1779-05-03'> 3 meij</datum> wierden op<locatie> de parochie van Ziseele, een ure buijten Brugge,</locatie> ontrent den twee uren twee persoonen moordaediglijck om hals gebragt, want naerdat sij saemen ettelijcken tijdt gekeven en malkander grootelijcks verweten hadden, hun dispuijt eerst voorstkomende omdat de schaepen van den persoon die vermoort wiert op den moorder zijn stucks landt geloopen hadden tot welck hij nogtans eerst met goede woorden poogde te herstellen, zeggende hem de schaede te zullen voldoen, dog dit geensints helpende is den persoon die vermoort wiert voor de duere -<pagenumber> fol. 208 -</pagenumber> van d&apos;herberge gegaen om alzoo dit dispuijt te eijndigen, hetwelck eenen van de twee broeders die het dispuijt eerst gemackt hadden siende, is hem agtervolgt en heeft hem voor de duere met een mes van beneden zijnen (zijnen) buijck tot aen zijne kele teenemal opengesneden, de darmen uijt zijnen buijck tot op den grondt hangende waerdoor hij terstont strief en dit moordaedig fait begaen hebbende is als verwoet naer binnen geloopen een man vindende sitten slaepen in den heert, den welcken hij ook meijnende den dien te hebben die tegen hem gekeven hadde, ook gelijck den voorgaenden van onder tot boven opensnee, den welcken zijne darmen ook in zijn handen was houdende, - <pagenumber>fol. 209 </pagenumber>- twee daegen daernaer dezelve toegenaeijt zijnde met groote pijne en smerte ook overleden is. Den broeder door wie eerst dere groote dispuijten gekomen waeren wiert &apos;s morgens gevangen naer <locatie>Brugge</locatie> gebragt en den moorder was het in eenen grooten bosch ontvlugt den welcken overal beschreven wiert en daegelijcks gesogt om gevonden wordende volgens de groote van zijn fait ook gestraft te worden.</l>
					<l>In <locatie>het hospitael van St.-Jan binnen Brugge</locatie> een deel van het H. cruijs bekomen.</l>
					<l><datum datum='1779-05-09'>Op den 9 meij</datum> wiert binnen<locatie> Brugge</locatie> in <locatie>het hospitael van St.-Jan</locatie> met groote eere een eerbiedigheijdt ingestelt en geplaest een gedeelte van het H. cruijs, aen hetzelve hospitael door eene besondere gunste van<persoonsnaam> Zijne Heijligheijdt den Paus van Rome </persoonsnaam><pagenumber>fol. 210</pagenumber> - gejont om welckers oorsaeck dien dag in hetzelve hospitael seer schoonen dienst gedaen wiert. De kercke op het alderschoonste verciert zijnde, alsook het kerckhof langs waer het voornoemde H. cruijs ingedraegen wiert met veele wimpels en vlaggen behangen zijnde.</l>
					<l>Een grouwsaeme moort voor<locatie> het bassin van Oostende </locatie>geschiet.</l>
					<l><datum datum='1779-05-16'>Op den 16 meij</datum> gebuerde niet verre van <locatie>Oostende</locatie> voor het bassin een seer grousaeme moort, want alzoo in een herberge daer ontrent verscheijde persoonen saeten en drincken waeronder waeren vier matroosen van <locatie>Denemercken</locatie> en eenige van <locatie>Oostende,</locatie> zoo hebben dees matroosen tegen eenen van <locatie>Oostende </locatie>-<pagenumber> fol. 211 -</pagenumber> zoodaenig een verschil gekregen dat sij hem zijne doodt swoeren hetwelck deren jongelinck merckende is buijten d&apos;herberge gegaen meijnende hun alzoo t&apos;ontvlugten, maer sij dit merckende zijn hem alle vier als verwoet agtervolgt en hem bij den kop vattende, hebben hem vreedelijck met messen gesteken en met hun voeten gestamt, zoodaenig dat hij teenemal mishandelt was en nu bijnaer doodt zijnde, hebben hem in een kleijn waetergragjen daer ontrent liggende gesmeten, uijt hetwelck hij korts daernaer doodt uijtgehaelt wiert, dit was ter oorsaeke <pagenumber>- fol. 212</pagenumber> - dat de voornoemde schippers tegen alle die van <locatie>Oostende</locatie> waeren een grooten haet gevat hadden, want sij nog eenen man den zelven avont eenige vreede slaegen gegeven hadden en ook met een mes door zijne kaeke gesteken hadden, den welcken roepende dat hij van <locatie>Nieuwpoort</locatie> was, sij hebben laeten gaen, sij wierden aenstonts op het fait betrapt zijnde tot<locatie> Oostende </locatie>in egtenisse beweegt en daer was een groodt geschil tusschen d&apos;heeren van<locatie> het Brugsche Vrije</locatie> en die van <locatie>Oostende,</locatie> want zulcks seer nauwkuerig moeste uijtgemeten worden of dit fait op <locatie>het Brugsche Vrije</locatie> of onder de derisdixtie van <locatie>Ostende</locatie> gebuert was om alsdan aen dees daeders den loon naer verdiensten te geven.</l>
					<l>Jubil, van een vijftigjaerig houwelijck.</l>
					<l>-<pagenumber> fol. 213 - </pagenumber><datum datum='1779-05-31'>Op den 31 meij</datum> gaf sekeren man woonende in <locatie>de Koeijsteertstraete </locatie>zijnen jubil, van den tijdt van vijftig jaeren met zijne vrouwe te zijn getrouwt en ook van vijftig jaer te hebben geweest meester-chirurgin binnen de stadt<locatie> Brugge</locatie>, om welckers oorsaecke hij met zijne vrouwe met twee carossen naer<locatie> de kercke van St.-Jacobs </locatie>&apos;s morgens ten seven uren gevoert wiert, alwaer onder het luijden der klocken een misse in &apos;t musick met drij priesters gedaen wiert onder welcken sij hunnen jubil, gaeven.</l>
					<l><locatie>De Koijsteertstraete</locatie> en ander omliggende -<pagenumber> fol. 214 </pagenumber>- straeten, waeren ten dien eijnde behangen met vlaggen en wimpels en de huijsen der zelve waeren met veel sieraeten verciert, &apos;s avons wiert er ook in de voornoemde straeten schoon geviert, veele waschligten, torsen, pecktonnen en lanteerenen ontsteken wordende.</l>
					<l><datum datum='1779-06-xx'>[Juni]</datum></l>
					<l>Duijsent soldaeten uijt het leger binnen <locatie>Brugge</locatie> wedergekomen.</l>
					<l><datum datum='1779-06-02'>Op den 2 junij </datum>quaemen &apos;s morgens ontrent den ses uren onder het klippen der klocke binnen dere stadt <locatie>Brugge </locatie>duijsent zoldaeten op<locatie> Steenbrugge </locatie>van de schepen komende, alzoo in volle order komende binnen de poorten van<locatie> Brugge </locatie>en gaende langs <locatie>de Catalinestraete</locatie> <locatie>over de Mart </locatie>tot in <locatie>de Poormolen</locatie>, ider hadde op zijn hooft - <pagenumber>fol. 215 </pagenumber>- (hooft) een palmtaxken tot een vruegdeteecken van een volkomen vrede, dewelcke nu (Godtdanck) teenemal tusschen <persoonsnaam>onse gaenaedige souvaire Maria-Theria</persoonsnaam> en den <persoonsnaam>koning Fredirx van <locatie>Pruijssen</locatie></persoonsnaam> onder de conditien onder hun besloten geteeckent ende vastgestelt was, tot groote vruegt van eenider. De zoldaeten die binnen dere stadt quaemen, waeren alle de laeste die hier uijt <locatie>Brugge</locatie> vertrocken waeren, hebbende maer circa hondert uren verre gemarceert, zijnde maer doorgegaen tot versekering wanneer het zoude noodt gedaen hebben, zullende d&apos;ander die nu in het leger geweest hebben ook par eersten wederkeeren.</l>
					<l>Grooten brandt op <locatie>de parochie van Sijseele buijten Brugge</locatie>.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 216 </pagenumber>- <datum datum='1779-06-19'>Op den 19 junij </datum>gebuerde op<locatie> de parochie van Sijseele, een ure buijten Brugge,</locatie> eenen grooten brandt, want de geheele schuere van <persoonsnaam>den boer Saboth</persoonsnaam> op onder half ure teenemal door den brandt vernietigt wiert, hetwelck zoodaenige groote vlammen veroorsaeckte dat dezelve tot in <locatie>Brugge</locatie> gesien wierden, verbrandende dezelve schuere teenemal tot gronde af niet zonder groote schaede van den zelven boer, want er verbrandeden meer als drijduijsent schoven terwe en rogge, alsook nog tien sacken die gereet stonden om naer <locatie>de mart van Brugge </locatie>te brengen, alles teenemal door den brandt vernietigt zijnde.</l>
					<l>De paling in<locatie> de vaert van Gendt</locatie> door eenige jongelingen getrocken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>    •<pagenumber> fol. 217 </pagenumber>- <datum datum='1779-06-27'>Op den 27 junij</datum> wiert in <locatie>de Gensche vaert tusschen Brugge en Steenbrugge agter d&apos;herberge genaemt Den Palinckpot </locatie>door twalf jongelingen deser stadt <locatie>Brugge </locatie>die seer ervaeren in &apos;t swemmen waeren eenen grooten palinck den welcken aen eene coorde over het waeter gespannen in eene croone gehangen was, afgetrocken, naermiddag ontrent den twee uren gingen dees voorseijde jongelingen uijt <locatie>Brugge </locatie>door <locatie>de Catalinepoorte</locatie> schoon in &apos;t wit gekleet zijnde met schoon gespel en ses canons tot aen<locatie> De Palinckpot,</locatie> alwaer gekomen zijnde den wijn van eere gepresenteert wiert, <pagenumber>- fol. 218 -</pagenumber> waernaer sij den voorseijden palinck begonden te trecken hetwelck op dees maniere toeginck: sij stonden op een schuijtjen op een hooge plancke hetwelck door twee schippers geroeijt wiert, zoo haest sij aen den palinck die teenemal met seepe gestreken was quaemen, naemen sij dezelve met beijde hun handen vast en wanneer sij die konden vasthouden beeten sij zoo lang in dezelve als sij die konden vasthouden, maer wanneer sij dezelve niet wel vast hadden, want hun die door de glattigheijdt seer ligt ontschoot, plompten sij alsdan tot de gronde in &apos;t waeter, maer alzoo sij al seer vast op het - <pagenumber>fol. 219 </pagenumber>- waeren beeten en trocken sij deren palinck eer elck tweemael sijnen toer gehadt hadde teenemal af, terstont de canons afgelost wordende en ook aen den koning den welcken was <persoonsnaam>Joannes Dalvers, blouwverwer binnen <locatie>Brugge</locatie>,</persoonsnaam> een coff,canne van ses guldens vereert wiert, het was redelijck schoon en warm weder, waerdoor omdat zulcks seer selden gebuert aen De Palinckpot van weersijden de vaert om zulcks te sien zoodaenig veel menschen van binnen en buijten <locatie>Brugge</locatie> waeren dat het scheen dat het twee legers waeren, die tegen malkander moesten de batalie waegen.</l>
					<l>Jubil, van een vijftigjaerig houwelijck.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 220 </pagenumber>- <datum datum='1779-06-30'>Op den 30 junij </datum>gaf<persoonsnaam> sr. Jansens, woonende in <locatie>de Witte-Leetouwersstraete</locatie>,</persoonsnaam> zijnen jubil, van den tijdt van vijftig jaeren met zijne vrouwe te zijn getrouwt, waerom sij &apos;s morgens ten agt uren met ses carossen naer de kercke van de eerweerdige paters Predicheeren gevoert wierden, alwaer een schoone misse in &apos;t musick gedaen wiert, onder welcke sij hunnen jubil, gaeven. Hierom was het in de voornoemde straete en in d&apos;ander omliggende straetjens in den dag schoon gepareert, de huijsen met veel sieraeten verciert zijnde. &apos;s Avons wiert er ook seer schoon geviert, seer veele vruegdevieren, pecktonnen, waschligten en lanteerenen ontsteken wordende.</l>
					<l><datum datum='1779-07-xx'>[Juli]</datum></l>
					<l>Een coopvaerdijeschip gestrant voor<locatie> Blanckenberge.</locatie></l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 221</pagenumber> - <datum datum='1779-07-08'>Op den 8 julij </datum>strande voor de stadt<locatie> Blanckenberge</locatie> in het sant een Fransch coopvaerdijeschip, gelaeden met agtduijsent hoedt sucrioen, dit schip was teenemal verdestrueert en berooft van al zijn touwerck en masten, ook was het op &apos;t agterste geheel verbrandt van d&apos;Engelsche caepvaerders, dewelcke eerst dit schip verovert hadden, maer door de groote magt der Franschen hetzelve wederom quijt geworden waeren en die geen kanse meer siende van hetzelve te behouden, den brandt daer ingesteken hadden, hetzelve -<pagenumber> fol. 222</pagenumber> - sucrioen en schip wiert eenige daegen hiernaer tot<locatie> Blanckenberge</locatie> ten profijte van<persoonsnaam> den koning </persoonsnaam>verkogt. Het was deren tijdt een grooten troubel ter zee tusschen de Franschen en d&apos;Engelschen, want er daegelijcks van wederzijden seer veele schepen genomen en verdestrueert wierden.</l>
					<l>Eenen gevangenen uijt <locatie>het tugthuijs binnen Brugge </locatie>gevlugt.</l>
					<l><datum datum='1779-07-14'>Op den 14 julij </datum>gebuerde het dat er uijt <locatie>het tugthuijs van de Magdaleene binnen Brugge </locatie>eenen gevangenen met eene groote loosheijdt brack, want hij alle de aspen gaeren waermede sij hunne flenelle maecken aeneenknopte, maeckende dezelve aen een hoog dack vast, sig alzoo laetende - <pagenumber>fol. 223</pagenumber> - afsincken, hij vlugte in een huijs niet verre van het voornoemde tugthuijs, maer alzoo zijne daedt terstont ontdeckt wiert, wierdt hij ook terstont agterhaelt en wederom in zijn voorige plaetse vastgestelt, ontfangende den loon die aen alle zulcke uijtbrekers gegeven wordt. Het was eenen ouden man den welcken in het voornoemde tugthuijs nu al twintig jaeren geseten hadde en die daervoor zijn geheel leven moest zitten ter oorsaecke van een bradtstigtinge van een windtmolen op <locatie>Westcapelle</locatie>, dewelcke hij met zijnen soon grootelijcks nu circa twintig jaer geleden verdagt geweest hadden in brandt gesteken te hebben.</l>
					<l>Prijsvogelen door de schotters van <locatie>het oudt hof binnen Corterijck </locatie>geschoten.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 224</pagenumber> -<datum datum='1779-07-18'> Op den 18 julij</datum> wierden door de schotters van <locatie>het oudt hof of van de stalleboge binnen de stadt Corterijck</locatie> geschoten verscheijde prijsvogelen, van welcke die van <locatie>Brugge</locatie> afschoten de oppervogel zijnde den prijs een zilver coff,kanne, nog eenen opperzitsvogel en nog eenen anderen lotende, sij quaemen <datum datum='1779-07-19'>&apos;s anderendaegs</datum> ontrent den avondt met vollen treijn binnen<locatie> Brugge </locatie>naer <locatie>het oudt hof,</locatie> alwaer den geheelen nagt bal gehouden wiert en ook seer dapper met de canons geschoten, in de straete van<locatie> het oudt hof </locatie>veele pecktonnen en waschligten ontsteken wordende.</l>
					<l><datum datum='1779-08-xx'>[Augustus]</datum></l>
					<l>Een grouwsaem fait geschiet binnen Brugge.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 225 -</pagenumber><datum datum='1779-08-01'> Op den 1 ougst </datum>gebuerde binnen de stadt<locatie> Brugge </locatie>in<locatie> de Bouverijestraete</locatie> een seer grouwsaem fait, want <persoonsnaam>eenen stadtsoldaet met naeme Draeijers </persoonsnaam>zijne vrouwe volgens het zeggen seer onmenschelijck ter doodt bragt, want alzoo dees vrouwe in baerensnoodt was zoo heeft hij dezelve thuijs komende, droncke zijnde en geen broodt vindende eenige slaegen en stampen gegeven, waerdoor dees vrouwe korten tijdt daernaer een doodt en teenemael swart kint in brocken en stucken ter weijrelt bragt en ten nouwernoodt haer -<pagenumber> fol. 226</pagenumber> - geregten der H. kercke krijgende, twee uren daernaer ook strief,<datum datum='1779-08-01'> den zelven dag </datum>aenschouwt wordende en <datum datum='1779-08-02'>daegs daernaer</datum> &apos;s avons begraeven. Dees man is terstont gevlugt en door d&apos;heeren van het collegie overal beschreven, om gevonden wordende den loon naer wercken t&apos;ontfangen.</l>
					<l>Gedenckweerdig proces behelsende de moort gepleegt<datum datum='1771-12-19'> den 19 december 1771 </datum>aen de persoone van<persoonsnaam> joffrouw Warrimont, geboortig der <locatie>stadt Vis,z,</locatie> <locatie>lande van Luijck</locatie></persoonsnaam>, binnen<locatie> Brugge</locatie> uijtgegeven den<datum datum='1779-08-03'> 3 ougst 1779.</datum></l>
					<l>Gedenckweerdig proces behelsende de moordt gepleegt den <datum datum='1771-12-19'>19 december 1771 </datum>aen de persoone van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont, geboortig der <locatie>stadt Vis,z,</locatie> <locatie>lande van Luijk</locatie>.</persoonsnaam> Alhier binnen<locatie> Brugge</locatie> uijtgegeven door <persoonsnaam>Martinus De Sloovere, boeckdrucker</persoonsnaam> voor den prijs van vijf stuijvers, <datum datum='1779-08-03'>den 3 ougst 1779.</datum></l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 227 </pagenumber>- Gedenckweerdig proces.</l>
					<l>Daer zijn grouweldaeden die de natuer bedroeven en de menschheijdt doen zidderen, die de stervelingen verschricken en de natien onder dewelcke sij gepleegt zijn doen schaemroot worden. Zulcks is hetgeen van <persoonsnaam>Henderik Enstach Sartorius, geboortig van <locatie>Vis,z,</locatie></persoonsnaam> van <persoonsnaam>Ferdinand-Jan Maximiliaen Sartorius, canoninck en cantor van de hooftkercke te <locatie>Vis,z</locatie>,</persoonsnaam> alle beijde soonen van <persoonsnaam>Henderik-Enstach Sartorius, schepenen der zelve stadt</persoonsnaam>, van <persoonsnaam>Nicolaes Hennet, hunner neef </persoonsnaam>en toevertrouwden hunner maegschap en van <persoonsnaam>Francois Chiet.</persoonsnaam> - <pagenumber>fol. 228 </pagenumber>- Het schelmstuck is een voorbedagte moordt verselt door omstandigheijden dewelcke het een der vreetste schelmstucken hebben gemackt die er oijt begaen zijn. Het is uijtgevoert tegens de persoone <persoonsnaam>joffrouw Warrimont, ongehoude dogter, oudt drijentwintig jaeren </persoonsnaam>ende geboortig van<locatie> Vis,z</locatie>. Een groodt schelmstuck wordt noijt gepleegt tenzij men daer groote belangen toe heeft. <persoonsnaam>De Sartorius</persoonsnaam> en hunne medepligtige hebben mogelijckx de eerste schelmen geweest die men hunne handen heeft sien baeden in het bloedt van eene vrouwe, zonder beweegreden van minnenijd, zonder aendoeningen van haet, zonder versugtingen naer vraecke. -<pagenumber> fol. 229 </pagenumber>- <persoonsnaam>Den canoninck Sartorius</persoonsnaam> was den verliefden van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont</persoonsnaam> en heeft in de verklaering van <datum datum='1777-03-xx'>de maendt maerte 1777</datum> belijdt dat hij over twalf jaeren met haer in geheijme gemeijnschap geleeft heeft, in eene vertrouwde vrientschap, die in de oogen van de weijrelt zijne liefde met schande zoude overlommert hebben, met sig zelven het voorwerp te maecken van de misagting der agtbaere bijeenkomst die hij onteerde door zijne bedorven seden. De aengenaeme gestalte van <persoonsnaam>den canoninck Sartorius</persoonsnaam> hadt <persoonsnaam>joffrouw Warrimont </persoonsnaam>verleijt, sij hadt de driften die hij haer heeft weten in te boesemen niet konnen tegenkanten. Dere -<pagenumber> fol. 230 </pagenumber>- magtiger zijnde als de aendoeningen der eerbaerheijdt, zoo eijgen aen haer geslagt en die het zoo aenlokkent mackt, hadden haer de kragt benomen van de aendringingen van dien den welcken sij soo seer beminde te wederstaen. Hoe meer gemigten sij smackte in de armen van haeren verliefden, hoe minder sij hinderpaelen besorgde aen de begeerten die hij haer bloot stelde. Hunne geheijme onderhoudingen waeren dickwils en sij stelden elkander bestemde bijeenkomsten alwaer sij vrij van allen dwang aen de neijgingen van hunne liefde zonder opsigt van hunne ouders en de gemeijnten konden overgeven. Te zeer verblint zijnde om er de gevolgen -<pagenumber> fol. 231</pagenumber> - van te voorsien, wierden sij hunne onbedagheijd niet gewaer als op den oogenblick dat sij niet meer voorsigtig konden zijn, tenzij met onmenschelijck te zijn van de vrugt van hunne driften aen de vreese der schaemte te slagofferen. Men kan regtmaetelijck vermoeden dat <persoonsnaam>den canoninck Sartorius</persoonsnaam> de beraeming van dere onmenschelijcke offerande hebbende opgevat en sig zonder hoop siende zulcks door zijne minnaerres te doen goedtkueren, is overgegaen tot het besluijt van moeder en kint te slagten. &apos;t Is waer dat die dewelcke den inborst van deren booswigt kennen, zullen moeijte hebben om te gelooven dat hij genegen heeft geweest om sig schuldig te maecken aen dit dobbel schemstuck van moeder- en kindermoort, door de vreese der schaemte <pagenumber>- fol. 232 </pagenumber>- dewelcke gemeijnelijck de onduegentheijdt der zeden in eenen geestelijcken verselt. Van eenen anderen kant wist hij als wanneer dat hij het schelmstuck beging dat het gemeijnte den val van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont</persoonsnaam> hem niet zoude opgeleijt hebben, maer aen<persoonsnaam> H.E. Sartorius zijnen broeder,</persoonsnaam> den welcken men zoo dickwils met haer en haeren minnaer had sien wandelen en het was naturelijck te prijsen dat<persoonsnaam> den canoninck </persoonsnaam>dere wandelingen niet en verselde tenzij als vrient. Dat meer is zijn saemenspraecken waeren geheijm en in den nagt geweest. De gelegentheijdt der huijsen die sij bewoonden was dusdaenig dat sij malkander konden sien, onderhouden met teeckenen en zelfs spreken zonder dat er iemant van onderrigt was. - <pagenumber>fol. 233 </pagenumber>- Waer &apos;t dat men <persoonsnaam>den canoninck Sartorius</persoonsnaam> hadde konnen sien springen over den haeg van den hof van <persoonsnaam>de weduwe Warrimont,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Hendrick-Enstach Sartorius </persoonsnaam>had dezelve ook dickwils overgegaen. Ten lesten als het gemeijnte van de swangerheijdt van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont </persoonsnaam>kuntschap hadt, was het vooroordeel zoodaenig door de <locatie>stadt Vis,z</locatie> dat<persoonsnaam> de moeder H.E. Sartorius</persoonsnaam>, daegs voor de moort naer<locatie> Luijk</locatie> gegaen zijnde, aen <persoonsnaam>H.E. Sartorius </persoonsnaam>zeijde dat alle de borgers van <locatie>Vis,z </locatie>uijterlijck versekert waeren dat hij vaeder was van &apos;t kint, van &apos;t welck <persoonsnaam>joffrouw Warrimont </persoonsnaam>beswangert was, hem zelfs ter deser gelegentheijdt met de hevigste - <pagenumber>fol. 234 </pagenumber>- schelwoorden inloopende.<persoonsnaam> Joffrouw Warrimont</persoonsnaam> naederde intusschentijdt het tijdtstip haerer verlossing. Als wanneer <persoonsnaam>den canoninck Sartorius </persoonsnaam>het ijslijck voorwerp heeft beraemt van het bloedt deser ongeluckige en haer kint te plengen is het waerschijnelijck dat zijn eerste oogwit niet heeft geweest om er ijser toe te gebruicken. Men heeft nogtans geene bewijsen dat hij het vergif zoude hebben werckstellig gemackt om dere ijselijcke offerande te verrigten, maer aengesien dien weg zoo seker en minder gevaerelijck voor hem was, als dien die hij is ingeslaegen, mag men vermoeden dat hij sekerlijck de beproeving daervan ondernomen heeft. <pagenumber>- fol. 235 </pagenumber>Komende van<locatie> Vis,z</locatie> vint men daer op het uijtterste der stadt een voetweg, langs den eenen kant bestroomt door<locatie> de Maes</locatie> en langs den anderen de weijlanden, behoorende aen <persoonsnaam>den ridder R,quil,.</persoonsnaam> Dere op sig zelven staende plaets vertoont een aengenaeme wandeling, dog heel eensaem en gelijckelijck gunstig voor de geheijmen der liefde en die der goddeloosheijdt. <datum datum='1771-12-17'>Den 17 van wintermaent 1771 </datum>begaf sig <persoonsnaam>den canoninck Sartorius (Sartorius)</persoonsnaam> met <persoonsnaam>joffrouw Warrimont</persoonsnaam> nae die plaets ontrent vijf uren van den avont en vertrocken sig onder een wagendack in een kalkschuer afhangende en in de beemd gelegen naer aldaer eenigen tjdt gebleven te hebben naemen sij afscheijt van elkander, onder belofte -<pagenumber> fol. 236 - </pagenumber>van <datum datum='1771-12-19'>den 19</datum> hun op dezelve plaets en eur te laeten vinden.<locatie> Joffrouw Warrimont </locatie>naer huijs wederkeerende gevoelde sig onpasselijck en hadt verscheijde merckweerdige braeckingen. <datum datum='1771-12-18'>Den volgenden dag </datum>klaegde sij van eene groote pijn in de keel, bleef te bedt en vraegde melck, dog konde in &apos;t geheel de melcksop die men haer gaf niet opeten. Dere pijn en braeckingen hebben konnen doen vermoeden dat sij vergeven was, sommige getuijgen hebben verklaert dat sij het was geweest met appeltaerten die<persoonsnaam> H.E. Sartorius</persoonsnaam> van <locatie>Luijk </locatie>hadde toegesonden, maer<persoonsnaam> den advocaet zijnen broeder</persoonsnaam>, zijnen raedt en zijnen verdediger heeft dere sendinge gelogent en staende gehouden dat het vrouwenkornettemutsen - <pagenumber>fol. 237</pagenumber> - waeren geweest, maer geen taerten die den beschuldigen haer gesonden hadt. Haere moeder heeft voor de regters van <locatie>Vis,z </locatie>onder eedt verklaert dat<persoonsnaam> den heelmeester Horsman</persoonsnaam> naer de opening en aenschouwing van &apos;t lijck haerer dogter heeft geseijt dere ongeluckige vergeven te zijn. Dere verklaering komt hier niet overeen met het proces verbael wegens de aenschouwinge des lijcks van den heelmeester die geen gewaeg mackt van eenig teeken van gevonden vergif. <persoonsnaam>Den canoninck Sartorius </persoonsnaam>en zijn handtdaedigers hadden den uijtvoer van hun grouwelijk voorwerp op <datum datum='1771-12-19'>den 19 van wintermaendt </datum>vastgestelt. Den canoninck hadt den goeden - <pagenumber>fol. 238 </pagenumber>- uijtslag versekert met zijn alderliefste in de saemenkomste van<datum datum='1771-12-17'> den 17</datum> te doen belooven gelijck wij al geseijt hebben, van haer <datum datum='1771-12-19'>den 19</datum> in de beemden van <persoonsnaam>den ridder R,quil,</persoonsnaam> te begeven. <datum datum='1771-12-19'>Den 19</datum> &apos;s morgens begaf sig <persoonsnaam>Chiet </persoonsnaam>naer <locatie>Luijk </locatie>en sag<persoonsnaam> H.E. Sartorius </persoonsnaam>die ontrent twee uren naermiddag van die stadt vertrock met <persoonsnaam>zijnen broeder Joseph Sartorius </persoonsnaam>om sig naer <locatie>Vis,z </locatie>te begeven, alwaer hij aenquaem tegen vier uren en half van den avondt. Van<locatie> Luijk </locatie>vertreckende hadt hij zijn weerdinne geseijt dat sij hem dien dag niet moest verwagten, dat hij te <locatie>Vis,z</locatie> zoude geslaepen hebben, <persoonsnaam>Chiet</persoonsnaam> was daer voor hem aengekomen. <persoonsnaam>Den canoninck Sartorius </persoonsnaam>en zijne mededaedigers begaeven sig op de gestelde uer ter plaets -<pagenumber> fol. 239 </pagenumber>- van de bijeenkomst, sij quaemen aen <locatie>de voetpat die naer de weijlanden van <persoonsnaam>den ridder R,quil,</persoonsnaam> leijde </locatie>voor<persoonsnaam> joffrouw Warrimont, </persoonsnaam>die voor haer derrewaers te begeven aen haer suster zeijde, uijt het huijs van haer moeder gaende, dat sij een kleijne wandeling in de stadt ging doen, verhopende dat die wandeling de levende pijnen die sij in haere beenen gevoelde zoude doen verdwijnen. Nauwelijcks was sij het nootlottig voetpat genaedert, alwaer de moorders haer verwagten of sij naemen haer vast. Hunne handen door den minnaer bestiert, bragten haer verscheijde stooten toe. De traenen en het geween van hunnen -<pagenumber> fol. 240</pagenumber> - slagoffer scheen hunne dolheijdt te ontsteken. De naemen van Godt en zijn Heijlige moeder en vertraegden hunne rasernije niet, sij riep met groote teerheijdt des herten ‘Mijnen Godt, mijnen Godt, Heere, Heere, Jesus, Jesus, Jesus’ en herhaelde wederom ‘Jesus, Jesus, Maria, ag ik vraeg U vergiffenis mijnen welbeminden mensch’. Vrugteloos gaf sij haeren vreijer de alderteerste woorden, dien van vaeder die sij hem schonck uijt den naem van het kint van hetwelck sij swanger was en hadden op hem geen de minste uijtwercksels. De leste wonde die<persoonsnaam> joffrouw Warrimont</persoonsnaam> kreeg was in de keel en naer zijn eijgen bekentenis was het <persoonsnaam>den canoninck Sartorius </persoonsnaam>die haer die gaf. -<pagenumber> fol. 241 -</pagenumber> Versekert dat hunnen slagoffer zonder leven was, wierpen de moorders haer lighaem in<locatie> de Maes</locatie>, verhopende dat de snelle vloedt van dees waeteren hetzelve naer<locatie> Maestricht</locatie> sleepende, hun schelmstuck zoude verborgen gebleven hebben. Dog ter plaes alwaer het lichaem wiert ingeworpen de waeteren waeren zonder beweeging. De moorders dit gewaer wordende gingen een kleijne leeder haelen die aen den voet van een kalkhoven stont en door behulp van dere leeder verweijderden sij het zooveel sij konden en het den stroom van waeter te doen vatten. Het schelmstuck volbragt zijnde, scheijden - <pagenumber>fol. 242 </pagenumber>- de vier moorders, &apos;t was ontrent den 6 uren en half. <persoonsnaam>Den canoninck</persoonsnaam> ging naert &apos;t huijs van zijnen vaeder, quaem in lang de agterduer en beveelde dat men hem een glas bier geven zoude, hetwelck men met de grootste gerustigheijdt uijtdronck, daernaer veranderde hij van kleederen en ging ontrent 8 uren met <persoonsnaam>zijne suster Isabelle</persoonsnaam> en de winckeldogter van zijnen vaeder met <persoonsnaam>den canoninck d&apos;Odemont</persoonsnaam>, hij bleef aldaer het avontmael nemen, at en was ten tijde van &apos;t avontmael geheel blijgeestig, tegen negen uren en half keerde hij wederom en quaem ten huijse van zijnen vaeder. De hoop die de moorders van<persoonsnaam> joffrouw Warrimont</persoonsnaam> hadden dat hun schemstuck zoude verborgen - <pagenumber>fol. 243 </pagenumber>- gebleven hebben verdween haest in rook als wanneer sij <datum datum='1771-12-20'>daegs naer de begaene moort </datum>vernaemen dat het lijck van dere ongeluckige uijt den boesem van <locatie>de Maes</locatie> getrocken was. De waters en hadden het niet medegesleept zoo sij hun ingebeelt hadden<datum datum='1771-12-19'> den voorgaenden dag.</datum><persoonsnaam> Wilhem en Paulus Rijon, inwoonders van <locatie>de voorstadt van Souvr,</locatie></persoonsnaam> bespuerden het des anderendaegs, trocken het uijt het waeter en leijden het al den anderen kant van de revier. Zoodra sij dit te <locatie>Vis,z </locatie>vernaemen begaeven sig een groote menigte van inwoonders naer de voorseijde plaes, alwaer men hen geseijt hadde dat het lichaem ruste. Alle -<pagenumber> fol. 244 </pagenumber>- erkenden hetzelve voor het lichaem van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont</persoonsnaam> en daer was een groote menigte die seijden dat <persoonsnaam>H.E. Sartorius </persoonsnaam>haeren moorder was. Men geloofde hem te<locatie> Vis,z</locatie> vaeder en &apos;t kint van dere ongeluckige bevrugt van was en niemant en was zijnen quaeden aerdt onbekent, alle zijne landtsgenoten wisten dat hij een verhart hert hadt en dat hij van zijn kintsheijdt af dickwils blijken gegeven hadt van zijn quaedtaerdigheijdt, men errinneerde sig dat hij klerck zijnde in de studien van<locatie> Luijk </locatie>alwaer hij de pratijck leerde, zijn grootste vermaek hadt in zijne medegesellen te steken met spellen en zelfs met een scherp mes op veren &apos;t welck hij bijnaer altijdt over hem droeg. -<pagenumber> fol. 245 </pagenumber>- In zijn huijsgesin en noemde men hem anders niet als Turck, onder het gemeen volck is dere benaeming evenzinnig aen vreet, onmenschelijck en bloetgierig.<persoonsnaam> Den canoninck zijnen broeder</persoonsnaam> en moest voor hem in quaetaerdigheijdt niet wijcken, dog hij hadde een schijnbaere aengenaemheijdt en zijne hoedaenigheijdt van geestelijck hielp hem zijne gebreken decken. Zig hebbende begeven ter plaets gelijck de andere alwaer het lijck van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont </persoonsnaam>nedergeleijt was, zag hij het met de grootste aendagt naer, zonder de minste beroerte of ontsteltenis te laeten blijken. Zijne verwaentheijdt bragt hem zooverre -<pagenumber> fol. 246</pagenumber> - dat hij met het uijteijndt van zijnen stock de nog schier bebloede wonden van zijne ongeluckige opende alsof hij wilde hunne diepten afmeten en doen vermoeden dat hij aen die ongeluckige weijnig kennis hadt. De mededaeders van dien ontaerden mensch hadden sig ook bij het lijck begeven en hetzelve aenmerckt met gelijcke aendagt zonder beroertenissen. Ongetwijffelt vleijden sij het volck door dit stout bestaen te verleijden en van hun te keeren alle vermoeden die men van hun zoude konnen gehadt hebben. <persoonsnaam>Den canoninck Sartorius </persoonsnaam>heeft ontkent in zijne verklaering van <datum datum='1777-03-13'>den 13 maerte 1777</datum> aen <locatie>den soom van de Maes</locatie> te -<pagenumber> fol. 247 -</pagenumber> hebben geweest, <datum datum='1771-12-20'>daegs naer zijne grouweldaedt, </datum>maer de regters hebben daer de proef van gehadt alsook van alles dat wij hier bijbrengen. <persoonsnaam>Mijnheer Bonhoulle, ondertusschen oudt-borgmeester en daernaer meijer van<locatie> Vis,z</locatie>,</persoonsnaam> hadt nauwelijcks kuntschap dat men in<locatie> de Maes</locatie> een lichaem, hetwelck de hooge justitie aenging, gevonden hadt of versogt het opperregt van sig ter plaes te begeven alwaer het lijck in bewaerstelling was, ten eijnde het misdaedt te bewaerheijden, hetwelck verrigt wiert door een proces verbael begrepen in deser voegen: ‘<datum datum='1771-12-20'>den 20 december 1771. </datum>Het opperhof en -<pagenumber> fol. 248 </pagenumber>- de wet van<locatie> Vis,z, </locatie>tegenwoordig <persoonsnaam>Andries Fourage </persoonsnaam><persoonsnaam>Sartorius </persoonsnaam>en<persoonsnaam> Lejeune</persoonsnaam> hebben op de requeste van<persoonsnaam> sr. Bonhoulle, onsen meijer,</persoonsnaam> tegenwoordig geweest en ons begeven op <locatie>den waeterkant van Souvr,, voorstadt van dezelve plaes</locatie>, om de besigting te doen van een vrouwe of dogter die schijnt vermoort te hebben geweest en die men uijt <locatie>de Maes </locatie>getrocken hadt en onder de stelling van<persoonsnaam> sr. Horsman, geswooren geneesheer en heelmeester, </persoonsnaam>hebben de besigting van het geseijde lijck gedaen, van hetwelck ons berigt is als volgt. Den ondergeteeckenden geswooren geneesheer en heelmeester van het geregshof der stadt <locatie>Vis,z</locatie> versekert en getuijgt <datum datum='1771-12-20'>den 20 december 1771 </datum>-<pagenumber> fol. 249</pagenumber> - op het versoeck van<persoonsnaam> sr. Bonhoulle, meijer deser stadt,</persoonsnaam> aenschouwt te hebben het ligaem van <persoonsnaam>Marie Magdaleene Warrimont, </persoonsnaam>hetzelve van 8 of 9 negen maenden beswangert te hebben bevonden, dat de trotpijp, den slokdarm, alle de slagaders en ander naer het hooft opklimmende dweers afgesneden waeren, gelijck verscheijde andere wonden zoo op het aensigt als op de handen, gedaen door een snijdende wercktuijg (instrument) welcke wonden volstreckt doodelijck waeren, in teecken daer waerheijdt hebbe ik dit tegenwoordig onderteeckent, gedagteeckent als boven. Was onderteeckent <persoonsnaam>J.F. Horsman, gesworen -<pagenumber> fol. 250 </pagenumber>- geneesheer en heelmeester</persoonsnaam> en wiert van ons aengewesen om begraeven te worden en in sekerheijdt gestelt te worden. Was onderteeckent<persoonsnaam> C.H. Collardin, aengestelt als greffier voor andr, per registram</persoonsnaam>’. Dit overgroot schemstuck bleef dan ruijm den tijdt van twee jaeren verholen, hoewel sij grootelijcks verdagt waeren, <persoonsnaam>Sartorius</persoonsnaam> met zijne complicen zulks te hebben begaen, als wanneer den hooftofficier zijn geregtsondersoeck hadt geeijndigt en nieuwe proeven hadt gekregen, heeft hij se aen de regters voorgestelt die naer het ondersoeck der geseijde proeven <datum datum='1773-02-23'>den 23 februarij 1773</datum> een decreet gaeven van gevangenneming - <pagenumber>fol. 251</pagenumber> - van<persoonsnaam> H.E. Sartorius</persoonsnaam>,<persoonsnaam> N. Hennet </persoonsnaam>en<persoonsnaam> E. Giet</persoonsnaam>, maer de twee eerste in tijdts verwittigt zijnde, heeft <persoonsnaam>H.E. Sartorius</persoonsnaam> sig begeven in <locatie>het clooster der Recollecten tot Luijk</locatie> bij zijnen oom op eene caemer. <persoonsnaam>N. Hennet</persoonsnaam> vlugte in de uijtheemsche landen. <persoonsnaam>E. Giet,</persoonsnaam> ongeluckiger, wiert gevangen te <locatie>Vis,z</locatie> en geleijt in <locatie>het gevangenhuijs van Luijk.</locatie> Vervolgens vrogt men aen de onderregting van zijn proces, men dede hem verscheijde ondevraegingen, men stelde hem voor de getuijgen die tegen hem hunne verklaering gegeven hadden. Eijndelijck sette men hem tot tweemael -<pagenumber> fol. 252</pagenumber> - op den pijnbanck. De doodt heeft het eijnde van zijne pijnen gemackt in het begin van <datum datum='1776-02-xx'>de maendt februarij 1776</datum>. <persoonsnaam>H.E. Sartorius</persoonsnaam> dan veijnsende in dit schemstuck onnoosel te zijn, begaf sig <datum datum='1773-04-07'>den 7 april 1773 </datum>zelfs in egtenisse, dere van niemant verwagte handelwijse verweckte de levendigste indruckingen: was hij onnoosel, dere handelwijse was opmerckende, was hij pligtig? Zij was vermeten, zommige aenmercken zulks voor een wesentlijcke verblintheijdt die de aldoorsienigheijdt de booswigten laet overkomen, om aen de vraecke hunner grouweldaeden niet te twijffelen. Andere in tegendeel beschouwen dit als een gevolg van de edelmoedige vromheijdt, die -<pagenumber> fol. 253 </pagenumber>- ons de onnooselheijdt inboesemt om dit geloof te bewaerheijden hiel <persoonsnaam>H.E. Sartorius</persoonsnaam> niet op van met de zijne te spreken terwijl <persoonsnaam>den advocaet zijnen broeder</persoonsnaam>, tegen het gemeijnte met zooveel vuer als heftigheijdt uijtviel tegen de ongeregtigheijdt die men aen zijnen broeder dede met hem in egtenisse te houden. ‘Hoe is &apos;t mogelijk?’ zeijde hij, ‘dat men mijnen broeder pligtig kan gelooven als men hem sig zelven siet werpen in de handen der regteren, indien hij het grouweldaedt waervan men hem beschuldigt hadt begaen, zoude hij zig zelfs in de egtenis -<pagenumber> fol. 254</pagenumber> - stellen, alwaer zijne medepligtige gehouden zijn, zouden sij voor hem geen getuijgen die hij in alle te dugten hadt, hebben geweest.’ De getuijgen tegen<persoonsnaam> H.E. Sartorius </persoonsnaam>waeren geloofbaer en onder eede verklaert, waerom hij onmiddelijck daernaer geboden wiert de boeijen aengeslaegen te worden en in &apos;t geheijm geplaest te worden en den supier ontfing de beveelen van niet toe te laeten dat den beschuldigen, met wie het mogt zijn, zoude gemeijnschap houden, den officier versogt aen de regters dat sij twee van hun zouden benoemt hebben om in de hoedaenigheijdt van commissarissen kortelijck voor te gaen tot geheijme -<pagenumber> fol. 255 </pagenumber>- onderrigting van het proces van den beshuldigen door ondersoeck en vergelijcking der getuijgen. <persoonsnaam>Den canoninck Sartorius</persoonsnaam> zoude ter zelver tijdt ook als zijne handtdaedigers bij den kop gevat geweest hebben, dog in een geestelijck landt als <locatie>Luijk </locatie>eenen geestelijcken voor welcke misdaeden het ook sij en kan niet gewesen worden tensij door de geestelijcke regters die de naturelijcke regters zijn. Niemant en hadt <persoonsnaam>den canoninck </persoonsnaam>voor zijne regters beschuldigt en die regters en zijn niet belast met de gemeene vraeck, maer in den tijdt - <pagenumber>fol. 256 </pagenumber>- dat<persoonsnaam> den canoninck Sartorius</persoonsnaam> zijne verklaering dede, wiert hij gewaer dat het schelmstuck van zijnen broeder door proeven gestraft zijnde, met niet zoude vertoeven aen <persoonsnaam>den Paus </persoonsnaam>aengestelde regters te vraegen om zijn proces te maecken, in dien toestant &apos;t besluijt dat hij te beraemen hadt was de vlugt te nemen en wat waegde hij met vlugten? Hij konde daerdoor zijnen broeder verlossen. Sedert de verklaering van<datum datum='1777-04-13'> den 13 april 1777</datum> verscheen <persoonsnaam>den canoninck Sartorius</persoonsnaam> te <locatie>Vis,z </locatie>niet meer. Men heeft versekert dat hij naer <locatie>Oost-Indien </locatie>vertrocken was en andere zeggen dat hij tot<locatie> Rome</locatie> verblijft. - <pagenumber>fol. 257 </pagenumber>- <persoonsnaam>Den baron van Cherijs, tresorier van <locatie>de hooftkercke van Luijk,</locatie></persoonsnaam> weerelijcken abt van het capitel te <locatie>Vis,z, </locatie>wilde dat het schelmstuck van <persoonsnaam>den canoninck</persoonsnaam> zijn amt der kercke openstelde en gevolgentlijck vergaf dit aen <persoonsnaam>mijnheer Boumal, priester en schatbewaerder van de hooftkercke van Luijk </persoonsnaam>het capitel van<locatie> Vis,z </locatie>benoemde desgelijcks voor de cantorplaes van den vlugtenden canoninck <persoonsnaam>mijnheer Fraquie, kanoninck van de collegiale kerck.</persoonsnaam> Ondertusschen wiert <persoonsnaam>H.E. Sartorius</persoonsnaam> teenemael overtuijgt van handtdaediger in de moort van<persoonsnaam> joffrouw Warrimont </persoonsnaam>geweest - <pagenumber>fol. 258 - </pagenumber>te hebben. Den tijdt, de eur en plaes, waer de moort gepleegt was mackte de aenwinning der proeve van de getuijgen <persoonsnaam>De Viser </persoonsnaam>onmogelijck, dog de verklaering der getuijgen versterckt door die van<persoonsnaam> Giet </persoonsnaam>voor zijne doodt op de pijnbanck kon er plaes voor houden en &apos;t was naer het alderstrengste ondersoeck &apos;t welck van dere verklaering gedaen wiert dat de regters beveelden naer alle famuese logeningen <persoonsnaam>H.E. Sartorius </persoonsnaam>op de pijnbanck der wip te stellen. Zij wordt gegeven met den beschuldigen omhoog te trecken, hem dus omhooghoudende met een gewigt van 50 pondt aen de voeten. <persoonsnaam>Sartorius</persoonsnaam> was veroordeelt geweest dere pijnbanck te onderstaen -<pagenumber> fol. 259 </pagenumber>- den tijdt van ses uren, maer naer den tijdt van drij uren hem een kragteloosheijdt overkomen zijnde, was men genootsackt hem neder te laeten komen. Den hooftofficier een nieuwe verklaering van acten gedaen hebbende, beveelden de regters dat hij de pijnbanck van &apos;t lemet, die de grouwelijckste van alle pijnbanken is, zoude onderstaen en het was menige dat die niet bevolen hadde geweest. Den gevangenen wiert aen dere aen de meur gehegt en tegen den zelven gedruckt met koorden, daer wiert eenen grooten naegel in de aerde gestooten in eene kleijne afgelegentheijdt van den gevangenen, zijne voeten wierden - <pagenumber>fol. 260 </pagenumber>- aen deren naegel vastgehegt met coorden, &apos;t geen mackt dat de beenen als vioolsnaeren gespannen waeren, den gevangenen hadt voor hem een kleijne taefel daertoe gemackt op welcke zijn handen vastgemackt waeren, zoodaenig dat hij die niet konde bewegen, tusschen de vingers waeren gatjens in de tafel door dewelcke men aengestooken lemmetten stack vervult met brandende stoffe die den buel met een blaesbalck deedt branden ten tijde van de pijnbanck hetgeen ongelovelijcke pijnen veroorsackt. Op dere pijnbanck wiert den beschuldigen teenemal overtuijgt en naer een ondersoeck hetwelck duerde van<datum datum='1779-02-18'> den 18 februarij 1779 </datum>tot <datum datum='1779-02-28'>den 28 der zelve maendt</datum>, spraecken de regters tegen<persoonsnaam> H.E. Sartorius </persoonsnaam>dere volgende sententie uijt. - <pagenumber>fol. 261 </pagenumber>-<datum datum='1779-02-17'> Den 17 februarius</datum> gesien hebbende de acten door ons schepenen van &apos;t opperregt en<locatie> lande van Luijk</locatie> veroordeelen <persoonsnaam>Hederik-Enstach Sartorius, </persoonsnaam>gevangenen, op een horde naer<locatie> Vis,z </locatie>gesleept te worden en genepen te worden met gloeijende nijptangen tot drij verscheijde reijsen, te weten de vangenisse uijtkomende op den regter en slincker arm, tweede te<locatie> Vivignis</locatie> op de slincker en regter schouder en de derde reijs op den regten en slincker boesem ter geregtplaes, dan de armen, beenen en billen te worden gebroken met eenen ijseren handtboom, daernaer zijn lichaem - <pagenumber>fol. 262 </pagenumber>- op een rat geleijt te worden en waer &apos;t dat hij een quaert daernaer sig nog in &apos;t leven bevont, geworgt te worden tot dat er de doodt naer volgt, andere ter exempel. Wanneer men <persoonsnaam>H.E. Sartorius </persoonsnaam>zijne sentie voorlas gaf hij sig aen een buijtensproorige gramschap over, egter bedaerde hij sig, dog en wilde geen gebruijck maeken van de vrijheijdt die de wetten van<locatie> Luijk</locatie> aen de veroordeelde geven, van drij daegen voor hun doodt al de persoonen te sien en te spreken die hun komen te bezoeken. <persoonsnaam>H.E. Sartorius</persoonsnaam> wiert te <locatie>Vis,z</locatie> geregt ter plaetse alwaer hij het schelmstuck hadt begaen op <datum datum='1779-03-03'>den derden dag van maerte 1779. </datum>- <pagenumber>fol. 263</pagenumber> - Hij verdroeg zijne straffe met gerustigheijdt en wanneer men hem radbraeckte en schreuwde hij maer tweemael, wanneer hij op het radt geleijt wiert, vroeg hij een glas wijn &apos;t welck hij uijtdronck en wiert een quarttier eurs daernaer geworgt. Alle onkosten van zijn proces hebben door den hooftofficier betaelt geweest omdieswille dat de verbuertinge der goederen in <locatie>Luijk</locatie> geen plaes en grijpt in de crimineele navolgingen die ten laste van het gemeijn ministerie geschieden, somtijdts wordt hetzelve ook door de staeten vervoegt, dewelcke tot -<pagenumber> fol. 264</pagenumber> - een genaedegift vijftienduijsent livers gegeven hebben. Wanneer<persoonsnaam> H.E. Sartorius </persoonsnaam>de moort van <persoonsnaam>joffrouw Warrimont</persoonsnaam> pleegde en hadt hij maer den ouderdom van twijntig jaeren, zijne gestalte was middelmaetig, hij was sterck en vroem, hij hadt zijn haijr en zijnen baert swart, een verbrandt caleur en een stuer wesen, hij hadt iet naers in zijnen opslag die de stuerheijdt van zijnen inborst te kennen gaf. Eijnde van dit proces.</l>
					<l>Den gans op<locatie> Schipsdaele</locatie> over het waeter getrocken.</l>
					<l><datum datum='1779-08-08'>Op den 8 ougst </datum>wiert <locatie>buijten de Ezelpoorte op Schipsdaele </locatie>door twalf vermaerde swemmers den gans over het waeter getrocken. <pagenumber>- fol. 265 </pagenumber>- Naermiddag ontrent den twee uren gingen dees swemmers al gelijck in &apos;t wit gekleet zijnde met vendels en gespel<locatie> over de Mart door d&apos;Ezelstraete</locatie> naer<locatie> Schipsdaele</locatie> alwaer gekomen zijnde den gans op dees volgende manier getrocken wiert. Deren gans was over het waeter gehangen in eene gepareerde croone, sij vaerden naer dezelve met een schuijtjen dat door roeijers geroeijt wiert, aen dezelve komende naemen sij die vast en wierden zoo lang sij die konden vast houden over het waeter opgehaelt en wanneer sij somwijl zoo hoog als een huijs -<pagenumber> fol. 266 -</pagenumber> opgehaelt waeren, plompten sij wederom in &apos;t waeter hetwelck fraeij om sien was. Wanneer den negensten van dees swemmers opgehaelt wiert, beet en trock hij den kop van deren gans teenemal af waermede hij den prijs die vier Fransche kroonen was, behaelde. Daer waeren om zulcks te sien op<locatie> Schipsdaele</locatie> zoodaenig veel menschen vergaedert dat men daer bijnaer niet staen konde en daer zouden nog meer menschen geweest hebben, hadde deren gans zoo kortswijl niet afgetrocken geweest.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Vijftigjaerigen jubil, van <persoonsnaam>pater Segers</persoonsnaam> van het order der Carmelijten.</l>
					<l>Op den<datum datum='1779-08-09'> 9 ougst</datum> gaf <persoonsnaam>pater Segers</persoonsnaam> van het order der Carmeliten zijnen jubil, - <pagenumber>fol. 267</pagenumber> - van den tijdt van vijftig jaeren in het <locatie>clooster der Carmeliten binnen Brugge </locatie>pater te hebben geweest. &apos;s Morgens ten tien uren onder het celebreren van een solemnele misse in volle musick gaf hij zijnen jubil,, waernaer een schoon trectement opregt was, ten eijnde dies den rifter schoon verciert zijnde. Ter oorsaecke deser wiert er door de gebuers ontrent het <locatie>clooster der Carmeliten</locatie> alsook in de <locatie>Carmestraete</locatie>, <locatie>Snaeckerstraete </locatie>en ander omliggende straeten tot aen de <locatie>Woensdagmart </locatie>in den dag schoon gepareert. - <pagenumber>fol. 268</pagenumber> - De huijsen en straeten met veele vercierselen, vlaggen en wimpels verciert zijnde. &apos;s Avons wierden ook in d&apos;huijsen en straeten der voornoemde plaetsen veele vruegdevieren, waschligten, lanteerenen en pecktonnen aengesteken. Ook wierden &apos;s avons ontrent den 10 uren ontsteken twee taemelijcke schoone vierewercken, eene langs de <locatie>Spegelreije</locatie> en het ander in het <locatie>Genthof</locatie>. Ider geduerde circa een half ure en <persoonsnaam>paters Segers</persoonsnaam> was bij ider tegenwoordig, daerin overgroodt vermaeck scheppende op veele ander plaetsen saeg men afschieten seer veel lugtfijseijen, ook wierden geduerig de canons afgeschoten.</l>
					<l>De soldaeten uijt het leger binnen <locatie>Brugge </locatie>wedergekomen.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 269</pagenumber> - Op den <datum datum='1779-08-11'>11 ougst</datum> quaemen binnen de stadt <locatie>Brugge </locatie>&apos;s morgens ontrent den agt uren onder het klippen der klocken tusschen 11 en 12 hondert soldaeten, dewelcke op den <datum datum='1778-06-07'>7 junij 1778</datum>, gelijck fol. 72 aengewesen is, naer het leger vertrocken waeren, sij quaemen op <locatie>Steenbrugge </locatie>van de schepen af en gingen alzoo in volle order tot op <locatie>de Mart</locatie>, alwaer gekomen zijnde sij circa een half ure exerceerden, waernaer ider compagnie naer zijn quartier ging, want er op de verwagtinge van dees zoldaeten <pagenumber>fol. 270</pagenumber> - van het nieuw gebouw der Jesuiten staende aen<locatie> St.-Annereije</locatie> een nieuw apparkement voor hun gemackt was, want men volgens het zeggen alhier binnen <locatie>Brugge </locatie>nog veel zoldaeten verwagtede. Dees zoldaeten die nu in <locatie>Brugge </locatie>gekomen waeren, waeren door de lange reijse en door de groote armoede die sij den gepasseerden winter in het leger doorstaen hadden teenemael verandert van caleur en deerelijck van wesen, daer waeren ook onder dezelve veele van de <locatie>Pruijsensche </locatie>die overgeloopen waeren. De vendels die sij medegedregen hadden, waeren ook teenemael door de lange reijse in stucken geschuert en verdestrueert.</l>
					<l>Eenen timmerman ongeluckiglijck doodtgevallen.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 271</pagenumber> - Op den <datum datum='1779-08-14'>14 ougst</datum> zijnde den dag voor den feestdag van de <datum datum='1779-08-15'>Hemelvaert van Maria</datum>, wiert naer jaerelijcksche gewoonte voor het straetjen van <locatie>Blendekenscapelle </locatie>gestelt een arke, waeraen een groodt ongeluck gebuerde, want alzoo <persoonsnaam>sr. Desan, meester-timmerman</persoonsnaam> binnen <locatie>Brugge</locatie>, dezelve met zijnen knegt was settende, door sijn, sij dezelve nu bijnaer gemackt zijnde, van een plancke dewelcke te midden doorbrack waerop sij stonden, afgeschoten, dezelve plancke agter hun op hun hooft vallende waerdoor sij beijde zoodaenig - <pagenumber>fol. 272</pagenumber> - gewont waeren, dat den voornoemden <persoonsnaam>Desan </persoonsnaam>niet aen zijn aensigt geheel hadde, armen, beenen en billen gebroken zijnde, alsook zijnen knegt door den welcken nogtans zoodaenig als zijnen meester niet gewont was, men liep terstont om eenen pater der Capucinen den welcken het H. Olie bragt. Hun beijde hetzelve meer doodt als levende gevende waernaer <persoonsnaam>sr. Desan</persoonsnaam> terstont stierf, den knegt nog eenigen tijdt daernaer levende, hij wiert den zelven dag door d&apos;heeren van het collegie van <locatie>Brugge </locatie>aenschouwt en &apos;s anderendaegs in &apos;t <locatie>clooster van d&apos;Augustinen</locatie> &apos;s avons begraeven.</l>
					<l>Vijfentwintigjaerigen jubil, binnen <locatie>Brugge</locatie>.</l>
					<l>    • fol. 273 - Op den <datum datum='1779-08-15'>15 ougst zijnde den feestdag van de Alderheijligste maget <persoonsnaam>Maria</datum> </persoonsnaam>gaf <persoonsnaam>mijnheer Blouwe</persoonsnaam> zijnen jubil, van den tijdt van vijfentwintig jaeren te hebben geweest kerckmeester van de <locatie>capelle van Onse-Lieve-Vrouwe van Blendekens</locatie>, waerom buijten ordonaire op geheel den toer alwaer dien dag de processie omgedregen wordt, het in den dag schoon gepareert was, de huijsen en straeten met veele vercierselen, wimpelen, vlaggen en jaerschriften verciert zijnde, &apos;s avons wiert er ook ter deser oorsaeke buijten - fol. 274 - ordonaire schoon geviert. Op den voornoemden toer veele vruegdevieren en pecktonnen ontsteken wordende, de huijsen met veele waschligten, lanteerenen en peckschotelkens verciert zijnde, het was een schoonen en helderen avont, waerdoor op den toer zoodaenig veel menschen waeren dat den eenen nauwelijcks voorbij den anderen konde passeren.</l>
					<l>Nieuwe ordonantie wegens het pontgelt.</l>
					<l>Op den <datum datum='1779-08-21'>21 ougst</datum> wiert binnen dere stadt <locatie>Brugge </locatie>door bevel vanwegen d&apos;heeren van het collegie bij allegebode en placaete aengekondigt een nieuwe ordonantie wegens het pondtgeldt der inkomende koopmanschappen in dere stadt, - fol. 275 - hetwelck bestont in 20 artikelen in &apos;t <locatie>Fransch </locatie>en <locatie>Vlaems </locatie>uijtgedruckt, zijnde dezelve al tot groodt naedeel van eenider die eenigen koophandel bedreef, want voortaen niemant wie het zoude mogen wesen, &apos;t zij edel of onedel, daervan meer vrij en mogte zijn, daernevens stont ook aengeplackt een nieuwen tarijf hoeveel dat alle goederen in &apos;t toekomende zouden moeten betaelen(2). Het misnoegen dat de borgers van <locatie>Brugge </locatie>in dees nieuwe ordonantie hadden bleeck daegs daernaer, want men &apos;s anderdaegs &apos;s morgens de - fol. 276 - placaeten op <locatie>de Mart</locatie> aen de poorte van d&apos;halle, aen den hoeck van het huijs van <persoonsnaam>sr. Kuekelinck</persoonsnaam> op de <locatie>Mart </locatie>en aen de <locatie>waeterhalle </locatie>aengeplackt, van onder tot boven met stront bestreken saeg, zoodaenig dat men nauwelijcks de letters meer konde lesen. Ten eijnde dies waeren ook op <locatie>de Mart</locatie> onder d&apos;halle twee nieuwe comtoiren gemackt om het voorseijde pondtgeldt t&apos;ontfangen. Tusschen dees twee comtoiren was ook onder d&apos;halle voor <persoonsnaam>sr. Hardij</persoonsnaam> gemackt een nieuwen winckel, hebbende tevooren anders niet geweest als vier geslote poorten. Ter deser tijdt wiert ook op de <locatie>Groote Mart</locatie> aen de - fol. 277 - <locatie>waeterhalle </locatie>gemackt eenen nieuwen modernen trap, naer de nieuwste gouste gelijck die daegelijcks kan gesien worden. Het was van tevooren eenen ouden slegten trap, zjnde dezelve van twee kanten met trappen, onder welcke woonde een vrouwe die fruijt verkogt, zijnde zulcks nog drij pondt &apos;s jaers verhuert. Hiermede was den klap teenemael gedaen dat de <locatie>waeterhalle </locatie>zoude afgesmeten worden, want men geheel desen somer van eenider anders niet gehoort hadde, als dat dezelve in Huijsinge zoude gemackt geweest hebben.</l>
					<l>Vijftigjaerigen jubil, van eenen meester-kleermaecker.</l>
					<l>    • fol. 278 - Op den <datum datum='1779-08-30'>30 ougst</datum> gaf <persoonsnaam>sr. Koecke, meester-kleeremaecker</persoonsnaam> binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie>, zijnen jubil, van den tijdt van vijftig jaeren te hebben geweest oudt deken van het ambagt der cleeremaeckers en van den tijdt van vijfentwintig jaeren te zijn getrouwt met zijne derde vrouwe. Ter deser oorsaecke wiert hij met zijne vrouwe, zijne kinderen en kintskinderen, benevens alle de oude dekens van het ambagt der cleeremaeckers met ses carossen &apos;s morgens ten elf uren gevoert naer de capelle van de cleeremaeckers staende op <locatie>de Mart</locatie> in <locatie>St.-Cristoffelscapelle</locatie>, - fol. 279 - alwaer hij onder het celebreren van een schoone misse in volle musick zijnen jubil, gaf. Dees capelle op het pragtigste verciert zijnde ten eijnde van welcke den te deum laudamus gesongen wiert, waernaer den jubilaris met zijne vrouwe en kinderen en alle de oude dekens naer het cleeremaeckershuijs gevoert wierden, alwaer een schoon trectement opgeregt was. De <locatie>Sint-Jacobsstraete</locatie> en <locatie>Geldtmuntstraete</locatie> waeren ter deser oorsaecke schoon verciert. De huijsen en straeten met veele vercierselen, wimpels en vlaggen behangen - fol. 280 - zijnde. &apos;s Avons wiert er ook schoon geviert in de voornoemde straeten. Vele vruegdevieren, pecktonnen en peckschotelkens ontsteken wordende. In het cleeremaeckershuijs wiert ook geduerig met de canons geschoten, aldaer ook veele lugtfijseijen afgeschoten wordende.</l>
					<l>Nieuwe ordonantie wegens het malderijeregt.</l>
					<l>Op den <datum datum='1779-08-31'>31 ougst</datum> wiert wegens het bevel van d&apos;heeren van het collegie van <locatie>Brugge </locatie>bij hallegebode en placaete aengekondigt een nieuwe ordonantie wegens het malderijeregt, hetwelck bestont in 24 artikelen tot groodt naedeel van de meulenaers die nu langen tijdt deren pagt saemen gehadt hadden(3). - fol. 281 - Want alzoo deren pagt van het malderijeregt alsook die van de graenbrandewijn of genever nu door mijnheeren aen <persoonsnaam>sr. Moereloose</persoonsnaam>, hier onlangs in dere stadt gekomen, gegeven was, zoo bragt hij in dezelve veel nieuwigheijden zoo tot schaede van de borgers deser stadt als van de molenaers, want eenider in &apos;t toekomende wie het zoude mogen wesen voortaen om een teecken van zijne backte onder d&apos;alle in &apos;t comtoir moeste gaen om hetzelve met zijn graen aen den molenaere te geven, zullende de pagtersdienaers fol. 282 - daegelijcks op de molens vermogen visite te doen, zullende ook alle die, die tegen dees dienaers, iet zouden misdoen of misseggen, vervallen in eene boete van hondert guldens.</l>
					<l>[<datum datum='1779-09-xx'>September</datum>]</l>
					<l>Klagten hierover gedaen door de molenaers deser stadt.</l>
					<l>Op den <datum datum='1779-09-02'>2 september</datum> zijnde twee daegen naer het aenkondigen van het voornoemde placaet, zijn alle de molenaers saemen naer het collegie gegaen om hierover hun beklag te doen, zeggende ook in &apos;t volle van &apos;t collegie dat sij indien zulcks voortginck, sij voortaen met geen waegen of peert meer om backten en zouden komen, zullende eenider &apos;t zij edel of onedel zijn graen zelfs naer de molens moeten draegen en haelen. - fol. 283 - Hierop wiert veertien daegen tijdt versogt om hierover voorder te adviseren, daegs daernaer was het saterdag en alles was gelijck het tevooren geweest hadde.</l>
					<l><persoonsnaam>Mijnheer Van de Wouwere</persoonsnaam> wordt schepenen deser stadt.</l>
					<l>Op den <datum datum='1779-09-09'>9 september</datum> deed &apos;s morgens ten elf uren zijnen eedt als <persoonsnaam>schepenen deser stadt mijnheer Van de Wouwere</persoonsnaam>, woonende op &apos;t eijnde van de <locatie>Zilverstraete</locatie>, ter deser oorsaecke was de voornoemde <locatie>Zilverstraete</locatie>, <locatie>Steenstraete</locatie>, <locatie>St.-Amandsstraete</locatie> en ander omliggende straeten in den dag met veel sieraeten verciert, met veele wimpels - fol. 284 - en vlaggen behangen zijnde, de huijsen met veele jaerschriften en ander vercierselen verciert zijnde. Op &apos;t eijnde van de <locatie>Zilverstraete </locatie>was ook iet raers te zien, want aldaer eenen gemackten man aen eene coorde opgehaelt wiert, hebbende eenen gans in beijde zijn handen, welcken gans aen een croone vastgemackt was. Dit gemackt postuer liet men geduerig vallen in een groodt carteel vol waeter, dat daer onder was staende en opgehaelt wordende scheen het als levende den gans te trecken, hetwelck raer om sien was. Dit wiert naermiddag van d&apos;heeren van het collegie verboden en het ganstrecken wiert hiermede - fol. 285 - opgehouden. &apos;s Avons wiert er ook in alle de voornoemde straeten schoon geviert, want alzoo het eenen stillen avondt was, waeren alle de huijsen van buijten de vensters gestelt met waschligten en lanteereren, hetwelck schoon om sien was. Op de straeten stonden veele pecktonnen en vruegdeviren. Daer waeren ook gestelt twee vierewerckens, eene in de <locatie>Zilverstraete </locatie>en het ander in de <locatie>Steenstraete</locatie>, dewelcke in &apos;t bijzijn van d&apos;<persoonsnaam>heer Van de Wouwere</persoonsnaam> afgeschoten wierden, ook wierden afgeschoten seer veel lugtfijseijen, den geheelen nagt de canons ook afgeschoten wordende.</l>
					<l>Verbodt gedaen wegens het schieten der cruijperkens, etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>-<pagenumber> fol. 286</pagenumber> - <datum datum='1779-09-17'>Op den 17 september</datum> wiert wegens het bevel van d&apos;heeren van het collegie deser stadt bij placaete, hallegebode en trommelinge aengekondigt als dat er hem niemant meer en mogte vervoorderen van eenige kruijperkens, canonkens ofte caemers te schieten ofte laeten schieten, &apos;t zij bij daege of bij nagte, op de boete van tien patekons voor ider reijse hiertegen misdoende(4). Door dit gebodt nogtans en wierden niet verboden te schieten met lugtfijseijen of eenige andere konstige vierewercken die op de vieringen of anders ontsteken mogten worden, maer dit was alleen -<pagenumber> fol. 287</pagenumber> - ter oorsaecke dat men sedert eenigen tijdt op differente gewesten deser stadt, daegelijcks &apos;s avons en zelfs tot laet in den nagt seer veele kruijperkens afschoot, waerdoor de nagtruste van veele belet wiert en waerdoor ook veele menschen aen hunne kleederen beschaedigt wierden.</l>
					<l>Vier schepenen van <locatie>het Vrije </locatie>doen op eenen dag hunnen eedt.</l>
					<l><datum datum='1779-09-18'>Op den 18 september</datum> deden &apos;s morgens ontrent den elf uren hunnen eedt, vier edele heeren als schepenen van<locatie> het Vrije</locatie>, dewelcke waeren de volgende: <persoonsnaam>mijnheer Outrijve, woonende aen <locatie>den Dijver,</locatie></persoonsnaam> <persoonsnaam>mijnheer Lebalieu, woonende in <locatie>de St.-Jansstraete</locatie></persoonsnaam>, -<pagenumber> fol. 288 </pagenumber>- <persoonsnaam>mijnheer Dewittere Vijt<locatie> Engelandt,</locatie></persoonsnaam> alhier circa twee jaeren in deze stadt <locatie>Brugge </locatie>gekomen, woonende op <locatie>de Busschaeijersplaetse </locatie>en<persoonsnaam> mijnheer IJdewalle van<locatie> Gent,</locatie></persoonsnaam> alhier thuijs zijnde bij <persoonsnaam>zijnen cosijn mijnheer Devoogt, hoogbalieu deser stadt</persoonsnaam>. Hierover wiert binnen <locatie>Brugge</locatie> groote vruegt betoont, want alzoo het saeterdag was, wiert op<locatie> den Dijver </locatie><locatie>in de Wollestraete</locatie> en<locatie> Eechoutstraete </locatie>voor <persoonsnaam>mijnheer Van Outrijve</persoonsnaam> in den dag schoon gepareet, &apos;s avons veel vruegdevieren en pektonnen ontsteken wordende, de huijsen met veele waschligten en lanteerenen verciert zijnde. - <pagenumber>fol. 289 </pagenumber>- Ook was aen <locatie>d&apos;Eeckhoutbrugge</locatie> gestelt een schoon vierewerck hetwelck in &apos;t bijsijn van den voornoemden heer afgeschoten wiert. &apos;<datum datum='1779-09-20'>s Anderdaegs zijnde zondaeg den 20 september </datum>was voor d&apos;ander drij schepenen meer als d&apos;halve stadt gepareet, want alle de huijsen en straeten waer ontrent de drij voornoemde andere schepenen waeren woonende in den dag schoon gepareet waeren, met veele vlaggen en wimpels behangen zijnde, veele schoone vertooningen en jaerschriften aen de huijsen vertoont wordende, besonderlijck langs<locatie> de Spiegelreije </locatie><locatie>in de - <pagenumber>fol. 290</pagenumber> - St.-Jans- en Bogaersstraete</locatie>, in <locatie>d&apos;Hoogstraete</locatie>, <locatie>Plaetse Malenberg</locatie> en <locatie>St.-Jansstraete</locatie>, in <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>Vlamingstraete, St.-Jacobsstraete, Geldtmuntstraete, ontrent het huijs van<persoonsnaam> d&apos;heer De</persoonsnaam></locatie></l>
					<l><locatie><persoonsnaam>Voogt </persoonsnaam>en Grouwerckerstraete, op d&apos;Oude Burse tot aen de Nieuwejaerbrugge, het Gendthof, de Busschaeijersplaetse, zonder alle de andere omliggende plaetsen en kleene straeten, zoodat men besonderlijck &apos;s avons in langen tijdt zoodaenig een vieringe niet gesien hadde, want alle de huijsen der voornoemde straeten seer schoon met lanteerenen, waschligten en peckschotelkens verciert waeren. Ook stonden - <pagenumber>fol. 291 </pagenumber>- in de voornoemde straeten een uijtnemende getal pecktonnen, alwaer ook veele vruegdevieren ontsteken wierden. Ook saeg men staen drij schoone vierewercken, eene aen den voet van de Nieuwejaerbrugge, hetwelck vierkantig geschildert was, daerop staende een hooge pijramide in hetwelck de wapenen der vier nieuwe schepenen seer konstig en schoon geschildert waeren, een op St.-Jansplaetse, bijnaer op dezelve wijse uijtgebeeldt en het ander niet verre van de Koningsbrugge, hetwelck ook weijnig van de twee ander vierewercken in schildering -<pagenumber> fol. 292</pagenumber> - verschilde. Als het nu circa tien uren van den avondt geworden was, zoo wiert aen de</locatie></l>
					<l><locatie>Nieuwejaerbrugge</locatie> <locatie>ten huijse van <persoonsnaam>d&apos;heer Dewittere</persoonsnaam></locatie> gedregen een brandende lonte om den vierpijl die aen zijn huijs vastgemackt was te ontsteken, hetwelck gedaen zijnde is het vierewerck begonnen af te schieten, tusschen hetwelck de gebuers van <locatie>de Nieuwejaerbrugge</locatie> zijn gegaen naer het huijs van den voornoemden heer, hem met nog twee andere nieuwe schepenen tusschen agt brandende torsen leijdende tot aen<locatie> het huijs van <persoonsnaam>sr. Smit</persoonsnaam> in de Roosteen</locatie> - <pagenumber>fol. 293</pagenumber> - alwaer den wijn van eere van boven op de trappen seer konstig met tapijten afgehangen gepresenteert wiert. Daernaer wederom naer het voornoemde huijs geleijt wordende, want sij daer door den grooten regen niet lang konden verblijven. Dit was ook d&apos;oorsaeck dat het vierewerck hetwelck meer als hondert guldens koste niet seer raer was, temeer omdat het vier in eene mande vol instrumenten van hetzelve door eene fijseije van<persoonsnaam> sr. De Net </persoonsnaam>ontsteken wierdt, hetwelck vier aenvattende over <locatie>de - <pagenumber>fol. 294</pagenumber> - Nieuwejaerbrugge </locatie>al gelijck in &apos;t waeter gesmeten wiert, want hadde het waeter niet bijderhandt geweest, daer hadden gemackelijck 20 of 30 menschen konnen door de kragt van het poer verongeluckt geweest hebben, zoodat door dit voorval en het slegt weder het vierewerck dat meer als een ure moeste dueren seer kortswil af was, waernaer alle menschen naer huijs liepen, want alzoo terstont het vierewerck dat <locatie>op St.-Jansplaetse</locatie> stont afgeschoten wiert, waeren daer seer weijnig menschen bij, want het geduerig -<pagenumber> fol. 295 </pagenumber>- meer ende meer regende, tot zooverre dat als het vierewerck aen <locatie>de Koningsbrugge</locatie> afgeschoten wiert, door den grooten regen geen vijftig menschen op de straete stonden, waerdoor eenider groote onkosten gedaen hadde zonder daeraf groote eere te hebben. Daer wierden ook aen ider vierewerck geschoten meer als vierhondert lugtfijseijen, zoodat men in langen tijdt binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie> zoodaenige vieringe niet zoude gesien hebben, hadde het door den geduerigen regen, donder en blixem, -<pagenumber> fol. 296 </pagenumber>- waervan het den geheelen avondt niet ophiel niet belet geweest.</l>
					<l>Nieuw placaet aengekondigt wegens het openen en sluiten der herbergen.</l>
					<l><datum datum='1779-09-25'>Op den 25 september </datum>wiert binnen dere stadt bij hallegebode en placaete aengekondigt een bevel nopende het houden der herbergen, zoo binnen als buijten dere stadt, bestaende in 14 artikelen alhier van<persoonsnaam> onse genaedige zouveraine Maria-Theresia, koninginne van Hungarien, etc.,</persoonsnaam> overgesonden; werckers besonderste artikelen waeren de volgende. Alvooren hoedat <persoonsnaam>onse genaedige zouveraine </persoonsnaam>wegens de aenklagten aen haer gedaen gesien hebbende, hoedat nu ter -<pagenumber> fol. 297 </pagenumber>- tijdt menigvuldige steden en dorpen van dit <locatie>Nederlandt </locatie>vervult zijn met menigvuldige nieuwe herbergen, geneverhuijsen en brandewijnkoten, etc., in welcke dickwils geheele nagten gebrast wordt, hetwelck veroorsackt veele gevegten, kijvagien en doodtslaegen en menigvuldige andere onduegende saecken, waerdoor in dusdaenige huijsen de jonckheijdt teenemal bedorven ende verleijt wordt om alle welcke onheijlen te versien, <persoonsnaam>Haere Majesteijt </persoonsnaam>gebiedt aen alle opperbevelhebbers der steden en dorpen van in den tijdt van eene maendt over te senden alle de naemen -<pagenumber> fol. 298</pagenumber> - van hunne herbergen en geneverhuijsen, benevens hunnen tijtel van aenkomste, wanneer en om wat oorsaeck dere nieuwe herbergen gemackt zijn. Voorts als dat voortaen niemant beginnende met <datum datum='1779-10-01'>de maendt october</datum> tot<datum datum='17xx-04-01'> beginnende de maendt april</datum>&apos;s avons langer als tot den agt uren en vermogte in d&apos;herbergen te zijn en van<datum datum='17xx-04-01'> de maendt april</datum> wederom tot <datum datum='17xx-10-01'>de maendt october</datum> tot den negen uren op de boete van tien pondt parasijse voor den herbergier en ses pondt parasijse voor dien die daer langer zal bevonden worden, als dat voortaen op ider dorp den koster der kercke op de bestemde - <pagenumber>fol. 299 -</pagenumber> agt en negen uren verobligiert zoude wesen den tijdt van een half quaertier de klocke te klippen, opdat eenider van d&apos;huere van naer huijs te gaen zoude verwittigt zijn, waervoor ider koster jaerelijcks twee pondt groote courant boven zijne gewoonelijcke gaere zal trecken. Voort hoedat onse genaedige zouveraine verwittigt zijnde dat men op de dorpen niet meer te vreden en is met eene of twee kerremissen, maer veele nieuwigheijden zijn ingekropen, zoo in het planten der meij, in het schieten der prijsvogelen als andersints -<pagenumber> fol. 300</pagenumber> - om alle welcke ook te voorkomen sij gebiedt dat op ider dorp voortaen niet meer als twee kerremissen en zouden gehouden worden, hetwelck vermogte te zijn op<datum datum='17xx-xx-xx'> den dag der kerckwijdinge</datum> en <datum datum='17xx-xx-xx'>op den van den naem van den Heijligen van hunne parochie</datum>, buijten welcke twee daegen men in heel het jaer met geen vijole en vermogte te spelen of in d&apos;herbergen te dansen, als dat voortaen geene gilden meer en vermogten den gaeij of doel te schieten tenzij in een afgemast perck met mueren, vermogende ook niemant voortaen ten tijde der - <pagenumber>fol. 301 </pagenumber>goddelijcke diensten in d&apos;herbergen te sitten drincken, alles op gelijcke boete als vooren. Beveelende aen alle opperbevelhebbers dit stiptelijck te onderhouden en door haere dienaers te doen onderhouden ende was onderteeckent <persoonsnaam>Ruel. Leeger stont. P. Maria(</persoonsnaam>5).</l>
					<l>Eenen man naer<locatie> het correctiehuijs binnen Gent</locatie> beweegt.</l>
					<l><datum datum='1779-09-27'>Op den 27 september </datum>wiert den broeder van dien, die in den nagt <datum datum='1779-05-02'>tusschen den 2 en</datum></l>
					<l><datum datum='1779-05-03'>3 meij</datum>, gelijck fol. 207 aengewesen is, de schromelijcke moort op <locatie>de parochie van Sijseele</locatie> begaen hadde, ter oorsaecke dat hij in het dispuijt geweest hadde ende niet doodtspligtig en was voor den tijdt van vijfentwintig - <pagenumber>fol. 302 - </pagenumber>naereenvolgende jaeren beweegt in <locatie>het algemeijn correctie binnen Gent</locatie>, <persoonsnaam>zijnen broeder genaemt</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Vercruijse,</persoonsnaam> die den daeder van de moort was, was het uijt den busch waerin hij meer als twee maenden geseten hadde, ontvlugt en op wat plaetse en konde niemant weten, want men tot nog toe niet het minste van hem vernomen heeft, waeruijt men vermoeden kan als dat hij ievers besloten sit of wel in eenige verre landen gevlugt is.</l>
					<l>Vijftigjaerigen jubil, van eene pater van het order der Capucinen.</l>
					<l><datum datum='1779-09-29'>Op den 29 september </datum>gaf eenen paeter der eerweerdige paters Capucinen zijnen jubil, van den tijdt van vijftig jaeren in hetzelve -<pagenumber> fol. 303</pagenumber> - clooster pater te hebben geweest, &apos;s morgens onder het celebreren van een schoone misse in &apos;t musick, waernaer den te deum laudamus gesongen wiert. Den rifter van het voornoemde clooster was hierover schoon gepareert, alwaer ook een treffelijck trectement opgeregt was. Ter deser oorsaecke was het in <locatie>de Boverijstraete</locatie>,<locatie> rondt de Vrijdagmert</locatie> <locatie>tot aen St.-Salvatorskercke </locatie>en ander omliggende straetjens in den dag ook schoon gepareert, den huijsen en straeten met veele wimpels en vlaggen en ander raereteijten behangen. -<pagenumber> fol. 304 </pagenumber>- &apos;s Avons wiert er ook schoon geviert, want men in alle de voornoemde straeten veel vruegdevieren en pecktonnen ontsteken saeg. De huijsen met veele waschligten en lanterenen verciert zijnde, ook wierden in <locatie>het hof van de Capucinen</locatie> een groodt getal lugtfijseijen afgeschoten.</l>
					<l><datum datum='1779-10-xx'>[Oktober]</datum></l>
					<l>Regtveerdige justitie gedaen binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie> den <datum datum='1779-10-02'>2 oktober 1779 </datum>door &apos;t edel magistraet &apos;s <locatie>landts van den Vrijen.</locatie></l>
					<l>Regtveerdige justitie gedaen binnen dere stadt<locatie> Brugge,</locatie> <datum datum='1779-10-02'>den 2 oktober 1779</datum> door &apos;t edel magistraet &apos;s <locatie>landts van den Vrijen.</locatie> Omdieswille dat gij <persoonsnaam>Pieter Joseph Vercruijsse</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Joannes Vercruijsse</persoonsnaam>, <persoonsnaam>beijde sonen -<pagenumber> fol. 305 </pagenumber>- van Joseph Vercruijsse</persoonsnaam>, geboortig <locatie>ter parochie van Wardamme</locatie> ende lest aldaer gewoont hebbende ofte zoo gijl met naeme ofte toenaeme moogt wesen genaemt, gij <persoonsnaam>Pieter Vercruijsse</persoonsnaam> alhier absent en gij <persoonsnaam>Joannes Vercruijsse </persoonsnaam>alhier p[r]esent, U beijde zooverre hebt vervoordert van in den nagt <datum datum='1779-05-02'>tusschen den 2 en</datum><datum datum='1779-05-03'> 3 meij</datum><datum datum='1779-05-02'> van deren jaere 1779 </datum>op d<locatie>e parochie van Sijseele</locatie> in een herberge een groodt dispuijt te maecken, tot zooverre dat gij <persoonsnaam>Pieter Vercruijsse</persoonsnaam> twee persoonen moordaediglijk om hals gebragt hebt en gij<persoonsnaam> Joannes</persoonsnaam> - <pagenumber>fol. 306</pagenumber> - zijt gevlugt, gelijck fol. 207 breeder aengewesen is, van alle welcke zoo bij wettelijcke informatien, bekentenissen van U <persoonsnaam>Joannes Vercruijsse </persoonsnaam>als andersints volkomentlijck is gebleken den regter om genoegen zal straffen als naer regte, andere in exempel, zoo is &apos;t dat burgmeesters en schepenen &apos;s <locatie>landts van den Vrijen</locatie> gesien hebbende den schriftelijcken criminelen heesch t&apos;Uwen laste beleet condemneren alsoo sij condemneren bij deren U <persoonsnaam>Pieter Joseph Vercruijsse, oudt 34 jaeren</persoonsnaam>, alhier absent, aen eene galge in portraite gehangen te worden -<pagenumber> fol. 307</pagenumber> - met een mes aen Uwen hals en naderhandt ontdeckt wordende te worden gerabrackt totdat er de doodt naervolgt, en U <persoonsnaam>Joannes Vercruijsse, oudt 28 jaeren,</persoonsnaam> alhier present, voor den tijdt van 18 jaeren te worden beweegt in<locatie> het algemeijn correctiehuijs binnen de stadt Gendt</locatie>. Alus gedaen in gebannen vierschaere <datum datum='1779-10-02'>den 2 oktober 1779</datum> en ten zelven daege geexecuteert. Zijn portrait wiert ten twee uren van de galge afgedaen, zoo correct uijtgebeelt zijnde alsof hij doodt aen de galge zoude gehangen hebben en alzoo fol. 301 -<pagenumber> fol. 308 </pagenumber>- aengewesen is alsdat den broeder van <persoonsnaam>Pieter Vercruijsse</persoonsnaam> naer<locatie> Gen</locatie>t beweegt was, zoo was het eenen anderen man die om eenige misdaeden naer <locatie>Gent </locatie>beweegt wiert, want <persoonsnaam>Joannes Vercruijsse</persoonsnaam> als aengewesen is, in het lesen van sijne sententie tegenwoordig was.</l>
					<l>Schippers binnen <locatie>Oostende</locatie> gegeesselt.</l>
					<l><datum datum='1779-10-11'>Op den 11 oktober</datum> wierden de schippers die <datum datum='1779-05-16'>den 16 meij van deren jaere,</datum> ontrent <locatie>het bassin van Oostende </locatie>eenen man onmenschelijck ter doodt gebragt hadden, gelijk fol. 210 aengewesen is, met scherpe roeden op een schavot gegeesselt, want alzoo dit fait als voor een gevegt opgegeven - <pagenumber>fol. 309 </pagenumber>- was en dat sij volgens het wisdom van processe binnen<locatie> Oostende </locatie>moesten geregt worden en dat zulckdaenige regten in zulcke steden seer veel kosten, zoo ontquaemen sij de doodt, tot verwondering van veele die het fait in de grondt wisten.</l>
					<l>Eenen valschen procureur <locatie>voor het landthuijs van den Vrijen </locatie>gegeesselt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1779-10-23'>Op den 23 oktober</datum> wiert binnen dere stadt <locatie>Brugge </locatie><locatie>voor het landthuijs van den Vrijen</locatie> sekeren valsche procureur den welcken veele valsche hantteeckens gegeven hadde, op een schavot met een placaet op zijne borst met groot letters VALSHAET aen een staecke met roeden gegeesselt, - <pagenumber>fol. 310 </pagenumber>- ontfangende 152 slaegen, zijnde voorders verwesen voor den tijdt van 30 naereenvolgende jaeren in<locatie> het algemeijn correctiehuijs binnen de stadt Gendt.</locatie></l>
					<l>Twee zoldaeten der militaire gejustitieert.</l>
					<l><datum datum='1776-10-26'>Op den 26 oktober</datum> wierden twee zoldaeten der militaire gejustitieert, moetende den eenen tien mael en den anderen seve mael door 300 hondert mannen door de wissen loopen, den eersten was genaemt<persoonsnaam> Boever </persoonsnaam>die nu al viermael de galge verdient hadde en door zijne familie van dezelve afgekogt was, gelijck nu ook dere reijse, hij verdroeg zijne straffe kloeckmoediglijck, want hij geduerig liep zonder staen of zonder eenig pardon te -<pagenumber> fol. 311</pagenumber> - vraegen, niettegenstaende hij zoodaenig geslegen was dat de schellen vleesch als van zijn lichaem hingen, den anderen ontfing ook geen het minste pardon, zijnde niet minder als den eersten geschonden doordat hij zoo kloeck niet en konde loopen, om zulcks te sien waeren <locatie>tusschen de Cruijs- en Gentpoorte,</locatie> alwaer dit regt ordonaire geschiet, zoodaenig veel menschen dat men zeggen mag in menigen tijdt tot zoodaenig een justitie zooveel menschen niet te hebben gesien, want er op de geheele veste niet een plaetse ledig -<pagenumber> fol. 312 -</pagenumber> was. Dit was ter oorsaecke dat den voornoemden <persoonsnaam>Boever</persoonsnaam> van dere stadt geboortig was en ook van idereen wel bekent.</l>
					<l><datum datum='1779-11-xx'>[November]</datum></l>
					<l>Eene dogter voor <locatie>het landthuijs van den Vrijen</locatie> ten toone gestelt.</l>
					<l><datum datum='1779-11-06'>Op den 6 november </datum>wiert binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie> <locatie>voor het landthuijs van den Vrijen </locatie>een dogter geboortig van <locatie>Ligtervelde</locatie>, oudt ontrent 21 jaeren, van den 11 uren tot den 1 uren publick ten toone gestelt, bij haer hebbende veele gestole goederen, bestaende in zitse, catoen, saimoise, oude kleeren, hemden, neusdoecken, etc. bestaende saemen in 32 stucken, alsook een coperen candelaer, 2 ... 3 paer stalle <pagenumber>fol. 313 -</pagenumber> gespen met een paer zilver, hetwelck alles van<locatie> aen de duere van de verluijtcamer tot aen de poorte van het Vrije </locatie>aen eene coorde gespannen was, zoodat het als een cleijnen winckel was, dit alles hadde sij in differente stonden zoo uijt winckels als ander huijsen ontrooft, zijnde met nog veel ander dieften betigt van dewelcke sij haer &apos;t meerderendeel ontmackt of verkogt hadde.</l>
					<l>Intr, van <persoonsnaam>den bisschop van <locatie>Gent.</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1779-11-22'>Op den 22 november </datum>deed <persoonsnaam>zijne edele doorlugstigste hoogweerdigheijdt prins Ferdinandus Lobkowits zijnen intr, als bisschop - <pagenumber>fol. 314</pagenumber> - van <locatie>Gent,</locatie></persoonsnaam> naermiddag ontrent den drij uren, komende vanuijt <locatie>de Dampoorte,</locatie> alwaer hij tweemael eer hij in stadt vermogte te komen in &apos;t openbaer zijnen eedt moeste doen, komende dan met vollen trijn van carossen tot in <locatie>St.-Jacobskercke</locatie>, vanwaer hij met al de geestelijcken der stadt <locatie>Gent</locatie> met grooten trijn geleijt wiert tot in<locatie> St.-Baefskercke</locatie>, hij hadt tevooren geweest bisschop van de stadt <locatie>Nameur</locatie> om welcke oorsaeck hij niet en moest gemijtert worden, hierover wiert ook binnen<locatie> Gent </locatie>zoo in den dag als &apos;s avons groote vreugt betoont.</l>
					<l>De galge voor<locatie> het landthuijs van den Vrijen </locatie>gestelt om eenen persoon te hangen en stilstant voor het regt bekomen.</l>
					<l>-<pagenumber> fol. 315 </pagenumber>- Op den <datum datum='1779-11-27'>27 november</datum> was binnen dere stadt <locatie>Brugge </locatie><locatie>voor het landthuijs van den Vrijen </locatie>de galge geplant om eenen man die een peert gestolen hadde daerop de gewoonelijcke ure aen te hangen, maer alzoo deren man van seer goede familie was, zijnde eenen der zelve eenen geestelijcken persoon en nog eenen staende om geestelijck te worden, zoo is eenen van zijne familie, zijnde eenen greffier, <datum datum='1779-xx-xx'>den woensdag van dezelve weke</datum> dat hij verwesen was dit gewaer wordende naer <locatie>Bruijssel</locatie> op het spoedigste gereden en heeft aldaer stilstant voor - <pagenumber>fol. 316</pagenumber> - het voornoemde regt bekomen, met hetwelck hij <datum datum='1779-xx-xx'>den saeterdag </datum>ten tien uren en half binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie> quaem, den misdaedigen al teenemael tot sterven bereijt zijnde, zoodat waerschijnelijck deren misdaedigen met een rapshuijs voor zijn leven van de galge bevrijt wesen.</l>
					<l><datum datum='1779-12-xx'>[December]</datum></l>
					<l>Biddag ingestelt voor den overvloet van regen.</l>
					<l><datum datum='1779-12-05'>Op den 5 december</datum> was door<persoonsnaam> zijn edele doorlugstigste hoogweerdigheijdt Felix Guillialmus Brenart, bisschop van <locatie>Brugge</locatie>, erfagtig cancelier van <locatie>Vlaender</locatie>, etc.</persoonsnaam>, ingestelt eenen algemeijnen biddag, wordende ten dien eijnde in <locatie>de kercke van St.-Donaes</locatie> en d&apos;andere -<pagenumber> fol. 317 </pagenumber>- parochiekercken deser stadt ten elf uren gedaen een solemnele misse, in alle de loven en ander missen de gewoonelijcke gebeden gesongen en gelesen wordende, opdat de Almogenden Godt de geduerige regens zoude believen te stutten, die nu in den tijdt van vijf weken bijnaer nog niet opgehouden hadden, tot zooverre dat door den overvloet van waeter de wegen op veele plaetsen onbegaenwaer waeren, het waeter van de vaerden met de dijken ingal staende waerdoor de bargen en besonderlijk die van <locatie>Nieuwpoort </locatie>niet konden -<pagenumber> fol. 318 </pagenumber>- vaeren. Men hoorde van alle ouderlingen zeggen dat se in hun geheel leven zooveel waeter te lande niet gesien hadden, want de wegen tusschen de gragten niet en konden onderscheijt worden, zoodaenig dat men op differente parochien aen de siecken de H. sacramenten niet en konde draegen, moetende dezelve als dan van de ander naestgelegen kercken beregt en ook begraeven worden, ook en was op veele plaetsen nog niet gesaeijt en dat gesaeijt was scheen bijnaer uijt de aerde te wijken, zoodat eenider zulcks nog langer continueerende vreesde voor een slegten aenstaenden ougst.</l>
					<l><persoonsnaam>Sr. No,</persoonsnaam> ongeluckiglijck verdroncken.</l>
					<l>-<pagenumber> fol. 319 </pagenumber>- Op <datum datum='1779-12-16'>den 16 december</datum> wiert den hoedt en de paruke van <persoonsnaam>sr. No,, cruijdenier woonende <locatie>bij de Catalinepoorte</locatie></persoonsnaam>, &apos;s morgens in de stadtsvesten gevonden, waeruijt men konde vermoeden dat den zelven <persoonsnaam>No,</persoonsnaam> verdro[n]cken was, want hij &apos;s avons ontrent den ses uren, seer doncker zijnde, naer <locatie>zijn molen, staende op de veste</locatie> gegaen was, waernaer men van hem niet meer vernomen heeft eenider sekerlijck peijsende dat hij met de thije in zee gespoelt was, want door de geduerige regens seer veel waeter getrocken wiert. Al de sasdueren -<pagenumber> fol. 320 </pagenumber>- ook openstaende. Agt daegen hiernaer wiert hij door de klickers deser stadt uijtgeklonken en zijn lichaem wiert gestelt voor die het zoude konnen uijtvisschen op hondert guldens, want men zeijde dat hij twee wisselbrieven in zijn sack hadde, zonder zijn horlogie, geldt en goude dose die hem vierentwintig pondt groote wisselgeldt gekost hadde.</l>
					<l><persoonsnaam>Boever</persoonsnaam> voor de vijfde mael gedeserteert.</l>
					<l><datum datum='1779-12-24'>Op den 24 december </datum>deserteerde Boever, waervan fol. 310 gehandelt is, voor de vijfde mael van dit regement en dit op een seer aerdige maniere, want alzoo het saeterdag was, -<pagenumber> fol. 321</pagenumber> - zoo is hij gegaen naer het marsschip, liggende aen <locatie>het Minnewaeter </locatie>en zelve een vals pas onderteeckent met den naem van den colonel geschreven hebbende, toonde hij hetzelve aen den schipper, zeggende dat hij seer ras uijt den naem van de Majesteijt moeste afvaeren, dat hij moest op het landt afgaen, hetwelck den schipper, dit geloovende, een alve ure eer als naer gewoonte zijnde, deed. Talven de weg van <locatie>Steenbrugge </locatie>gekomen zijnde deed hij aenleggen en sprong van het schip af, seer rasselijck voortloopende. Het en was - <pagenumber>fol. 322 </pagenumber>- nog maer vijf daegen dat hij uijt<locatie> het hospitael </locatie>gekomen was, zijne wonden nauwelijcks genesen zijnde, zoodat het voor dese keer seker zal zijn dat hij gevonden wordende het niet beter als met de galge zal ontkomen.</l>
					<l>Eenen winckel binnen<locatie> Brugge</locatie> bestolen.</l>
					<l><datum datum='1779-12-24'>Op den 24 december</datum> gebuerde het ook dat den winckel van <persoonsnaam>sr. Vanhouwe, woonende <locatie>agter het Beenhuijs</persoonsnaam> </locatie>bestolen wiert, want alzoo hij &apos;s avons ontrent den seven uren besig zijnde met zijn huijs te schueren en om (om) waeter gegaen was, gelijck hij wekelijcks gewoon was te doen, zoo zijn eenige persoonen dit afgesien hebbende in zijn - <pagenumber>fol. 323 - </pagenumber>(zijn) huijs gekomen, uijt zijnen winckel nemende twee loketten calemanden en camelotten, welckers weerde circa op veertig pondt groote wisselgeldt geschat wiert. De volgende weke wierden eenige lappen van dit goedt in den woecker belast, alwaer tevooren verbot gedaen zijnde, de daeders terstont ontdeckt wierden, zijnde dezelve eene moeder met haer twee sonen uijt<locatie> de Houwersstraete, </locatie>alwaer bijnaer nog al het goedt bevonden wiert, waerom de moeder met haeren een soon in egtenisse beweegt wierden, zijnde den -<pagenumber> fol. 324 </pagenumber>- anderen die de moeder zeijde het fait te hebben begaen gevlugt. In dezelve weke waeren ook tusschen vijf en ses uren in<locatie> de kercke van St.-Salvators </locatie>de goude quispels van den predicstoel afgesneden, welckers weerde ten minsten op veertig guldens geschat wiert.</l>
					<l>De premie op het lichaem van<persoonsnaam> sr. No, </persoonsnaam>vermeerdert en eenen man in <locatie>d&apos;Oostensche vaert </locatie>gevonden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1779-12-27'>Op den 27 december</datum> wiert terwijl dat men geduerig naer <persoonsnaam>sr. No, </persoonsnaam>sogt op wiens lichaem behalven hondert guldens nog ses pistolen gestelt waeren, een anderen man in<locatie> de vaert van Oostende </locatie>uijt het waeter gevist, den welcken altijdt gewoon geweest hadde om eenige kruijden te soecken om te verkopen en den welcken in den zelven vaert ongeluckiglijck verdroncken was.</l>
					<l>Eijnde van &apos;t jaer ons heeren <datum datum='1779-xx-xx'>1779.</datum></l>
					<l>Daegelijcksche gevallen<datum datum='1779-xx-xx'> 1779</datum></l>
					<l>Begin van het jaer ons heeren Jesu Christi<datum datum='1779-01-xx'> 1779</datum></l>
					<l><datum datum='1779-01-xx'>[Januari]</datum></l>
					<l>Grooten windt en ongestumig weder met het begin van &apos;t jaer<datum datum='1779-01-xx'> 1779.</datum></l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 85 </pagenumber>- <datum datum='1779-01-01'>In den nagt tusschen </datum><datum datum='1779-01-01'>den eersten januarius </datum>en <datum datum='1778-12-31'>de lesten december </datum>was het uijtnemende boos en ongestuijmig weder, zoodaenig dat door de groote stormwinden die met sneeuw- en haegelvlaegen vermengelt waeren hier binnen <locatie>Brugge </locatie>groote schaede was zoo aen huijsen, mueren, caeven als boomen, want er veel daeken van differente huijsen afgevlogen waeren, veele mueren teenemal tot den grondt <pagenumber>- fol. 86 -</pagenumber> nedergestooten, veele caeven neergestooten en veele boomen teenemal uijtgevlogen. Ook waeren ter zee veele schepen teenemael in stucken geslegen en wel besonderlijck voor <locatie>de stadt en haeve van Oostende</locatie>, alwaer seve schepen gelaeden met coopmansgoederen teenemael in stucken geslegen zijn, veele goederen in de zee verdrinckende en d&apos;ander al teenemael beschaedigt. Hier lieten ook differente persoonen hun leven, veele ook op brocken en stucken weder aen landt komende.</l>
					<l>Verscheijde sprongen in<locatie> het commediehuijs </locatie>vertoont.</l>
					<l>    <pagenumber>• fol. 87 </pagenumber>-<datum datum='1779-01-06'> Op den 6 januarij </datum>hadde <persoonsnaam>d&apos;heer Louis Port,, vermaerden springer,</persoonsnaam> d&apos;eere van hier binnen<locatie> Brugge</locatie> in<locatie> &apos;t commediehuijs </locatie>te vertoonen dezelve exercitien dewelcke hij met groote eere vertoont hadde voor<persoonsnaam> zijn koninglijcke hoogheijdt prins Carel van Loureijnen, etc., etc., </persoonsnaam>alsook voor <persoonsnaam>Zijne Majesteijt van <locatie>Groodt-Britanien</locatie></persoonsnaam> en voor alle de princen en graeven van<locatie> Europa.</locatie> Eerst danste hij op een ijserdraet zonder balansof gewigtstock, met alle de balancen die men op de weijrelt bedencken kan, met degens en pijpen. Slog den trommel volgens het musick en stont - <pagenumber>fol. 88</pagenumber> - op het ijserdraet al slingeren op een been tot sestien voeten hoog in de logt, draeijde ook een pijramide van sessendertig glaesen vol bier en vijftig brandende ligten daer rontom, die in brandt zijnde de zonne verbeelden, dewelcke hij op de point van een naelde hiel staende op &apos;t ijserdraet. Deed ook verscheijde groote sprongen op den grondt, dansende op zijn handen gelijck op zijn voeten. Hij sprong agter en voorwaers zonder den grondt te raeken. Hij leijt vier tafels op malkander en een stoel daer bovenop en sprong agterwaers over -<pagenumber> fol. 89</pagenumber> - met twee degens in zijn handt tot agtien voeten hoog in de logt, sprong door een ton overdeckt met papier, die vastgehouden wiert door twee manspersoonen tot 6 voeten hoog in de logt, den laesten sprong was over agt manspersoonen die regt stonden agter malkanderen. Vertoonde nog tot 150 diversche konsten, sig vleijdende den eenigsten te zijn die dere konsten konde doen, nievers zijns gelijck konnende gevonden worden.</l>
					<l>Eenen man subitelijck overleden.</l>
					<l><datum datum='1779-01-22'>Op den 22 januarius</datum> gebuerde het dat sekeren man genaemt <persoonsnaam>Jonckheere, woonende in <locatie>de St.-Jabobsstraete tot Brugge,</locatie></persoonsnaam> -<pagenumber> fol. 90 </pagenumber>- seer subitelijck overleden is, want hij van boven komende is nedergesonken en met zijn hooft op de kant van zijnen disch stuijkende, gestorven zonder eenig voorder teecken van leven te geven, moetende doordien hij een gatjen in zijn voorhooft hadde, door d&apos;heeren deser stadt <locatie>Brugge </locatie>aenschouwt worden.</l>
					<l><datum datum='1779-02-xx'>[Februari]</datum></l>
					<l>Toelaetingen voor den vasten voor <datum datum='1779-xx-xx'>&apos;t jaer 1779.</datum></l>
					<l><datum datum='1779-02-05'>Op den 5 februarius </datum>wiert door <persoonsnaam>den bisschop van Brugge </persoonsnaam>uijtgegeven de vastenbulle, dewelcke teenemal was handelende hoedat wij ook naer de ziele behooren te vasten, dat is op te houden van zondigen, wordende wederom in den vasten toegelaeten gelijck het voorlede jaer <pagenumber>fol. 48</pagenumber> nog aengewesen is.</l>
					<l><persoonsnaam>Schipper Lamaire</persoonsnaam> ongeluckiglijk verdroncken.</l>
					<l>- <pagenumber>fol. 91 </pagenumber>- <datum datum='1779-02-13'>Op den 13 februarius </datum>gebuerde het dat <persoonsnaam>schipper Lamaire </persoonsnaam>van<locatie> Brugge </locatie>met zijn schip naer <locatie>Antwerpen</locatie> ging, ongeluckiglijck ontrent halvenwege <locatie>Gent </locatie>door de line van het schip in &apos;t water gesmeten wordende, waerdoor hij zonder voorder boven waeter te komen, verdronck, vier daegen daernaer op dezelve plaetse alwaer hij gevallen was, gevonden wordende, hoewel dat er nogtans gedueriglijck naer hem gesogt was.</l>
					<l>Schoon weder in <datum datum='1779-01-xx'>januarij en</datum><datum datum='1779-02-xx'> februarij.</datum></l>
					<l>Het was geduerende<datum datum='1779-01-xx'> januarius </datum>en -<pagenumber> fol. 92 </pagenumber>- <datum datum='1779-02-xx'>februarius</datum> seer aengenaem en schoon weder, want wanneer het naer den grooten windt tusschen <datum datum='1778-12-31'>den lesten december </datum>en <datum datum='1779-01-01'>den eersten januarius</datum> ontrent tien daegen gevrosen hadde, zoo is &apos;t dan seer aengenaem weder geworden, zoodaenig dat men nog vorst, nog windt, nog regen, nog haegel, nog sneeuw meer gewaer geworden heeft, zoodat men van alle ouderlingen hoorde zeggen zoodaenig een winter nog noijt geweten te hebben, ook was het een seer lange droogte want er nu in den tijdt van ruijm twee maenden geen nattigheijdt gevallen hadt, waerdoor meest al d&apos;huijsen zonder waeter waeren.</l>
					<l><datum datum='1779-03-xx'>[Maart]</datum></l>
					<l>Een groot vrouwspersoon in <locatie>d&apos;herberge Het Mandeken </locatie>te sien.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>    •<pagenumber> fol. 93</pagenumber> - <datum datum='1779-03-03'>Op den 3 maert</datum> en eenige andere volgende daegen was hier <locatie>binnen Brugge in d&apos;herberge genaemt Het Mandeken op de groote Mart</locatie> te sien, voor den prijs van seve groote, een uijtermaeten groodt vrouwmensch, dewelcke ruijm agt voeten lang was, zoodat van de langste persoonen van<locatie> Brugge</locatie> onder haeren arm konden passeren. Sij was nog geen twintig jaeren oudt en was ook geboortig van <locatie>Brugge,</locatie> hebbende tot er tijdt dat sij seventien jaeren oudt was hier binnen <locatie>Brugge </locatie>in dienste geweest, staende ook nog langer te worden want sij nu in den tijdt van drij jaer zoodaenig lang geworden was.</l>
					<l>Elf persoonen geapparendeert, eenen heer wordt van zijn peert gesmeten.</l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 94 </pagenumber>-<datum datum='1779-03-07'> Op den 7 maert </datum>wierden &apos;s nagts door de stadtswagt geapparendeert elf persoonen waeronder waeren drij vrouwlieden en agt manspersoonen, dewelcke om zoo te zeggen al overhoop gevogten hadden en den geheelen nagt als dolle honden door de stadt geloopen hadden. Sij wierden daegs daernaer door d&apos;heeren van &apos;t collegie ondervraegt ende naer een groote correctie gekregen te hebben geslaekt.</l>
					<l><datum datum='1779-03-28'>(28 maert 1779)</datum></l>
					<l><datum datum='1779-03-28'>Op den 28 maert</datum> gebuerde het dat<persoonsnaam> mijnheer Lagras</persoonsnaam> met zijn peert over<locatie> de Mart </locatie>rijdende van hetzelve afgesmeten is, zoodaenig dat men bijnaer geen leven -<pagenumber> fol. 95 -</pagenumber> aen hem en was siende, waerom hij terstont naer zijn huijs gedregen wiert, terstont ook tot zijn zelven komende met d&apos;Heijlige sacramenten geadministreert wiert.</l>
					<l><datum datum='1779-04-xx'>[April]</datum></l>
					<l>Een groodt vrouwspersoon in <locatie>d&apos;herberge Den Koning van Spangjen</locatie> vertoont.</l>
					<l><datum datum='1779-04-13'>Op den 13 april </datum>en de volgende daegen was alhier <locatie>binnen Brugge in d&apos;herberge genaemt Den Koning van Spangjen</locatie> voor een civilen prijs te sien een Rusinne, zijnde een vrouwspersoon van overgroote langde, want sij agt voet en half maete was, zijnde op het schoonste zoo in haer hair als kleederen verciert, van haer zelven geen de minste schoonheijdt besittende.</l>
					<l><datum datum='1779-05-xx'>[Mei]</datum></l>
					<l>Holantsche commedie en andere vertooningen geduerende <datum datum='1779-05-xx'>de maendt meij</datum> te sien.</l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 96</pagenumber> - <datum datum='1779-04-26'>Op den 26 april </datum>en <datum datum='1779-05-xx'>geduerende geheel de volgende maendt meij</datum> wiert in <locatie>d&apos;herberg genaemt het Gouden Hooft in de Steenstraete </locatie>voor een civilen prijs vertoont de Hollantsche commedie met groote en levensgedaente beelden, alle avonden wierden differente commedien en tragedien vertoont, alsook landt- en zeegesigten, de roerende zee met veelderhande zeedieren, den <persoonsnaam>Jan Claeijs</persoonsnaam> met den Franschen schaerslijper met zijn metamorphose of veranderlijck geselschap, alsook het groodt cristaele paleijs van Jupiter, met alle soorten van calueren, alhier nojt zoo vertoont.</l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 97 -</pagenumber> <datum datum='1779-05-xx'>Geduerende de maendt meij </datum>was alhier binnen<locatie> Brugge </locatie>gearriveert en in<locatie> Den Ooren aen het Beenhuijs </locatie>gelogeert <persoonsnaam>J.A. Thilman, oculist en operatuer</persoonsnaam>, den welcken hier ten jaere <datum datum='1767-xx-xx'>1767 </datum>en <datum datum='1775-xx-xx'>1775</datum> wederom geweest hadde, zijnde eenen vermaerden meester tot het helpen der oogen op alle de quaelen die over dezelve zouden konnen komen, ook seer subtiel in het pelen der zelve, ook hadde hij eenen hoogberoemden en wonderwerckenden balsem, seer dienstig tot alle quetsueren, stijvigheijden in armen en beenen en tot menigvuldige andere quaelen, daer was <locatie>op het Pandtreijken</locatie> gemackt eenen theater, alwaer - <pagenumber>fol. 98 </pagenumber>- daegelijcks dees medicamenten verkogt wierden, wordende op dezelve ook schoon gedanst op de koorde en veele schoone hooge en groote sp(r)ongen gedaen, alwaer daegelijcks om zulcks te siene het voornoemde <locatie>Pandtreijken </locatie>vol menschen was.</l>
					<l>Ook waeren in <locatie>Den Engel aen het Beenhuijs</locatie> voor een civilen prijs te sien verscheijde vremde gedierten en onder ander eene koe met 6 pooten zijnde, twee pooten op haeren rugge gewassen van dezelve circa een elle lang zijnde afhangende, ook was er te sien eenen gemackten wildeman, hebbende eenen grooten baert en een seer vreet gemackt gesigt, hij stont met zijnen buijck bloot, - <pagenumber>fol. 99</pagenumber> - op den welcken men slaende men waerelijck zoude geseijt in dezelve anders niet als keijen te zijn, want men dezelve doordien het ook een gemackten buijck was, zoo correckt hoorde ruttelen alsof hij zijnen buijck vol keijen zoude hebben gehadt, hij laeg op stroeij agter een gordine en van agter dezelve komende stont hij ten aensien van eenider, zoo stil als een lam, nemende met zijne handt uijt een schotelken eenige keijen dewelcke hij scheen te eten en dewelcke hij wederom agter zijn gordine zijnde, uijtspoude, want hij dezelve in zijnen mondt was houdende. Naerdat - <pagenumber>fol. 100 -</pagenumber> dees raereteijt hier ontrent agt daegen in <locatie>Brugge </locatie>te sien geweest hadde, wiert dees loosheijdt door d&apos;heeren van het magistraet ontdeckt, waerom sij schandelijck als bedriegers van het publick uijt de stadt gejaegt wierden.</l>
					<l>Verscheijde toeren der peerden in<locatie> het handtbogenhof </locatie>vertoont.</l>
					<l><datum datum='1779-05-28'>Op den 28 meij</datum> quaemen alhier binnen<locatie> Brugge</locatie> verscheijde persoonen uijt <locatie>Engelant</locatie> die seer vermaert waeren in handelen der peerden, vertoonende in <locatie>het handtbogenhof</locatie> daegelijcks verscheijde soorten van consten, te lang om te verhaelen, want sij zoo menige sprongen op hunne vier peerden deden dat het aen eenider tot verwondering sterckte, sij stonden regt - <pagenumber>fol. 101 </pagenumber>- op hunne peerden zonder toom of iet vast te houden, smeeten alzoo regtstaende en de peerden te vlugte rijdende een appelcina omhoog hoog die sij op de point van eenen degen vangden, sij waeren in een afgesloten rondt perck rondtom met bancken gestelt zijnde, vermogende eenider voor een stuijver daer in te gaen en daer op te sitten, alwaer daegelijcks seer veele menschen waeren en nog meer op de veste alwaer men zulcks ook konde sien van dewelcke men niet een ledig plaetsken konde sien, naer hier ontrent een maendt dees consten vertoont te hebben zijn sij uijt dere stadt vertrocken.</l>
					<l><datum datum='1779-06-xx'>[Juni]</datum></l>
					<l>Konstige eurwerckstucken in <locatie>het Gouden Hooft</locatie> vertoont.</l>
					<l>-<pagenumber> fol. 102 </pagenumber>- <datum datum='1779-06-12'>Op den 12 junij</datum> arriveerde binnen dere stadt <locatie>Brugge</locatie><persoonsnaam> sr. Justeman uijt <locatie>Engelandt </locatie></persoonsnaam>den welcken alhier binnen <locatie>Brugge</locatie> in<locatie> Het Gouden Hooft in de Steenstraete </locatie>geduerende eenige daegen &apos;s avons ten agt uren voor een cijvilen prijs vertoonde een groote collectie van konstige uurwerckstucken, welcke zoo om de menigte der stucken als het getal hunner verscheijde bewegingen, alle soortgelijcken collectien te boven gaen, nog dewelcke hier noijt te sien zijn geweest. Een windtmolen met ses mannen werckende elck een besonder handtwerck. Een ander stuck verbeeldende een joffrouw welcke zoo naturelijck spint -<pagenumber> fol. 103 </pagenumber>- alsof sij leefde en daernaer jusgelijcks haer compliment aen &apos;t geselschap mackt. Een kostelijck konststuckje verbeeldende een speelhuijsje van <persoonsnaam>den Ghineesschen keijser </persoonsnaam>waerin twee zijnder dames sig verlugten in den avondt. In de benedenste gallerije ziet men de maen en de sterren beweegen op drij plaetsen. In de tweede gallerije een daeme in haer chais met een lijfwagt, welcke haer met den sabel in de handt volgt in volle gallop. Op de bovenste gallerije wandelt eene daeme met haere dienstmaegt haer sleep draegende. Een beeldt van vier en half voet hoog verbeeldende - <pagenumber>fol. 104 -</pagenumber> den grooten Turck, wandelende, zijn oogen beweegende, zijn saber uijttreckende en zoo naturelijck zijn pijp rookende alsof hij leefde. Nog vier van elkander verschillende stucken en veel meer ander beweegingen, teveel om in &apos;t kort te melden.</l>
					<l>Eenen man ten <locatie>Duijne </locatie>verongeluckt.</l>
					<l><datum datum='1779-06-21'>Op den 21 junij </datum>gebuerde het dat er aen <locatie>de kercke van den Duijne</locatie> eenen man zeer deerelijck verongeluckte, want van een hooge stellinge op een leeder afkomende, zoo is hem eenen vollen back moortel op zijn hooft gevallen, waerdoor hij alle zijne leden en letten gebroken zijnde, seer deerelijck gestorven is.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Eenen glaesemaeker valt ongeluckiglijk.</l>
					<l><datum datum='1779-06-21'>Op den zelven dag</datum> -<pagenumber> fol. 105</pagenumber> - gebuerde het ook dat <persoonsnaam>sr. Paepe </persoonsnaam>aen <locatie>het huijs van <persoonsnaam>d&apos;heer Moentack </persoonsnaam>in de Cuijpersstraete </locatie>de glaesevensters schoonmackte van dewelcke hij met een carsijn seer deerelijck tot op den grondt viel, verscheijde deelen van zijn lichaem gebroken zijnde van dewelcke hij door groote hulpe der chijrurchins naer ontrent twee maenden te bedde gelegen te hebben nog teenemal gesont geworden is.</l>
					<l><datum datum='1779-06-xx'>Geduerende dere maendt junij </datum>stierven binnen <locatie>Brugge</locatie> veele menschen op &apos;t eijnde van dees maendt, 17 zoo mans als vrouwen over aerde liggende, van welcke 6 ... 7 seer subitelijck gestorven waeren.</l>
					<l><datum datum='1779-07-xx'>[Juli]</datum></l>
					<l>Veele bien vergaederen op<locatie> d&apos;Eijermart</locatie> op de pompe en hoe sij verdreven worden.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 106</pagenumber> -<datum datum='1779-07-12'> Op den 12 julij </datum>quaem alhier binnen <locatie>Brugge </locatie>van buijten de stadt of van ievers elders gevlogen eenen geheelen swerm bien, zijnde dezelve zoo menigte in getal dat sij bijnaer ontellelijck waeren, sij vloegen tot op <locatie>d&apos;Eijermart</locatie> op de pompe, alwaer sij al saemen vergaederden bij hunnen koning, naerdat sij hier circa twee uren geseten hadden is eenen boer met een zeven voor zijn aensigt aen een lijnwaete schorte vastgemackt en met een paer handtschoen aen zijn handen gegaen op eene leeder met een biekorf deselve met eenen borstel daerin vaegende, maer alzoo hij tot tweemal toe - <pagenumber>fol. 107</pagenumber> - den koning in zijnen korf niet en vaegde zoo vloegen alle de andere bien geduerig van waer sij gekomen waeren, maer voor de derde mael nog eens op de leeder gaende heeft hij den koning in zijnen korf gekregen, in de tijdt van een half ure zijn alle de andere den korf, op eene taefel gestelt zijnde, daer ook ingevlogen.</l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Maertens </persoonsnaam>verdrinckt in de zee.</l>
					<l><datum datum='1779-07-12'>Op den zelven dag </datum>gebuerde ook een groodt ongeluck, want alzoo<persoonsnaam> sr. Maertens</persoonsnaam> met zijne vrouwe en<persoonsnaam> sr. Walleghem, mijnen vaeder,</persoonsnaam> &apos;s morgens ten elf uren met een chijse naer <locatie>Blanckenberge </locatie>gereden waeren, zoo zijn sij daer ontrent den een uren - <pagenumber>fol. 108 - </pagenumber>gekomen zijnde in de zee gegaen en hun in dezelve nu circa een half ure gespoelt hebbende, zoo heeft den voornoemden <persoonsnaam>Maertens </persoonsnaam>sig plat in zee gestelt om zoo hij seijde zijn voeten te spoelen, maer een zeebaere over hem loopende, is hij in den grondt gestuijckt met zijn armen uijtgesterckt en zijn mondt open in zee liggende, in den tijdt van drij uren geen het minste teecken van leven toonende, maer sig door de groote hulpe der medicamenten daernaer nog eenigsints roerende, is hij den zelven nagt ten elf uren en half overleden, het H. olijssel en de generaele absolutie ontfangen hebbende.</l>
					<l>Een kint verongeluckt, eenen man sterft subitelijck.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 109 - </pagenumber><datum datum='1779-07-17'>Op den 17 julij </datum>gebuerde een groodt ongeluck, want een kint van tusschen negen en tien jaeren, siende over <locatie>Schipdaele buijten Brugge</locatie> eenige jongelingen swemmen, is hetzelve ook een weijnig van de swemmers in het waeter gegaen met meijning van hun naer te volgen, maer in het waeter zijnde, is hetzelve als eenen steen gesonken, eer het uijt waeter getrocken wiert al overleden zijnde.</l>
					<l><datum datum='1779-07-17'>Op den zelven nagt </datum>stierf eenen man genaemt <persoonsnaam>Joannes Vanlede, woonende in <locatie>het</locatie></persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam><locatie>H.-Geeststraetjen</locatie></persoonsnaam>, seer subitelijck, -<pagenumber> fol. 110 </pagenumber>- want &apos;s avons gesont slaepen gaende, vont zijne vrouwe hem &apos;s morgens nevens haere zijde doodt, hetwelck aen dees vrouwe zoo men wel dencken kan een overgrooten schrick veroorsackte.</l>
					<l>Eenen man ten <locatie>Duijne</locatie> verongeluckt.</l>
					<l><datum datum='1779-07-18'>Op den 18 julij</datum> gebuerde het wederom dat er aen <locatie>de kercke van den Duijne </locatie>eenen man van ontrent de 28 jaeren seer ongeluclijck van boven neder de stellinge doodtviel, zijnde bijnaer alle zijne leden en ribben gebroken, zoodat hij nog ter nouwernoodt zijn H. Olie kreeg, wordende alzoo doodt naer <locatie>het hospitael</locatie> gedregen ende aldaer begraeven.</l>
					<l>Grooten regen in <datum datum='1779-07-xx'>julius.</datum></l>
					<l>-<pagenumber> fol. 111 </pagenumber>- <datum datum='1779-07-22'>Op den 22 julij </datum>regende het naermiddag ontrent den twee uren zoodaenig dat men hier binnen <locatie>Brugge</locatie> in den tijdt van 20 jaeren zoodaenigen regen niet gesien hadde, want in den tijdt van een half ure meest alle straeten onder waeter stonden, tot zooverre dat op de leege plaetsen deser stadt, de menschen in hun huijsen moesten op stoelen staen, het waeter reets drij ... vier voeten hoog staende, veele kelders waeren ook teenemal vol, de halven bier in dezelve van de stellingen afswemmende. Veele menschen hadden ook veel schaede in hunne huijsen, want er niet een gote was die door den overvloedigen regen - fol. 112 - het waeter konde slicken.</l>
					<l><datum datum='1779-08-xx'>[Augustus]</datum></l>
					<l>Eenige persoonen geapparendeert.</l>
					<l><datum datum='1779-08-01'>Op den 1 ougst</datum> wierden &apos;s nagts ontrent den twee uren negen persoonen zoo mans als vrouwen deser stadt geapparendeert en in de borgerlijcke wagt opgehouden ter oorsaecke dat sij op <locatie>de grote Mart</locatie> al overhoop wel twee uren lang seer hertneckig gevogten hadden. Sij wierden &apos;s anderendaegs door d&apos;heeren van het colligie gehoort, den loon naer hunne wercken ontfangende.</l>
					<l>Groot ongeluck gebuert van eenen vregtwaegen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1779-08-17'>Op den 17 ougst </datum>gebuerde een groodt ongeluck, want alzoo eenen voorman met zijnen waegen gelaeden met wollen naer<locatie> Doornijck </locatie>was rijdende, zoo is hij rijdende - <pagenumber>fol. 113</pagenumber> - in den nagt ontrent halfwege <locatie>Corterijck</locatie> volgens presumatie op zijn peert in slaep gevallen, teenemael zijn hooft onder de wielen vermorselende, zoodat hij &apos;s morgens ter zelver plaetse doodt gevonden wiert. De peerden reeden geduerig voort tot aen hunne plaetse alwaer sij altijdt gewoon waeren te staen, want deren voerman met dezelve peerden seer dickwils deren weg gereden hadde.</l>
					<l>Eenige kraemen worden door eenen vlugtnemenden waegen en peert omgesmeten.</l>
					<l><datum datum='1779-08-21'>Op den 21 ougst, zijnde saterdag,</datum> gebuerde het dat eenen waegen <locatie>op de <pagenumber>- fol. 114</pagenumber> Mart </locatie>de vlugt nemende, een geheel kraem met fruijten omverregereden wiert, dezelve van het volck terstont gestopt wordende. Den boer van deren waegen wiert met de vrouwe van die het kraem toebehoorde voor het collegie betrocken tot het voldaen der schaede, welcke vrouwe aen deren boer heeste vier pondt groote voor haer schaede en alteratie die sij geleden hadde. De schaede die sij hadde wiert naergesien en geschat op vijf guldens, hetwelck den boer haer wilde voldoen, maer alzoo sij hier - <pagenumber>fol. 115 </pagenumber>- hiermede niet tevrede was, willende haer alteratie betaelt zijn, zoo wiert sij van d&apos;heeren gecondemneert, mits sij den weg afgeseten hadde van met haere schaede tevrede te zijn en van den boer die haer vijf guldens gepresenteert hadde, niet te ontfangen, omdat sij met hetgeen dat haer gepresenteert wiert niet content was.</l>
					<l>Een kint in<locatie> de Langereije </locatie>verdroncken.</l>
					<l><datum datum='1779-08-29'>Op den 29 ougst </datum>gebuerde het dat een kint van tusschen agt en negen jaer ongeluckiglijck in <locatie>de Langereije</locatie> verdronck, want dit voornoemde kint - <pagenumber>fol. 116 </pagenumber>met ander kinderen langs het waeter op de piloten spelende, is het in het waeter gevallen en ongeluckiglijck verdroncken, het quaem drij mael boven waeter door het gewelt dat het met zijn handen mackte en het hadde gemackelijck uijt het waeter konnen gehaelt geweest hebben, hadde het saecke geweest dat er in tijdts eeniemant die het konde uijthaelen bij geweest hadde.</l>
					<l><datum datum='1779-09-xx'>[September]</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Losseran</persoonsnaam> subitelijck overleden.</l>
					<l><datum datum='1779-09-07'>Op den 7 september </datum>gebuerde het dat <persoonsnaam>sr. Losseran, apoteker bij <locatie>St.-Salvatorskercke</locatie>,</persoonsnaam> seer subitelijck stierf, want hij &apos;s morgens van boven gekomen zijnde, zoo -<pagenumber> fol. 117</pagenumber> - is hij in zijne duere staende, nedergesonken en op den oogenblick gestorven, zonder den tijdt te hebben om zijn H. Olie of eenige andere kerckegeregten t&apos;ontfangen.</l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Wambeke, brouwer</persoonsnaam>, valt ongeluckiglijk doodt.</l>
					<l><datum datum='1779-09-10'>Op den 10 september </datum>gebuerde een groodt ongeluck, want alzoo <persoonsnaam>sr. Wambeke, meester-brouwer in de brouwerije genaemt De Wolf,</persoonsnaam> &apos;s morgens op zijn opperste van zijn huijs aen den venster een naegel wilde slaen om een koorde te spannen om linwaet te drogen, zoo is hij sig aen de stantvike van de venster vasthoudende en den naegel willende inslaen -<pagenumber> fol. 118 -</pagenumber> van agterover van boven neder tot op den grondt gevallen, zoodaenig gequest zijnde dat men aen hem bijnaer geen leven en saeg. Zijne wonden wierden terstont vermaeckt en hij quaem <datum datum='1779-09-10'>den zelven dag </datum>nog tot kennisse tot groote verwondering van eenider nog het leven behoudende.</l>
					<l><datum datum='1779-09-14'>(14 september 1779)</datum></l>
					<l><datum datum='1779-09-14'>Op den 14 september </datum>waeren de wonden van den zelven <persoonsnaam>sr. Wambeke</persoonsnaam> teenemael zoo het scheen gebetert tot zooverre dat hij alreede op en neder in de brouwerije ging, maer alzoo hij sekerlijck eenige inwendige wonden hadde, zoo is hij &apos;s nagts uijt de brouwerije komende van zijn zelven gevallen en in een korte wijle gestorven.</l>
					<l>Eenen lootgieter sterft ellendig tusschen het loot.</l>
					<l><pagenumber>- fol. 119 -</pagenumber> <datum datum='1779-09-18'>Op den 18 september </datum>gebuerde binnen <locatie>Brugge </locatie>een groodt ongeluck, want alzoo<persoonsnaam> eenen lootgieter genaemt sr. Vandepoele, woonende in <locatie>de Nosanstraete</locatie></persoonsnaam>, in eene gote een panne vol loot gesmolten hadde, zoo is dezelve panne, zoo hij dezelve wilde van het coffoor afnemen, op zijnen bil en been ommegevallen, waerdoor hij rondt dezelve als eene leerse loot hadde, daerdoor zoo men denken kan bijnaer onverdraegelijcke pijnen doorstaende, hetzelve loot wiert terstont door eenige vrouwen afgedaen die de chirurgie niet wel verstaende - <pagenumber>fol. 120 </pagenumber>- zijnen bil- en beenwonden in cespedoecken, dezelve geduerig met olie bestrickende waerdoor het vleesch tot op het been afbrande tot zooverre dat als er de chirurgien bijquaemen aen hem geen hulpe meer en was, waerom hij op het spoedigste zijn H. Olie en geregten van onse moeder de H. kercke ontfing, een korten tijdt daernaer met overgroote pijne en smerte stervende.</l>
					<l><datum datum='1779-10-xx'>[Oktober]</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Caron</persoonsnaam> verdroncken aen<locatie> de Carmesbrugge.</locatie></l>
					<l><datum datum='1779-10-06'>Op den 6 oktober</datum> gebuerde het dat <persoonsnaam>eenen ouden man met naeme Caron, oudt in de tachentig jaeren,</persoonsnaam> die over agt jaeren zijnen jubile met zijne vrouwe van vijftig jaeren getrouwt te zijn gegeven hadde, seer -<pagenumber> fol. 121 </pagenumber>- ongeluckiglijck verdronck, want alzoo hij &apos;s avons zoude naer huijs komen, in eene herberge twee of drij pinten bier gedroncken hebbende, zoo is hij van <locatie>de Carmesbrugge </locatie>in het waeter gevallen en door zijnen hoogen ouderdom niet veel gewelt konnende maecken, terstont verdronken, &apos;s morgens doodt uijt het waeter gehaelt wordende.</l>
					<l>Een kint in<locatie> de Langereije</locatie> verdroncken.</l>
					<l><datum datum='1779-10-22'>Op den 22 oktober</datum> verdronck een kint van tusschen negen en tien jaeren seer ongeluckiglijck, want dit kint <locatie>langs de Langereije op de kaeije</locatie> loopende, is hetzelve van boven nedergevallen, door - <pagenumber>fol. 122</pagenumber> - den val in het waeter terstont stervende, wordende ook<datum datum='1779-10-22'> den zelven dag </datum>ter oorsaecke dat het eenige wonden hadde door d&apos;heeren van het collegie aenschouwt.</l>
					<l><datum datum='1779-11-xx'>[November]</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Een peert in eene chijse neemt de vlugt.</l>
					<l><datum datum='1779-11-02'>Op den 2 november</datum> gebuerde het dat een peert, &apos;t welck men leerde in de chijse rijen, de vlugt nam, want komende uijt de <locatie>Steenstraete</locatie> is het gevlogen tegen <locatie>de poorten van d&apos;halle </locatie>en van daer afkeerende rondt <locatie>de Mart</locatie>, den koetsier hiel geduerig den toom sig agterover tot verwondering van eenider op zijn stoel houdende, den welcken als het peert gestopt was, men in twee stucken -<pagenumber> fol. 123 </pagenumber>- gebroken saeg. In dees chijse saeten twee kinders van tusschen ses en seve jaeren, die zoodaenig verschrickt waeren dat sij in een huijs daer ontrent moesten geleijt worden.</l>
					<l>Een schipper door eene canonschuete ellendig verdroncken in <locatie>den Com</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1779-11-06'>Op den 6 november</datum> gebuerde een groodt ongeluk, want eenen schipper van de stadt <locatie>Oostende </locatie>aldaer woonachtig met zijne vrouwe en vier levende kinderen een zeeschip &apos;t welck van<locatie> Engelandt</locatie> gekomen was, binnen dere stadt<locatie> Brugge </locatie>opbrengende en naer gewoonte in <locatie>den Kom</locatie> komende het canon afschietende, is het canon niet - <pagenumber>fol. 124 </pagenumber>- welgelaeden zijnde in stucken gesprongen, zoodaenig dat de regter handt van den voornoemden schipper teenemal af was, waerdoor hij door den schrick van agterover in het waeter viel, terstont zonder nog oijt boven te komen onder het schip verdrinckende, hij wiert dien zelven dag uijt het waeter gevist en door d&apos;heeren van het collegie aenschouwt ter oorsaecke dat hij veel wonden, zoo in zijn aensigt als anders, hadde.</l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Willems</persoonsnaam> in <locatie>de Gentsche vaert verdroncken.</locatie></l>
					<l><datum datum='1779-11-17'>Op den 17 november</datum> gebuerde een groodt ongeluck, want alzoo sekeren man genaemt - <pagenumber>fol. 125</pagenumber> - <persoonsnaam>Willems </persoonsnaam>tegen den avont <locatie>buijten de Catarinepoorte </locatie>vanuijt <locatie>de herberge genaemt Den Nucker</locatie> quaem, zoo is hij langs <locatie>de Gensche vaert</locatie> gaende in het waeter gevallen, terstont doordien dat er geen de minste hulpe en was, verdrinckende, des anderendaegs daeruijt gehaelt wordende.</l>
					<l>Een cabinet van levensgedaene beelden in<locatie> d&apos;herberge Het Mandeken</locatie> te sien.</l>
					<l><datum datum='1779-11-26'>Op den 26 november </datum>en eenige andere volgende daegen was alhier binnen <locatie>Brugge</locatie> <locatie>op de groote Mart in d&apos;herberge genaemt Het Mandeken </locatie>voor eenen stuijver te sien een schoone rareteijt, genaemt het cabinet van <locatie>Venetien</locatie>, bestaende in sestien beelden -<pagenumber> fol. 126 </pagenumber>- van wasch, zoodaenig naer het leven uijtgebeelt dat men waerelijck zoude geseijt hebben die te leven, ook waeren twee doode hoofden en twee handen zoodaenig naer het leven doodt zijnde uijtgetrocken, dat men waerelijck zoude geseijt hebben dezelve hoofden te zijn die van de lichaemen afgeslaegen waeren. De kostelijckheijdt van dees beelden was bijnaer niet schattelijck, want den heer die dezelve toebehoorden al differente mael voor dees beelden duijsent pondt groote hadde mogen hebben.</l>
					<l>Regenachtig weder in<datum datum='1779-11-xx'> november.</datum></l>
					<l><datum datum='1779-11-xx'>Geduerende dere maendt van november </datum>-<pagenumber> fol. 127</pagenumber> - was het seer slegt en regenagtig weder, zoodaenig dat het<datum datum='1779-11-xx'> de geheele maendt</datum> bijnaer anders niet en deed als regenen, somwijl 24 uren agtereen seer hart regenende, waerdoor het landt nog niet half besaeijt zijnde, teenemael onder waeter stont, veele boeren moetende van hun hof vaeren, want sij door den abondant van waeter van hetzelve niet en konden.</l>
					<l><datum datum='1779-12-xx'>[December]</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Sr. Lacroi en zijne suster</persoonsnaam> sterven subitelijk.</l>
					<l><datum datum='1779-12-12'>Op den 12 december </datum>gebuerde het dat<persoonsnaam> sr. Lacroij </persoonsnaam>en zijne suster beijde seer subitelijck stierven, want alzoo sij beijde &apos;s morgens ten elf uren, zijnde sondaeg, - <pagenumber>fol. 128 </pagenumber>van de hoogmisse quaemen, zoo heeft den zelven <persoonsnaam>Lacroij </persoonsnaam>thuijskomende en sig onpasselijck bevindende sig op eenen stoel geset en is ten elf uren en half van den zelven stoel neergesonken en zonder eenige geregten t&apos;ontfangen gestorven. Zijne suster daerbij zijnde is dere subite doodt zoo aen haer herte geslegen dat sij ses uren daernaer met groote haeste haer geregten ontfangende, ook gestorven is, waerom sij <datum datum='1779-12-14'>twee daegen hiernaer</datum> beijde &apos;s avons begraeven wierden, want sijne suster ter oorsaecke dat den zelven<persoonsnaam> Lacroij </persoonsnaam>in <locatie>het caff,huijs</locatie> woonde voor hulpe bij hem was woonende.</l>
					<l>Eenen ouden man in<locatie> de Gentstraete</locatie> verongeluckt.</l>
					<l>    • <pagenumber>fol. 129 </pagenumber>-<datum datum='1779-12-21'> Op den 21 december</datum> stierf een ouden man van in de seventig jaeren, woonende in <locatie>de Gentstraete</locatie> in <locatie>het godtshuijs van de cleeremaeckers</locatie>, seer ongeluckiglijck, want alzoo desen man bij het vier sittende sekerlijck in een qualijckte gevallen was, zoo wiert hij met zijn hooft in een siedende pot, die over &apos;t vier was hangende, doodtgevonden zonder eenig teecken van leven te geven, zoodat desen man ook seer ongeluckiglijck stierf, zonder eenige geregten van onse moeder de H. kercke t&apos;ontfangen.</l>
					<l>Eenige daegen een vierwerck in <locatie>het oudthof </locatie>afgeschoten,<datum datum='1779-12-xx'> eijnde van &apos;t jaer 1779.</datum></l>
					<l>    •<pagenumber> fol. 130 </pagenumber>- <datum datum='1779-12-23'>Op den 23 december</datum> en nog eenige ander naervolgende daegen wiert door <persoonsnaam>d&apos;heer Vancussem</persoonsnaam> in h<locatie>et Oudt Hof in de Vlamingstraete</locatie> afgeschoten een schoon vierewerck van verscheijde caleuren en bloemen van vier, in hetwelck verscheijde stucken door zijnen mondt geexecuteert wierden. Dere fraeijigheijdt wiert gesien naer het eijndigen van veele schoone en subtile konsten, welckers weerga alhier noijt veel gesien en waeren, zijnde zulcks &apos;s avons te sien voor seven stuijvers op d&apos;eerste plaetse en op de tweede voor seve groote.</l>
					<l>Eijnde van &apos;t jaer ons heeren <datum datum='1779-xx-xx'>1779.</datum></l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
