<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1814_Leeu_Stor - Dagboeken van Roelof Storm</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Journaal van het merkwaardigste gebeurde sedert <datum datum='1774-01-01'>1 Janrij 1774</datum>.</l>
					<l><datum datum='1774-01-01'>Janrij 1</datum></l>
					<l>Zijn tot Magistraats Persoonen verkooren <persoonsnaam>J. Tadema,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Burgemr Teunis Haakma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Schepen, en R. Disselbloem</persoonsnaam>, Bouwmeester.</l>
					<l>van den 2 tot den 29</l>
					<l>Zijn overleeden <persoonsnaam>de Old Bode Bottinga</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Student Winterswijk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Secrs Bosscha</persoonsnaam> die men meent sig selven vergeven te hebben, om dat sijn boedel so deplomabel gesteld was. <persoonsnaam>Procur Atsma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Wed. Schepen Cuperus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Juffer Scheltinga</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Froukjen Dovalld</persoonsnaam>(?).</l>
					<l><datum datum='1774-01-29'>29</datum></l>
					<l>Tot Secrs van ’t Hoff, in plaats <locatie>van Bosscha</locatie>, is aangesteld de eerste <persoonsnaam>Deurwr : S. Elsinga</persoonsnaam>, en in plaats van die tot eerste <persoonsnaam>Deurwr Sierk Faber</persoonsnaam>, en in plaats van de laatste tot <persoonsnaam>Deurwr .. Cootstra</persoonsnaam>, sijnde de aan de Tour staande Clercq van de <persoonsnaam>Raadshr Wijckel</persoonsnaam>. Tot Sollicitanten om het Secretaris plaats zijn geweest <persoonsnaam>Jr Du Tour</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Rollarius Ferwerda</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Deurwr: Wassenberg</persoonsnaam>. ’s Morgens te agt uir is overleeden <persoonsnaam>Moeder Storm</persoonsnaam> in den ouderdom van 70 Jaren, 5 Maanden en 12 dagen.</l>
					<l><pagenumber>177</pagenumber></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-01-31'>31</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Hr Dois,</persoonsnaam> welke sedert Jaaren innocent geweest was. <persoonsnaam>Missive van Darmout</persoonsnaam> in <locatie>Engeland</locatie> van <persoonsnaam>R. Storm</persoonsnaam> ontvangen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-01'>Febrij 1</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-02'>2</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Do. Sijpkens</persoonsnaam> na Groningen beroepen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-03'>3</datum></l>
					<l>Niets gepasseert.</l>
					<l><datum datum='1774-02-04'>4</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Moeder Storm</persoonsnaam> begraven in <locatie>de Westerkerk</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1774-02-05'>5</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>’S avonds te agt uiren is overleeden <persoonsnaam>de Commis D. Hamerster</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den 6 tot den 13</l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-14'>14</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>de Commis Hamerster</persoonsnaam> in <locatie>de Westerkerk</locatie> begraven.</l>
					<l><datum datum='1774-02-15'>15</datum></l>
					<l>Is <locatie>het Commis Generaalplaats</locatie> van de <persoonsnaam>Hr Hamerster</persoonsnaam> door de <persoonsnaam>Hr Bigots</persoonsnaam>, als bij de Gedeputeerden aan de Tour staande, begeven aan <persoonsnaam>Jr Mr(?) D.van Sijtsama van Driesum</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-02-16'>16</datum></l>
					<l>Bededag gehouden.</l>
					<l><datum datum='1774-02-17'>17</datum></l>
					<l>Heden avond te 6 uiren is de tijding gekomen dat <persoonsnaam>de Princes van Orangien</persoonsnaam> <datum datum='1774-02-15'>den 15 deser</datum> was in de Kraam bevallen van een twede Prins.</l>
					<l>van den <datum datum='1774-02-18'>18</datum> tot den <datum datum='1774-02-22'>22</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-23'>23</datum></l>
					<l>De Raad en <persoonsnaam>Rentemeester Schwartsenberg</persoonsnaam> heeft heden een Notariele Acte gepasseert, waarbij aanneemt om 48,000 Guldens aan ’<locatie>t Comptoir</locatie> te sullen fourneeren, ter sake omdat niet op sijn tijd de collectpenningen van <persoonsnaam>Secrs Bosscha</persoonsnaam> heeft ingevordert, wiens boedel insolvent bevonden is, en <persoonsnaam>Rollarius Ferwerda als Curator</persoonsnaam> daarover is aangesteld.</l>
					<l><datum datum='1774-02-24'>24</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-02-25'>25</datum></l>
					<l>Sijn <persoonsnaam>Into Nauta en Heimans</persoonsnaam> tot arme voogden verkooren.</l>
					<l><datum datum='1774-02-26'>26</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Mevr. Aijlva van Weidum</persoonsnaam>, varende met een schipke van <locatie>Weidum</locatie> na ’t hout, hebbende tot Stuurman desselvs Knegt, door een rukwind met een vaste Schoot omgeslagen en verdronken, sijnde de Knegt en de Dogter van <persoonsnaam>Do. Alta</persoonsnaam>, die mede in ’t schipje was, levendig daar aff gekoomen, hebbende de proeff der Drinkelingen aan Mevr. geappliceerd, dog vrugteloos.</l>
					<l><datum>27</datum> en<datum> 28</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum>Maart 1</datum> en <datum>2</datum></l>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum>3</datum></l>
					<l>Is de Jonge Prins in <locatie>’s Hage</locatie> gedoopt en de naam bekoomen van<persoonsnaam> Willem Chorgie Frederik</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum>4</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Abraham Storm tot Collecterende Voogd</persoonsnaam> verkoren in plaats van <persoonsnaam>Heimans</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum>5</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Old Schepen en Vroedsman J. Jansma</persoonsnaam> overleden.</l>
					<l><datum>6 </datum>en <datum datum='1774-03-07'>7</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-03-07'>8</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mathijs Storm aangenomen als matroos</persoonsnaam>. Extra ord: op <locatie>het Schip de Morgenster</locatie>, waarvan <persoonsnaam>Schipper op is G. Springer</persoonsnaam>, met oogmerk om na de Caap te gaan en aldaar te blieven.</l>
					<l>van den <datum datum='1774-03-17'>17 </datum>tot den <datum datum='1774-03-26'>26</datum></l>
					<l>Niets besonders gebeurt dan dat bij <locatie>de Heren Staten</locatie> is geresolveert om een franse jongers en een meisjes School opterigten ieder op een vast tractament.</l>
					<l><datum datum='1774-03-27'>27</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Olde Grietm. Hr H.D.E. van Aijlva</persoonsnaam> overleeden.</l>
					<l>van den <datum datum='1774-03-28'>28 </datum>tot den <datum datum='1774-04-01'>1 april</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-04-02'>2</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Jentje vander Veen tot Vroedsman in het Oosthoekster Espel</persoonsnaam> verkoren in plaats van <persoonsnaam>J. Jansma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-04-03'>3</datum> en <datum datum='1774-04-04'>4</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-04-05'>5</datum></l>
					<l>Sijn de vastigheden van <persoonsnaam>Moeder Storm</persoonsnaam> bij de laaste sitdag publicq verkogt, en is van het Huis koper geworden <persoonsnaam>Roeloff Kundig</persoonsnaam> voor............... 1600 G.Gls van de stoel in de grote kerk, <persoonsnaam>Coumans</persoonsnaam> voor ........................... ..100 Car.Gls en van de stoel in de Galil.kerk <persoonsnaam>de Bakker</persoonsnaam> bij de Luitters kerk voor 9-10 -</l>
					<l><datum datum='1774-04-06'>6</datum></l>
					<l>De Luterse Gemeente, welke door de Heeren Staten gepermitteerd was geworden een publicque Collecte te doen in de Stad en Jurisdictie van dien, tot verbetering en vergroting van hunne kerk hebben op den <datum datum='1774-03-21'>21 Maart</datum> laastledende Collecte gedaan, en opgehaalt 1412 Carl.Gls, alwaar van tijd tot tijd nog bij gesonden is, dat de Collecte met hetgeene in de Bekken in de Kerk, die driemaal extra ovd. op een woensdag avond gestaan heeft, heeft opgebragt ruim 2000 Guldens.</l>
					<l>van den <datum datum='1774-04-07'>7</datum> tot den <datum datum='1774-04-15'>15</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-04-16'>16</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Matthijs Storm</persoonsnaam> na <locatie>Amsterdam</locatie> vertrokken om na Boord van <locatie>de Morgenster</locatie> te gaan.</l>
					<l><datum datum='1774-04-17'>17</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Do. Sipkens</persoonsnaam> zijn affscheids Praedikatie gedaan, en is op die datum overleeden de <persoonsnaam>wede van der Weide</persoonsnaam> in <locatie>’t Mariantstraatje</locatie>.</l>
					<l>van den <datum datum='1774-04-18'>18</datum> tot den <datum datum='1774-04-21'>21</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-04-22'>22</datum></l>
					<l>Is het houden van het boelgoed ten sterffhuise van <persoonsnaam>Moeder Storm</persoonsnaam> gedaan geworden, en heeft aan suiver geld opgebragt 2857-2-2.</l>
					<l><datum datum='1774-04-23'>23</datum>, <datum datum='1774-04-24'>24</datum> en <datum datum='1774-04-25'>25</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1774-04-26'>26</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mathijs Storm</persoonsnaam> aan Boord gegaan.</l>
					<l><datum datum='1774-04-27'>27 </datum>en <datum datum='1774-04-28'>28</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-04-29'>29</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Do. Schiffart</persoonsnaam> te <locatie>Ferwert</locatie> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-04-30'>30</datum>, <datum datum='1774-05-01'>1,</datum> <datum datum='1774-05-02'>2</datum> en <datum datum='1774-05-03'>3 May</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-05-04'>May 4</datum></l>
					<l>Is het <locatie>Schip de Morgenster</locatie> uit <locatie>Texel </locatie>geseild.</l>
					<l><datum datum='1774-05-05'>5</datum>, <datum datum='1774-05-06'>6</datum> en<datum datum='1774-05-07'> 7</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-05-08'>8</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Hopman Johs Storm</persoonsnaam> verhuisd in het huis van de <persoonsnaam>apothecar Fenema</persoonsnaam>, welke na <locatie>Rijperkerk</locatie> is gaan wonen, na dat sijn huis aan de <persoonsnaam>wed: Sas</persoonsnaam> verkogt had.</l>
					<l><datum datum='1774-05-09'>9</datum></l>
					<l>Is de jongste zoon van de <persoonsnaam>Burgemr Rijpperda</persoonsnaam> van <locatie>Doccum</locatie> aangesteld als Raad en Rentemr, in plaats van <persoonsnaam>de Heer Schwartsenberg</persoonsnaam>, die sijn demissie had versogt uit oorsaak, dat men ontdekt had door het sterffgeval van <persoonsnaam>Bosscha</persoonsnaam>, dat voor sijn eigen prive geld uit het Comptoir had genomen, hetwelk bij poene van infami en cassatie van sijn ampt verboden was; men meent, dat de <persoonsnaam>Hr Schwartsenberg</persoonsnaam> 35,000 Gls. voor het ampt getrokken heeft.</l>
					<l><datum datum='1774-05-10'>10</datum></l>
					<l>Heeft de cavallerij affgevuird.</l>
					<l><datum datum='1774-05-11'>11</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de<persoonsnaam> Old Raadshr Hamerster</persoonsnaam> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-05-12'>12</datum></l>
					<l>Hebben wij de boedel van <persoonsnaam>Moeder Storm</persoonsnaam> gescheiden en gedeilt.</l>
					<l><datum datum='1774-05-13'>13</datum>, <datum datum='1774-05-14'>14</datum> en <datum datum='1774-05-15'>15</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-05-16'>16</datum></l>
					<l>Is de Cavellerij van de <persoonsnaam>Generaal Stavenisse Pous</persoonsnaam> na <locatie>Bergen op Soom</locatie> in Guarnisoen vertrokken, hebbende alhier 7 Jaren gelegen. Is de tijding gekoomen, dat <persoonsnaam>de Koning van Frankrijk</persoonsnaam> den <datum datum='1774-05-10'>10 deser</datum> aan de Kindersijkte overleden is.</l>
					<l><datum datum='1774-05-17'>17</datum>, <datum datum='1774-05-18'>18</datum> en <datum datum='1774-05-19'>19</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-05-20'>20</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Hopman G.H. Jurma</persoonsnaam> buiten <locatie>het Espel</locatie> met er woon gegaan sijnde, dus het Hopmans plaats vacant geworden, daartoe aangesteld de <persoonsnaam>Vaandk Wierdsma</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>Vaandk de Koopman Reitsma</persoonsnaam>. Is overleeden <persoonsnaam>Nigt Renalda</persoonsnaam> tot <locatie>Huisum</locatie>. Is een twaalfftal van Praedikanten gemaakt om daar een uit te verkiesen voor <persoonsnaam>Do. Sipkens</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-05-21'>21</datum>, <datum datum='1774-05-22'>22</datum>, <datum datum='1774-05-23'>23</datum> en <datum datum='1774-05-24'>24</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-05-25'>25</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Heer Beilanus</persoonsnaam>, sijnde Lt onder <locatie>het Regiment Nassauw Usingen</locatie>, in dese stad met verloff sijnde in <locatie>Raserni</locatie> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-05-26'>26</datum></l>
					<l>Heeft het sulk koud, Gurig en Windrig weer geweest, dat het bij menschen geheugen sulk weer niet geweest is, sijnde vele schapen, die geschoren waren, omgekomen.</l>
					<l><datum datum='1774-05-27'>27</datum> en <datum datum='1774-05-28'>28</datum></l>
					<l>Niets gebeurt en het weer als voren.</l>
					<l><datum datum='1774-05-29'>29</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De Kerk der Luteriaanen mede begonnen sijnde aftebreken, hebben de dienst begonnen te doen in<locatie> de Galileer kerk</locatie>, ’s avonds te 5 uir het welk aan haar door de Magistrt. was vergund.</l>
					<l><datum datum='1744-05-30'>30</datum> en <datum datum='1744-05-31'>31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen, het weer ten goeden verandert.</l>
					<l><datum datum='1774-06-01'>1 Juny</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Juffer Huber</persoonsnaam> op de <locatie>Nieuwe buiren</locatie> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-06-02'>2</datum></l>
					<l>Zijn de Dragonders van <persoonsnaam>de Grave van Bijland</persoonsnaam>, uit <locatie>Bergen op Soom</locatie>, alhier in Guarnisoen gekomen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-03'>3</datum> en <datum datum='1774-06-04'>4</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1774-06-05'>5</datum></l>
					<l>Is het water nog so hoog in de Provincie door de menigvuldige Regens en sterke winden, dat het nog op enige plaatsen over de <locatie>Harlinger Trekweg </locatie>heen loopt.</l>
					<l><datum datum='1774-06-06'>6</datum> en <datum datum='1774-06-07'>7</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-08'>8</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Jr F.W. van Genth Baron thoe Schwartsenberg en Hohenlansberg</persoonsnaam>, Ontvanger <persoonsnaam>Generaal der Floreen Renthe</persoonsnaam>, ’s avonds te elff uiren met enige goede vrinden van de Societeit komende en na huis gegaan sijnde, ordonneert sijn knegt na bed te gaan, na hem eerst de Japon te hebben aangetrokken en het haar van ’t hoofd losgemaakt, neemt de Kaars en gaat na de Privaat, aldaar deselve bij sig op de bril van ’t secreet nedergeset hebbende, raakt waarschijnlijk in slaap off kriegt een overval, waardoor over sijde in de Kaars valt en geraakt in brand, dog door de brand enigsins bij sig selven geraakt sijnde, loopt van ’t Secreet door een Kamer in een twede Kamer, alwaar ’s morgens te 6 uiren de knegt op komende, sijn Heer allerdeerlijkst dood verbrand vond leggen, sijnde de Houten vloer welke 3 duim dik was, met de helft ingebrand. Dit is voorgevallen in het grootehuis<locatie> op den hoek van de Bollemansteeg en Kerkstraat, oost zijde.</locatie></l>
					<l><datum datum='1774-06-09'>9</datum></l>
					<l>Is alhier de France Sijnode gehouden en geopent door <persoonsnaam>de Praedikant van Rotterdam</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-06-10'>10</datum> en <datum datum='1774-06-11'>11</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-12'>12</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is tot Praedikant in plaats van<persoonsnaam> Do. Sipkens</persoonsnaam> beroepen. <persoonsnaam>Do. Rumrink van Voorschoten</persoonsnaam> met 15 Stemmen tegens <persoonsnaam>Do. Bruining van Ter Veer</persoonsnaam> welke 13 Stemmen gehat heeft, en op het drietal gekomen was, nadat <persoonsnaam>Do. Meinarda van Hallum</persoonsnaam>, die op ’t selve was gebragt, daarvoor had bedankt, sijnde op het geapprobeerde drietal <persoonsnaam>Do. Rumrink</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bruining</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Meurs van Dronrijp</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-06-13'>13</datum>, <datum datum='1774-06-14'>14</datum>, <datum datum='1774-06-15'>15</datum>, <datum datum='1774-06-16'>16</datum>, <datum datum='1774-06-17'>17</datum>, <datum datum='1774-06-18'>18</datum> en <datum datum='1774-06-19'>19</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-20'>20</datum></l>
					<l>Heeft de Prins het <locatie>Ontvangst Generaal der Floreenrenthe</locatie> geoffereert aan <persoonsnaam>de Heer Drevon, thans Griffier van den Hove</persoonsnaam>..</l>
					<l><datum datum='1774-06-21'>21</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-06-22'>22</datum></l>
					<l>Is de<persoonsnaam> Olde Secrt. W. Bergsma </persoonsnaam>te <locatie>Dockum</locatie> overleden.</l>
					<l><datum datum='1774-06-23'>23</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-24'>24</datum></l>
					<l>Is de getrouwe knegt van de <persoonsnaam>Juffer Huber</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dowe Hijlke</persoonsnaam> genaamd, in <locatie>’t Gasthuis</locatie> subit overleden.</l>
					<l><datum datum='1774-06-25'>25</datum>, <datum datum='1774-06-26'>26</datum> en <datum datum='1774-06-27'>27</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-06-28'>28</datum></l>
					<l>De Luterse<persoonsnaam> Praedikant Sterk</persoonsnaam> met <persoonsnaam>van Deventer als ouderling</persoonsnaam>, sedert enige weeken sig met het Collecteeren te<locatie> Amsterdam</locatie> voor ’t vergroten en vernieuwen van hunne kerk besig geweest sijnde, sijnde weder geretourneerd en hebben gecollecteerd 10,400 Guldens.</l>
					<l><datum datum='1774-06-29'>29</datum> en <datum datum='1774-06-30'>30</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-07-01'>Julij 1</datum>, <datum datum='1774-07-02'>2</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum datum='1774-07-03'>3</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Overste Schwartsenberg</persoonsnaam>, Broeder van de gewesene Rentemeester, te <locatie>Groningen</locatie> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-07-04'>4</datum>, <datum datum='1774-07-05'>5</datum>, <datum datum='1774-07-06'>6</datum>, <datum datum='1774-07-07'>7</datum> en <datum datum='1774-07-08'>8</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-07-09'>9</datum></l>
					<l>Missive van <persoonsnaam>Roeloff Storm</persoonsnaam> van <locatie>St Jago</locatie> in dato den <datum datum='1774-02-20'>20 Febrij 1774</datum>, ontvangen, houdende hun arriviment aldaar, als mede de veelheijd van sieken en dooden.</l>
					<l><datum datum='1774-07-10'>10</datum></l>
					<l>Tot nieuwe Kerkenraad zijn verkooren, als tot Ouderlingen <persoonsnaam>Burgemr Doting,</persoonsnaam> <persoonsnaam>vroedsm. Herfst</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Vaandk G. Tresling</persoonsnaam>, <persoonsnaam>I. van den Bosch</persoonsnaam>, <persoonsnaam>IJpe Rutinga,</persoonsnaam> en <persoonsnaam>B. Emmenes</persoonsnaam>, en tot Diaconen: <persoonsnaam>Hopm. Joh. Storm</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Schriever G. van der Leij</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Coopman Jansma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Sadelmaker Habbema</persoonsnaam>, <persoonsnaam>mons. Brede, mr Brouwer op de Nieuwestad</persoonsnaam> in <locatie>’t Schipke</locatie>, en <persoonsnaam>T.H. Wesselius, mr. Timmerman</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-07-11'>11</datum>, <datum datum='1774-07-12'>12</datum>, <datum datum='1774-07-13'>13</datum>, <datum datum='1774-07-14'>14</datum>, <datum datum='1774-07-15'>15</datum>, <datum datum='1774-07-16'>16</datum>, <datum datum='1774-07-17'>17</datum>, <datum datum='1774-07-18'>18</datum> en <datum datum='1774-07-19'>19</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-07-20'>20</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Oculis Hilmer</persoonsnaam>, welke sig 14 dagen alhier heeft opgehouden, vertrokken, nadat verscheidene operatien aan oogen gedaan had, als aan de <persoonsnaam>wed. Balk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Juffrouw Gonggrijp</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Stapert, Kup</persoonsnaam> en meer andere, dog niet alle gelukkig, schoon de operatien onnerbeterlijk gedaan heeft.</l>
					<l><datum datum='1774-07-21'>21</datum>, <datum datum='1774-07-22'>22</datum>, <datum datum='1774-07-23'>23</datum> en <datum datum='1774-07-24'>24</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-07-25'>25</datum></l>
					<l>Is de bekendmaking gedaan dat de <persoonsnaam>Faandk Idsardi tot <locatie>Nameur</locatie></persoonsnaam> overleden is.</l>
					<l><datum datum='1774-07-26'>26</datum> en <datum datum='1774-07-27'>27</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-07-28'>28</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is <persoonsnaam>Mevr. Wintholt</persoonsnaam> in de kraam bevallen van een Dode zoon. Ben ik met de <persoonsnaam>Ontvr Haersma</persoonsnaam> te 12 Uir ’s middags vertrokken met de Wagen na de <locatie>Lemmer</locatie>, met oogmerk, om over zee na <locatie>Amsterdam</locatie> te gaan, dog door de sterke tegenwind geresolveerd te Lande derwaarts te reisen; dus ’s nags te halv Een uir met een Lemsterwagen van daar vertrokken over <locatie>Slijkenburg</locatie>, <locatie>de Kuinder</locatie>, <locatie>Bloksijl</locatie>, besij den <locatie>Vollenhove</locatie> na <locatie>Geelmuijden</locatie> en vervolgens na <locatie>Kampen</locatie>, alwaar wij te halv 10 Uiren sijn aangeland; na een weinig vertoeven verder van daar na <locatie>Elburg</locatie>, alwaar wij ’t middagmaal hebben gehouden; vandaar na <locatie>Harderwijk</locatie>, voorbij de Stenenkamer over <locatie>Nijkerker</locatie> sijl na <locatie>Spakenburg</locatie>, een Dorp behorende onder <locatie>’t Stigt van Utregt</locatie>, alwaar wij ’s avonds te half 10 Uiren arriveerden, en also binnen een Etmaal in vier differente Provincien geweest sijnde, hebben wij aldaar ’s nagts een ogenblik geslaapen, na alvorens onse maag met Kaas en Brood, Koffie en Jenever eenigsins gesoulaseerd te hebben, als kunnende niets anders bekoomen, sijnde het een arm vissers-dorp; ’s morgens te 4 Uiren weder dag sijnde, sijn wij van daar vertrokken over de <locatie>Eembrug</locatie> door <locatie>Emmenes </locatie>na <locatie>Naarden</locatie>, van daar na <locatie>Muijen</locatie> en eindelijk na <locatie>Amsterdam</locatie>, alwaar wij tusschen 11 en 12 Uiren sijn aangeland, hebbende onderweg vele fraije korenlanden en moije aleën gevonden, dog ook veel Slegt, heide en sandig landt.</l>
					<l><datum datum='1774-07-29'>29</datum> en <datum datum='1774-07-30'>30</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-07-31'>31</datum></l>
					<l>Zijn tot <locatie>Amsterdam</locatie> de nieuwe berijming der Psalmen geintroduceerd.</l>
					<l><datum datum='1774-08-01'>Augs. 1</datum> en <datum datum='1774-08-02'>2</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-08-03'>3</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mevr. Voorda</persoonsnaam> overleeden. Heeft <persoonsnaam>Dr S. Binkes</persoonsnaam> sijn demissie als agent versogt en bekoomen; de oorsaak daarvan kan men beter gissen dan seggen; hij is geplaatst als onder coopman na de <locatie>Oost-Indien</locatie>, en in sijn plaats is weder tot agent aangesteld desselvs broeder <persoonsnaam>Dr E. Binkes</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-08-04'>4</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Heer Drevon </persoonsnaam>den Eed gedaan als Ontvr der floreen-renthe.</l>
					<l><datum datum='1774-08-05'>5</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Heer van der Haar aangesteld tot Griffier</persoonsnaam> in plaats van <persoonsnaam>de Heer Drevon</persoonsnaam>. Is in <locatie>’S Hage</locatie> geexecuteerd een persoon genaamd <persoonsnaam>Bierstempel</persoonsnaam>, geboren van <locatie>Iperen</locatie> en laa(t)st gewoond tot <locatie>Helmond</locatie>, in <locatie>de Meijerij van ’S Bosch</locatie>, alwaar hij schepen was; dezelve is geworgd en geblakert, daarna begraven; hij had sedert ao <datum datum='1765-xx-xx'>1765</datum> met sijn dogter in bloedschande geleefd, en nu sedert drie maanden een kind bij haar verwekt; de Dogter is ’t leven geschonken, omdat de vader bekend had, haar altijd tegen wil en dank te hebben gebruikt; dus sij voor 50 jaren gebannen in <locatie>’t Rasphuis te Ter Gouw</locatie>, sijnde de goederen van de Vader voor de helfte geconvisqueert, die voor ’t geheel, so men segt, bedragen een grote 20,000 Guldens; <locatie>het Hoff van Braband </locatie>sijn de Regters geweest en <persoonsnaam>Do. Frieswijk</persoonsnaam> heeft het laa(t)ste gebed op ’t schavot gedaan.</l>
					<l><datum datum='1774-08-06'>6</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-08-07'>7</datum></l>
					<l>Een Boer, uit <locatie>de Meer</locatie> bij <locatie>Dijmen</locatie> in <locatie>Holland</locatie> woonagtig, gewed hebbende, om 50 Ducaten, van in 43 minuten met sijn Paard en Chais van <locatie>Haarlem </locatie>na <locatie>Amsterdam</locatie> te rijden, heeft dat weddingschap gewonnen en is nog eenige minuten minder onder weg geweest.</l>
					<l><datum datum='1774-08-08'>8</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-08-09'>9</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Ben ik ’s avonds met <persoonsnaam>de Harlinger Veerman</persoonsnaam> van <locatie>Amsterdam</locatie> gevaren, en ’s morgens te 5 Uir tot <locatie>Harlingen</locatie> aangekoomen.</l>
					<l><datum datum='1774-08-10'>10</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Hartogh de Jood</persoonsnaam> op <locatie>’t Perk </locatie>overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-08-11'>11</datum>, <datum datum='1774-08-12'>12</datum>, <datum datum='1774-08-13'>13</datum>, <datum datum='1774-08-14'>14</datum> en <datum datum='1774-08-15'>15</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-08-16'>16</datum></l>
					<l>Is de boereplaats, <locatie>Swetwijk</locatie> genaamt, gelegen even buiten <locatie>Leeuwarden</locatie>, en toebehorende aan de Erven van <persoonsnaam>IJme Toutenburg</persoonsnaam>, door ’t broeijen van ’t hooij tot de grond toe affgebrand.</l>
					<l><datum datum='1774-08-17'>17</datum>, <datum datum='1774-08-18'>18</datum>, <datum datum='1774-08-19'>19</datum>, <datum datum='1774-08-20'>20</datum>, <datum datum='1774-08-21'>21</datum> en <datum datum='1774-08-22'>22</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-08-23'>23</datum></l>
					<l>Is de old <persoonsnaam>Juffrouw Beuker</persoonsnaam> overleden.</l>
					<l><datum datum='1774-08-24'>24</datum>, <datum datum='1774-08-25'>25</datum>, <datum datum='1774-08-26'>26,</datum> <datum datum='1774-08-27'>27</datum>, <datum datum='1774-08-28'>28</datum>,<datum datum='1774-08-29'> 29</datum>, <datum datum='1774-08-30'>30</datum> en<datum datum='1774-08-31'> 31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-09-01'>Septbr.1</datum>, <datum datum='1774-09-02'>2</datum> en <datum datum='1774-09-03'>3</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-09-04'>4</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Do. Rummerink</persoonsnaam> sijn Intre predikatie gedaan uit Psalm 72. v: 6.</l>
					<l><datum datum='1774-09-05'>5</datum>,<datum datum='1774-09-06'> 6</datum>, <datum datum='1774-09-07'>7</datum>, <datum datum='1774-09-08'>8</datum>, <datum datum='1774-09-09'>9</datum>, <datum datum='1774-09-10'>10</datum>, <datum datum='1774-09-11'>11</datum>, <datum datum='1774-09-12'>12</datum>, <datum datum='1774-09-13'>13</datum>, <datum datum='1774-09-14'>14</datum> en <datum datum='1774-09-15'>15</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-09-16'>16</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>majoor Smeding</persoonsnaam> sijn ampt. getransporteerd aan de <persoonsnaam>Coopman Beekerk</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-09-17'>17</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Hofs-bode Schotanus</persoonsnaam> overleeden en in desselvs plaats tot Bode aangesteld <persoonsnaam>Ab: Ferff, aan de Tour staande Clercq</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-09-18'>18</datum>, <datum datum='1774-09-19'>19</datum>, <datum datum='1774-09-20'>20</datum>, <datum datum='1774-09-21'>21</datum>, <datum datum='1774-09-22'>22</datum>, <datum datum='1774-09-23'>23</datum>, <datum datum='1774-09-24'>24</datum>, <datum datum='1774-09-25'>25</datum>, <datum datum='1774-09-26'>26</datum>, <datum datum='1774-09-27'>27</datum> en <datum datum='1774-09-28'>28</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-09-29'>29</datum></l>
					<l>Is de jongste zoon van de <persoonsnaam>Schepen A: Cuperus</persoonsnaam> als onder koopman na de <locatie>O: I</locatie>: vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1774-09-30'>30</datum>, <datum datum='1774-10-01'>Octbr. 1</datum>, <datum datum='1774-10-02'>2</datum>, <datum datum='1774-10-03'>3</datum>, <datum datum='1774-10-04'>4</datum> en <datum datum='1774-10-05'>5</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-10-06'>6</datum></l>
					<l>Twee missiven van <persoonsnaam>R. Storm</persoonsnaam> van <locatie>de Caap</locatie> ontvangen, die gedateerd waren <datum datum='1774-05-05'>5</datum> en <datum datum='1774-05-10'>10 maij 1774</datum>.</l>
					<l><datum datum='1774-10-07'>7</datum>,<datum datum='1774-10-08'> 8</datum>, <datum datum='1774-10-09'>9</datum> en <datum datum='1774-10-10'>10</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-10-11'>11</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Minkes vande Haa</persoonsnaam>r in ’<locatie>t Diaconie huis</locatie> aan een bloedspuwing overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-10-12'>12</datum>, <datum datum='1774-10-13'>13</datum>, <datum datum='1774-10-14'>14</datum>, <datum datum='1774-10-15'>15</datum> en <datum datum='1774-10-16'>16</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-10-17'>17</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>W van Geen</persoonsnaam> tot <locatie>Zardam</locatie> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-10-18'>18</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-10-19'>19</datum></l>
					<l>Is alhier in een schip op ’t Vliet te sien geweest een Levendige Oliphant, welke diverse kunsten verrigte; hij was 5½ jaar; nog is in een huis in de <locatie>kleine Kerkstraat</locatie> te sien geweest een vogel struis en een menigte ander gedierte.</l>
					<l><datum datum='1774-10-20'>20</datum>, <datum datum='1774-10-21'>21</datum> en <datum datum='1774-10-22'>22</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-10-23'>23</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>de Huisvrouw van de Collonel Coulon</persoonsnaam> aan een Rotkoor(t)s overleeden.</l>
					<l><datum datum='1774-10-24'>24</datum></l>
					<l>Is het huis en stal van de <persoonsnaam>Old Raadshr Hamerster</persoonsnaam> verkogt, voor 8101 GGld en is koper geworden de <persoonsnaam>Raadshr Binke</persoonsnaam>s van ’t huis en de <persoonsnaam>overste Fortuin </persoonsnaam>van de stal.</l>
					<l><datum datum='1774-10-25'>25</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Secrs Helema van ’t Herenveen</persoonsnaam>, in ’t overvaren met een schuitje over <locatie>de Linde</locatie>, dat omgeslagen is, verdronken.</l>
					<l><datum datum='1774-10-26'>26</datum> en <datum datum='1774-10-27'>27</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-10-28'>28</datum></l>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>Sibbeltje Dorhout</persoonsnaam>, huisvrouw van de <persoonsnaam>ijserkramer Balk</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-10-29'>29</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-10-30'>30</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Ch. Bisschop </persoonsnaam>getrouwd met <persoonsnaam>Hiske Hikkard</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-10-31'>31</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-11-01'>Nov. 1</datum>, <datum datum='1774-11-02'>2</datum>,<datum datum='1774-11-03'> 3,</datum> <datum datum='1774-11-04'>4</datum>, <datum datum='1774-11-05'>5</datum> en<datum datum='1774-11-06'> 6</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-11-07'>7</datum></l>
					<l>Door de continueele oostewinden, die van den 16 passato hebben gewaaid, is het sulk laag water geweest, dat er mensen van <locatie>Holwert</locatie> te voet na ’t <locatie>Ameland </locatie>hebben gewandelt.</l>
					<l><datum datum='1774-11-08'>8</datum>,<datum datum='1774-11-09'> 9</datum>, <datum datum='1774-11-10'>10</datum>, <datum datum='1774-11-11'>11</datum>, <datum datum='1774-11-12'>12</datum>, <datum datum='1774-11-13'>13</datum>, <datum datum='1774-11-14'>14</datum> en <datum datum='1774-11-15'>15</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-11-16'>16</datum></l>
					<l>Hebben er twee Hoeren op <locatie>de Kaak</locatie> ten toon gestaan.</l>
					<l><datum datum='1774-11-17'>17</datum>, <datum datum='1774-11-18'>18</datum>, <datum datum='1774-11-19'>19</datum>, <datum datum='1774-11-20'>20</datum>, <datum datum='1774-11-21'>21</datum> en <datum datum='1774-11-22'>22</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-11-23'>23</datum></l>
					<l>Heden heeft so sterk gevrooren, dat se op schaatsen hebben gereden, dog heden avond weder gebonnen te doijen.</l>
					<l><datum datum='1774-11-24'>24</datum>, <datum datum='1774-11-25'>25</datum> en <datum datum='1774-11-26'>26</datum></l>
					<l>Niets gebeurt, maar de vorst herhaald.</l>
					<l><datum datum='1774-11-27'>27</datum></l>
					<l>Is onsen Broeder <persoonsnaam>Abraham Storm</persoonsnaam> te <locatie>Huisum</locatie> getrouwd met <persoonsnaam>Grietje Rinsma.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1774-11-28'>28</datum></l>
					<l>Heeft het met een suden wind so sterk gesneeuwd en gewaaid dat de sneeuw op vele plaatsen enige voeten hoog heeft gelegen.</l>
					<l><datum datum='1774-11-29'>29 </datum>en<datum datum='1774-11-30'> 30</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-01'>Decb. 1</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Hindelopen</locatie> overleeden <persoonsnaam>Burgemr Anne Clasen</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-02'>2</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Dr Werkman</persoonsnaam> overleden.</l>
					<l><datum datum='1774-12-03'>3 </datum>en <datum datum='1774-12-04'>4</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-12-05'>5</datum></l>
					<l>Is seer subit overleeden <persoonsnaam>de Huisvr. van de Old Rentemr Haersma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-06'>6</datum></l>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>Jr Rengers, vaandk onder de Friesse Garde</persoonsnaam>; en sijn tot wees diakonen verkoren,<persoonsnaam> Reinalda</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Meetsma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Sijbersma</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Faber</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Tresling</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Trippenzee</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-07'>7</datum></l>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>Dr Tinge, Oudste advocaat voor den Hove van <locatie>Friesland</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-08'>8</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-09'>9</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mr Nauta</persoonsnaam> ingevallen als Oudste advocaat in plaats van <persoonsnaam>Dr Tinge</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-10'>10</datum> en <datum datum='1774-12-11'>11</datum></l>
					<l>Is het weer omgeslagen en begonnen te doijen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-12'>12</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de jongste zoon van <persoonsnaam>Mevr. Rengers van Huisum</persoonsnaam> aangesteld als Faandk bij de garde in plaats van de overledene <persoonsnaam>Jr Rengers van IJsbregtum</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-13'>13</datum>, <datum datum='1774-12-14'>14</datum> en <datum datum='1774-12-15'>15</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-16'>16</datum></l>
					<l>Is op de Nominatie tot Nieuwe Magistraats-Personen gebragt: <persoonsnaam>Arnoldi, Petraeus</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Herfst</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Berghuis</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Datz</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Zwinger</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Wijndorp</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Snoek</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van Lon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van den Bosch</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van den Bles</persoonsnaam> en<persoonsnaam> M. Lentz</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-17'>17</datum> en <datum datum='1774-12-18'>18</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-19'>19</datum></l>
					<l>Is aan een Rotkoors overleden op een na de oudste Dogter van <persoonsnaam>Mevr. Sloterdijk</persoonsnaam>; en is tot <persoonsnaam>doctor van de garde en Chirurgijn van de Appoincten door sijn Hooght aangesteld Dr Ringel</persoonsnaam> in plaats van <persoonsnaam>Dr Werkman</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-20'>20</datum></l>
					<l>Zijn de Trekschepen met veel moeite weder begonnen te varen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-21'>21</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-22'>22</datum></l>
					<l>Is aan de Kindersiekte overleden <persoonsnaam>H. Asendorp</persoonsnaam>; deselve was sedert vier weken door de<persoonsnaam> Burgemr. Doting</persoonsnaam> als bij de magistraat aan de Toer staande begunstigd met een Reeel-Collect, vacant geworden door ’t overlijden van <persoonsnaam>Sibbeltje Dorhout</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-23'>23</datum>, <datum datum='1774-12-24'>24</datum>, <datum datum='1774-12-25'>25</datum>, <datum datum='1774-12-26'>26</datum> en <datum datum='1774-12-27'>27</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1774-12-28'>28</datum></l>
					<l>Is overleeden de oud <persoonsnaam>Juffrouw Vitringa</persoonsnaam> in de <locatie>Grote Hoogstraat</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-29'>29</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is subit overleden de <persoonsnaam>wijnkoper Rombartus Fenema</persoonsnaam> en is de huisvrouw van de <persoonsnaam>amunitiemeester Huber</persoonsnaam> in de kraam gekomen van 3 levendige zoonen.</l>
					<l><datum datum='1774-12-30'>30</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Burgemeester Doting</persoonsnaam> van het Vacante-Reeele colect gedisponeerd op <persoonsnaam>E. Termaat</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1774-12-31'>31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-xx-xx'>1775</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1775-01-01'>Janrij. 1</datum></l>
					<l>Zijn tot magistraats Personen verkozen, als tot <persoonsnaam>Burgemr de Hr Arnoldi</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>Schepenen de olde boumr Petraeus</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>vroedsm. Herfst</persoonsnaam>. Zijn de nieuwe berijming der Psalmen in dese Stad en geheele Provincie geintroduceerd in de Kerken.</l>
					<l><datum datum='1775-01-02'>2</datum></l>
					<l>Zijn twee van de Drielingen van de <persoonsnaam>Hr Huber</persoonsnaam> overleden.</l>
					<l><datum datum='1775-01-03'>3</datum></l>
					<l>Is de derde zoon van de <persoonsnaam>Hr Huber </persoonsnaam>mede overleeden en sijn alle drie op een dag in <locatie>de Westerkerk</locatie> begraven.</l>
					<l><datum datum='1775-01-04'>4</datum> en <datum datum='1775-01-05'>5</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-06'>6</datum></l>
					<l>Is tot voogd van <locatie>’t Stads Weeshuis</locatie> verkoren <persoonsnaam>Dr Buma </persoonsnaam>en tot <persoonsnaam>voogdesse de Huisvr. van de Pensionaris Wierdsma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-01-07'>7</datum>,<datum datum='1775-01-08'> 8</datum> en <datum datum='1775-01-09'>9</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-01-10'>10</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de <persoonsnaam>vroedsm. en kamerbew. R. Keijert</persoonsnaam> aan de Kanker in de mond overleden.</l>
					<l><datum datum='1775-01-11'>11</datum> en <datum datum='1775-01-12'>12</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-13'>13</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mevr. Sloterdijk</persoonsnaam> tot vrouw van <locatie>’t antonijgasthuis</locatie> verkoren in plaats van Wijll. de <persoonsnaam>Juffrouw Vitringa</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-01-14'>14</datum>, <datum datum='1775-01-15'>15</datum>, <datum datum='1775-01-16'>16</datum>, <datum datum='1775-01-17'>17</datum>, <datum datum='1775-01-18'>18,</datum> <datum datum='1775-01-19'>19</datum>, <datum datum='1775-01-20'>20</datum>, <datum datum='1775-01-21'>21</datum> en <datum datum='1775-01-22'>22</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-23'>23</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Jr Tjeerd van Burmania</persoonsnaam> getrouwd met <persoonsnaam>Mevr. de wed: Dois</persoonsnaam>, en is weder sterk begonnen te vriesen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-24'>24</datum> en <datum datum='1775-01-25'>25</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1775-01-26'>26</datum></l>
					<l>Hebben se met Paard en Sleed op ’t ijs gereden.</l>
					<l><datum datum='1775-01-27'>27</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-28'>28</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Huisvr. van Schriever Wiarda</persoonsnaam>, en is het weder begonnen te doijen.</l>
					<l><datum datum='1775-01-29'>29</datum>, <datum datum='1775-01-30'>30</datum> en <datum datum='1775-01-31'>31</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-02-01'>Febrij. 1</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>Jr Epo Sjuck van Burmania, Lt Houtvester.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1775-02-02'>2</datum></l>
					<l>Zijn de schepen weder begonnen te varen.</l>
					<l><datum datum='1775-02-03'>3</datum>,<datum datum='1775-02-04'> 4</datum>, <datum datum='1775-02-05'>5</datum>, <datum datum='1775-02-06'>6</datum> en <datum datum='1775-02-07'>7</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-02-08'>8</datum></l>
					<l>Is tot Vroedsman verkoren in plaats van <persoonsnaam>Keijert</persoonsnaam>, <persoonsnaam>de Vaandk O. Burenstein</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-02-09'>9</datum></l>
					<l>Hebben wij pr d. Gouverneur van <locatie>de Caap</locatie> door desselvs broeder tijding ontfangen, dat onsen Broeder <persoonsnaam>Mathijs Storm</persoonsnaam> op reis na <locatie>de Caap</locatie> overleeden is, waarop wij door twee State Boden namelijk <persoonsnaam>Leiber</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Heerbels </persoonsnaam>de bekendmaking door de Stad hebben laten doen, en de Rouw voor een half jaar aangenoomen; en is zeer subit overleden de <persoonsnaam>Old Schep. D. Reneman</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-02-10'>10</datum>, <datum datum='1775-02-11'>11</datum>, <datum datum='1775-02-12'>12</datum> en <datum datum='1775-02-13'>13</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-02-14'>14</datum></l>
					<l>Is tot Kamerbewaarder in plaats van <persoonsnaam>Keijert </persoonsnaam>aangesteld de <persoonsnaam>Bode Gosling Lourens</persoonsnaam>, welke benevens de <persoonsnaam>Boden Dupelius</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Mareqoudt</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Not. Habbema</persoonsnaam> sollicitanten waren.</l>
					<l><datum datum='1775-02-15'>15</datum></l>
					<l>Is door Sijn Hooght tot <persoonsnaam>Lt Houtvester aangesteld Jr Carel Bigot</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-02-16'>16</datum> en <datum datum='1775-02-17'>17</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-02-18'>18</datum></l>
					<l>Is seer subit overleden de <persoonsnaam>State-bode Leiber</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-02-19'>19</datum>, <datum datum='1775-02-20'>20</datum> en <datum datum='1775-02-21'>21</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-02-22'>22</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Grietman Humalda</persoonsnaam> als aan de Tour staande gedisponeerd over het vacante Bodeplaats van <persoonsnaam>Lourens</persoonsnaam> op de <locatie>Executr van Hennaarderadeel</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1775-02-23'>23</datum>, <datum datum='1775-02-24'>24</datum> en <datum datum='1775-02-25'>25</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1775-02-26'>26</datum></l>
					<l>Is de nieuw geboude <locatie>Luterse kerk</locatie> ingewijd.</l>
					<l><datum datum='1775-02-27'>27</datum> en <datum datum='1775-02-28'>28</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen. </l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1775-03-01'>Mt. 1</datum></l>
					<l>Is het Bededag geweest.</l>
					<l><datum datum='1775-03-02'>2</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-03-03'>3</datum></l>
					<l>Is door vier State Boden door de Stad bekend gemaakt het overlijden van de <persoonsnaam>Generl Bigot</persoonsnaam> in <locatie>’S Hage</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1775-03-04'>4</datum>, <datum datum='1775-03-05'>5,</datum><datum datum='1775-03-06'> 6</datum> en<datum datum='1775-03-07'> 7</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-03-08'>8</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Hr Arnoldi</persoonsnaam> als aan de Tour staande Gedepde Staat op Recommandatie van <persoonsnaam>Sijn Hooght</persoonsnaam> gedisponeerd over het Bode-plaats van <persoonsnaam>Leiber</persoonsnaam>, op enen <persoonsnaam>N. Hase, Garde du Corps</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1775-03-09'>9</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-03-10'>10</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm., in de plaats van <persoonsnaam>de Oldschepen Daniel Reneman</persoonsnaam>, verkooren <persoonsnaam>de Old Schep. J. Gravius</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-03-11'>11</datum> en <datum datum='1775-03-12'>12</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-03-13'>13</datum></l>
					<l>Op voorstel van <persoonsnaam>Sijn Hooght</persoonsnaam> door de Staten de Krijgs-raad vernietigd en gemortificeerd sijnde, uit Poineten van Menagie en de in leven sijnde Supoosten daarvoor op een Pensioen gesteld, so is vervolgens tot auditeur militair aangesteld de <persoonsnaam>Notrs P. Wierdsma</persoonsnaam>, en tot <persoonsnaam>Provoost de gewesen Weibel Ploegsma</persoonsnaam>, welke laatste op <locatie>de Gewaldige</locatie> is gaan woonen.</l>
					<l><datum datum='1775-03-14'>14</datum>, <datum datum='1775-03-15'>15</datum>, <datum datum='1775-03-16'>16</datum> en <datum datum='1775-03-17'>17</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-03-18'>18</datum></l>
					<l>Is er eenen <persoonsnaam>Palt Palsters, Huisman onder <locatie>Deinum</locatie></persoonsnaam>, gegeselt, gebrandmerkt, 7 jaren gebannen in <locatie>’t Tugthuis</locatie> en daarna voor 10 jaren buiten den lande. Deselve hadde sig sedert verscheidene jaaren schuldig gemaakt aan Zodomi, en veele van sijn knegten en jonge boere Kerels daartoe aangesogt, en die vuligheijd met hun gepleegd; sijnde te gelijk met hem op het Blokhuis gebragt. Twee boere jongens van 17 en 18 jaaren oud en een getrouwde boer van 24 jaren oud. De eerst gemelde sijn 3 jaren buiten den Lande gebannen wegens gepleegde vuiligheden met <persoonsnaam>P. Palsters</persoonsnaam>, en de laa(t)st gemelde, schoon de daad van gepleegde sodomi geconfiteerd had, vrij en frank ontslaagen, omdat het langer dan 5 jaaren geleden was, dat het delict geperpraeteerd was en dus gepraescribeerd (N.B. Volgens informatie heeft het Hoff de praescriptie van dit geval gefundeert op de Wet van de praescriptie van overspel).</l>
					<l><datum datum='1775-03-19'>19</datum>, <datum datum='1775-03-20'>20</datum> en <datum datum='1775-03-21'>21</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1775-03-22'>22</datum>, <datum datum='1775-03-23'>23</datum>, <datum datum='1775-03-24'>24</datum>, <datum datum='1775-03-25'>25</datum>, <datum datum='1775-03-26'>26</datum>, <datum datum='1775-03-27'>27</datum>,<datum datum='1775-03-28'> 28</datum> en <datum datum='1775-03-29'>29</datum></l>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum datum='1775-03-30'>30</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Hr Horn, mede oudste Advocaat voor den Hove van Friesland</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-03-31'>31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1775-04-01'>Ap. 1</datum> en<datum datum='1775-04-02'> 2</datum></l>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum datum='1775-04-03'>3</datum></l>
					<l>Is het Regiment van de <persoonsnaam>Generaal Bentink</persoonsnaam> na <locatie>Zeeland</locatie> gemarscheerd.</l>
					<l><datum datum='1775-04-04'>4</datum> en <datum datum='1775-04-05'>5</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-04-06'>6</datum></l>
					<l>Is tot <persoonsnaam>oudste Advocaat aangesteld Dr G. Buma</persoonsnaam>, in plaats van <persoonsnaam>Dr Horn</persoonsnaam>. De Haven Col(l)ecten op voorstel van Sijn Hoogheijt in de grote Landdag gecombineerd geworden sijnde en in drie collecten verdeeld, sijnde de begeving daarvan, als Een aan Sijn Hooght, die daarover gedisponeerd heeft, (so men segt halff gedwongen) op <persoonsnaam>Jr Du Tour</persoonsnaam>, de twee andere ter dispositie van de Heeren Gedepdn, die over deselve hebben gelot, het eene getrokken door de <persoonsnaam>Grietm. E.de Wendt</persoonsnaam>, die gedisponeerd heeft op de twede zoon van de gewesen <persoonsnaam>Comnmis Schik</persoonsnaam>, en het ander door de <persoonsnaam>Grietm. Lijcklama</persoonsnaam>, die het selve heeft begeven aan <persoonsnaam>Dr M. Nauta</persoonsnaam>. Het tractement van ieder bepaald op 1000.; bij de aanstelling te betalen 1125. acquivalent en borg te stellen voor 30,000 Guldens.</l>
					<l><datum datum='1775-04-07'>7 </datum>en <datum datum='1775-04-08'>8</datum></l>
					<l>Niets gebeurt. </l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1775-04-09'>9</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Sible Cats</persoonsnaam> getrouwd met op een na de oudste dogter van <persoonsnaam>de Koster van Kooten</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-04-10'>10 </datum>tot den <datum datum='1775-04-18'>18</datum> incluis</l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-04-19'>19</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Old boumr en Vroedsm. J.P. Ferwerda</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-04-20'>20</datum> tot <datum datum='1775-04-26'>26</datum> incl</l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-04-27'>27</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>Juliana van Wicheren</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-04-28'>28</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-04-29'>29</datum></l>
					<l>Is het 1 Batt. van de <persoonsnaam>Generl Lewe</persoonsnaam> alhier van <locatie>Groningen</locatie> in Guarnisoen gekomen.</l>
					<l><datum datum='1775-04-30'>30</datum></l>
					<l>Is het 2 Batt. van bovengemelde uit<locatie> Groningen</locatie> mede alhier gearriveerd.</l>
					<l><datum datum='1775-05-01'>Maij 1</datum>, <datum datum='1775-05-02'>2</datum>, <datum datum='1775-05-03'>3</datum> en <datum datum='1775-05-04'>4</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-05-05'>5</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>procur. IJ.vander Stege</persoonsnaam> voor de twede keer, wegens slegte conduite, in ’t Tugthuis gebragt.</l>
					<l>van de <datum datum='1775-05-06'>6</datum> tot den <datum datum='1775-05-13'>13</datum> incluis</l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-05-14'>14</datum></l>
					<l>Is de wed: Burgerinck overleden.</l>
					<l><datum datum='1775-05-15'>15</datum>, <datum datum='1775-05-16'>16</datum> en <datum datum='1775-05-17'>17</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-05-18'>18</datum></l>
					<l>Is tot Vroedsm. in plaats van <persoonsnaam>Ferwerda</persoonsnaam> verkooren de Burger <persoonsnaam>Faandk van Lon</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-05-19'>19</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is aan een teringsiekte van 14 weken overleeden <persoonsnaam>Rinske Exaltis</persoonsnaam>, oud in ‘t 18 jaar.</l>
					<l>van den 20 tot den 30 incluis</l>
					<l>Is na een siekte van enige daagen overleden <persoonsnaam>jr. Tjeerd van Burmania, Lt onder de Friesse Gardes</persoonsnaam>.</l>
					<l>j<datum datum='1775-06-01'>ij 1</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1775-06-02'>2</datum></l>
					<l>Zijn tot Bevelhebberen verkoren in het <locatie>Oostminnema</locatie> <persoonsnaam>Espel tot Faandk</persoonsnaam> in plaats van <persoonsnaam>Burenstein</persoonsnaam>, die vroedsm. geworden is, <persoonsnaam>Wijtse Hoitsma</persoonsnaam> en tot Hopm. in het West Hoekster Espel, in plaats van <persoonsnaam>Joh. Storm</persoonsnaam>, die na ’t Landschapshuis vertrokken is, de Coopm. Heimans en tot Faandk in plaats van van Lon, die vroedsm. geworden is,<persoonsnaam> H. Buising.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1775-06-03'>3 </datum>en <datum datum='1775-06-04'>4</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-06-05'>5</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Wed: van de Faandk Beilanus</persoonsnaam> aan de kindersiekte overleden, nalatende 3 kleine kinderen, gelijk mede aan de Kindersiekte de dogter van de Faandk Tresling.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-06-06'>6</datum> tot den 10 incluis</l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-06-11'>11</datum></l>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>Wouter Bekerk, Stads-majoor</persoonsnaam>, welke die Post den <datum datum='1772-09-16'>16 septb. 1772</datum> van <persoonsnaam>Smeding</persoonsnaam> had gekogt voor 6,500 Gls.</l>
					<l>van den 12 tot den 15 incluis</l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-06-16'>16</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Schep. Brouwer</persoonsnaam>, als aan de Tour staande, van het vacante Majoors plaats gedisponeerd op zijn<persoonsnaam> broeder Jacobus</persoonsnaam>, die het selve laat bedienen door de gewesen ’s lands <persoonsnaam>deurw. M. Adema</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den 17 tot den 1 Julij incluis</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-07-02'>Julij</datum> 2</l>
					<l>Missive van <persoonsnaam>R. Storm</persoonsnaam>, gedateerd <locatie>Colombo</locatie> den <datum datum='1774-10-06'>6 octob. 1774</datum>, ontvangen.</l>
					<l>van den 3 tot den 8</l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-07-09'>9</datum></l>
					<l>Heden de Kerkeraad verandert sijnde, sijn verkooren tot ouderlingen <persoonsnaam>P.L.Van der Meulen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Faandk Jurrema</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Faandk. Hoitsma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S. Stienstra</persoonsnaam>, <persoonsnaam>H. Nijeveen</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>koopm. Wijngaarden</persoonsnaam>, welke laa(t)ste, voor de bevestiging sijn Boedel insolvent geworden sijnde, heeft daarvoor bedankt, en dus in sijn plaats verkooren de<persoonsnaam> Old Hopm. L. Cuperus</persoonsnaam>, tot Diaconen,<persoonsnaam> R. Eger</persoonsnaam>, <persoonsnaam>S. Haakma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A. Rinkink</persoonsnaam>, <persoonsnaam>IJ.van der Meulen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>G. Nijeveen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>G. Nijhoff</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-07-10'>10</datum></l>
					<l>Is overleeden ’s Hoffs <persoonsnaam>deurwr Wijminga.</persoonsnaam></l>
					<l>11 en 12</l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-07-13'>13</datum></l>
					<l>Is tot ’s Hoffs deurwr aangesteld de aan de Tour staande <persoonsnaam>Clercq van de Raadshr Boelens, H. Bos</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den 14 tot den 26</l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-07-27'>27</datum></l>
					<l>Ben na Amsterdam vertrokken.</l>
					<l>van den 28 tot en 4 Augs</l>
					<l>Niets vernomen.</l>
					<l>5</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is <persoonsnaam>Roeloff Storm</persoonsnaam> van sijne gedane reis in <locatie>Amsterdam</locatie> geretourneerd.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-08-06'>6</datum> tot den <datum datum='1775-08-11'>11</datum></l>
					<l>Niets vernomen.</l>
					<l><datum datum='1775-08-12'>12</datum></l>
					<l>Uit <locatie>Holland</locatie> geretourneerd.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-08-13'>13</datum> tot den <datum datum='1775-09-01'>1 Septbr</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-09-02'>2</datum></l>
					<l>Is overleden de huisvr. van <persoonsnaam>de Hopman ?.W. Bakker</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-03'>3</datum>, <datum datum='1775-09-04'>4</datum> en <datum datum='1775-09-05'>5</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-09-06'>6</datum></l>
					<l>Is mijn vrouw tot Diaconesse van<locatie> ’t Diaconiehuis</locatie> verkooren, in plaats van de <persoonsnaam>Juffrouw Siderius</persoonsnaam>, welke haar tijd geexpireerd was.</l>
					<l><datum datum='1775-09-07'>7</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-09-08'>8</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>mr schoenmaker P. Couperus</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-09'>9</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Hallum </locatie>overleeden de <persoonsnaam>Generaal Majr D.M.van Burmania</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-10'>10</datum> en <datum datum='1775-09-11'>11</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-09-12'>12</datum></l>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum datum='1775-09-13'>13</datum></l>
					<l>Heeft Zijn Hooght het Regiment van Burmania begeeven aan Sijn zoon <persoonsnaam>Prins Fredrik</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-14'>14</datum>, <datum datum='1775-09-15'>15</datum> en <datum datum='1775-09-16'>16</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-09-17'>17</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>de apothecar S. Harkema</persoonsnaam> getrouwd met <persoonsnaam>Clara Harts</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-18'>18</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>de Grietm. Hiemstra van Kollumerland</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-09-19'>19 </datum>en <datum datum='1775-09-20'>20</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-09-21'>21</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mevr. Knock</persoonsnaam> seer subit overleeden.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-09-22'>22</datum> tot den <datum datum='1775-09-29'>29</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-09-30'>30</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>vroedsm. J. Brouwer</persoonsnaam>, nalatende een desolate boedel, wordende de Schulden op meer dan 80,000 Gls begroot.</l>
					<l><datum datum='1775-10-01'>Octb. 1</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-10-02'>2</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>R. Storm</persoonsnaam> bij de O:I:Comp: aangenomen als Botteliers-maat op het <locatie>schip Honcoop</locatie>, <persoonsnaam>Schipper Deuno</persoonsnaam>, gedestineerd na <locatie>Ceilon</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1775-10-03'>3,</datum> <datum datum='1775-10-04'>4 </datum>en <datum datum='1775-10-05'>5</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-10-06'>6</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>de heer Pierson</persoonsnaam> sijn vroedsmans-plaats geresigneert.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-10-07'>7 </datum>tot den <datum datum='1775-10-25'>25</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-10-26'>26</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>de Koopm. Ionas Oldersma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-10-27'>27</datum>, <datum datum='1775-10-28'>28</datum> en <datum datum='1775-10-29'>29</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-10-30'>30</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm. in plaats van <persoonsnaam>Brouwer</persoonsnaam> verkoren de <persoonsnaam>Faandk G. Hajonides</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-10-31'>31</datum> en <datum datum='1775-11-01'>1</datum>, <datum datum='1775-11-02'>2</datum> en <datum datum='1775-11-03'>3 Nov</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-11-04'>4</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm. in plaats van <persoonsnaam>Pierson</persoonsnaam> verkoren de<persoonsnaam> schep. H. Brouwer</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum>5</datum>, <datum>6</datum> en<datum> 7</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1775-11-08'>8</datum></l>
					<l>Is in ’S Hage overleeden de heer Sixma, curator van de academie en is tot Jorwert begraven.</l>
					<l><datum datum='1775-11-09'>9</datum>, <datum datum='1775-11-10'>10</datum>, <datum datum='1775-11-11'>11</datum>, <datum datum='1775-11-12'>12</datum> en <datum datum='1775-11-13'>13</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-11-14'>14</datum></l>
					<l>Heden morgen te 5 Uiren is het uit het Z:W: sterk begonnen te waijen, dog ’s morgen te 9 uiren weder bedaard, wanneer de windt uitschoot na het N:W:, bleeff het Weerglas extra laag staan, dog ’s middags te 3 Uiren verhefte sig de wind en wel met sulk een woede, duirende tot ’s anderendaags morgens te 8 Uiren, dat bij menschen geheugen sul niet is gehoord. Dese storm heeft veel ongelukken veroorzaakt, nadien het water &amp; duin hoger was gereesen dan de hoogste vloed van ’t Jaar <datum datum='1717-xx-xx'>1717</datum>; dese Provincie heeft anders geen schade dan aan enige havens en dijken geleeden, dog is op ’t punct geweest van geheel geinnundeert te worden, sullende de Schade wel met 1 Ton vergoedt kunnen worden; dog in andere Provincien heeft het er deerlijk uitgesien, vele huisen weggespoeld, een menigte menschen en vee verdronken en meer dan 70 schepen verongelukt 1 geen mensch heeft ooit sulk een hogen vloed en deerlijke gevolgen beleeffd.</l>
					<l><datum datum='1775-11-15'>15</datum></l>
					<l>Hoort men niet dan van ellende, en elk is besig sijn omgewaaide schoorsteenen, glasen, stukketsels etc. te herstellen.</l>
					<l><datum datum='1775-11-16'>16</datum>, <datum datum='1775-11-17'>17</datum>, <datum datum='1775-11-18'>18</datum> en <datum datum='1775-11-19'>19</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-11-20'>20</datum></l>
					<l>Is tot Grietman van Collumerland verkooren, in plaats van de overledene <persoonsnaam>Grietm. Hiemstra</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>Raadshr M. v. Scheltinga</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-11-21'>21</datum> tot <datum datum='1775-11-30'>den laatsten Novemb.</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-12-01'>1 Decb</datum>.</l>
					<l>Uts.</l>
					<l><datum datum='1775-12-02'>2</datum></l>
					<l>Is overleeden de Heer <persoonsnaam>Cornelis van Scheltinga te Kollum</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1775-12-03'>3</datum> tot den <datum datum='1775-12-14'>14</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1775-12-15'>15</datum></l>
					<l>Is er een hoer met Schandsteenen de stad uitgebragt.</l>
					<l><datum datum='1775-12-16'>16</datum></l>
					<l>Is het <locatie>O:I: Compe; schip Honcoop</locatie> uit Texel geseild.</l>
					<l><datum datum='1775-12-17'>17,</datum> <datum datum='1775-12-18'>18</datum> en <datum datum='1775-12-19'>19</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1775-12-20'>20</datum> van den <datum datum='1775-12-21'>21</datum> tot den <datum datum='1775-12-28'>28</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Old Secrs H.H.van Wijckel</persoonsnaam>. Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1775-12-29'>29</datum></l>
					<l>Is tot Raadshr verkooren in plaats van <persoonsnaam>M.van Scheltinga </persoonsnaam>desselvs broeder <persoonsnaam>Frans van Scheltinga</persoonsnaam> en tot Curator van de academie, in plaats van de <persoonsnaam>Hr Sixma</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>Heer Grietm. Schwartsenberg van Menaldumadeel</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1775-12-30'>30</datum> en <datum datum='1775-12-31'>31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l>Ao. <datum datum='1776-xx-xx'>1776</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1776-01-01'>Janrij. 1</datum></l>
					<l>Zijn tot Magistraats Persoonen verkoren als tot <persoonsnaam>Burgemr Dr Johs Wesselius</persoonsnaam>, tot <persoonsnaam>schepen Tjeerd Suringar</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>Boumr J. Gravius.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1776-01-02'>2</datum></l>
					<l>Is tot<persoonsnaam> voogd van ’t Stads-Weeshuis verkoren Hopm. Govert de Vries</persoonsnaam>, en tot Voogdesse de huisvr: van <persoonsnaam>Dr Renatus Acronius</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-01-03'>3</datum> tot den <datum datum='1776-01-15'>15</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1776-01-16'>16</datum></l>
					<l>Is seer subit door de Felle koude overleden de <persoonsnaam>Fluweelwever Bos</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-01-17'>17</datum> en <datum datum='1776-01-18'>18</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-01-19'>19</datum></l>
					<l>Is mede door de felle koude schielijk overleden <persoonsnaam>mons? Boumeester</persoonsnaam> in <locatie>’t Antoni Gasthuis</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1776-01-20'>20</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>old Boumr en Vroedsm. Datz</persoonsnaam>.</l>
					<l>van de<datum datum='1776-01-21'> 21 </datum>tot den <datum datum='1776-01-31'>31</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen dan dat de oude <persoonsnaam>Stroband</persoonsnaam> door de koude overleden is, en den <datum datum='1776-01-24'>24</datum> het 100 jarig Jubele van <locatie>’t Stads-Weeshuis</locatie> is gevierd.</l>
					<l><datum datum='1776-02-01'>Febrij. 1</datum></l>
					<l>Heeft het weer sig tot doijen geset, nadat het sedert den <datum datum='1776-01-01'>1 Janrij</datum> sterk gevroren had, sijnde het ijs met Paarden en Wagens so veilig gebruikt als den weg, en het heeft den <datum datum='1776-01-19'>19</datum> en <datum datum='1776-01-20'>20</datum> soo sterk gevrooren en koud geweest, dat de The(r)mometer 4 graden lager heeft gestaan dan in het jaar <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum>, sijnde de wind nu so sterk niet geweest als toen; anders was het onverdragelijk geweest; veele menschen hebben ongemak aan handen, voeten, ooren en neusen geleden, die vervroren sijn geworden.</l>
					<l><datum datum='1776-02-02'>2</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1776-02-03'>3</datum></l>
					<l>Is aan de Tering overleden de <persoonsnaam>Commis Toutenburg</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-02-04'>4 </datum>tot den <datum datum='1776-02-18'>18</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1776-02-19'>19</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is tot Vroedsm. in plaats van <persoonsnaam>J. Datz</persoonsnaam> verkoren <persoonsnaam>M. Winterswijk</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-02-20'>20</datum>, <datum datum='1776-02-21'>21 </datum>en <datum datum='1776-02-22'>22</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1776-02-23'>23</datum></l>
					<l>Zijn tot voogden van de Stads-armekamer verkoren de Vroedsm. <persoonsnaam>P. Lijcklama</persoonsnaam> en <persoonsnaam>D.T. Smeding</persoonsnaam>: N.B. Dit de eerste vroedsm., welke sedert de oprigting tot die post verkoren is.</l>
					<l>van <datum datum='1776-02-24'>24</datum> tot <datum datum='1776-02-27'>27</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1776-02-28'>28</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Burgemr I. Tadema</persoonsnaam>, aan een verval van kragten.</l>
					<l><datum datum='1776-02-29'>29</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Burgmr Johs Wesselius</persoonsnaam>, welke sedert enige weeken een verstopping op de maag had gekreegen, en dus bij gebrek van voedsel gestorven.</l>
					<l><datum datum='1776-03-07'>Mt. 7</datum></l>
					<l>Is tot Commis, in plaats van <persoonsnaam>Toutenburg</persoonsnaam>, aangesteld <persoonsnaam>de Tweede Zoon van de Burgemr Nauta van Doccum.</persoonsnaam> Zijn tot oudste advocaaten, in plaats van <persoonsnaam>Tadema</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Wesselius</persoonsnaam>, aangesteld <persoonsnaam>Dr U.H. Huber </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Siccama</persoonsnaam>. Is overleeden de <persoonsnaam>wed: Dr Wierdsma</persoonsnaam>. Is tot Secrs van ’t Jagt geregte, in plaats van <persoonsnaam>Wesselius</persoonsnaam>, aangesteld <persoonsnaam>Dr Pierson</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-03-08'>8</datum> tot den <datum datum='1776-03-13'>13</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1776-03-14'>14</datum></l>
					<l>Zijn tot Burgemrs verkooren, in plaats van <persoonsnaam>Tadema</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dorhout</persoonsnaam>, en in plaats van <persoonsnaam>Wesselius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Faber</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-03-15'>15</datum> tot den <datum datum='1776-03-18'>18</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1776-03-19'>19</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de huisvr. van de <persoonsnaam>boek-verkoper Chalmot</persoonsnaam> in de Kraam bevallen van twee zoons.</l>
					<l><datum datum='1776-03-20'>20</datum></l>
					<l>Is de huisvr. van de <persoonsnaam>boekverkoper Emmenes</persoonsnaam> in de Kraam bevallen van een zoon en dogter.</l>
					<l>van den<datum datum='1776-03-21'> 21</datum> tot den <datum datum='1776-03-27'>27</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-03-28'>28</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm. in plaats van <persoonsnaam>Tadema</persoonsnaam> verkoren desselvs. zoon.</l>
					<l><datum datum='1776-03-29'>29</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm: in plaats van <persoonsnaam>Wesselius</persoonsnaam> verkoren de <persoonsnaam>Hopm: Snoek</persoonsnaam>.</l>
					<l>van den<datum datum='1776-03-30'> 30 Mt</datum> tot den <datum datum='1776-04-07'>7 April</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-04-08'>8</datum></l>
					<l>Is het <locatie>Regiment van Regteren</locatie> van hier na <locatie>Sluis</locatie> in guarnisoen vertrokken.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-04-09'>9</datum> tot den <datum datum='1776-04-23'>23</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-04-24'>24</datum></l>
					<l>Is het <locatie>Regiment van Onderwater uit Sluis</locatie> alhier in guarnisoen gekoomen.</l>
					<l><datum datum='1776-04-25'>25</datum> en <datum datum='1776-04-26'>26</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-04-27'>27</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de grote Landdag gearresteerd, dat de Jesuiten Priester in dese Provincie, sig binnen 6 weeken souden hebben buiten de Provincie te vertrekken, bij poene van arbitrale Correctie; en heden, de tijd verscheenen, sijn deselve, ses ingetalle, vertrokken, moetende in ’t vervolg alle werelds Heeren sijn en binnen de Zeven Provincien geplaa(t)st, die hier beroepbaar sijn, hebbende de officieren van de districten, daar een vacature is, de approbatie of improbatie.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-04-28'>28 Apri</datum>l tot den <datum datum='1776-05-13'>13 Maij</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-05-14'>14</datum></l>
					<l>Is door de <persoonsnaam>Hooft-commis Binkes</persoonsnaam> de bekentmaking laten doen van ’t overlijden van sijn zoon de gewesen <persoonsnaam>agent Binkes</persoonsnaam>, op <locatie>Batavia </locatie>overleeden.</l>
					<l><datum datum='1776-05-15'>15</datum> en <datum datum='1776-05-16'>16</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-05-17'>17</datum></l>
					<l>Is door <persoonsnaam>Capiteinske Harts</persoonsnaam> mede de bekentmaking geschied van ’t overlijden van haar oudste soon, de aequipagie-meester op <locatie>Batavia</locatie>.</l>
					<l>van den <datum datum='1776-05-18'>18</datum> tot den<datum datum='1776-05-23'> 23</datum></l>
					<l>Niets.</l>
					<l><datum datum='1776-05-24'>24</datum></l>
					<l>Is tot Burgemr Faandk in het <locatie>Nass: Espel</locatie>, in plaats van <persoonsnaam>Hajonides</persoonsnaam>, verkooren <persoonsnaam>P. Haakma</persoonsnaam>, alsmede tot Hopm. in het<locatie> Keimp: Espel</locatie>, in plaats van <persoonsnaam>Snoek</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dr Coulon</persoonsnaam> en tot Faandk, in plaats van <persoonsnaam>Brouwer</persoonsnaam>, die uit ’<locatie>t Espel</locatie> verhuisd is, de <persoonsnaam>Collecteur Ruitinga</persoonsnaam>(?).</l>
					<l><datum datum='1776-06-30'>Junij 30</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Heer Abr. Ch: Huber</persoonsnaam>. Heeft <persoonsnaam>Do. Mentes</persoonsnaam>, nadat tot <locatie>Utregt</locatie> beroepen was, en voor die beroeping bedankt hebbende, sig op nieuw aan de Gemeente verbonden, en bij die gelegentheijd gepredikt uit 1Tessalonis: 2 vers 8, sijnde die avond door de diaconi gecollecteerd 323-19- en door de Magistraat aan Sijn Ed. toegesegt een praesent silver; ter waarde van 200 Ducutons. N.B. Het Silver heeft bestaan in een Theeblad, Ketel en Confoor, Koffijpot en Trekpot, en is den <datum datum='1776-09-06'>6 Septbr </datum>aan sijn Ed. huis gebragt.</l>
					<l>in <datum datum='1776-07-xx'>Julij</datum></l>
					<l>Niets gebeurt.</l>
					<l><datum datum='1776-08-11'>Aug. 11</datum></l>
					<l>I seer subit overleeden de <persoonsnaam>Grietm: Harsolte</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-08-14'>14</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is onsen <persoonsnaam>broeder Abraham</persoonsnaam> sijn huisvrouw bevallen van een zoon, welke den <datum datum='1776-09-01'>1 Septb</datum>. gedoopt en genaamd is <persoonsnaam>Eijse</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-08-17'>17</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>wed: Balk</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-09-10'>Sept. 10</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Capitainske Harts</persoonsnaam> laten bekend maken het overlijden van haar zoon de <persoonsnaam>Capitn Willem Harts</persoonsnaam>, op <locatie>Bengalen</locatie> overleden.</l>
					<l><datum datum='1776-09-21'>21</datum></l>
					<l>Is overleeden de arme <persoonsnaam>dienaar Tresling</persoonsnaam>, na dat sijn ampt enige weeken op sijn zoon overgedragen had.</l>
					<l><datum datum='1776-09-29'>29</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Do. Wigerij van Polsbroek</persoonsnaam>, getrouwd met <persoonsnaam>IJda Reinalda tot Huisum</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-10-13'>Octb.13</datum></l>
					<l>Missive van <persoonsnaam>Roeloff Storm</persoonsnaam> van <locatie>de Caap</locatie> ingekomen.</l>
					<l><datum datum='1776-10-15'>15</datum></l>
					<l>Is tot <persoonsnaam>Grietm. over Barradeel verkoren Jr van Egten</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-10-20'>20</datum></l>
					<l>Is het huis van de Grietm: van <locatie>Haren</locatie> tot <locatie>Wolvega</locatie>, tot de grond toe affgebrandt, en veroorsaakt, so men meent, door oversigtigheijd van de meid.</l>
					<l><datum datum='1776-10-25'>25</datum></l>
					<l>Is tot <locatie>Franequer</locatie> aan een Teringsiekte overleeden de <persoonsnaam>Rector Cuperus</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-10-27'>27</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Mijke van der Leij </persoonsnaam>getrouwd met <persoonsnaam>Do. Bentem van Schingen</persoonsnaam>. Is seer subit overleden de Huisvr: van de <persoonsnaam>Praeceptor Smeding</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-10-29'>29</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is overleeden de<persoonsnaam> Executr Seth</persoonsnaam>, nadat sijn ampt te vooren op sijn zoon getransporteerd had.</l>
					<l><datum datum='1776-11-16'>16 Nov</datum></l>
					<l>Is subit overleeden <persoonsnaam>Dr Barold Knock</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1776-11-20'>20</datum></l>
					<l>Heden en de volgende Nagt heeft het alhier so sterk gestormd, waardoor niet alleen veele schade aan huisen en schoorstenen is veroorsaakt, maar verscheidene doorbraken aan de zeedijken gekoomen, waardoor op veele plaatsen, als: bij <locatie>Workum</locatie>, <locatie>Stavoren</locatie> en <locatie>Lemmer</locatie> de landen geinnundeert sijn geworden, hebbende het water 1 à 2 voeten hoger geweest dan in de storm van ao <datum datum='1775-xx-xx'>1775</datum>; dog het water alhier in de stad en gragten was so considerabel weggewaaid, dat men op veele plaatsen de gragt konde doorwaaden en ten eenenmaal onvaarbaar, dog met een etmaal weeder op sijn vorige hoogte teruggekoomen; nog is onder anderen als iets selsaams een st(r?)ook Lood ter swaarte van groot 100 ponden is gewaaid van de schoorsteen van de huisinge, bij de <persoonsnaam>Commis Scheltinga</persoonsnaam> bewoond bij <locatie>’t Raadhuis</locatie>, hetgeen gevlogen is over de huisinge van de <persoonsnaam>Coffij schenker Sippema</persoonsnaam> en aldaar op een Lantaarn, welke op de plaats gebouwd is, nedergevallen, en deselve vrij wat geontramponeerd.</l>
					<l><datum datum='1776-12-29'>Decb. 29</datum></l>
					<l>Is onsen <persoonsnaam>dienstmaagd Aaltje Pieters Noorda</persoonsnaam> getrouwd met <persoonsnaam>Eijbert Jouwsma</persoonsnaam>, nadat 12½ jaar bij ons gewoond heeft.</l>
					<l><datum datum='1776-12-31'>31</datum></l>
					<l>Is subit aan een beroerte overleeden <persoonsnaam>Th. Grammaison</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-xx-xx'>1777</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1777-01-01'>Jan. 1</datum></l>
					<l>Zijn tot Magistraats Persoonen verkooren de <persoonsnaam>Hr I. Doting tot Burgemr</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>Vroedm. Reen</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Winterswijk</persoonsnaam> tot schepenen.</l>
					<l><datum datum='1777-01-03'>3</datum></l>
					<l>Is tot <persoonsnaam>voogd van ’t Stads Wesshuis uit de vroedschap verkooren Dr Tadema</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>Voogdesse Juffrouw Reen</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-02-09'>Feb. 9</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Secrs Conradi van Harlingen</persoonsnaam> getrouwd met de Jongste Dogter van de <persoonsnaam>hooft-Commis Binkes</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-02-10'>10</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Eijse, eenige zoon van onsen Broeder A. Storm</persoonsnaam>, seer subit in de ouderdom van bijna 6 maanden overleeden.</l>
					<l><datum datum='1777-02-13'>13</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>Albert Renema, Portier van de Wirdumerpoort</persoonsnaam>, in de ouderdom van 93 Jaaren, nalatende 12 Erfgenamen, sijnde alle Neven en Nigten; desselvs boedel wordt geschat op klein 40,000 Guldens. Is overleeden <persoonsnaam>Nijnke Reneman</persoonsnaam> huisvr. van de<persoonsnaam> Apoth. van Rut</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-03-14'>Mt. 14</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Burgem. Dorhout</persoonsnaam> gedisponeerd van <locatie>’t Po(r)tiersplaats der Wirdumer poort</locatie> op eenen ...... <persoonsnaam>Feenstra</persoonsnaam>, van <locatie>Sneek</locatie> afkomstig.</l>
					<l><datum datum='1777-03-21'>21</datum></l>
					<l>Is de tijding gekoomen dat <persoonsnaam>Do. Rumrink tot Dortregt</persoonsnaam> beroepen is.</l>
					<l><datum datum='1777-04-01'>Apr. 1</datum></l>
					<l>Is het Regimt van Leeve gemarcheerd na <locatie>Hulst</locatie> en <locatie>Sas van Gent.</locatie></l>
					<l><datum datum='1777-04-14'>14</datum></l>
					<l>Heeden sijn de Dammen tot het <locatie>Slatten van de Doccumer Ee</locatie> en <locatie>Stadsgragten te Leeuwarden</locatie> en <locatie>Dokkum</locatie> besteed, en sijn aangenoomen door de verse persoonen voor 5,488 Guldens.</l>
					<l><datum datum='1777-04-28'>28</datum></l>
					<l>Is op ’t <locatie>Heerenveen</locatie>, in de ouderdom van bijna 77 jaaren, overleeden <persoonsnaam>Jr Menno Coehoorn Brn. v. Scheltinga, Grietm. over Schoterland, Curator van de Academie te <locatie>Franequer </locatie>en Meesterknaap van ’t Jagt Gerigte</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-04-29'>29</datum></l>
					<l>Is uit <locatie>den Briel </locatie>en <locatie>Hellevoetsluis</locatie> alhier in guarnisoen gekoomen het <locatie>Regimt Infanterij van den Coll: Bijlandt</locatie>, hebbende 13 dagen door ’t slegte weer onderweg geweest.</l>
					<l><datum datum='1777-05-17'>Maij 17</datum></l>
					<l>Is het slatten der <locatie>Doccumer Ee</locatie>, sijnde lang 5600 Roede, gelijk meede de geheele <locatie>Doccumer Gragt</locatie> en een gedeelte van de Gragt alhier, ter lengte van 700 Roeden, besteed, en door diverse Persoonen aangenomen, als:</l>
					<l><locatie>de Ee</locatie>, voor .........................90,722 - -</l>
					<l>Gragt te <locatie>Leeuwarden</locatie> ...........19,032 - -</l>
					<l>uts te <locatie>Doccum</locatie> .....................14,592 -15-</l>
					<l>Samen voor ....................ƒ124,346 -15-</l>
					<l><locatie>De Graft te Leeuwarden</locatie> geheel geslatten sullende worden, is de besteding daarvan te niet gedaan, en weder op nieuw besteed sijnde, heeft gekost ƒ 100,000 Guldens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1777-05-19'>19</datum></l>
					<l>Zijn de Dragonders van Bijland van hier vertrokken na <locatie>Breda</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1777-05-23'>23</datum>.</l>
					<l>Is <persoonsnaam>Joh. Casp. Bergsma</persoonsnaam>, uit de <locatie>O.Indien</locatie> geretourneerd, sijnde met de Caasschepen in ao <datum datum='1772-xx-xx'>1772</datum> derwaarts vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1777-05-25'>25</datum></l>
					<l>Is<persoonsnaam> Tjitse van Emmenes</persoonsnaam> getrouwd met <persoonsnaam>de Dogter van Dr. Meilsma</persoonsnaam>. Heeft <persoonsnaam>Do. Rumrinck</persoonsnaam> sijn affscheids Predikatie gedaan.</l>
					<l><datum datum='1777-06-04'>Junij 4</datum></l>
					<l>Is tot Curator van de Academie, in plaats van <persoonsnaam>M.C.van Scheltinga</persoonsnaam>, verkooren<persoonsnaam> A. Lijcklama à Nijeholt</persoonsnaam>, en tot meesterknaap, in plaats van bovengemelde, <persoonsnaam>E.A.van Idema</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-06-17'>17</datum></l>
					<l>Is het 2 escadron Cavallerij van <locatie>Stokken</locatie> alhier in guarnisoen gekoomen.</l>
					<l><datum datum='1777-06-23'>23</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Hr Wendtholt</persoonsnaam> door sijn Hooght aangestelt tot Collecteur, in plaats van de Tour, welke tot Secrs van <locatie>Alkma(a)r </locatie>verkooren is.</l>
					<l><datum datum='1777-07-09'>Julij 9</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Hr M.van Scheltinga tot Grietm. over Schoterland</persoonsnaam> verkoren in plaats van <persoonsnaam>M.C.van Scheltinga</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-07-11'>11</datum></l>
					<l>Heb tijding van <locatie>Cabo de Goede Hoop</locatie> in dato <datum datum='1777-04-06'>6 April 1777</datum>, van de <persoonsnaam>Secrs Neteling </persoonsnaam>bekoomen, als dat onsen Neeff <persoonsnaam>Roeloff Storm</persoonsnaam>, als derde waak van <locatie>Ceijlon</locatie> retournerende, op den <datum datum='1777-03-17'>17 Maart 1777</datum> aldaar overleeden is.</l>
					<l><datum datum='1777-07-18'>18</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>’s Lands Fiscaal Talma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-08-05'>Aug. 5</datum></l>
					<l>Is tot ’s Lands Fiscaal door de <persoonsnaam>Grietm. Eijsinga</persoonsnaam>, als aan de Tour staande, gedisponeerd op <persoonsnaam>Jr F.van Burmania.</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1777-08-07'>7</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Heer Burgemr. N. Arnoldi</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-08-11'>11</datum></l>
					<l>Is tot Vroedsm., in plaats van <persoonsnaam>Arnoldi</persoonsnaam>, verkooren <persoonsnaam>Jr Hambroek</persoonsnaam>, sijnde het Reglement in desen, buiten effect gesteld.</l>
					<l><datum datum='1777-08-18'>18</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Jr Hambroek tot Burgemr</persoonsnaam>, in plaats van <persoonsnaam>Arnoldi</persoonsnaam>, verkoren.</l>
					<l><datum datum='1777-08-26'>26</datum></l>
					<l>Is overleden de <persoonsnaam>Vroedsm. E. Wassenberg</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-08-28'>28</datum></l>
					<l>Sijn de vorstelijke Personen alhier plegtig ingehaalt, sijnde voor ’t huis van de <persoonsnaam>Hr Nauta</persoonsnaam> een Eerepoort opgerigt, welke men segt 30,000 Gls sal kosten. Het Bal door de Provincie op ’t Stadshuis gegeven, is seer brillant geweest, 4 à 500 Personen sijn tegenwoordig geweest. De toevloed van menschen so van buiten de Provincie als ten platte lande en kleine steeden is onbeschriefelijk veel geweest. De wagt, welke de menschen om de illuminatie te sien, uit en ingelaten hebben voor 1 en 2 stver hebben 609 Gls gecollecteerd.</l>
					<l><datum datum='1777-09-02'>Septb. 2</datum></l>
					<l>Hebben de Hren Staten op de <locatie>Swarte weg</locatie> een gouden Sweep, ter waarde van 300 Gls aan Goud, laten verdraven, ter eere van de Vorstelijke Personen, en is gewonnen van <persoonsnaam>Laas Boumans van <locatie>Franequer</locatie></persoonsnaam>, wiens Paard ’t hardste van de 27 heeft gedraafd.</l>
					<l><datum datum='1777-09-04'>4</datum></l>
					<l>Hebben deselve op <locatie>de Schouw bij Ernsum</locatie> laten verseilen een silveren Vleugel en Tuigje met sijn toebehoren door Jagten van 20 Voeten en daarbooven, sijnde gewonnen door <persoonsnaam>Mintje Wouters van <locatie>Sneek</locatie></persoonsnaam>, wiens Jagt ’t hardste van de 37 heeft geseild.</l>
					<l><datum datum='1777-09-06'>6</datum></l>
					<l>Is overleeden de<persoonsnaam> Burgemr J. Doting</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-09-08'>8</datum></l>
					<l>Zijn de Vorstelijke Personen van hier na <locatie>Groningen</locatie> vertrokken, en is weder tot Burgemr verkooren de <persoonsnaam>Ontvr Generl E. Wielinga.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1777-09-23'>23</datum></l>
					<l>Is tot Vroedsm. verkoren, <persoonsnaam>E. Wassenberg</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dr A. Siccama</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1777-10-06'>Octb. 6</datum></l>
					<l>Is tot Vroedsm. verkoren, voor <persoonsnaam>J. Doting</persoonsnaam>, de <persoonsnaam>Silversmid De Wal</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-10-08'>8</datum></l>
					<l>Is <locatie>de Eerepoort</locatie> bij afbreuk verkogt en heeft opgebragt ƒ 500,15.</l>
					<l><datum datum='1777-10-12'>12</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>Do. Nieuwolt</persoonsnaam> sijn intre Praedikatie gedaan, welke in plaats van<persoonsnaam> Do. Rumrink</persoonsnaam> beroepen was.</l>
					<l><datum datum='1777-11-07'>Nov. 7</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Stadsbode Waterbeek</persoonsnaam> overleeden.</l>
					<l><datum datum='1777-11-17'>17</datum></l>
					<l>Is overleeden de huisvr. van de Jonge <persoonsnaam>Koopman Cats</persoonsnaam>, sijnde agt maanden swaar en heeft sig dood gevloeid.</l>
					<l><datum datum='1777-12-04'>Decbr. 4</datum></l>
					<l>Is het Slatten der Stads Grafft gedaan geworden.</l>
					<l><datum datum='1777-12-05'>5</datum></l>
					<l>Is het water in de selve laten loopen. Heeft de <persoonsnaam>Boumr Disselbloem</persoonsnaam> als aan de Tour staande gedisponeerd over het Stads-bode plaats op eenen <persoonsnaam>Boekbinder Schuil van <locatie>Doccum</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1777-12-27'>27</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Stads-Bode Hobbema</persoonsnaam>, na dat enige dagen te vooren door een beroerte geattaqueerd was, sijn bode plaats getransporteerd op sijn jongste Zoon.</l>
					<l><datum datum='1778-xx-xx'>1778</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1778-01-01'>Jan. 1</datum></l>
					<l>Zijn tot <persoonsnaam>Magistraats Persoonen verkooren Dr W. Coulon</persoonsnaam> tot <persoonsnaam>Burgemr, J.de Haan</persoonsnaam> tot <persoonsnaam>Schepen en Johs Snoek </persoonsnaam>tot Boumr.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1778-01-02'>2</datum></l>
					<l>Is tot <persoonsnaam>voogd van <locatie>’t Stads-Weeshuis</locatie> verkooren Johs Storm</persoonsnaam> en tot <persoonsnaam>Voogdesse Juffr. Meinsma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-01-04'>4</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Dochter van de Raadshr Binkes</persoonsnaam> getrouwd met de <persoonsnaam>Hr Wiggers van <locatie>Groningen</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-01-05'>5</datum></l>
					<l>Is overleden <persoonsnaam>de jongste Dogter van de Schriever van der Leij</persoonsnaam> in de ouderdom van ruim 18 jaaren.</l>
					<l><datum datum='1778-01-15'>15</datum>.</l>
					<l>Is tot <locatie>Amsterdam</locatie> overleeden <persoonsnaam>Dominicus Bruinsma</persoonsnaam>, in den ouderdom van 69 Jaren 5 m. en 21 dagen.</l>
					<l><datum datum='1778-01-24'>24</datum></l>
					<l>Is subit overleeden de <persoonsnaam>oud Procurr Generl Ramaker</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-01-27'>27</datum></l>
					<l>Heeft de <persoonsnaam>Fiscaal Croese</persoonsnaam> sijn Fiscaalsplaats op ordt(?) van de Magistraat overgedaan voor 1200 aan <persoonsnaam>Elisa Heringa</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-02-09'>Febr. 9</datum></l>
					<l>Is in <locatie>’t St Antoni Gasthuis</locatie> overleeden <persoonsnaam>Wijtse Foppes</persoonsnaam>, wegens sijn grote kundigheijd in vele dingen seer wel bekent.</l>
					<l><datum datum='1778-02-11'>11</datum></l>
					<l>Is overleeden onsen broeder de <persoonsnaam>Deurwr Q. Storm</persoonsnaam> in den ouderdom van 42 jaar en bijna 6 maanden, aan een bloedspuwing, verseld van watersugt, ’s middags tegen 11 uiren.</l>
					<l><datum datum='1778-02-18'>18</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>Mevr: de Wed: Lijcklama</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-03-01'>Mt. 1</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>huisvr. van Ch. Bisschop</persoonsnaam>. Is overleeden <persoonsnaam>de huisvr: van de Old Schep. Dominicus</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1778-03-20'>20</datum></l>
					<l>Is overleeden Mejuffrouw de wed: Wijll. de do. Winterswijk.</l>
					<l><datum datum='1778-03-14'>14</datum></l>
					<l>Is bij de Hren Staaten eene Negotiatie van 3 Ton tegens 2¾ pr C.Intrest, welke in drie dagen is vol getekend geweest, gearresteerd. Heeft de <persoonsnaam>Hr Bigot </persoonsnaam>gedisponeerd over het Deurwr plaats op sijn <persoonsnaam>koetsier Roeloff Bosman</persoonsnaam>. Is wegens een slegte conduite in <locatie>’t Tugthuis</locatie> gebannen <persoonsnaam>Nicolaij, schriever der Stads waag</persoonsnaam>, en aldaar twee dagen na dato overleeden, sijnde, sijn ampt begeven door de <persoonsnaam>Burgr Hambroek</persoonsnaam>, als aan de Toer staande, aan eenen <persoonsnaam>Daniel Muller, gewesen Lakeij van haar Hooght, nu Opsigter</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-04-11'>Apr. 11</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>Oomke Bronkhorst</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-05-04'>4 Maij</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Juffr. Hesselina Knock</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-05-22'>22</datum></l>
					<l>Heeft het guarnisoen voor de <persoonsnaam>Inspecteur Somerlatte</persoonsnaam> afgevuird, hebbende het de gansche dag geregent.</l>
					<l><datum datum='1778-09-07'>7 Sept</datum></l>
					<l>Is na een siekte van agt dagen overleeden <persoonsnaam>Wijtse Hoitsma, Burger Hopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-10-14'>14 Octb</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>Dr M. Nauta</persoonsnaam>, die in den voorleden jare sijn vrouw verloren had, hertrouwd aan de <persoonsnaam>Wed: D. Hamerster</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-11-05'>5 Nov</datum></l>
					<l>Nadat in de Zomer van dit jaar een begin was gemaakt met het doorgraaven van <locatie>’t Bolwerk in Droevendal</locatie> en aldaar een <locatie>Waterpoort</locatie> is gemetseld, gelijk meede het uitslatten van de geheele <locatie>Keisers-gragt</locatie>, en het vernieuwen uit een hand van alle de wallen, so is op heeden het water daarin geloopen en also vaarbaar geworden, wordende meede de gansche gragt met Lindeboomen beplant.</l>
					<l><datum datum='1778-11-26'>26</datum></l>
					<l>Is tot vroedsm: in plaats van <persoonsnaam>Jongsma</persoonsnaam>, die overleeden is, verkooren de <persoonsnaam>Vaandk W. Ruitinga</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1778-12-15'>15 Decbr</datum></l>
					<l>Is overleeden <persoonsnaam>’s Hoff Secrs Elsinga</persoonsnaam>, hebbende tot sijn effgenamen geinstitueerd de Diaconij alhier, na afftrek van 32,000 aan Legaaten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1778-12-19'>19</datum></l>
					<l>Is overleeden de <persoonsnaam>Brouwer Hagemeir.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1779-xx-xx'>1779</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1779-01-01'>1 Jan</datum></l>
					<l>Zijn tot magistraats Persoonen verkooren tot <persoonsnaam>Burgemr Dr M. Sloterdijk</persoonsnaam>, tot <persoonsnaam>Schepenen H. Brouwer</persoonsnaam>, en de <persoonsnaam>Operateur I.de Vries</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1779-01-05'>5</datum></l>
					<l>Is tot <persoonsnaam>voogd van <locatie>’t Stads-Weeshuis</locatie> verkooren Hopm. Carel Coulon</persoonsnaam>, en tot <persoonsnaam>voogdesse de Huisvr. van Hopm: Pars</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1779-01-20'>20</datum></l>
					<l>Is tot ’s Hoffs Secrs aangesteld in plaats van <persoonsnaam>Elsinga</persoonsnaam> de <persoonsnaam>Rollarius Ferwerda</persoonsnaam>, en tot Rollarius <persoonsnaam>’s Hoffs Bode Brantje Ferwerda</persoonsnaam>, en tot <persoonsnaam>Bode de Clercq </persoonsnaam>van de <persoonsnaam>Raadshr Sminia</persoonsnaam> als aan de Tour staande.</l>
					<l><datum datum='1779-01-24'>24</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>Konst. Schilder Nicolaij</persoonsnaam> aan de Roode hond seer subit overleeden, nalatende een Wed: met 6 kinderen en gaande van het sevende swaar.</l>
					<l><datum datum='1779-02-27'>27 Feb</datum></l>
					<l>Nadat het gansche Najaar extra fraaij en sagt weer is geweest, selfs dat het Rundvee daags voor Kersttijd nog in ’t land heeft geloopen, heeft het op den <datum datum='1779-01-01'>1 Jan</datum>. ’s morgens onstu(i)mig weer geweest, dog, ’s middags bedaarende en ’s avonds beginnende te Friesen, hetgeen eenige daagen sagjes gecontinueerd heeft hebbende het niet meer gevrooren, dat de schaatsrijders een dag à vier gebrekkelijk hebben kunnen rijden; de vorst al langsaam verdwijnende, hebben wij van Nieuw-jaar tot op heeden sulk aangenaam, stil, droog (also het in al die tijd niet geregent heeft) weer, dat bij menschen geheugen nooit gebeurt is, sijnde het op heden so aangenaam en warm, dat de Jongens bij menigten hebben gebaad.</l>
					<l><datum datum='1779-02-28'>28</datum></l>
					<l>’t Weer alsvoren.</l>
					<l><datum datum='1779-03-01'>1 Maart</datum></l>
					<l>Uts, sijnde de kleij-weegen rijdbaar, sijnde de menschen heden van de <locatie>Lemmer</locatie> met Rijtuig alhier gekoomen.</l>
					<l>van den <datum datum='1779-03-02'>2</datum> tot den <datum datum='1779-03-10'>10</datum></l>
					<l>Weer als vooren, dog nu en dan iets koelder, Z:O: windt.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1779-03-11'>11</datum></l>
					<l>Sterk gevrooren. Is de<persoonsnaam> Zeecapitain Betting </persoonsnaam>seer subit alhier overleeden.</l>
					<l><datum datum='1779-03-12'>12</datum> en <datum datum='1779-03-13'>13</datum></l>
					<l>Mooij weer.</l>
					<l><datum datum='1779-03-14'>14</datum></l>
					<l>Nadat het in verscheidene maanden niet geregent had, waardoor meer dan ooit gebrek aan Regenwater is geweest, zo heeft het heden namiddag begonnen, en de nagt gecontinueert, waardoor de Bakken voorsien sijn geworden.</l>
					<l> </l>
					<l>Dagverhaal van de voornaamste gebeurtenissen tijdens de omwenteling in <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> en <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> te <locatie>Leeuwarden</locatie> voorgevallen, aangetekend door <persoonsnaam>Roelof Storm</persoonsnaam>.</l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1795-02-06'>6 Februarij</datum></l>
					<l>In de Fraterniteit weder aan de Frijcoristen overgegeven.</l>
					<l><datum datum='1795-02-09'>9</datum></l>
					<l>heeft het Vrijkoor de Snaphanen weder gekreegen.</l>
					<l><datum datum='1795-02-10'>10</datum></l>
					<l>Is de Magiestraat en de Vroetschap door het Commitee Revolutsijonair door</l>
					<l><persoonsnaam>H. Burgering, als presijdent</persoonsnaam>, dus als spreker, de heeren alle affgeset.</l>
					<l>des selve morgens is de <locatie>Vrijheitsboom</locatie> voor <locatie>het Stadshuis</locatie> geset met veel</l>
					<l>gejuig. des: nademiddags zijn de uitgewekene heeren weder binnen de stad</l>
					<l>geleid, onder het lossen van driemaal het kanon, het spelen der klokken en een</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l>rei van 192 jonge dochters, die de uitgeweekenen geleiden door de burgerie,</l>
					<l>die alle in twee rijen geransjeerd waren.</l>
					<l><datum datum='1795-02-11'>11</datum></l>
					<l>Sijn de burger offijsieren afgeset, als mede de Collonel en Schrekretaris.</l>
					<l><datum datum='1795-02-13'>13</datum></l>
					<l>Sijn der 30 Nieuwe offesieren aangesteld.</l>
					<l><datum datum='1795-02-19'>19</datum></l>
					<l>Sijn alle Staatsleden door <persoonsnaam>Borgering, als president</persoonsnaam>, afgeset, en des morgens</l>
					<l>weder een<locatie> Vrijheitsboom</locatie> op het <locatie>waagsplein</locatie> geset, met groot gejuig met</l>
					<l>Trommelsen groot gedans. des morgens om negen uuren sijn alle borgers in de</l>
					<l>wapens geweest met scherpe patroonen en twee veldstukken canon voorop, en</l>
					<l>hebbe de nieuwe heeren geleidt na <locatie>het Landshuis</locatie>, alwaar sij sessie hebben</l>
					<l>genomen; des nademiddags sijn der wel meer dan twee hondert borgers na het</l>
					<l>landhuis geweest, om de Nieuwe borgers te begroeten alle en corps twee aan</l>
					<l>twee. alles is geschiet onder het lossen van canonen, ’t spelen der klokken,</l>
					<l>alsmede de kleine kanontjes op <locatie>de stadswaag</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1795-03-04'>4 Maart</datum></l>
					<l>Sijn de Franse hoesaren door een coor van 214 jonge dogters, elck in ’t wit</l>
					<l>gekleed, met nasionale Linten en strikken versierdt, verwelkomdt, als meede</l>
					<l>het geheele koor borgers alle in de wapens, en de generaal benevens de</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l>hoesaren in een getal van 33 geleid na het stadshuis, onder het lossen van ses</l>
					<l>malen de canonnen op de wallen, het luiden der klokken en spelen op <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>Nieuwe Thooren</locatie>; en na het scheiden sijn se alle bij de borgers ingekwartier,</l>
					<l>als mede op dit pas ook een bij ons.</l>
					<l><datum datum='1795-03-05'>5</datum></l>
					<l>Sijnder weder een klein dertig gekomen, alle weder bij de borgers geplaatst.</l>
					<l><datum datum='1795-03-07'>7</datum></l>
					<l>Sijn der eenige hondert Carmajollen, te weten Franse soldaten, alhier</l>
					<l>ingekomen, eenige in de drie weeshuisen geplaatst en de overige bij de</l>
					<l>Burgers.</l>
					<l><datum datum='1795-03-08'>8</datum></l>
					<l>Sijn der weder twee companien na <locatie>doccum</locatie> vertrokken, achterlatende bij de</l>
					<l>borgers een menigte Egiptisie muggen? (ongedierte?)</l>
					<l><datum datum='1795-03-09'>9</datum></l>
					<l>Sijn der vijftien hoesaren vertrokken na <locatie>doccum</locatie> en <locatie>buitenpost.</locatie> Hebben de</l>
					<l>Nieuwe schutters de sleutels van <locatie>de Stadspoorten</locatie> moeten overgeven aan de</l>
					<l>Generaal van de Fransen, die gelogjeert is sedert de<datum datum='1795-03-04'> 4 Maart </datum>aan <locatie>het huis van</locatie></l>
					<l><locatie><persoonsnaam>Pieter Cats</persoonsnaam></locatie>. (<locatie>Tweebaksmarkt, huis van <persoonsnaam>Gratama</persoonsnaam>)</locatie></l>
					<l><datum datum='1795-03-23'>23</datum></l>
					<l>Is de generaal van Groningen alhier s’ avonds om half sevenen gearrijveerdt en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l>is gelogjeert aan het huis van <persoonsnaam>de heer van der Wal</persoonsnaam>. (Bij <locatie>de Langepijp, huis v.</locatie></l>
					<l><locatie>Ds</locatie>) Is de Fransche krijgskas met eenig manschap en hoesaren hier</l>
					<l>aangekomen, en de goederen sijn alle geborgen in <locatie>de Nieuwe kamer van het</locatie></l>
					<l><locatie>S.anthonij Gasthuis</locatie>, en de Manschap alle weder bij de borgers en bij vijff van</l>
					<l>ons predijkanten.</l>
					<l><datum datum='1795-03-24'>24</datum></l>
					<l>Is op order van de generaal het Fransche Garnijson in de wapens geweest, om</l>
					<l>geïnspecteerd te worden. Is Cavelari, de Switsers, de Friesche Garde, als mede</l>
					<l>de borgers, die de wapens opgevat hebbe.</l>
					<l><datum datum='1795-03-25'>25</datum></l>
					<l>Sijn der weder So en vijftig hoesaaren met eenige Offijsieren, benevens</l>
					<l>verscheidene wagens met bagasie hier aangekomen, alweder bij borgers</l>
					<l>geinkwartierd.</l>
					<l><datum datum='1795-03-26'>26</datum></l>
					<l>Is de slagterij gekomen, so beesten als hoeders, en de manschap bij de borgers</l>
					<l>geinkwartierdt. des avonds is door de Multipliasiteit/Municipaliteit een groot </l>
					<l>bal op de doele gegeven voor de generaal der Fransen; daar sijn geweest alle</l>
					<l>Militaire Offijsiers, als mede de Burger Offijsiers met hunne vrouwen en een</l>
					<l>menigte van de burger dogters alle in het wit.</l>
					<l><datum datum='1795-03-28'>28</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijn de beide Generaals met eenige Hoesaaren des ’s middags om twee uur na</l>
					<l><locatie>Harlingen</locatie> vertroken, en de <datum datum='1795-03-30'>30 maar</datum>t des nademiddags weder alhier</l>
					<l>gearrijweerdt.</l>
					<l><datum datum='1795-03-30'>30</datum></l>
					<l>Sijn des morgens voor agt uur het geheele garnissoen in de wapens geweest,</l>
					<l>alsmede alle borgers alle de Fransen, en daart wiert 40 Ruiters benevens</l>
					<l>eenige franse hoesaaren affgesonden, die alle voor de hooftwagt gesteld</l>
					<l>wierden, om orders aff te wagten, waar sij na toe moesten, en de borgers</l>
					<l>betrokken de hooftwagt tot des middags, wanneer een franse Offijsier, die</l>
					<l>uitgereeden was, weder binnen kwam, en orders gaff, dat ijder weder na sijn</l>
					<l>huis kost gaan, als mede de paarden die alle gereed hadden geweest voor de</l>
					<l>wagen van de Franssen.</l>
					<l><datum datum='1795-03-30'>30</datum></l>
					<l>des middags om twee uur sijn der eenige borger companien in de wapens</l>
					<l>gekomen en in <locatie>het Ruitsterkwartier </locatie>vergaadert, en om drie uur afgemarsjeerd</l>
					<l><locatie>de lommertsteeg</locatie> door over <locatie>de lang piep</locatie>, <locatie>de weert</locatie>, op <locatie>het hoff</locatie> voorbij, so na</l>
					<l><locatie>de groote kerkstraat</locatie> tot aan <locatie>de latijnse school,</locatie> daar toen de leeden van de klub</l>
					<l>rede vergaderd waren, en die toen door de gewapende Burgers wierden</l>
					<l>afgehaald. De Franse Hoesaaren te paard alle voorop, daarop volgden de</l>
					<l>burgers met slaande Trommels en fluiten, en alle de Musijkanten van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Zwitsers, die tussen beiden Musijk maakten en tussen de borgers een Man met</l>
					<l>een lange stok, waar boven een hoed met linten, verbeeldende de Vrijheid, wat</l>
					<l>lager was een soort van een faandel, waarop geschreven stond de Regten van</l>
					<l>den Mensch; daarop volgden alle de leeden van de Club van waaksaamheit</l>
					<l>alle en corps met theekens op de borst tussen de borgers, en sijn gepasseerd</l>
					<l>van<locatie> de latijnse school</locatie> langs <locatie>de bagijnestraat</locatie>, <locatie>de kleine kerkstraat</locatie> door, de</l>
					<l>Nieuwe stad langs, <locatie>de Weerdt</locatie> op <locatie>het Hoff</locatie> voorbij <locatie>de Sint Jacobsstraat</locatie> langs</l>
					<l>en so na de Fratternijteit, alwaar sij sijn ingetreeden, om daar hun vergadering</l>
					<l>te houden, en toen sijn de burgers affgecommandeert.</l>
					<l><datum datum='1795-04-01'>1 April</datum></l>
					<l>Sijn der weder een menigte Paarden met Manschap hier binnen gekomen, en</l>
					<l>drie sware stukken Canon, als mede ook eenige hoesaaren, als weeder bij de</l>
					<l>Burgers geplaatst.</l>
					<l><datum datum='1795-04-03'>3</datum></l>
					<l>Sijn der verscheiden sijke en gekwetste Fransen hier aangekomen en geplaatst</l>
					<l>op <locatie>het Prinsen Hoff</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1795-04-04'>4</datum></l>
					<l>Is der order gekomen om <locatie>de groote kerk</locatie> op te ruimen, ijder heeft sijn stoel</l>
					<l>thuis gehaald, en alles daaruit gesloopt, en bij aanhoudentheid worden der</l>
					<l>krebben voor de sijke Fransen gebragt, die hier gebragt worden uit <locatie>Groningen</locatie>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dog der sijn niet anders geweest dan die schurff waaren.</l>
					<l><datum datum='1795-04-05'>5</datum></l>
					<l>Sijn der weder hoesaren gekomen en weder bij de burgers geplaats.</l>
					<l><datum datum='1795-04-07'>7</datum></l>
					<l>’s morgens om elliff uur sijn der seventig van ons Ruiters en eeven so veel</l>
					<l>Franse hoessaren met de Generaal en eenige Franse Offisiers na <locatie>Bolsward</locatie></l>
					<l>vertrokken, om daar des nagts halta te houden en dan daags daarna na</l>
					<l><locatie>Workum</locatie> te vertrekken, om dat <persoonsnaam>de carmajollen</persoonsnaam> daar de Meester begonden te</l>
					<l>speelen, en sijn de <datum datum='1795-04-10'>10 April</datum> weder geretourneerd met een groot dertig</l>
					<l>gevangenen en sijn de 11d(?) alle na <locatie>groningen</locatie> gebragt.</l>
					<l><datum datum='1795-04-09'>9</datum></l>
					<l>Heden de gepasseerde Nagt sijn der verscheiden Schepen met gekwetste en </l>
					<l>sijke Fransen hieraan gekomen, die in <locatie>de grote kerk</locatie> zouden geplaatst worden,</l>
					<l>daar alles in gereedheid was, dog door het opbreken van de banken als andere</l>
					<l>omstandigheden der vrij wat muffigheeden veroorsaakt was, dus die plaats</l>
					<l>niet goed gekeurd wierd, om die zieken daar te bergen, sijn alle geplaatst op</l>
					<l><locatie>het prinsen Hoff.</locatie> Heeden de dag, dat de volksstem gaande was, als in <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>westerkerk</locatie>, <locatie>de menonite kerk</locatie>, <locatie>de Luthersche Kerk</locatie> in de Fraterniteit, als meede</l>
					<l>op <locatie>het Stadshuis</locatie> en sijn op heden de 10 dezer daaruit verkooren: </l>
					<l><persoonsnaam>Burgering</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Apotheker</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>van Gurkum, alias de beul sijn soon</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Ros, Silversmids Knegt</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>van der Wal, Boekbinder</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>van Asperen, bakker</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>vander Veen, Coopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Gorter, Coopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Westerveldt, Rentenier</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Falk, Coopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Diekstra, Distelateur</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Miedema, gewesen Koetssier</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>I.K. Kutsch, Wijncoper</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1795-04-16'>16</datum></l>
					<l>Sijn de Franse soldaten vertrokken na <locatie>Groningen</locatie> en verder; en sijn der, eer sij</l>
					<l>nog uit de stad waaren, weder rijkelijk so veel weder hier binnen gekomen, en</l>
					<l>sijn in de weeshuisen geplaatst, en de Offijsiers bij de Borgers en op die tijdt</l>
					<l>hebben wij ook een 1- Luitenant(?) bekomen.</l>
					<l><datum datum='1795-04-18'>18</datum></l>
					<l>Sijn der verscheiden Hussaaren vertrokken en weder een vijftig binnen</l>
					<l>gekomen, en die morgen hebben der wel ses hondert Franse soldaten voor <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>vrouenpoort</locatie> geweest, die alle na <locatie>de Grijtenie van Tijterksteradeel</locatie> moesten en</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l>bij de boeren geplaatst sijn.</l>
					<l><datum datum='1795-04-24'>24</datum></l>
					<l>Sijn der weder een klein hondert Franse hoessaren hier binnen gekomen en bij</l>
					<l>de borgers geinquatierdt.</l>
					<l><datum datum='1795-04-27'>27</datum></l>
					<l>Is een Publicatie afgekondigt van het Commité, dat een ijder die familjewapen</l>
					<l>in de kerken hebbe hangen, verpligt sal sijn, om die binnen een maand der</l>
					<l>weg te laten halen, off dat anders de munsipialiteit op kosten van de eigenaars</l>
					<l>het der uit sal laaten halen.</l>
					<l><datum datum='1795-04-28'>28</datum></l>
					<l>Is der affgeleesen, dat ijder persoon, die in de Munsipialiteit sit, sal genieten</l>
					<l>ijder jaar 400 Glds, daar de oude leeden altoos hebben genooten 65 Glds Jaars</l>
					<l>en die bij de aanstelling moesten betalen 200 Glds, daar nu de Nieuwe niets</l>
					<l>betale.</l>
					<l><datum datum='1795-05-03'>3 Meij</datum></l>
					<l>Sijn der drie companien Carmajollen van hier vertrokken na eenige</l>
					<l>boerendorpen.</l>
					<l><datum datum='1795-05-04'>4</datum></l>
					<l>Sijn der eenige hoesaren vertrokken so na <locatie>Franequer</locatie> als elders.</l>
					<l><datum datum='1795-05-07'>7</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijn hier weder twee Esquadrons nieuwe hoesaren binnen gekomen en de</l>
					<l>gemeene in <locatie>het Stads weeshuis</locatie> geplaatst en de Offijsiers en wagtmeesters bij</l>
					<l>de borgers.</l>
					<l><datum datum='1795-06-01'>1 Junij</datum></l>
					<l>Sijn de Franse Soldaten, die de <datum datum='1795-04-16'>16 Apri</datum>l alhier gekomen waaren, vertrokken</l>
					<l>na <locatie>Zwol</locatie>, en voorop hadden wij al weder rijkelijk soo veel fransen in de stad,</l>
					<l>die alle bij de borgers geinquartier sijn, omdat <locatie>het burger Weeshuis</locatie> eerst eens</l>
					<l>schoongemaakt sou worden, dog agt daagen daarna sijn sij in de weeshuisen</l>
					<l>gekomen.</l>
					<l><datum datum='1795-06-02'>2</datum></l>
					<l>des avonds om half tien uur wierd mij weder een franse Offijsier gebragt door</l>
					<l>de <persoonsnaam>Wagtmeesters-feint Klaas</persoonsnaam>, om voor een Nagt te huis vesten, die des</l>
					<l>anderendaags weder vertrokken is met <locatie>het Lemster schip</locatie> na <locatie>Uitregt</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1795-06-03'>3</datum></l>
					<l>des nademiddags koomt er weder een met een briefje op ons, waarmede ik</l>
					<l>veel moeite heb gehadt, en voor gaff een opperster van de Doctors te sijn, en is</l>
					<l>weder na een ander gegaan.</l>
					<l><datum datum='1795-06-08'>8</datum></l>
					<l>Is ser des nademiddags een gekomen, voorgewende een Opperschureigein te</l>
					<l>sijn, die de kamer ook niet aansting, dus alweder heen gegaan.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1795-06-09'>9</datum></l>
					<l>Sijn van hier de Hoesaaren vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1795-06-10'>10</datum></l>
					<l>Sijn hier 480 Jagers binnen gekomen, het gemeen in <locatie>het Stads Weeshuis</locatie></l>
					<l>geplaatst en de Offijsiers weder bij de borgers.</l>
					<l><datum datum='1795-06-11'>11</datum></l>
					<l>Sijn der weder drie Companien van hier vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1795-06-12'>12</datum></l>
					<l>Sijn der weder constapels met canon ingekomen, daarvan der een bij ons</l>
					<l>geplaatst is.</l>
					<l><datum datum='1795-06-13'>13</datum></l>
					<l>Sijn de ovrige Hoesaren vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1795-06-17'>17</datum></l>
					<l>Sijn de Franse soldaaten, die <datum datum='1795-06-01'>1 Junij </datum>hier gekomen sijn, vertrokken, en des</l>
					<l>morgens sijn der weder 900 hierin gekomen.</l>
					<l><datum datum='1795-06-18'>18</datum></l>
					<l>Sijn der des avonds drie Companien hier gekomen, die bij de Bilboeren</l>
					<l>omlagen, en sijn de volgende dag met de overige, die hier lagen, vertrokken na</l>
					<l><locatie>Zwol.</locatie></l>
					<l><datum datum='1795-06-19'>19</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Sijn hier bij de agtien hondert fransen weder ingekomen, en meest alle bij de</l>
					<l>burgers geinquartierd, alsmede voor de eerste maal op <locatie>het Vliet</locatie> en <locatie>de Graswal.</locatie></l>
					<l><datum datum='1795-06-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn de Fransen op drie Companien na van hier vertrokken, buiten de Jagers en</l>
					<l>de attelarie, die hier nog alle blijve.</l>
					<l><datum datum='1795-06-21'>21</datum></l>
					<l>Op zondag middag is der afgeleesen, dat een ijder verpligt is om binnen</l>
					<l>vijftien dagen een lijst aan de Munsipialiteit over te geven van al hiet silver en</l>
					<l>goud, het welk men besit, bij poene van swaare straff, dog twee weken daarna</l>
					<l>is het plakaat weder ingetrokken tot nader order.</l>
					<l><datum datum='1795-07-08'>8 Julij</datum></l>
					<l>Is door de representanten afgeset de <persoonsnaam>Procureur Generaal Mr Thomas Wielandt</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1795-07-16'>16</datum></l>
					<l>Sijn der Seven Raadsheeren afgeset met namen als:</l>
					<l><persoonsnaam>Mr. Johan van Idsinga</persoonsnaam>.</l>
					<l>&quot; <persoonsnaam>H.U. Huber</persoonsnaam>.</l>
					<l>&quot; <persoonsnaam>Sijmon Cocq</persoonsnaam>.</l>
					<l>&quot;<persoonsnaam> Martinus van Viersen</persoonsnaam>.</l>
					<l>&quot;<persoonsnaam> Jan Albert Willinge</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Hr. Willem Hendk van Sijtzama</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l>&quot; <persoonsnaam>Tjepke Haitsma.</persoonsnaam></l>
					<l>Op de selve dag is nog afgeset <persoonsnaam>de Agent van de hooft Commis D.R. Smeding</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>de Commies Sluiterman van <locatie>Workum</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l>de Commies van <locatie>Harlingen</locatie>.</l>
					<l><persoonsnaam>de Lands Boumeester Ijpeij</persoonsnaam>.</l>
					<l>de <persoonsnaam>Professor Kannegiete</persoonsnaam>r.</l>
					<l>de <persoonsnaam>Professor IJpeij</persoonsnaam>.</l>
					<l>de vier Curatoren en de Sikkretaris.</l>
					<l>de <persoonsnaam>Postmeester Rengers</persoonsnaam>.</l>
					<l>de <persoonsnaam>sepier van het Blokhuis Eisma</persoonsnaam>.</l>
					<l>de <persoonsnaam>landsbaas Johannes Schaap</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1795-07-19'>19</datum></l>
					<l>Is in de kerken eene Resolutie afgeleesen, dat de stemming van de Nieuwe</l>
					<l>Kerkenraad sal geschieden op dinsdag des morgens om tien uur in <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>Westerkerk</locatie>, en dat de geremoveerde Magistraat nog vroetschaps personen niet</l>
					<l>meer in het kerkelijke wierden gedult, nadien sij tot ergenis sijn van de</l>
					<l>weldenkende lieden.</l>
					<l><datum datum='1795-07-21'>21</datum></l>
					<l>Sijn der 7 Nieuwe Ouderlingen en 3 Diaken verkooren met namen:</l>
					<l><persoonsnaam>Bernardus Schrader, Rentenier</persoonsnaam>, met 90 stemmen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Gerrit Nieuveen, Rentenier</persoonsnaam>, met 75 Stemmen</l>
					<l><persoonsnaam>J.D.B.van der Meulen, Mr. Bakker</persoonsnaam> &quot; 84 &quot;</l>
					<l><persoonsnaam>Johs Gonggrijp, Medicine Docter</persoonsnaam> &quot; 72 &quot;</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Boltjes, Mr Sadelmaker</persoonsnaam> &quot; 65 &quot;</l>
					<l><persoonsnaam>Reinder Nollides, Mr Gortmaker</persoonsnaam> &quot; 72 &quot;</l>
					<l><persoonsnaam>Wopke Oenes Gorter, Mr Gortmaker</persoonsnaam> &quot; 88 &quot;</l>
					<l>Diaconen:</l>
					<l><persoonsnaam>S.van Dijk, Mr. Broodbakker</persoonsnaam>, met 89 stemmen</l>
					<l><persoonsnaam>Daniel Fellekers, Mr Weever</persoonsnaam> &quot; 67 &quot;</l>
					<l><persoonsnaam>Lolke Jansma, Coopman</persoonsnaam> &quot; 68 &quot;</l>
					<l><datum datum='1795-07-24'>24</datum></l>
					<l>Is er een Publikatje afgelesen, dat een ijder, hij sij wie hij sij, van wat gelooff,</l>
					<l>die wekelijks geen vier guldens kan verdienen, hij een briefje kan bekomen,</l>
					<l>bij de uitdeelders van de armekamer, om bij de bakkers het brood te halen,</l>
					<l>ijder pondt voor een stuiver dat is het halff brood vijff stuivers agt penningen,</l>
					<l>het welk thans voor ons kost 10 st. 2 penn: en moet wegens gebrek aan Rogge</l>
					<l>drie part Groff wit en een part Rogge sijn; en de koekbakkers is bij provisie</l>
					<l>voor zes weken verboden om niets te bakken, waar toe sij Rogge van nooden</l>
					<l>sijn. Tussen de <datum datum='1795-07-25'>25</datum> en<datum datum='1795-07-26'> 26 Julij</datum> des nagts hebbe quaad geintensijeerde menschen</l>
					<l>verscheiden huisen de glasen ingeslagen, als bij de <persoonsnaam>Hr Eco de Wendt</persoonsnaam>, bij Coll:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>D.R. Smeding</persoonsnaam>, bij de <persoonsnaam>ontfanger Suriger</persoonsnaam> en bij de <persoonsnaam>gewezen Procureur</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Wielandt.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1795-07-30'>30</datum></l>
					<l>hebben wij weder een Offijsier bij ons geinquatierd ontfangen. Is het heel</l>
					<l>brood, het welk thans van ¾ Weit en ¼ Rogge gemaakt wordt op 24 st. 4</l>
					<l>penn. gesteld.</l>
					<l><datum datum='1795-08-17'>17 Augs</datum></l>
					<l>Heeft het gans garnijsoen, so fransen als borgers, en verders alle hier in</l>
					<l>garnijsoen leggende mijlijtieren, in de wapens geweest, en sijn des</l>
					<l>nademiddags om 4 uur na buiten gemarscheerd met drie velt stukken op het</l>
					<l>excersiesje landt, waarop gebragt wierdt alle de Wapens aan de prins</l>
					<l>toebehoorende, alsmede alle portretten, alle schilderien, wat maar eenigsins na</l>
					<l>Prins of Prinses geleek, gelijk ook alle de vaandels, die door de</l>
					<l>geremooveerde schutters op <locatie>het Stadshuis</locatie> waren gebragt; dit alles is bij</l>
					<l>elkander op het landt bijeen op een hoop geset in het midden een tonne met</l>
					<l>brandende speesje en door stroo aan de gang gemaakt en soo alles verbrandt,</l>
					<l>onder het lossen van de Canonnen en musiek singen en dansen in het rond</l>
					<l>van de brand, het schreeuwen van hoesee met de hoeden op de bajonet. Den</l>
					<l>geene, die het aan de brand gestoken heeft, is <persoonsnaam>docter Harmanus Gonggarijp</persoonsnaam> en</l>
					<l><persoonsnaam>de Stoker Meetsma</persoonsnaam>. <persoonsnaam>de Meinsmaa’s</persoonsnaam> en eenen <persoonsnaam>Feit </persoonsnaam>hebben van de Stads-doele</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l>met alle brutaliteit affgehaald al wat maar eenigsins naar Prins geleek en op</l>
					<l>een wagen gesmeten, en daarmee naa <locatie>het Landschaphuis</locatie> om de portretten aff</l>
					<l>te halen, gereden, dog de landsboumeester heeft haar sulk geweigerdt, so dat</l>
					<l>die quade knapen met omverrigte saken moesten heen gaan; dog nog een</l>
					<l>schilderi zijn sij magtig geworden, dat mede ook aan het vuur opgeoffert is.</l>
					<l>hebben het gebeente van de overleede Prins en Princessen het welk in <locatie>de groote kerk</locatie> in een kelder was bij geset der uit genomen en de kisten capot geslagen, en het gebeente genomen, dat in de put geworpen, die was daar onder, daar de tombe op gestaan heeft, daar een prins op uitgehouwen lag, hetwelk ook alles is gerijnijveerd en capot geslagen. de <persoonsnaam>Capitein van der Bij</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Feit</persoonsnaam> hebbe deerlijk met het gebeente gehandelt: <persoonsnaam>vander Bij</persoonsnaam> heeft het hooft van de oude Forstin bij het haar genomen en uit het Fenstertje, dat in de kist was, gehaald en tegen de muur geslagen, en verders het gebeentje uit elkander getrapt. Ook sijn alle de wapens, die voor <locatie>de Stadspoorten</locatie> stonden, alsmede de inschripsches van ons oude kriegslieden uitgekapt en vernietigd. <persoonsnaam>Domenie C. Jongsma</persoonsnaam>, naast eenige jaren een gedeeltje van het huis hebbende gekogt, waarin ons prins sijn grootmoeder had gewoondt en in overleden was, en waar boven de deurs twee Leeuwen stonden met de wapens van de Vorstelijke personen, is de domini geordonneerdt, uit naam van de Munsijpialiteit, om so spoedig als mogelijk, die versiersels der aftenemen, het welk hij heeft gedaan, dog met een tegensin van sijn gemoet; want na te laaten dorst hij niet doen, om reden dat sij anders hem der met voorgekomen souden sijn. In <datum datum='1795-08-xx'>Augustus </datum>is besteed om <locatie>de Groote Kerk</locatie> weder in order te maken voor de Somma van drie duisent en vijff hondert Carolij Glds.</l>
					<l><datum datum='1795-10-05'>5 October</datum></l>
					<l>Is der omgetromd, dat ijder sijn stoelen weeder in <locatie>de grote kerk</locatie> moet besorge</l>
					<l>tegen des anderen daags morgens de <datum datum='1795-10-06'>6 October</datum>, hetwelk geschiedt is.</l>
					<l><datum datum='1795-10-09'>9</datum></l>
					<l>Is een <persoonsnaam>kledermaker met name Feugen</persoonsnaam> op <locatie>het Blokhuis</locatie> gebragt, omdat hij eene</l>
					<l>missive ondertekendt hadt om de Representanten door de gewapende magt te</l>
					<l>noodsaken om intestemmen tot de Nationale Conventje.</l>
					<l><datum datum='1795-10-11'>11</datum></l>
					<l>Is de eerste preek weder in <locatie>de Groote kerk</locatie> gedaan door <persoonsnaam>do. van Weemen</persoonsnaam> des</l>
					<l>voordemiddags, en heeft sijn text gehadt uit Romeinen 12, vrs 18.</l>
					<l><datum datum='1795-11-17'>17 November</datum></l>
					<l>des middags om een uur sijn alle de espels van de borgers in de wapens</l>
					<l>geweest en alle op <locatie>de Langepijp</locatie> geransijeerdt, en om half twee uur sijn der</l>
					<l>vier gecommijteerde uit de Vergadering van de Representanten bij haar</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l>gekomen, om het volk onder eede te neemen, so het mogte gebeuren dat so</l>
					<l>den eennen off den ander van buiten ons wou attijkeeren, sij dan verpligt</l>
					<l>waren om met het mijlijteer dan uittetrekken; dog het welk door haar allen is</l>
					<l>geweigert, exsemt drie offijsieren, die haar aan die eet wouen verbinden als</l>
					<l><persoonsnaam>Pieter Cats, de hoedemaker</persoonsnaam><persoonsnaam> Abm van den Berg</persoonsnaam> en de <persoonsnaam>koekbakker Deekens</persoonsnaam>, het</l>
					<l>welk door de anderen so kwalijk wierdt genomen, dat sij direkt voor het vront,</l>
					<l>alle drie wierden gekasseert; en dat heeft gehaspelt tot ’s avonds vijf uur; doe</l>
					<l>sijn sij gemarsjeerdt van <locatie>de lange pijp</locatie> met slaande trommels en fliegende</l>
					<l>faandels door <locatie>de weerdt</locatie>, <locatie>het Hoff</locatie> voorbij, de <locatie>St Jacobstraat</locatie> door en so weder</l>
					<l>naar <locatie>de lange pijp</locatie>, en daar sijn sij gescheiden en de Representanten met</l>
					<l>onverrigte sake weder na hunne vergadering gegaan.</l>
					<l><datum datum='1795-11-18'>18</datum></l>
					<l>heeft <persoonsnaam>de soon van de Commies C. Rosema</persoonsnaam>, die eenige tijdt op <locatie>het Blokhuis</locatie></l>
					<l>geseeten heeft, om dat hij als posteljon gereist hadt, om al het gewapendt</l>
					<l>genootschap in de stad te roepen, om <persoonsnaam>Feugen</persoonsnaam> met gewapende magt van <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>blokhuis</locatie> te haalen, sijn sentjentje ontfangen, vijff jaaren in <locatie>het tugthuis</locatie> en dan</l>
					<l>nog vijff jaaren buitenlands gebannen, dus samen tien jaar.</l>
					<l><datum datum='1795-12-30'>30 December</datum></l>
					<l>heeft een van de Leden van de Municipaliteit sig te buiten gegaan, dat hij als</l>
					<l>Commissaris sat bij de opbreng der vijffentwintigste penning, dat hij sig van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l>het geld, het welk in de losse bakken stond, bediende, het welk door eene</l>
					<l>swangere vrouw gesien werdt, die het selve heeft uitgebragt, en is van dat</l>
					<l>gevolg geweest, dat hij des <datum datum='1796-01-02'>Saturdags, sijnde 2 Janij 1796</datum>, toen hij hoorde, dat</l>
					<l>het hem sou gelde, is hij voortgaan: want der sijn informasjes van hem aan<locatie> ’t</locatie></l>
					<l><locatie>Hoff </locatie>gekomen, en daarop geordonneerd, soo sij hem mogten te weeten komen,</l>
					<l>hem direkt te vatten: het is <persoonsnaam>de soon van onse thans fungerende Beul, sijn naam</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>is Petrus van Gurkum</persoonsnaam>.</l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum>.</l>
					<l><datum datum='1796-01-08'>8 Januarij</datum></l>
					<l>Onwillige Verandering van het Stedelijk Bestuur. Hebbe de Representaten</l>
					<l>gesonden aan de Munsipialiteit een plan tot oproeping van het volk tot kiezers</l>
					<l>te stemmen, om nieuwe Leden van de Stad te verkiezen, waarop de daags</l>
					<l>daaraan een Commissie uit de Leeden van de Munsijpialiteit is gegaan na <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>Landschapshuis</locatie>, en hebbe verklaard het gesonden Reglement niet te laten</l>
					<l>affleesen, na dien sij begreepen, dat geen Representaten het regt had om haar</l>
					<l>Reglementen te geven, maar dat sulks door het volk moest geschieden, waarop</l>
					<l>de Musipaalen des <datum datum='1796-01-11'>Maandags, sijnde 11 Janrij</datum>, een Plakaat hebben laaten</l>
					<l>affleesen, door haar selven opgesteldt, en hebbe het volk versogt op <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>Stadshuis</locatie> te komen en te stemmen des Woensdags, Donderdag en Vrijdag</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ijder dag vier Espels te weten met de buitenlieden. daarop des <datum datum='1796-01-13'>Woensdags</datum></l>
					<l><datum datum='1796-01-13'>morgens de 13 Janrij</datum> om half negen uren de klok begonnen te luiden door de</l>
					<l><persoonsnaam>honne baas van ’t Land, G.van Gurkum</persoonsnaam>, die daar gesonden was, maar is door</l>
					<l>de Stads Majoor en<persoonsnaam> Feinten</persoonsnaam> der affgehaaldt en na <locatie>het Stadshuis</locatie> gebragt; en</l>
					<l>doe de klok ophieldt, is der een groote toevloed van Menschen na <locatie>het hoff</locatie></l>
					<l>geloopen, waarop het Raam, daar men gewoon is om aff te leesen, opengedaan</l>
					<l>is door twee Lands-deurwaarders, en hebbe een stuk affgeleesen, om ijder te</l>
					<l>waarschouwen, om niet te komen te stemmen op het verzoek van de</l>
					<l>Munsipialiteit; maar door de keesen wierd der so een groot geroep en geschreu</l>
					<l>gemaakt, dat geen Mensch in staat was om der iets van te hooren off te</l>
					<l>verstaan; daar op is direkt weder een Protest van de Munisipalen affgeleesen,</l>
					<l>en is met een groot geroep van Hoesee beantwoordt, en een menigte die</l>
					<l>seiden: &quot;om de Duivel sullen geene Representanten baas wese!&quot; waar op een</l>
					<l>half uur daarna de Franse Jagers in de wapens sijn gekomen, en hebben sig bij</l>
					<l><locatie>het hoff</locatie> vervoegdt, omdat men bevreest was, dat ter omstandigheden sou</l>
					<l>gebeuren.</l>
					<l><datum datum='1796-01-13'>13</datum></l>
					<l>Dog de Munsipaalen, haar aan de waarschouwing van de Representanten niet</l>
					<l>steurende, sijn voortgegaan om het volk, die quamen te stemmen, in te laten,</l>
					<l>na datter alvorens twee staateboden stonden op <locatie>het voorhuis van ’t Stadshuis</locatie>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>om al die geen, die quamen te stemmen, te waarschouwen, en haren de</l>
					<l>puplicaatje te laaten leesen,; maar daar agter stonden twee stadsboden en</l>
					<l>seiden tot de Lieden: &quot;koom maar binnen: de burgers sitten al op de groote</l>
					<l>saal&quot;; so dat ter verscheidene nog sijn geweest te stemmen, ’t welk de gansche</l>
					<l>dag heeft de geduurt, en de Munsipalen sijn des avonds om sessen uren van</l>
					<l><locatie>het Stadshuis</locatie> affgegaan; maar siet wat sijn de gevolgen geweest? des avonds</l>
					<l>te seeven uur is het gansche garnisoen, so wel de Fransen als de Carvalerie, in</l>
					<l>de wapens gekomen, een ijder op sijn Rustplaatsen. Nadat sij alle op hunne</l>
					<l>plaatsen waaren, is de Substituut Procureur met sijn dienaars gekomen,</l>
					<l>vergeseldt met een detasiement Franse Jagers, en aan een ijder van des</l>
					<l>Munsipalen sijn huis gekomen en hebben gevat <persoonsnaam>H. Burgering</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Albt</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Miedema</persoonsnaam> en na <locatie>het Blokhuis</locatie> gebragt, en de agt oovrige, te vooren gemist, sijn</l>
					<l>gevlugt; dog <persoonsnaam>Westerveldt, daar des hofs dienaars</persoonsnaam> des Nagts bij sijn gebleven,</l>
					<l>dog des anderendaags, sijnde de <datum datum='1796-01-14'>14 Janrij</datum>, is hij ontslagen, om dat hij heeft</l>
					<l>bewesen, dat hij in geen drie weken op<locatie> het Stadshuis</locatie> had geweest, wegens de</l>
					<l>onpaslijkheit, die hij hadt, en niet instaat was geweest der te komen.</l>
					<l><datum datum='1796-01-14'>14</datum></l>
					<l>Sijn der door de Representaten verkoren ses nieuwe Leeden bij <locatie>Westerveldt</locatie>,</l>
					<l>als Munsipaalen met namen:</l>
					<l><persoonsnaam>H. Eringa, Coopman</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>R. Bloembergen, Coopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>H. Bruinsma, Sijrujein</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>A.van Tuinen, Coopman</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Daam Fokkema, Advocaat</persoonsnaam>.</l>
					<l><persoonsnaam>Johs Romkes, Rentenier</persoonsnaam>, Rooms gesind.</l>
					<l><datum datum='1796-01-22'>22</datum></l>
					<l>Sijn der Couriers alhier gekoomen van <locatie>Groningen</locatie> met de patenten voor het</l>
					<l>Mijlijter, om te marcheeren; des <datum datum='1796-01-23'>Zaterdags morgens de 23 Janrij</datum> sijn de4</l>
					<l>franse Constapels vertrokken en de Jagers, des avonds alle Franse</l>
					<l>Carmajollen, des sondags morgens alleen infanterie, alsmede nog de overige</l>
					<l>Franse Jaagers; dien selven avondt sijn hier aangekomen de soldaaten uit de</l>
					<l>kleine steeden, en sijn des morgens de <datum datum='1796-01-25'>25 J</datum>: ook op Mars gegaan, alsmede al</l>
					<l>ons Cavalerij, en dat wij in eens van al ons mijlitairen ontbloot sijn geworden,</l>
					<l>exsemt op vijftig Ruiters na, waar sij alle heen sijn, weet geen Mensch; veele</l>
					<l>segge na <locatie>groningen </locatie>en achter ’t selve.</l>
					<l><datum datum='1796-01-26'>26</datum></l>
					<l>De nademiddags om half drien sijn der verscheiden espels van de burgers in</l>
					<l>de wapens gekomen, als meede de Canoniers met het Canon, en der sijn</l>
					<l>eenige als gecommijteerden na <locatie>het Landschapshuis</locatie> gegaan, om de</l>
					<l>Representanten te noodsaaken om de gevangene van de mulsijpijaliteit, die op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>het blokhuis</locatie> saten, te ontslaan, alsmeede die gevulgt waren, vrijheit te</l>
					<l>verleenen, om vrij weder in te koomen; het welk hun, na lang gewacht te</l>
					<l>hebben, en in nootsaak sijnde wegens de gewapende magt, het haar is</l>
					<l>toegestaan, sodat desleve avondts om hallif elliff nog de andere espels sijn</l>
					<l>gekommandeerdt om in de wapens te komen, en des Nagts om halff Twalif de</l>
					<l>toetsen sijn ontstooken, en het geheele koor gewapent met Canonnen na <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>blokhuis</locatie> gemarscheert, en hebbe doen.</l>
					<l><datum datum='1796-01-25'>25</datum></l>
					<l><persoonsnaam>H. Burgering</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Miedema</persoonsnaam>, alsmede <persoonsnaam>Feugen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>de boer van de Rijp</persoonsnaam>, die</l>
					<l><persoonsnaam>Haarsma</persoonsnaam> doodgeschooten hadt, alle in vrijheit gesteld, en <persoonsnaam>Roosma</persoonsnaam> uit <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>tugthuis</locatie> gehaaldt, en sij sijn alle des snagts met slaande Trommels en fluiten</l>
					<l>na hun huisen gebragt.</l>
					<l><datum datum='1796-01-26'>26</datum></l>
					<l>Is weder het geheele koor in de wapens geweest met de Canonnen, en sijn</l>
					<l>eenige na <locatie>het Landshuis</locatie> geweest met een stuk Canon, hetwelk sij voor de deur</l>
					<l>van <locatie>het Landshuis</locatie> plaatsten, en hebben van de Representanten der affgehaald</l>
					<l>en na<locatie> het Blokhuis</locatie> gebragt <persoonsnaam>K.W. Coulon</persoonsnaam>, <persoonsnaam>W. Wopkens</persoonsnaam>, <persoonsnaam>K. Gorter (Coopm.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>in het anker</persoonsnaam>) <persoonsnaam>Do. Wesselius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Knijff</persoonsnaam>, <persoonsnaam>P. Fontein</persoonsnaam>; en de gene de gevlugt waren</l>
					<l>sijn: <persoonsnaam>Do. Joha</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Do. Abbring</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Do. Cannegieter</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Do. Russing</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Westra</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Do.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Jelgersma</persoonsnaam>. En den geene, die de huis arrest is aangesegt, sijn: <persoonsnaam>H. Balk, Do</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>v.Vliet,</persoonsnaam> <persoonsnaam>W. Rutinga</persoonsnaam>, <persoonsnaam>P. Zeper</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Appelius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Heloma</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Lamsma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Do. Mebius</persoonsnaam>, <persoonsnaam>van</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Weerden</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Aijlva</persoonsnaam>. Na sulks verrigt te hebben, sijn sij alle na <locatie>de Hoeksterpoort</locatie></l>
					<l>gemarscheert en hebbe de gevlugte Munsijpaalen des Nagts ingehaald met</l>
					<l>slaande Trommels en fluiten en so ijder gevlugte na sijn woonig gebragt.</l>
					<l><datum datum='1796-01-27'>27</datum></l>
					<l>Sijn der uit verscheidene dorpen hier boeren aangekomen, ten getalle wel van</l>
					<l>400 man, alle gewapent en slaande trommen en fluiten, sijn so door de stad</l>
					<l>gemarsjeerd na de hooftwagt en fraterniteit. ’s Nademiddags is der</l>
					<l>affgeleesen, dat die Munsijpaalen, die door de Representanten als</l>
					<l>plaatsvervullers zoo lang waaren aangesteld, wierden affgeset, en de voorige,</l>
					<l>die gevlugt en gevangen waaren geweest, weder in hun vorige posten hersteld,</l>
					<l>waarop direkt het wapen-genootschap, benevens de boeren, die hier in de stad</l>
					<l>waaren, in de wapens verschenen, en hebbe doen de leeden van de</l>
					<l>Munsijpialijteit met slaande Trommen en brandende Flambouen met alle</l>
					<l>staatsje na <locatie>het Stadshuis</locatie> gebragt, met een groot gejuig van hoesé. Daarop sijn</l>
					<l>sij alle weer naar <locatie>de Lange-pijp</locatie> gemarscheerd, en sijn doe (sijnde seven uren)</l>
					<l>alle gescheiden. Na het scheiden sijn de boeren alle bij de borgers</l>
					<l>geinkwartierdt, meest twee en twee, en bij <persoonsnaam>D.R. Smeding </persoonsnaam>veertien boeren,</l>
					<l>sodat die nacht verder stil is afgelopen. De veertien boeren bij <persoonsnaam>Smeding</persoonsnaam> is mij</l>
					<l>abusief opgegeven; tot heden de <datum datum='1796-01-28'>28</datum> deser heeft hij nog geen een, maar de <datum datum='1796-01-28'>28</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>drie gekreegen?</l>
					<l><datum datum='1796-01-28'>28</datum></l>
					<l>Sijn der des middags weder vlaggen op <locatie>de Nieuwe tooren</locatie> geset en vier op <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>oude hoofft</locatie>, en twee op <locatie>het Stadshuis</locatie>; des middags om halff drien sijn der 250</l>
					<l>boeren van de bilkant ingekomen en alle bij de burgers geplaatst, bij ons drie</l>
					<l>man.</l>
					<l><datum datum='1796-01-29'>29</datum></l>
					<l>des Nagts tussen de <datum datum='1796-01-28'>28 </datum>en <datum datum='1796-01-29'>29 Janrij </datum>hebbe se de <persoonsnaam>Representant Spoelstra</persoonsnaam> van</l>
					<l>sijn bed geligt en na <locatie>het blokhuis </locatie>gebragt; hij is de schoolmeester van</l>
					<l><locatie>Oudeboorn</locatie>, en sijn der weeder veele boeren alhier aangekomen.</l>
					<l><datum datum='1796-01-30'>30</datum></l>
					<l>Tussen de <datum datum='1796-01-29'>29</datum> en <datum datum='1796-01-30'>30ste</datum> is de <persoonsnaam>Old Gripman Sikko Aijlva</persoonsnaam>, en de <persoonsnaam>Representant </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Broersma</persoonsnaam> na <locatie>het Blokhuis</locatie> gebragt, en sijn der weder verscheiden boeren</l>
					<l>ingekomen, en des nademiddags is al gewapent volk, het geen hier in de stad</l>
					<l>was, in de waapens gekoomen, wel een 1600 mans, en sijn na <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>vrouwenpoort</locatie> gemarscheerd en hebben daar affgehaald <persoonsnaam>Kutsch</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Dijkstra</persoonsnaam>,</l>
					<l><persoonsnaam>Staal </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Koon</persoonsnaam>, en so de geheele voorstraat langs door de <locatie>St Jacobsstraat </locatie>na <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>Stadshuis</locatie>, en hebben de uitgewekenen daargebragt met slaande Trommels en</l>
					<l>vliegende vaandels en met een groot geschreeuw van Hoesé; en na dato in het</l>
					<l>gewapent volk weder na <locatie>de Lange piep</locatie> gemarscheerd, en sijn doe gescheiden;</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l>des avonds is <persoonsnaam>B. Schrader</persoonsnaam> en de beide Represn van <locatie>Kollumerland </locatie>de Stads</l>
					<l>arest aangesegt.</l>
					<l><datum datum='1796-02-01'>1 Febrij</datum></l>
					<l>Sijn der weder verscheidene boeren hier aangekomen en weder bij de burgers</l>
					<l>geplaatst, alsmeede op <locatie>het Vliet</locatie> en <locatie>Graswal</locatie>; die selve dag sijn er</l>
					<l>Commissarien vertrokken na <locatie>Kollum</locatie>, so men segt dat daar mijlijtairen</l>
					<l>waaren, om die te beëdigen.</l>
					<l><datum datum='1796-02-03'>3</datum></l>
					<l>gepasseerde Nagt hebbe se de <persoonsnaam>Auditeur P. Wiersma</persoonsnaam> uit sijn huis geligt en na</l>
					<l><locatie>het Blokhuis</locatie> gebragt, en sijn des morgens weder boeren hieringekomen; de</l>
					<l>Nademiddags is alhier de <persoonsnaam>Generaal Dumonseau van <locatie>Groningen</locatie></persoonsnaam> alhier</l>
					<l>gearrijveerdt.</l>
					<l><datum datum='1796-02-04'>4</datum></l>
					<l>des morgens om ellif uur is het gansche coor borgers en de boeren alle in de</l>
					<l>wapens verschenen, en zijn met twee stukken canon opgemarscheerd van <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>hoeksterpoort </locatie>en so na aansentuin; daarop is aangekomen een halve brijgarde</l>
					<l>soldaaten en eenige Constapels, alsmeede vijftig man cavalrij; daarop sijn</l>
					<l>eenige leeden van het Collegje benevens eenig uit de munsijpjaliteit na buiten</l>
					<l>gegaan, en hebbe het Mijlijtair onder eede genomen; daarop sijn sij alle weder</l>
					<l>ingemarscheerd, voor op een coor borgers, daaraan het Mijlijtair, en achter aan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l>weder burgers, en so alle na <locatie>de lange piep</locatie>, en daar sijn sij gescheiden, en de</l>
					<l>soldaaten sijn in <locatie>de Weeshuisen</locatie> geplaatst.</l>
					<l><datum datum='1796-02-05'>5</datum></l>
					<l>Sijn der weder boeren in de stad gekoomen, en al weder bij burgers geplaatst.</l>
					<l><datum datum='1796-02-06'>6</datum></l>
					<l>des nademiddags sijn het grootste gedeelte van de boeren, die hier waren,</l>
					<l>weder na hunne woonplaatsen vertrokken, alsmede die wij tien dage gehad</l>
					<l>hebbe ook.</l>
					<l><datum datum='1796-02-08'>8</datum></l>
					<l>gepasseerde nagt heeft het Commite van herstel de<persoonsnaam> silversmid Rintje Postimus</persoonsnaam></l>
					<l>gearresteerd, en hem de huisarrest aangedaan, om reeden, dat bij sijnen een</l>
					<l>Request ter teekening lag aan de Represten, om te vragen, wie het</l>
					<l>voorengenoemde Committeé aangesteld had, en wie hun magt gegeeven hadt</l>
					<l>om so veel Fatsoenlikke lieden na <locatie>het Blokhuis</locatie> te bringen; dat Request was</l>
					<l>Reede al door verscheidene Lieden onderteekend, het welk sij mee genomen</l>
					<l>hebbe. heden is ook de stemming geweest om kiesers te maken, om Leeden tot</l>
					<l>de Nationale Commissie te stemmen.</l>
					<l><datum datum='1796-02-09'>9</datum></l>
					<l>Sijn de 32 kiesers des morgens op het Stadshuis vergadert, en sijn hier</l>
					<l>verkooren om na <locatie>de Haag</locatie> te Reisen, <persoonsnaam>Borgering</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Feugen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Staal</persoonsnaam>. Sijn hier</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l>weeder 200 Franse Jagers gekomen en sijn in <locatie>het Ammenijsje huis</locatie> en in <locatie>de</locatie></l>
					<l><locatie>Latijnsche school</locatie> geplaatst.</l>
					<l><datum datum='1796-02-10'>10</datum></l>
					<l>Is weder een stemdag geweest om kiesers te stemmen, om weder Nieuwe</l>
					<l>Representanten te maken voor degeene, die op <locatie>het Blokhuis</locatie> saten en die</l>
					<l>gevlugt sijn.</l>
					<l><datum datum='1796-02-11'>11</datum></l>
					<l>’s Morgens om Negen uur sijn de Kieser op <locatie>’t Stadhuis </locatie>vergadert, om daar</l>
					<l>nieuwe heeren te stemmen; maar, wat gebeurt er, om tien uur vergadert de</l>
					<l>frandse jagers, om ellif uur wordt er een sterke Commande Jagers na <locatie>het</locatie></l>
					<l><locatie>Stadhuis gebragt, die daar post hebbe gehouden bij de Canonnen, die voor het</locatie></l>
					<l><locatie>Stadhuis</locatie> lagen; daar op is het geheele garnisoen in de wapens verschenen, alle</l>
					<l>op <locatie>de lange piep</locatie>, en om half een is der detasjement Jaagers en Ruiters als</l>
					<l>mede voetvolk na <locatie>het Blokhuis</locatie> gegaan, en hebbe alle de gevangene</l>
					<l>Representanten daar aft gehaald, alsmede de <persoonsnaam>Auditeur P. Wierdsma </persoonsnaam>en in statje</l>
					<l>na <locatie>het Landschapshuis</locatie> gebragt, en alle de andere, die gevlugt waren, sijn die</l>
					<l>selve morgen ook weder gekomen, en so wel den eenen als den andere, en sijn</l>
					<l>weder allen in hunne voorige posten hersteld, als Representanten, so dat de</l>
					<l>kiesers niet met hun werk doe hebbe kunne voortvaren, nadien na die tijd der</l>
					<l>geene vakaturen waaren; de Mijlijtairen hebbe de gansche dag op de Lange</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>piep</locatie> post gehouden en bij aanhoudentheit sterke patroeljes de gansche dag</l>
					<l>door de stad gereden, en ’s avonds half zes is de wagt opgetrokken, en de</l>
					<l>mijlijtsje gescheiden 1 dag bij aanhouden gestadig rijdende patroeljes; waarop</l>
					<l>direkt het Committé van herstel uit elkander is gegaan, den eene hier, den</l>
					<l>ander daar; dog nadien het hoff weder post vatte, is de supstut op ordre aan</l>
					<l>veele huisen geweest van ’t so genaamde Committé, dog alles te vergeefs,</l>
					<l>dien selven avond sijn er weder eenige honderde franse Carmajolen alhier</l>
					<l>aangekomen, en eenige bij de burgers voor een nagt geinquatierd, en des</l>
					<l>anderen daags na <locatie>Harlingen</locatie> vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1796-02-12'>12</datum></l>
					<l>Sijnder dijrekt fransen op de wagten gekomen, sodat die lieve Burgers haar swieren doe afgedaan was.</l>
					<l><datum datum='1796-02-13'>13</datum></l>
					<l>Sijn der de gansche dag Patroeljes door de Stad gegaan, so te paard als te voet, en sijn die selve daags een menigte gevlugte van het oude bestier hier weder gekomen, en doe is de schrecretaris van het sogenaamde Committé van herstel, te weten<persoonsnaam> v.Bacchum</persoonsnaam> genaamt, te <locatie>Oudeboon</locatie> gevat; verscheidene van dat Committé zijn na <locatie>Groningen</locatie> gevlugt.</l>
					<l><datum datum='1796-02-14'>14</datum></l>
					<l>Sijn der opentlijke dankseggingen gedaan in de kerken, wegens de verlossing en herstelling van de Representanten.</l>
					<l><datum datum='1796-02-16'>16</datum></l>
					<l>Is der afgeleesen, dat het hoff weeder is sijn volle kragt hersteld is geworden als voor desen.</l>
					<l><datum datum='1796-02-17'>17</datum></l>
					<l>Sijn alle de burger Offijsijren gesijteerd op het Landshuis voor de Representanten, om verantwoording te doen wegens het gebeurde van den <datum datum='1796-01-26'>26 Januarij</datum>, en is van gevolg geweest, dat meest alle die knapen sijn afgeset, en haar gewaarschouwd, om niet in hun uniform off met degens op de straat te swieren.</l>
					<l><datum datum='1796-02-19'>19</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is der een Publijkatje affgeleesen wegens dengeenen, die onder anijnestje sijn, te weten van het sogenaamde Commité van Herstel, dat sij alle weder meugen inkomen, exsemt<persoonsnaam> H. Feugen hier Mr. Kleermaker</persoonsnaam>,<persoonsnaam> C. Gotschalk, avanturier</persoonsnaam>, <persoonsnaam>K. Kamminga, bediende van J. Simmeler</persoonsnaam> van het stadsomtrommen, <persoonsnaam>De Beer</persoonsnaam>, vóór ’t jaar <datum datum='1787-xx-xx'>1787</datum> Gripman van <persoonsnaam>hemellumer Oldephaert</persoonsnaam> en eenen Predeker, een vremdeling en gesandt uit <locatie>holland</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1796-02-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn der eenige franse jagers vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1796-02-21'>21</datum></l>
					<l>Sijn der weder sestig jagers binnen gekomen, en des avonds van te voren is de Commandant van de Jagers van hier na <locatie>groningen</locatie> vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1796-02-23'>23</datum></l>
					<l>Sijn alle Fransen vertrokken, en des nademiddag sijn de Fransen hier van <locatie>Harlingen</locatie> binnengekomen, en des anderen daags weder vertrokken, om de andere te volgen. Sijn de kiesers, die de <datum datum='1796-02-11'>11 Febrij</datum> op het ’s huis waren en doe uit elkander sijn geraakt, weder op nieuw hun werk begonnen, en hebbe tot Nieuwe Representanten gestemd de volgende: <persoonsnaam>S. Harkema</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Sontdag</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Dijkstra</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Cup</persoonsnaam>, <persoonsnaam>F.D. Leiber</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Albt. Miedema</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-02-24'>24</datum></l>
					<l>Is der patent gekomen, dat alle de Fransen moeten marscheeren, hetwelk so een schrik onder een menigte menschen heeft verwekt, dat meest alle de Representanten op de vlugt sijn gegaan, en buitendien nog alle fatsoenlijke lieden met een getal van vier hondert personen, so dat die dag weder benaud is geweest. Is der weder afgeleesen, dat alle Representanten, die gevlugt sijn, bloot legge om gevat te worden, en aan de geregten order gegeven so sij te weten komen om op <locatie>het blokhuis</locatie> te brengen, en degene die de <datum datum='1796-02-19'>19 Febrij</datum>. buiten de amminestij waren gesloten, sijn alle thans weder hier.</l>
					<l><datum datum='1796-02-27'>27</datum></l>
					<l>Is der afgeleesen, dat er een Committe van waakzaamheit is aan gesteld van de personen, als <persoonsnaam>J.U. Dijkstra</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Z.D. Leiber</persoonsnaam>, <persoonsnaam>I. Kundig,</persoonsnaam> <persoonsnaam>D. Fokeles</persoonsnaam>, <persoonsnaam>A.A. Bakker</persoonsnaam> en <persoonsnaam>C. Miedema</persoonsnaam>. Dienselven nademiddag sijn alle de borgers in de wapens gekomen en hebbe sig alle op <locatie>de Lange piep</locatie> geposteerd; na een weinig toevens, sijn der weeder gecommitteerden uit de Representanten gekomen, waarop de borgers een kring vermeerden, en doe sijn de borger offijsieren op nieuws weder aangesteld.</l>
					<l><datum datum='1796-03-12'>12 Maart</datum></l>
					<l>Is der affgeleesen, dat al den genen, die eenig ampt bekleed, sal moeten sweeren, dat hij een haater is van het Stadhouderschap.</l>
					<l><datum datum='1796-03-14'>14</datum></l>
					<l>Sijn hier weder drie Companje Ruiters gekomen.</l>
					<l><datum datum='1796-03-16'>16</datum></l>
					<l>Heeft <persoonsnaam>J. Storm</persoonsnaam> een Resolutje ontfangen, dat hem sijn ampt wordt affgenomen en om <locatie>het Landschapshuis</locatie> te verlaaten, en de <persoonsnaam>bode Beukens</persoonsnaam> is weder in sijn post geset, dus de <datum datum='1796-03-20'>20de</datum> is hij der afgegaan en is gaan wonen boven <persoonsnaam>S. Pluim</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-03-24'>24</datum></l>
					<l>Is de <persoonsnaam>procureur André</persoonsnaam> afgeset en in sijn plaats weder eenen <persoonsnaam>Dr Scheltema aangesteld van <locatie>Franequer</locatie></persoonsnaam>; de selve tijdt is ook afgeset <persoonsnaam>Hoekstra</persoonsnaam>, als Commis en meder in sijnen plaats <persoonsnaam>H. Feugen</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-03-29'>29</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Is de stemdag geweest wegens een Nieuwe Munsipialiteit, en daartoe verkooren, weder vijff, die rede het een jaar geweest zijn, als: <persoonsnaam>J. Valk</persoonsnaam>, <persoonsnaam>O.G. Gorter</persoonsnaam>, <persoonsnaam>R. Bos</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J.van Asperen</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J.C. Kutsch</persoonsnaam>, en tot Nieuwe:<persoonsnaam> J. Buisman (Mr Bakker)</persoonsnaam>,<persoonsnaam> J. Teulinz (Handschoenmaker)</persoonsnaam>,<persoonsnaam> F.de Haan (Coopman)</persoonsnaam>, <persoonsnaam>T. Leenhuis (verver</persoonsnaam>), <persoonsnaam>H. Cuperus (Mr Silversmid)</persoonsnaam>, <persoonsnaam>R. Nollides (Gortmaker)</persoonsnaam>, <persoonsnaam>B.van Daalen (Hoedemaker)</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-04-05'>5 April</datum></l>
					<l>Is de Munsipialijteit begonnen met de verklaring affteneemen van de Nieuwe eed van alle amttenaaren, en de weldenkende hebbe het alle geweigerd, wel een getal van groot hondert. Is der negen duisent Glds uit <locatie>de Comtoeren</locatie> ge(no)men en onder vrijCoor uitgedeelt, ijder <datum datum='1796-04-07'>7</datum>-<datum datum='1796-04-10'>10</datum>-.</l>
					<l><datum datum='1796-04-11'>11</datum></l>
					<l>hebben se de vier oudste Raadsheeren afgeset, als: de <persoonsnaam>Hr Scheltinga</persoonsnaam>, <persoonsnaam>G. Buma</persoonsnaam>, <persoonsnaam>U.J. Huber</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Arent Aulus van Haarsma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-04-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn der vier nieuwe Raadsheeren verkooren, als: <persoonsnaam>Abr. Staal</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Minniste Predeker</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Visser</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Borren </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Alma</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-04-22'>22</datum></l>
					<l>Is de Munsijpialiteit begonnen te Removeren met de Roggedragers, en hebben een Nieuwe Commandeur benevens andere Roggedragers aangesteldt.</l>
					<l><datum datum='1796-04-27'>27</datum></l>
					<l><datum datum='1796-04-30'>30</datum></l>
					<l>sijn de Nieuwe Raadsheeren geintroduseerdt, en hebben sessje genomen, dog sijn alle vier sonder mantel en bef opgetreden.</l>
					<l>hebbe de overige Raadsheeren hunne demissje gevraagt, en vier hebbe het bekomen, als: <persoonsnaam>de Vries</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Goslinga</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Slothouer</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Boelens</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-05-09'>9 Meij</datum></l>
					<l>Sijn de bierdragers, die de verklaring geweigerd hebbe, afgeset en andere in hunne plaatsen. Is der gelot om de schrievers plaatsen in de waag.</l>
					<l><datum datum='1796-05-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn der tien state boden afgeset en ses nieuwe aangesteldt, na dien der nu niet meer dan agt boden sullen sijn. heeft de <persoonsnaam>Kamerbewaarder Manegout</persoonsnaam> ook sijn ontslag gekreegen.</l>
					<l><datum datum='1796-06-02'>2 Junij</datum></l>
					<l>Is <persoonsnaam>A.R. Vink tot Raadsheer </persoonsnaam>geintroduseerdt, die voor heen is geweest Lutterse pastoor in <locatie>Groningerlandt</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1796-06-08'>8</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l>heeft de <persoonsnaam>Raadsheer Rooda</persoonsnaam> sijn demissje bekomen.</l>
					<l><datum datum='1796-06-09'>9</datum></l>
					<l>Is de hofs <persoonsnaam>deurwaarder helder</persoonsnaam> tot Raadsheer geintroduceerd, mits dat hij nog ook als Notaris fungeerende sal blieve. </l>
					<l>op de selve dag des avonds om halff vijff uur was de Friese Garde gekommandeerd op <locatie>de lange piep</locatie>; na daar een uur vertroefd te hebben, is eindelijk een commisje uit ’t Committé van waaksaamheit gekomen, en doe wierd er een Ring van de garde gesloten, waar op <persoonsnaam>T.D. Leiber </persoonsnaam>aan ijder Offijsier een Resolutje heeft overgegeven, dat sij afgezet worden van hunne dienst en sijn geweest <persoonsnaam>Capitein Geusau</persoonsnaam>, <persoonsnaam>Capitein Huterman</persoonsnaam>(?) en de <persoonsnaam>Adjudant F. Vast</persoonsnaam>. Na sulks ontfangen te hebben, sei <persoonsnaam>Leiber</persoonsnaam> tegens hun: nu kunt gij maar heen gaan; gij hebt hier nu niet meer te maken; waarop direkt de Coll: van <locatie>Sloten</locatie>, alias van ’t vrijkoor, het Commando heeft opgevat, en is met de garde na <locatie>het ternooivelt </locatie>gemarscheert, waarop het volk eenige stukken sijn voorgeleesen, waarop direkt 37 man hun geweer en wapens hebbe afgeleid, en van <locatie>Sloten</locatie> is bij provisje Commandant van de garde, en heeft een schilwagt voor sijn deur staan, op <locatie>het vliet.</locatie></l>
					<l><datum datum='1796-06-11'>11</datum></l>
					<l>Is de garde uitgemarscheerd, een gedeelte na <locatie>Harlingen</locatie> en een gedeelte na <locatie>ter Schelling</locatie> en de overige na het eiland...de weeks daaraan heeft <persoonsnaam>van Sloten</persoonsnaam> de <persoonsnaam>Sergjant Feit</persoonsnaam> met een brieff aan het Collegie gesonden, waarop direkt een ordonnantie is geslagen voor een week gasje, soodat wij ook van de post als sollijsiteur sijn beroofd geworden.</l>
					<l><datum datum='1796-06-19'>19</datum></l>
					<l>Is hier al het militair uit vertrokken na het kamp, so men segt; des avonds van te vooren hebbe de gewapende burgers de militairen afgelost, en hebben allen de wagten betrokken, en houden een etmaal wagt, wanneer sij afgelost worden, en genieten dagelijks 16 st: der voor, daar meests jongens toegebruikt worde en gemeen sooittje.</l>
					<l><datum datum='1796-08-02'>2 Augs</datum></l>
					<l>Is der afgeleesen, dat ijder van sijn besit sal verpligt sijn op te bringen de Tagtigste penning, en binnen veertien dagen na dato deses een briefje in te geven, wat ijder denkt te bepalen, en voor de <datum datum='1796-09-12'>12 Septbr</datum> de betaling, en ijder die suspekt(?) bevonden wordt wegens de aangaaff, is onderhevig, dat sijn boek nagesien wordt, en bij route dies honderd ducatons boete, en nog drievoudig betaalen.</l>
					<l>sijn de steenen palen en de keetens bij <locatie>het blokhuis </locatie>met heerepadje genaamt, weg genomen, omdat bevonden was dat het door <persoonsnaam>prins Willem de IV</persoonsnaam> gemaakt was tot een gedagtenis.</l>
					<l><datum datum='1796-08-04'>4</datum></l>
					<l>Is <locatie>de wipgalg bij het blokhuis</locatie> weggebroken, en op deselve dato is ook de galg buiten en al het geregt weggebroken.</l>
					<l><datum datum='1796-08-12'>12</datum></l>
					<l>Is der afgeleesen, dat niemand sonder pas van de Natijonale Conventje uit de Republiek mag gaan, en dat men met geen orangjeblommen op de straat off voor sijn vensters mag pronken bij peene van geesseling en vijff jaren gebannen off bij de dood.</l>
					<l>heeft de <persoonsnaam>Lands-viskaal D.A. Hamerster</persoonsnaam> sijn demisje gekreegen en in sijn plaats aangesteld eenen <persoonsnaam>van den Burg</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-08-15'>15</datum></l>
					<l>heeft de <persoonsnaam>hooft-Commies L. Pierson</persoonsnaam> zijn demisje gekreegen en in sijn plaats een <persoonsnaam>opsigter Plantinga</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1796-08-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn der alle andere Collecteurs aangesteld voor dengene, die de verklaring geweigerd hebbe, sijnde in getal 18 Personen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1796-08-25'>25</datum></l>
					<l>Is der affgeleesen, dat er voor de gotsdienst geen klokken meer sullen geluid worden, en dat de poorten van de stad des Sondags morgens niet meer sullen gesloten worde, en de predijkanten, noch eenige, die aan het kerkelijke behoort, sullen niet meugen met mantel en beff op de straat sig laaten sien, maar wel binnen de kerk, als sij sulks verkiezen, en vóór de Godsdienst mag der ook niet meer op de klokken gespeeld worden.</l>
					<l>heeden sijn hier verscheiden Compagnien soldaten gekomen, en de selve avondt weder vertrokken na <locatie>harlingen</locatie> en<locatie> sneek</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1796-08-26'>26</datum></l>
					<l>is hier twee Compani Hollanse Hoesaaren gekomen.</l>
					<l><datum datum='1796-08-27'>27</datum></l>
					<l>Sijn hier Soldaaten gearrijveerdt, die in het Camp geweest sijn.</l>
					<l><datum datum='1796-08-28'>28</datum></l>
					<l>Sijn hier weder twee Companie Hoesaaren gekomen.</l>
					<l><datum datum='1796-08-29'>29</datum></l>
					<l>Hebbe de Mijlijtairen de wagten begonnen, so dat de burgers nu sijn afgelost.</l>
					<l>op dato dezes hebbe de burgers vier Nieuwe kopere veldstukjes present gekreegen van de munsijpijaliteit, en sijn daar op het geheele koor na buiten gemarscheerd, en geexseerd, en met Canon als met de snaphaanen geschooten, waardoor een van de Canonniers het ongeluk gehad heeft onder het laden van de Canon, dat het vuur vatte, sodat hij deerlijk beseerd is, want bijna is hij sijn eene handt quijt geraakt.</l>
					<l><datum datum='1796-09-14'>14 Septbr</datum></l>
					<l>Is de weeder affgeleesen, om geen Mijnheer nog Mevr: en Juffvr: meer te seggen,</l>
					<l>en dat geen Levereien meer meugen gedragen worden, als meede dat ieder wegens sijn graven verpligt is, om de wapens der aff te laaten doen binnen de tijd van veertien dagen, bij poene van honderd guldens boete.</l>
					<l><datum datum='1796-09-15'>15</datum></l>
					<l>Is de gwesen <persoonsnaam>Commis Hoekstra</persoonsnaam> op <locatie>het blokhuis</locatie> gebragt.</l>
					<l><datum datum='1796-09-17'>17</datum></l>
					<l>Is er een man van <locatie>doccum</locatie> gegeeseldt en een jaar in<locatie> ’t tugthuis</locatie> gebannen, om dat hij geropen hadt: orangje boven,</l>
					<l><datum datum='1796-09-18'>18</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l>sijn de soldaten, die de <datum datum='1796-08-27'>27 Augs</datum> hier gekomen sijn, weder vertrokken na <locatie>Swol</locatie> en <locatie>deventer</locatie>, en nu betrekke de burgers weder de wagten.</l>
					<l>sijn alle Bijbels en de kussens, die in de kerken op de plaatsen, daar de Hr Staaten en Gedeputeerden plagten te sitten, der uitgehaald, en de <datum datum='1796-09-29'>29 Septbr </datum>alles publiek verkogt; als mede de pijnigbank, wagen, Laders, met een woord alls wat tot een Capitaale Justijtie gebruikt wierdt.</l>
					<l><datum datum='1796-09-20'>20</datum></l>
					<l>Sijn der Twee companien Hoesaaren vertrokken na deventer.</l>
					<l><datum datum='1796-09-21'>21</datum></l>
					<l>sijn de andere Twee Companien Hoesaaren na Groningen vertrokken.</l>
					<l><datum datum='1796-09-23'>23</datum></l>
					<l>sijn hier weder de Vriese garde ingekomen, die nu <locatie>de Hoekster</locatie> en <locatie>Wirdumer poort</locatie>en de wagten betrekken.</l>
					<l></l>
					<l>Dagverhaal van de voornaamste Gebeurtenissen tijdens de omwenteling te <locatie>Leeuwarden</locatie> voorgevallen van <datum datum='1813-11-13'>13 November 1813</datum> tot <datum datum='1814-01-14'>14 Januarij 1814</datum>, aangetekend door <persoonsnaam>Roelof Storm</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1813-xx-xx'>1813</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1813-11-13'>Novbr 13</datum></l>
					<l><datum datum='1813-11-13'>Zaterdag</datum></l>
					<l>De franse buzoos met de douanen, en al wat frans, zo Politieq als Militair, order ontfangen de stad niet allenig, maar de gehele voormalige Republieq voor den <datum datum='1813-11-25'>25</datum> te moeten ruimen, om zig na oud <locatie>Frankrijk</locatie> te begeven.</l>
					<l><datum datum='1813-11-14'>Zondag 14</datum></l>
					<l>Heeft men hier sien inpakken en die het eerste klaar waren, sien vertrekken.</l>
					<l><datum datum='1813-11-15'>Maandag 15</datum></l>
					<l>De franse genr uit <locatie>Groningen</locatie> met de Perfect met nog eene menigte douanen met vrouwen en Kinders hier door na <locatie>Harlingen</locatie> gereisd.</l>
					<l><datum datum='1813-11-16'>16</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l>De franse Staf met de Chandarmerij en een paar hondert militairen, die intussen van <locatie>Groningen</locatie> waren gearriveerd, van hier mede na <locatie>Harlingen</locatie> vertrokken.</l>
					<l>Op deze datum hebben genoegzaam alle fatsoenlijke Lieden, tot Raadsheeren, Procr Genr en Municipale Raaden, de geweeren opgevat om de rust te bewaren.</l>
					<l><datum datum='1813-11-17'>17</datum></l>
					<l>Niets van belang gebeurt, alles stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-18'>18.</datum></l>
					<l>’S middags een 20 tal Russen Kosakken binnen getrokken, die met Burger musiek ten aanschouwe van duisenden aanschouwers zijn binnen gekomen.</l>
					<l><datum datum='1813-11-19'>19</datum></l>
					<l>De Kosakken weder na de <locatie>Lemmer</locatie> vertrokken, om so mogelijk te beletten het wegreizen van een grote zom geld, dat uit<locatie> Oostvriesl</locatie>. en <locatie>Groningerland </locatie>door de fransen was mede genomen; verder alhier stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-20'>20</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen, alles stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-21'>21</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen, alles stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-22'>22</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen, alles stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-23'>23</datum></l>
					<l>Proclamatie uit naam des <persoonsnaam>Keisers van <locatie>Rusl: </locatie></persoonsnaam>waarbij alle Regenten en amptenaren geordonneerd worden in hunne posten bij provisie te continueren.</l>
					<l><datum datum='1813-11-24'>24</datum></l>
					<l>de mennig cosakken, die den <datum datum='1813-11-19'>19</datum> na de zeekusten waren vertrokken, weder teruggekoomen, zijnde het schip, daar het geld in was, twee uur te voren, toen zij kwamen, in zee geweest, anders stil.</l>
					<l><datum datum='1813-11-25'>25</datum></l>
					<l>Weder van <locatie>Groningen</locatie> 50 kosakken ingekoomen, en ’s avonds de Perffect; uithoofde dat niet bij provisie in sijn Post wilde blieven continueren gevankelijk na <locatie>Groningen</locatie> (alwaar het <locatie>Russis</locatie> Hoofd kwartier sig bevind) gebragt sijnde,<persoonsnaam> H.V. Sminia tot Perfect</persoonsnaam> benoemd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1813-11-26'>26</datum></l>
					<l>Weder eenige cosakken na de kleine steden vertrokken en de <persoonsnaam>Sou-Perfect Rengers van <locatie>Sneek</locatie></persoonsnaam> en de <persoonsnaam>Maire Blok van <locatie>Harlingen</locatie></persoonsnaam> hier doormede van <locatie>Groningen</locatie> gebragt, wegens klagten van pligtverzuim, zijnde de <persoonsnaam>heer Humalda tot Sous-Perfect</persoonsnaam> aangesteld; de Nation: Garde de Orangie Cocarde</l>
					<l>opgeset, dat door vele gevolgd is.</l>
					<l><datum datum='1813-11-27'>27</datum></l>
					<l>Niets besonders voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-11-28'>28</datum></l>
					<l>’S middags te half twaalf uur de Vlaggen op de Torens uitgestooken en de Ingesetenen bij Publicatie het draagen van Orangie geordonneert; de Perfect weder terug gekomen, maar buiten functie gesteld, de <persoonsnaam>Maire Blok</persoonsnaam> mede ontslagen.</l>
					<l><datum datum='1813-11-29'>29</datum></l>
					<l>Niets gebeurd</l>
					<l><datum datum='1813-11-30'>30</datum></l>
					<l>Gepubliceerd de Belastingen, zoo die geheven sijn, bij provisie, die zo te blieven betaalen, alsmede dat de officieren en gemeenen in Fransen dienst hun Paspoort word gegeven, en die geneegen zijn weder in Holl:dienst te gaan, zig daartoe kunnen aangeven.</l>
					<l><datum datum='1813-12-01'>Decbr 1</datum></l>
					<l>Niets gebeurd, dan dat er nu, soo als eenige voorige dagen, hierdoor sijn gepasseert een groot aantal Groningerlanders varens-gezellen, die met verlof (om niet terug te keeren) na huis sijn gegaan, sijnde de Vloot verlaten.</l>
					<l><datum datum='1813-12-02'>2</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-03'>3</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-04'>4</datum></l>
					<l>De Postroete uit <locatie>Holland</locatie> weder open sijnde, waardoor de Couranten als voren sijn aangekomen, die melden, dat<persoonsnaam> Willem de Zesde</persoonsnaam> den <datum datum='1813-11-30'>30 Novbr</datum>, ’s avonds te 5 Uur in <locatie>’s Hage</locatie> van<locatie> Scheveningen</locatie> is aangeland.</l>
					<l><datum datum='1813-12-05'>5</datum>, <datum datum='1813-12-06'>6</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-07'>7</datum></l>
					<l>Met veel geestdrift de aankomst van<persoonsnaam> Willem de Zesde</persoonsnaam> in <locatie>Holland</locatie> door Publicatie bekend gemaakt, de <persoonsnaam>HH E.H. Bergsma</persoonsnaam> en <persoonsnaam>H.V. Sminia</persoonsnaam> tot Commissarissen benoemd, ter regeling van de Grietenij en Stedelijke besturen, zijnde de Perfect en Rade van Perfecture bedankt; de eerstgenoemde <persoonsnaam>Bergsma</persoonsnaam>, was ten dien einde uit <locatie>’s Hage</locatie> gesonden.</l>
					<l><datum datum='1813-12-08'>8</datum></l>
					<l>Sijn van hier na <locatie>delfsijl </locatie>tot adsistentie van de Groninger gewapende Burgermagt uitgetrokken 400 man van de Nation: Garde, tot het bemeesteren van die plaats, die nog door Fransen beset is en veel stroperijen in de nabij gelegen dorpen aanrigten.</l>
					<l><datum datum='1813-12-09'>9</datum></l>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1813-12-10'>10</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Sijn Hoogheit Willem de Zesde tot Souverein van de 7 Provincien</persoonsnaam> met veel geestdrift uitgeroepen sijnde; de gansche stad prachtig geillumineerd geweest en veel vreugde bedreven.</l>
					<l><datum datum='1813-12-11'>11</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-12'>12</datum></l>
					<l>Dankdag bij alle Gemeentens.</l>
					<l><datum datum='1813-12-13'>13</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-14'>14</datum></l>
					<l>Eenige garde honneurs, die uit <locatie>Landdauw </locatie>gedeserteerd waren, alhier met statie ingehaald.</l>
					<l><datum datum='1813-12-15'>15</datum></l>
					<l>Weder eenige garde honneurs binnengekomen; volgen opgaaf zijn zij met haar 17 weggegaan, maar niet zonder groot gevaar van achterhaald te worden.</l>
					<l><datum datum='1813-12-16'>16</datum> - <datum datum='1813-12-20'>20</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1813-12-21'>21</datum></l>
					<l>Berigt gekomen dat<persoonsnaam> Willem de 7de</persoonsnaam> den <datum datum='1814-01-19'>19</datum> uit <locatie>Spangien</locatie> te <locatie>’s Hage</locatie> is aangeland.</l>
					<l><datum datum='1813-12-22'>22</datum> -<datum datum='1813-12-25'> 25</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1813-12-26'>26</datum></l>
					<l>Door <persoonsnaam>Smeding</persoonsnaam> een extra Courant uitgegeven, houdende een Publicatie van den <datum datum='1814-01-20'>20</datum> te voren, waarbij er een landstorm word bepaald van alle manspersonen van 17 tot 50 jaren.</l>
					<l><datum datum='1813-12-27'>27</datum> - <datum datum='1813-12-31'>31</datum></l>
					<l>Niets van belang gebeurd.</l>
					<l><datum datum='1814-xx-xx'>1814</datum></l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1814-01-01'>Janr 1</datum></l>
					<l>De kerkklokken weder geluid.</l>
					<l><datum datum='1814-01-02'>2 </datum>- <datum datum='1814-01-05'>5</datum></l>
					<l>Niets voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1814-01-06'>6</datum></l>
					<l>De Kosakken van hier vertrokken na <locatie>Groningen</locatie> en verder Rijnwaarts.</l>
					<l><datum datum='1814-01-07'>7</datum></l>
					<l>De tijding ingekomen, dat de <persoonsnaam>Prinses van Oranje </persoonsnaam>den <datum datum='1814-01-05'>5 </datum>deser in <locatie>’s Hage</locatie> is aangekomen.</l>
					<l><datum datum='1814-01-08'>8 </datum>- <datum datum='1814-01-12'>12</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Niets van belang voorgevallen.</l>
					<l><datum datum='1814-01-13'>13</datum></l>
					<l>Algemeene dank, vast en bede-dag, op order van de Soevereine vorst gehouden, over geheel <locatie>Nederland</locatie>, daar zig geen vijanden meerder bevonden, dog, door de Sterke Sneeuw-jagt, vele mensen gepriveerd; na de kerk te kunnen gaan.</l>
					<l><datum datum='1814-01-14'>14</datum></l>
					<l>en vervolgens de geheele maand, geen aanteekening gedaan, also er geen dingen sijn voorgevallen, die eenige besonderheden behelsden dan Courante-tijdingen.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
