<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1814_Koog_Boov - Journaal; gehouden van 1795-1814 door Cornelis van Booven en Helena Jacobs Pergu</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: didaa98@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<pb n='2'/>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>op den <datum datum='1797-05-11'>11 my 1797</datum> Bennen hier op <locatie>de coogh</locatie> al</l>
					<l>de huyzen genommert en in deze wyk heeft</l>
					<l><persoonsnaam>klaas myn tuen de boer</persoonsnaam> en <persoonsnaam>gert schenk</persoonsnaam> het</l>
					<l>gedaan wy woonen hier in nommer 16 en zy</l>
					<l>hebben de naamen opgevraag</l>
					<l>op den <datum datum='1797-05-20'>20 my 1797</datum> op zondag hebben wy hier</l>
					<l>en stollestant gehat van <locatie>assendelft</locatie> heeft</l>
					<l>geleezen uyt lucas 15 en gezongen ps 85 vers 1 en 2</l>
					<l>op den <datum datum='1797-05-24'>24 my</datum> 3:1 van <locatie>tessel</locatie> geleezen han. 26</l>
					<l>en gezongen ps 108 vers 1 en 2 en 1 van <locatie>nauwerna</locatie></l>
					<l>die heeft geleezen numrie 23 en gezongen ps 10</l>
					<l>en een van <locatie>hoorn</locatie> die heeft geleezen exodis 14 en</l>
					<l>gzongen ps 4 vers 1 en 2</l>
					<l>op den <datum datum='1797-05-28'>28 my</datum> hebben wy er 9 gehat voorden</l>
					<l>middagse <persoonsnaam>schuytemaaker</persoonsnaam> van <locatie>noort wykerhout</locatie></l>
					<l>gelezen jezaja 63 en gez. ps 67</l>
					<l>N2 <persoonsnaam>Jan bruyn</persoonsnaam> van de <locatie>wieringer waart</locatie> geleezen</l>
					<l>2 Sam. 12 en gezongen ps 41</l>
					<l>N3 <persoonsnaam>Cornelis vis</persoonsnaam> van <locatie>sloten</locatie> gel. 1 Sam. 20 en gez. ps 29</l>
					<l>N4 <persoonsnaam>Jacob hoek</persoonsnaam> van <locatie>noorteynt</locatie> gel. Exo 15 en gez. ps 7</l>
					<l>Naden middag</l>
					<l>N5 <persoonsnaam>abraham kooning</persoonsnaam> van <locatie>wormer</locatie> gel. 1 Sam. 28 en gez ps. 37</l>
					<l>N6 <persoonsnaam>henderik zwart</persoonsnaam> van <locatie>midelie</locatie> gel. 1 Sam 17 en gez ps 28</l>
					<l>N7 <persoonsnaam>Jan van poolen</persoonsnaam> gelezen handelingen 7 en gez ps 101</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>No 8 <persoonsnaam>Jacob de ruyter</persoonsnaam> van <locatie>oosthuyzen</locatie> gelhan 5 en gezong</l>
					<l>ps 92</l>
					<l>No. 9 <persoonsnaam>Jan van der spruyt</persoonsnaam> van <locatie>lutjebroek</locatie> gelezen</l>
					<l>Jacobie 2 en gezongen psalm 145</l>
					<l>op den <datum datum='1797-06-08'>8 Juny 1797</datum> op donderdag</l>
					<l>is er een beroep gemaakt</l>
					<l>dit viertal</l>
					<l>en den <datum datum='1797-06-15'>15 Juny</datum> </l>
					<l>is er gezongen</l>
					<l>op donderdag</l>
					<l>no. 1</l>
					<l><persoonsnaam>cornelis vis</persoonsnaam> van <locatie>slooten</locatie> gelezen gen 45 en gezong</l>
					<l>psalm 89 vers 4 en 5 de eerste paauwse</l>
					<l>no. 2</l>
					<l><persoonsnaam>Jan van der spruyt</persoonsnaam> van<locatie> lutjebroek</locatie> geleezen gen 45</l>
					<l>en gezongen ps 89 de 2 pouws het 9 en 10 vers</l>
					<l>no. 3</l>
					<l><persoonsnaam>warrenaar</persoonsnaam> van <locatie>assendelft</locatie> geleezen gen 45</l>
					<l>en gezongen ps 89 de 3 paauws het 13 en 14 vers</l>
					<l>no. 4</l>
					<l><persoonsnaam>abraham kooning</persoonsnaam> van <locatie>wormer</locatie> gelezen gen 45</l>
					<l>en gezongen ps 89 de 4 paauws het 17 en 18 vers</l>
					<l>en</l>
					<l><persoonsnaam>warrenaar</persoonsnaam> van <locatie>assendelft</locatie> heeft</l>
					<l>het school gekreegen hier op <locatie>de coogh</locatie></l>
					<l>En ik wens alleburgers van <locatie>Coogh</locatie> veel</l>
					<l>Zeegen met de niewe schoolmeester die koome</l>
					<l>moet van <locatie>assendelft</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1797-06-11'>1797 den 11 juni</datum></l>
					<l>heeft domini <persoonsnaam>haggeberg</persoonsnaam> de nuwe domni</l>
					<l>van <locatie>saandijk</locatie> bevestigt gepreekt uit</l>
					<l>2 corinte 4: v:5 want wy preedeke</l>
					<l>niet ons selve maar cristum jesum den hun</l>
					<l>ende ons selve dat wy onse dienaar syn om</l>
					<l>jeesu wille voor gesonge ps: hondert 22</l>
					<l>v: 1:2:3 na gesonge ps:92 v: 1: 2:</l>
					<l>na den midag de niwe domni <persoonsnaam>niklaas copberg</persoonsnaam></l>
					<l>heeft hy gepreekt uit jakoobi 1: capilit</l>
					<l>v: 21:22 ontfangt met sagt moedig hijet</l>
					<l>het woort dat in u geplant wort het welk</l>
					<l>uwe seele kan salig maaken</l>
					<l>ende sijt daaders des woors ende niet alleen</l>
					<l>hoorders u selve met valse overliginge</l>
					<l>bedriegende voor gesonge ps: 19: v:4:5:6:</l>
					<l>na gesonge ps: hond: 33: v: 3:</l>
					<l>pasquil op <locatie>Zaandyk</locatie> gevonden</l>
					<l>in het Jaar <datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum></l>
					<l>aan het volk</l>
					<l>voor uw die zoo gaarnen in rust en vreeden</l>
					<l>voor uw en uwe kinders het broot eerlyk</l>
					<l>zoekt te winne - voor uw die moede van</l>
					<l>alle twist wel wensten dat wy gelyk onse</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zaalige voorouwders ongestoort daar heen leev¬</l>
					<l>den voor uwe braaven nederlanders naadert</l>
					<l>dan ontzaglyk uur waar in gy door het</l>
					<l>enkel woortje Ja niet allen voor uw Zelve</l>
					<l>maar ogh: ook voor uw ontschuldig naagesla¬</l>
					<l>gt de yselykste banden wel ligt onwetende</l>
					<l>of mislijt zouwt kunne vast maaken</l>
					<l>- welke voorregte of verbeteringen hebt gy</l>
					<l>tog tot hier toe van deze omwenteling</l>
					<l>dadelyk genoote - wy zouden het zoo</l>
					<l>veel beter hebben - de groote zouden als</l>
					<l>de rykste de meeste laste draagen de klyne</l>
					<l>zoude zoo regtvaardig verligt worden</l>
					<l>- het zou nu gelykhyt en broederschap</l>
					<l>zyn - daar zoude zoo veel bespaart</l>
					<l>worden aan onnutte en zwaare ampt</l>
					<l>gelden - wij zoude zooveel minder</l>
					<l>behoeven op te brengen = mooje woorde</l>
					<l>= <persoonsnaam>de prins</persoonsnaam> koste te veel voor het lant</l>
					<l>en daarom weg met hem = maar hoe</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>schielijk hebben wy ons die groote</l>
					<l>burgers de nek zien toe keere - en onde</l>
					<l>zig en de hunne zoo veel groote amten</l>
					<l>zien uyt dele zoo dat het is wel weg</l>
					<l>met <persoonsnaam>de prins</persoonsnaam> maar wy groote op het kus</l>
					<l>sen dat hebt gy nu gezien: en nu ligt</l>
					<l>daar voor uw de constetusie van het </l>
					<l>lant - dat is te zeggen - als gy dol genoeg</l>
					<l>zyt om met ja te zeggen dat dat dikke</l>
					<l>boek te helpen goet-kueren dan zal</l>
					<l>dat het dikke touw weeze waar an wy</l>
					<l>voortaan zulle moete loopen de in zig</l>
					<l>te zyn by veelen uwer te kort om</l>
					<l>het vergift dan in dat dikke boek</l>
					<l>verborgen is genoeg te kennen wat heeft</l>
					<l>het altyt een gelt gekost om het uyt</l>
					<l>te broeje en te knoeje en nu is het toe</l>
					<l>volkje repje scheerje zeg nu</l>
					<l>maar eens schielyk ja - eylieren</l>
					<l>waarom wy nu zoo schielyk Ja</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>en zy hebben er al zoo schrikke¬</l>
					<l>lyk lang alle daagen tien guldes uyt</l>
					<l>uwe kas in hunne zak daar voor</l>
					<l>gestooken = het is om geen andere rede</l>
					<l>als om u te overrompelen en uw het </l>
					<l>net over de kop te trekken - daar zou</l>
					<l>gy een burger-staas raat onder houden</l>
					<l>en die met haar vyven elk hooft voor</l>
					<l>hooft des jaars veertien duyzent gulde</l>
					<l>trekt - zy houden alle offesiers om te</l>
					<l>geeven aan hunne neefjes en knegjes</l>
					<l>alle soldaate die wy tog moete betaale</l>
					<l>staan voor hun klaar om ons als wy</l>
					<l>maar kikken op de kop te koomen</l>
					<l>zoo veel gelt op te brengen als zy maar</l>
					<l>willen en waar het blyft dat zult gy </l>
					<l>in euwighyt niet weeten: tis op alweer</l>
					<l>dokken: vyf kooninge in plaas van</l>
					<l>een prins zie dat is de staasraat</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>dien wij zouden moete onder houden en onder daanig</l>
					<l>zyn daarom let wel op den ader onder dat gras</l>
					<l>verborgen en luijstert tog niet naar die bedrieger</l>
					<l>die zij uyt zenden en betaalen om u de consitusi</l>
					<l>mooij ons op t vyzelen koyen met gouden hoorns</l>
					<l>te belooven omdat gij maar ja zul zegen en</l>
					<l>als als gij dat gedaan hebt dan kunen zij in het</l>
					<l>vervolg over uw den baas speelen zoo veel</l>
					<l>als zij maar willen lieven menschen hoor</l>
					<l>gij nu niet naar den goeden raat dan zal de tyt</l>
					<l>het u leeren hoe gij zijt bedroogen geworden</l>
					<l>dan zal dit geschrivt dat gij bewaaren moet</l>
					<l>uw te laat met spijt en droevhijet doen gedenke</l>
					<l>aan deezen welmeenenden raat en uwen</l>
					<l>onwilighijet om daar naar te luijsteren dan</l>
					<l>zult gij zeggen met traanen in de oogen</l>
					<l>tot uwer vrouwen en kinderen het is ons</l>
					<l>genoeg gezyt onbaatzugtige menschen</l>
					<l>die er meer van wisten als wij heben ons</l>
					<l>braav genoeg gewaarschoud maar wij</l>
					<l>laffe zielen wilden niet naar hun luistere</l>
					<l>wij konden het immers met neen verworpen</l>
					<l>hebben het stont immers aan ons een</l>
					<l>korter en beter ontwerpe te laaten maaken</l>
					<l>slegter kon het niet weesen als dit meest</l>
					<l>door advocaten zo lang uijtgerekt en</l>
					<l>opgevult dat er een burger menschen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>met meeden kan voortkoomen en</l>
					<l>als in de naasionaale vergadering nag</l>
					<l>een braaf eenvouwdig eerlyk burgerman</l>
					<l>wat goeds voor de gemene menschen en</l>
					<l>hunnen kinderen wou in brengen</l>
					<l>dan wiert hy maar overstemt van die</l>
					<l>groote heere burgers: daarom in godts</l>
					<l>naam en om het behouwt van u van</l>
					<l>uw vrouw en kinderen: om </l>
					<l>onser aller welzyn schryft of zeg</l>
					<l>tog niet in uw grontvergaderingen</l>
					<l>op den <datum datum='1797-08-18'>18 auwgustus</datum> Ja maar neen</l>
					<l>wagt de tyt maar af: liever een</l>
					<l>prins aan het hooft des volks als</l>
					<l>vyf kooning die prinslieden en</l>
					<l>patriotte alle byde bedriegen en</l>
					<l>arm maaken het staat nog aan</l>
					<l>het volk om dat te belette met</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>neen te zegen kunnen zy nimant</l>
					<l>kwaat doen en met het woorje Ja</l>
					<l>gaan zy prinsgezinde en vaaderlanders</l>
					<l>alle voor altoos verlooren het is uw</l>
					<l>gezyt naberouw komt altyt te laat</l>
					<l>Ja: is aller bederf; neen is aller beh¬</l>
					<l>ouwt doet zoo</l>
					<l>Zegt het voort</l>
					<l>hylaan Volk</l>
					<l>Een welmenent <locatie>nederlan</locatie></l>
					<l><locatie>Der</locatie></l>
					<l>Anno <datum datum='1798-01-25'>1798 den 25 January</datum> op donderdag heb ik</l>
					<l>voor het eerst van myn leven uyt poppe</l>
					<l>roeje geweest by <persoonsnaam>lubbert koopmansvrouw</persoonsnaam></l>
					<l>zy is verlost van <persoonsnaam>vroet meester kerber</persoonsnaam>#</l>
					<l>en ik heb er alleen by geweest met</l>
					<l><persoonsnaam>aagie koopman</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1798-02-09'>9 februarij 1798</datum> op vrydag zy hebben van</l>
					<l>daag weer gezeten om t plan van orgezatsi</l>
					<l>2 heere üijt <locatie>den haag</locatie> en de musipaalen die niet</l>
					<l>getekent hebben: hebben zy op 3 dubbelt</l>
					<l>contrebuetsie gestelt zy hebben der</l>
					<l>200 opgeroepen en daar zyn der maar</l>
					<l>38 van die getekent hebben om te exercere</l>
					<l>en daar zyn de verschyje by die der al</l>
					<l>rouw van hebben dat zy getekent hebben</l>
					<l>want het is met geen gelt aftekoopen</l>
					<l>daar is er al een op <locatie>Zardam</locatie> geweest</l>
					<l>die al 700 guldes gebooden heeft maar</l>
					<l>zy kannen der niet af maar myn</l>
					<l>hebben zy vergeten daar ik zeer bly</l>
					<l>om ben een vergeeten burger is er het best</l>
					<l>an toe tegenwoordig zy zoeken het</l>
					<l>wel zoo naauw op tegenwoordig dat</l>
					<l>het niet om te beschryven is ik zal</l>
					<l>zonder contrebutsie ook niet vry koomen</l>
					<l><persoonsnaam>cornelis van booven</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1798-03-15'>15 maart 1798</datum> op donderdag</l>
					<l>avont te 6 uuren zyn door <persoonsnaam>van der Jagt</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>Jan kist</persoonsnaam> van de oostzyde de oude heeren</l>
					<l>munisipaalen van t kussen gestooten</l>
					<l>namentlijk <persoonsnaam>klaas gerretse hooning</persoonsnaam> <persoonsnaam>pieter</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>dekker</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jakoobus kluyver</persoonsnaam> om dat zy</l>
					<l>de eed niet woude doen namentlyk om</l>
					<l>het huys van oranje voor eeuwig afte zweren</l>
					<l>en daarom zyn zy bedankt om dat zy dat</l>
					<l>niet konden doen: doe hebben zy in des</l>
					<l>zelfs plaas verkooren waalig myn</l>
					<l><persoonsnaam>henderik bakker</persoonsnaam> en <persoonsnaam>klaas wit junior</persoonsnaam></l>
					<l>deze drie zonder volkstem</l>
					<l>den <datum datum='1798-03-28'>28 maart 1798</datum> woensdag zyn hier op de <locatie>coog</locatie></l>
					<l>in de kerk de burgermeestersbanken de kap afgesloopt</l>
					<l>den <datum datum='1798-04-09'>9 april op maandag de 2de paasdag 1798</datum> zijn</l>
					<l>hier in de <locatie>koogerkerk</locatie> naa het eyndege van de </l>
					<l>godtsdienst al de manspersoonen verzogt om</l>
					<l>in de kerk te blyven en toe is er een vrywil</l>
					<l>lige verhuuering geweest van de banken op de</l>
					<l>kirkmeesters bank en de ouwt kerkenraats</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>bank na die hebben zy even wel nog vry</l>
					<l>gehouwden maar de burgermeestersbank is</l>
					<l>verhuyrt aan <persoonsnaam>koo kluyver</persoonsnaam> voor 61 gulden</l>
					<l>en die der meer in zitten wil moet by zyn</l>
					<l>ten offer koomen nu zit er meer in <persoonsnaam>albert</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>kluyver</persoonsnaam> <persoonsnaam>Jacob van der linden</persoonsnaam> en <persoonsnaam>evert smit</persoonsnaam></l>
					<l>en de anderen banken kan ik niet vast zeggen</l>
					<l>wie of die hebben en hoe veel gelt of daar voor</l>
					<l>gekoomen is en weet ik niet regt</l>
					<l>Den <datum datum='1798-04-20'>20 april op vrydag 1798</datum> hebben de arme</l>
					<l>voogden een brief tuys gekreegen savons namentlig</l>
					<l><persoonsnaam>ko leendert de maay</persoonsnaam> en <persoonsnaam>leendert boon</persoonsnaam>, waarin</l>
					<l>stont dat zy bedankt zyn voor haar ampt</l>
					<l>hier op de <locatie>koogh</locatie></l>
					<l>den <datum datum='1798-04-23'>23 april 1798</datum> zyn de stemgeregtige burgers</l>
					<l>allemaal opgeroepen in de herberg de waakzaem¬</l>
					<l>hyt om te stemmen voor of tegen de conste¬</l>
					<l>tusie maar zy wassen der meest alle voor</l>
					<l>daar wassen 146 Jaa zeggers en maar 4 neen</l>
					<l>zegers hier op de <locatie>Coogh</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en daar hebben zy zondags toe gestemt</l>
					<l>6 manne tot een commissie en dit zyn</l>
					<l>haar naamen: <persoonsnaam>Cornelis Smit</persoonsnaam>: <persoonsnaam>Cornelis</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>bessen</persoonsnaam>: <persoonsnaam>Jan de wit</persoonsnaam>: <persoonsnaam>Jacobüs Cluyver</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ms<hi rend='superscript:true;'>r</hi> elderman</persoonsnaam>: en <persoonsnaam>cooning decollenteu</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>er</persoonsnaam></l>
					<l>dit is de commissie</l>
					<l>den <datum datum='1798-10-15'>15 ocktoober 1798</datum> op maandag heeft</l>
					<l><persoonsnaam>mayndert ketema</persoonsnaam> alle manspersoone</l>
					<l>opgeschreeven hier op de <locatie>coogh</locatie> van de</l>
					<l>18 jaar tot de 25 jaar toe waaronder</l>
					<l>ik <persoonsnaam>Cornelis van booven</persoonsnaam> ook ben om</l>
					<l>te exerseren en dan te regten voor</l>
					<l>t lant wan de <locatie>franse</locatie> eyssen van</l>
					<l><locatie>hollant</locatie> 90000 man om te vegten voor</l>
					<l><locatie>hollant</locatie></l>
					<l>den <datum datum='1799-03-13'>13 maart</datum> heb ik geteekent voor de keerk en</l>
					<l>de pasrie en daar heb ik voor geteeknt 1st alle</l>
					<l>weeken en zal om de 14 daage of om de 3 weeke</l>
					<l>en voors alle maande opgehaalt worde <datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1798-10-29'>29 october</datum> heefft de comise heeren</l>
					<l>het voorslag gedaan aan de leeden van de</l>
					<l>van de kerk en gesyt dat onssen kerk vrij</l>
					<l>is van schulden dat wij onse kerk kan houwen</l>
					<l>sonder verkogt t worden en de pasteri daor</l>
					<l>de de domeni in woont alles vrij</l>
					<l>den <datum datum='1798-11-17'>17 november op zondag 1798</datum> heeft de gemeente</l>
					<l>van <locatie>koog</locatie> weer en andere commissie gestemt nu</l>
					<l>de hervormde kerk om het goede te zoeke</l>
					<l>voor de kerk en gemente want de eerste</l>
					<l>commissie is bedankt om dat haar werk</l>
					<l>af is maar nu hebben zy maar 5 manne</l>
					<l>gestemt en dit zyn haar naamen <persoonsnaam>Jan de Jaager</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Cornelis Smit mester ellerman</persoonsnaam> <persoonsnaam>Cornelis besse</persoonsnaam> en</l>
					<l><persoonsnaam>Jan de Wit</persoonsnaam></l>
					<l>Den <datum datum='1798-12-04'>4 dezember</datum> heb ik en vader voor</l>
					<l>de muzipaalen geweest op dingsdag en</l>
					<l>daar bennen onse naamen opgevraagt</l>
					<l>en de ouderdom en wat onze hantering</l>
					<l>was en of wy de waapens gedraagen hadden</l>
					<l>en wy antwoorde van neen zy vroegen</l>
					<l>of wij nou ook exerseren wouwen en wy</l>
					<l>zyden van neen toe hebben wy een</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>briefje gekreegen alleby daar wy</l>
					<l>contrebutsie op betaale Zulle moete</l>
					<l>als het zoo is dat wy het betaalen kanne</l>
					<l>dat weten zy nog niet hoe hoog of zy</l>
					<l>ons zette zullen dat moet op het </l>
					<l>bevallen of dat moet de tyt leren</l>
					<l>anno <datum datum='1799-03-03'>1799 den 3 maart</datum> hebben wy biddag</l>
					<l>gehat alleen de greformeerde en toe heb</l>
					<l>ik en vader te kerk geweest te <locatie>velzen</locatie></l>
					<l>by domenie broeder let en hy heeft</l>
					<l>zyn texs gehat uyt Jezajas 26 vers</l>
					<l>8 en 9 wy hebben ook in den weg uwer</l>
					<l>gerigten u o heere verwagt tot uwe name</l>
					<l>en tot uwer gedagtenisse is de begeerten</l>
					<l>onzer zielen: met myne ziele hebbe ik</l>
					<l>u begeert in der nagt ook zal ik met</l>
					<l>myne geest die in het binneste van me</l>
					<l>is u vroeg zoeken want wanneer uwe</l>
					<l>geregten op der aarden zyn zoo leere</l>
					<l>de inwoonders der weerelt geregtigheyt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <datum datum='1799-08-27'>27 augustus 1799</datum> op dingsdag smorgens om</l>
					<l>half 3 uren zyn by <locatie>calensoog</locatie> de <locatie>engelse</locatie></l>
					<l>troepen aan de wal gekoomen waarop zy die</l>
					<l>zelfde dag slaags geweest zyn tegen de <locatie>hollanse</locatie></l>
					<l>troepe dat zomen zeg van weerszy 4 duyzent</l>
					<l>man gevallen zyn</l>
					<l><datum datum='1799-09-05'>5 september</datum> op donderdag avondt tussen 7 en half 8</l>
					<l>is meijn man geprest met de schuijt door</l>
					<l>de muuesepaale op de <locatie>coog</locatie> om <locatie>fransen</locatie></l>
					<l>te haale van <locatie>amsterdam</locatie> en na <locatie>alkmaar</locatie> toe te</l>
					<l>bringe en nog 4 schippers <persoonsnaam>pieter dikker</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>piet de hoede</persoonsnaam> <persoonsnaam>teer doeves</persoonsnaam> en de schuijt von de</l>
					<l>loot <persoonsnaam>wits moole</persoonsnaam> binne de <datum datum='1799-09-06'>6 september</datum> smorgens</l>
					<l>te half 4 na <locatie>amsterdam</locatie> gegaan om de <locatie>franssen</locatie></l>
					<l>te haallen en na <locatie>alkmaar</locatie> toe te bringe en</l>
					<l>wanneer sij weer om koommen dat weet ik niet</l>
					<l>dat moet ik verwagte maar ik hoop van heel</l>
					<l>gau <datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1799-09-06'>6 september</datum> is op de <locatie>coog</locatie> aangestelt</l>
					<l>tot <persoonsnaam>paardedreijvers toon swart broek</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>weijnand klomp</persoonsnaam> <datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
					<l>den <datum datum='1799-09-09'>9 dito</datum> zyn wy weer van <locatie>alkmaar</locatie> gekoomen</l>
					<l>doe wy ons volk kwyt waaren zyn wy vry</l>
					<l>gestelt van de pressing <datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum></l>
					<l>den <datum datum='1799-09-11'>11 dito 1799</datum> op woensdag hebben hier op</l>
					<l>koogh de krygsraat gezeeten om de jonge</l>
					<l>manschappen op te schryven tot de orgene</l>
					<l>zatsie en meester elderman als viezenteerde</l>
					<l>der gene die lighaams gebreken hebben</l>
					<l>namentlyk degenen dewelken van de</l>
					<l>18 tot 28 gehuwt en tot de 35 ongehuwt</l>
					<l>zyn alwaar ik ook onder begrepen ben</l>
					<l><persoonsnaam>Cornelis van boven</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1799-09-20'>20 september</datum> is meijn man voor de 2 reijs geprest</l>
					<l>van de musepaale van de <locatie>coog</locatie> smorgens te</l>
					<l>half 4 en meijn man was onpasselijk</l>
					<l>die en kon niet mee vaare toe moest <persoonsnaam>kreeles</persoonsnaam></l>
					<l>een noot help soeken daar heij mee vaare</l>
					<l>moest en toe is hij smorgens te 6 uueren van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de wal gevaare na <locatie>alkmaar</locatie> toe om gekweste</l>
					<l>te haale en na <locatie>amsterdam</locatie> toe te brienge</l>
					<l>en of heij dan verder as <locatie>amsterdam</locatie> weese</l>
					<l>moet dat weeten wij nog niet dat berigt</l>
					<l>moet hij te <locatie>amsterdam</locatie> hoore maar weij</l>
					<l>hooppen dat heij behoude sal tuijs koome</l>
					<l>maar weij vertrouwe op den heere dat</l>
					<l>die sijn leijsman sal weese soo wel te</l>
					<l>waater als te lant en die op de heere ver</l>
					<l>trot die en sal wankele en weij hoope</l>
					<l>dat hij schielk tuijskoome sal</l>
					<l><datum datum='1799-09-26'>26 september</datum> is <persoonsnaam>creelis</persoonsnaam> met de schuijd met</l>
					<l>sieke <locatie>honlansse</locatie> mileteere is heij snags tusse</l>
					<l>1 uur en hlf 2 aangeschoote om vaader en</l>
					<l>moeder te kloppe als dat hij sijn rijs moest</l>
					<l>volvoere na seijijen en of hij dan veder</l>
					<l>moet dat wist hijnog niet maar <persoonsnaam>ijap</persoonsnaam> de</l>
					<l>knegt die wij aangenoomen hadde om dat</l>
					<l>mijn man zik was die kon niet mee vaare</l>
					<l>en toe is het na sijn huijs gegaan en wou niet</l>
					<l>weer mee en toe moest meijn man mit</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>chrielen want die kon niet alleening op</l>
					<l>de schuijd ik hoop dat god haare leijijsman</l>
					<l>sal weese en dat weij maalkander in</l>
					<l>gesontheijd heel schielk weerderom sulle</l>
					<l>sien en daar is een soldaat van de schuijd</l>
					<l>af geloope en is van de hooft wagt besorgt</l>
					<l>van de diender <persoonsnaam>ijan loosseijaager</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1799-09-29'>29 september</datum> op sondag smorgens te half 10 uure</l>
					<l>is mijn man met de schuijt tuijsgekoome</l>
					<l>van <locatie>leijde</locatie> en is met 38 kruijwaagens van</l>
					<l><locatie>leijijen</locatie> en 32 letten sant van het boompie</l>
					<l>en die kruijwaagens moet mijn man</l>
					<l>weer na <locatie>alkmaar</locatie> toe bringe en wanneer</l>
					<l>heij dan weerom koome sulle dat weet</l>
					<l>ik niet maar ik hoop van heel gaau</l>
					<l><datum datum='1799-10-01'>1 october</datum> op dinsdag smorgens te 6 ure is</l>
					<l>mijn man van de wal gegaan met de </l>
					<l>schuijt om na <locatie>alkmaar</locatie> toe te vaaren</l>
					<l>om de kruywaasgens te lossen en of</l>
					<l>heij daar dan weer bleijven moet dat</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>dat weet ik niet maar ik hoop van niet</l>
					<l>maar ik hoop als dat heij maar of gedakt</l>
					<l>sal worde en dat heij dan maar schielk </l>
					<l>tuijs koome sult</l>
					<l>de <datum datum='1799-10-04'>4 dito</datum> zyn wej weer tuys gekoomen van <locatie>alkmaar</locatie></l>
					<l>met de kruywagen nog in zonder dat wy</l>
					<l>orders hebben waar dat wy ze bezorgen moete</l>
					<l>en de 3 dito daag te vooren zyn de <locatie>engelse</locatie> troepen in</l>
					<l><locatie>alkmaar</locatie> gekoomen en alle schuyten worden der</l>
					<l>uyt gekommendeert zog dat <locatie>alkmaar</locatie> over is</l>
					<l><datum datum='1799-10-09'>9 october</datum> hebben de muusipaale van de <locatie>coog</locatie></l>
					<l>aan de dinder order geegeven als dat mijn</l>
					<l>man met de schuijt vaare moet buijten de</l>
					<l>dam en daar bleijven met de cruijwaagens</l>
					<l>en waare seij nog besonde moete dat</l>
					<l>weete wij nog niet en <locatie>aalkmaar</locatie> is</l>
					<l>weer over aan de <locatie>franssen</locatie> en de vlag</l>
					<l>is gestreeken en hoe het nog of het</l>
					<l>nog afloopen sal dat is de heere</l>
					<l>bekend en ik hoop dat mijn man weer</l>
					<l>gau tuijs koome sal met de schuijt</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>weggegaan den <datum datum='1799-05-11'>11 maaij</datum> hebben de <locatie>fransen</locatie> het volk van</l>
					<l><locatie>holland</locatie> voor een vreij volk verklaard vermis</l>
					<l><locatie>holland</locatie> aan de <locatie>fransen</locatie> geven moeste 100 milijoen omdat</l>
					<l>sij voor ons gevogten hebben den <datum datum='1799-04-19'>19 april</datum> is <persoonsnaam>adam</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>adamie</persoonsnaam> mit <persoonsnaam>afie alshof</persoonsnaam> voor het laast in de kerk</l>
					<l>getroud in ijaar <datum datum='1795-06-01'>1795 den 1 ijunius</datum> is <persoonsnaam>reissen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>vegteris</persoonsnaam> mit <persoonsnaam>klaasie ijoggems</persoonsnaam> getroud voor het eerst</l>
					<l>in het weeshuijs door de <persoonsnaam>schoud evenblij</persoonsnaam> in het</l>
					<l>ijaar <datum datum='1795-06-14'>1798 den 14 ijunius</datum> heeft <persoonsnaam>domene haggenberg</persoonsnaam></l>
					<l>smorgens gepreekt uijt psalm 19 veers 15 laat de</l>
					<l>reedenren mijns mensen de overdenkinge mijns</l>
					<l>herten welbehaalijks sijn voor u angesigte o heere</l>
					<l>mijn rossteen en mijn verlosser na het eijndige</l>
					<l>der predicasie een plakkat afgeleesen over de</l>
					<l>dankdag die den <datum datum='1798-06-17'>17 ijunius</datum></l>
					<l>aanstaande woensdag sal gehoude worden in</l>
					<l>ijaar <datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum> het eerste ijaar der betaafee vreijheijd</l>
					<l>den <datum datum='1798-06-16'>16 ijunius</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1798-08-xx'>augustus</datum></l>
					<l><persoonsnaam>pieter swaart</persoonsnaam></l>
					<l>10 <persoonsnaam>gerrit hooning</persoonsnaam> <persoonsnaam>ijan van fluten</persoonsnaam> den <datum datum='1798-06-17'>17 ijunius</datum></l>
					<l>heben wij een dankdag gehad op woensdag gedaan</l>
					<l>door <persoonsnaam>domene haggenberg</persoonsnaam> gesongen uijt psalm 126 vers</l>
					<l>1 en 2 detext uijt psalm 124 vers 5 en 6 en 7 en 8 na</l>
					<l>de predikasie gesongen uijt psalm 65 vers 1 en 2</l>
					<l>toe <hi rend='strikethrough:true;'>gesongen </hi>gebeden en nagesongen uijt psalm 66</l>
					<l>vers 5 en 6 den 4 ijulius op zaterdag smorgens te 6</l>
					<l>uuren binnen de melkeburgers van <locatie>zandijk</locatie> vertrokke</l>
					<l><datum datum='1798-07-04'>1795 den 4 ijulius</datum> is <locatie>zandijk</locatie> <persoonsnaam>kreeles</persoonsnaam> van de stad</l>
					<l>begraven en van de schuters gedragen</l>
					<l>met trommel en fluijt voor de kist en hebben 7</l>
					<l>schooten gedaan toe het lijk in het graf was <datum datum='1798-07-04'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1798-07-04'>den 4 ijulius</datum> heeft <persoonsnaam>domene haggenberg</persoonsnaam> om een</l>
					<l>collekte verschogt aandegemeente van <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>voor <locatie>ramsdorp</locatie> <datum datum='1798-07-08'>1795 8 ijulius</datum> op woensdag</l>
					<l>heeft <persoonsnaam>domene haggenberg</persoonsnaam> en <persoonsnaam>ijan schoorlen domene</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>visser dirk eijf</persoonsnaam> de colekte aan de huijsen opgehaalt</l>
					<l>het welk bedroeg de som van 900 guldes den <datum datum='1798-07-12'>12</datum></l>
					<l><datum datum='1798-07-12'>ijulius</datum> heeft <persoonsnaam>doomene haggenberg</persoonsnaam> sondags smorgens</l>
					<l>gepreekt uijt de handelinge der apostelen 20 vers</l>
					<l>35 het 2 gedeelte van dat vers ende gedenkt aan de</l>
					<l>woorden des heeren ijesus het is saaliger te geeven</l>
					<l>dan te ontfangen <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> en daan de gemeenten dank</l>
					<l>betuijgen gedaan <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> op <locatie>zandijk</locatie> aan goud</l>
					<l>en zilver opgehalt de som van 37000 gulsdes <datum datum='1795-07-14'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1795-07-14'>den 14 ijulius</datum> is de vreijheijdes boom ingeweijd op</l>
					<l>dinsdag daar heb ik selfs beij geweest bij de trijn</l>
					<l>daar hebbeder 300 burgers en burgeressen</l>
					<l>bij geweest <datum datum='1795-08-01'>1795 den 1 augustus</datum> is <persoonsnaam>ijan anttonius</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>haggenberg</persoonsnaam> als predikand te <locatie>zandijk</locatie> beroepen,</l>
					<l>in het <datum datum='1785-xx-xx'>ijaar 1785</datum> en is nu beroepen den <datum datum='1798-08-23'>23 augus</datum></l>
					<l><datum datum='1798-08-23'>tus</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>te nu kerk heeft het zijn gemeente smorgens zijn beroep</l>
					<l>aan de veere</l>
					<l>voor gestelt en heeft geseijt dat hij het eenige daage in zijn</l>
					<l>bedenk neeme sou en heeft nu <datum datum='1798-08-30'>30 augustus</datum> op sondag</l>
					<l>smorgens geopendbaart als dat hij weer op neus aan ons</l>
					<l>verbinden zou en dat hij daarom voor dat beroep</l>
					<l>bedankt had in ijaar <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> en heeft</l>
					<l>daar</l>
					<l>op gepreekt uijt</l>
					<l>de 2 senbrief pauli aan die van corenthen cap 6 vers 1</l>
					<l>ende wij alsmede arbeijdende bidden u ook dat gij de</l>
					<l>genaade godts niet te vergeefs en moogt</l>
					<l>ontfangen hebben dat heeft smorgens toe hij voor</l>
					<l>sijn bedaankt had in ijaar <datum datum='1795-09-08'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1795-09-08'>den 8 september</datum> op dinsdag snags tussen 2 en 3 uren</l>
					<l>binnen de <locatie>fransen</locatie> over de <locatie>reijn</locatie> gekoomen in ijaar <datum datum='1795-10-09'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1795-10-09'>den 9 october</datum> op vrijdag is de haan op de tooren geset te <locatie>zandeijk</locatie></l>
					<l>in dit ijaar <datum datum='1795-10-15'>1795 den 15 octoober</datum> hebbender 2 reepriesen</l>
					<l>tanten op <locatie>zandeijk</locatie> in allen huijsen opgeschreeven</l>
					<l>hoeveel hoofde dat in ieder zijn huijs was</l>
					<l><persoonsnaam>pieter swart</persoonsnaam> en <persoonsnaam>dirk eijf</persoonsnaam> hebben de hoofde</l>
					<l>opgeschreven in ijaar <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> het getal van de</l>
					<l>hoofde die hier opgeschreeven zijn te <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>zijn 14 hondert en 80 tagtig hoofde</l>
					<l>in ijaar <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1798-12-19'>19 desember</datum> op zaterdag heeft <persoonsnaam>klaas de vries</persoonsnaam></l>
					<l>uijt order van de musiepaalen brieffie aan de</l>
					<l>huijsen gebragt daar het gelt op staat hoe veel dat</l>
					<l>een ider geven moet die niet me</l>
					<l>xserseeren wil of kan van zijn gemoet die</l>
					<l>worden nog vreijgelaaten vermis zij contribusie</l>
					<l>betaalen moeten ider is op een prijs gestelt</l>
					<l>den</l>
					<l>een </l>
					<l>hoog en den ander laag de hooste contribusie</l>
					<l>is 21 guldes en de laagsten is 2 gulsdes </l>
					<l>hetwelk</l>
					<l>opgebragt</l>
					<l>moest worden een dinsdag den <datum datum='1795-12-29'>29 desember</datum> in het</l>
					<l><locatie>weeshuijs te zandijk</locatie> anno <datum datum='1795-01-15'>1795</datum></l>
					<l><datum datum='1795-01-15'>den 15 ijannewarie</datum> hebben der 2 musipaalen <persoonsnaam>tun</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>swart</persoonsnaam> en <persoonsnaam>pieter swart</persoonsnaam> en <persoonsnaam>hendrik<hi rend='strikethrough:true;'> loppel</hi> lobben</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>als cabtijn</persoonsnaam> en <persoonsnaam>claas de vries als sikkentaaris</persoonsnaam> in</l>
					<l>het <locatie>weeshuijs</locatie> op vreijdag geseeten om de contribusie</l>
					<l>te ontfangen die er gebrogt binie door de burgens</l>
					<l>in het ijaar <datum datum='1796-01-19'>1796 den 19 ijannewaarie</datum> op dinsdag hebben</l>
					<l>de schusters een best vat gehad in het school gehat</l>
					<l>ende vrersheijdsboom verligt omdat het 2 ijaar</l>
					<l>der herstelde betaafsen vreijheijd is anno <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in ijaar <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> te <locatie>zandijk</locatie> bij de <persoonsnaam>casteleijn klaas bos</persoonsnaam> in de</l>
					<l><locatie>herberg de swaan</locatie> is op dinsdag de convensie gehoude</l>
					<l>daar hebbender 126 stemmers geweest in <locatie>de swaan</locatie></l>
					<l>welk gestemt <persoonsnaam>arent breet kieser</persoonsnaam> en <persoonsnaam>teunes zwart</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>plaasvervanger</persoonsnaam> de ouste was <persoonsnaam>cheeles van de stad</persoonsnaam> en de</l>
					<l>ijonste <persoonsnaam>ijan kool</persoonsnaam> en de zelfde dag is de convensie gehoude</l>
					<l>in het <locatie>weeshuijs</locatie> den <datum datum='1796-01-26'>26 ijannewarie</datum> op dinsdag hoe veel</l>
					<l>stemmers daar geweest hebben wet ik niet zeeker maar</l>
					<l>daar hebberder over de hondert geweest welk gestemt</l>
					<l>hebben <persoonsnaam>gerrit honing kieser</persoonsnaam> en <persoonsnaam>ijan spronk plaas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>vervanger</persoonsnaam> de ijonste <persoonsnaam>pieter berheus</persoonsnaam> in <locatie>weeshuijs</locatie></l>
					<l>en de ouste weet ik niet <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> en in de kerk hebbender</l>
					<l>94 stemmers geweest en <persoonsnaam>pieter swart kieser</persoonsnaam> en</l>
					<l><persoonsnaam>klaas neeven plaasvervanger</persoonsnaam> en de ouste <persoonsnaam>klaas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>taamese bakker in de kerk</persoonsnaam> en <persoonsnaam>chreeles heijn</persoonsnaam> de</l>
					<l>ijonste <datum datum='1796-01-27'>1796 den 27 ijannewarie</datum> op moensdag</l>
					<l><datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> <persoonsnaam>willem bruijgemtip</persoonsnaam> van <locatie>wessaane</locatie> is ver</l>
					<l>kooren als representand van <locatie>wessaane</locatie> <locatie>wes zaandam</locatie></l>
					<l><locatie>koog</locatie> <locatie>zandijk</locatie> <locatie>wormerveer</locatie> <locatie>west knollendam</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>essendelft</locatie> die 7 plaasen daar is <persoonsnaam>bruijgem tip</persoonsnaam></l>
					<l>representand over gesteld en die plaasen maaken uijt</l>
					<l>omtrend 15000 ziele in ijaar <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum></l>
					<l>in ijaar <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> is de grond vergadering gehouden op</l>
					<l>moensdag den <datum datum='1796-02-17'>17 febriwarij</datum> voor de 2 reijs te <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>daar hebberder in <locatie>de swaan</locatie> geweest 120 dus 6 minder als</l>
					<l>de eersten reijs en in het <locatie>weeshuijs</locatie> hebberder geweest</l>
					<l>106 dus ook 4 minder als de eerste reijs en in de kerk hebberder</l>
					<l>geweest 94 en de selfde kiesers en plaas¬</l>
					<l>vervangers die der 1 reijs gestemt waaren die binne het nu</l>
					<l>ook gestems uijt gesondert in de kerk is <persoonsnaam>pieter zwart</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>kieser</persoonsnaam> en <persoonsnaam>dirk eijf plaasvervanger</persoonsnaam> gestemt en wie er</l>
					<l>tot representant gestemt zal worden weet ik nog niet</l>
					<l><persoonsnaam>cornelis duijn repesentant</persoonsnaam> <persoonsnaam>arieijan rogge plaas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>vervanger</persoonsnaam> van <locatie>sardam</locatie> beroepen in <locatie>den haag</locatie> de verkiesing</l>
					<l>is geschiet op donderdag den <datum datum='1796-02-18'>18 febriwarie 1796</datum></l>
					<l><datum datum='1796-08-02'>2 augustus</datum> is te <locatie>zandijk</locatie> tot scheepen angestelt</l>
					<l><persoonsnaam>claas neeven</persoonsnaam> <datum datum='1796-09-04'>1796 den 4 september</datum> is op <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>zondag smisdags geprekt door <persoonsnaam>doomene slot</persoonsnaam></l>
					<l>van de <locatie>koog</locatie> sonder mantel en bef over de</l>
					<l>straat en sonder klokluijijen het welk nu</l>
					<l>niet meer geschiede mag <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1796-10-08'>8 october</datum> op zaterdag te <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>de commis van onder zoek geweest en is den</l>
					<l><datum datum='1796-10-15'>15 october</datum> op zaterdag weer geweest om</l>
					<l>eengen verdagt te houde so mij bekent is</l>
					<l><persoonsnaam>dirk brand</persoonsnaam> <persoonsnaam>gam kouwhooffen</persoonsnaam> <persoonsnaam>ijan de leeu</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>pieter bemster</persoonsnaam> <datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> den <datum datum='1796-11-29'>29 noovember 1796</datum></l>
					<l>op dinsdag heeft <persoonsnaam>doomene haggenberg</persoonsnaam> een beroep</l>
					<l>gekreegen van <locatie>amsterdam</locatie> waar hij zijn</l>
					<l>gemeente daar van kennis gaf op donderdg</l>
					<l>avond den <datum datum='1796-12-01'>1 desember 1796</datum> den <datum datum='1796-12-11'>11 desember</datum> heeft</l>
					<l><persoonsnaam>ijan antonnie haggenberg predikant</persoonsnaam> te</l>
					<l><locatie>zandijk</locatie> heeft zijn gemeente voorgestelt</l>
					<l>als dat hij sijn beroep heeft aangenoome te</l>
					<l><locatie>amsterdam</locatie> en zijn text is geweest uijt de</l>
					<l>handelinge der apostelen 21 vers 13 en 14 in ijaar</l>
					<l><datum datum='1796-xx-xx'>1796</datum> den <datum datum='1797-01-01'>1 ijannewarie, 1797</datum> zondag en nueijaar</l>
					<l>op een dag heeft <persoonsnaam>doomene haggenberg</persoonsnaam> gepreekt</l>
					<l>uijt de sendbrief pauli aan die van ephesen</l>
					<l>5 cappittels het 16 vers den tijt uijt koopende</l>
					<l>de wijle de daagen boos zijn <datum datum='1797-01-05'>1797 den 5 ijannew</datum></l>
					<l><datum datum='1797-01-05'>arie</datum></l>
					<l>hebben wij domene van <locatie>wormerveer</locatie> gehad</l>
					<l>om de voorbereijdig te preeker zijn text is</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>zacharia 13 vers 1 den <datum datum='1797-01-08'>8 ijannewaarie</datum> heeft <persoonsnaam>doomene</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>haggenberg</persoonsnaam> voor het laast avondmaal met ons</l>
					<l>gehoude en zijn text is smorgens geweest uijt</l>
					<l>matteewes 26 vers 29 en de dank predecaasie</l>
					<l>smisdags ijohannes 13 vers 34 den <datum datum='1797-01-15'>15 ijannewa</datum></l>
					<l><datum datum='1797-01-15'>rie</datum></l>
					<l>heeft hij smorgens geprekt uijt philippensen</l>
					<l>2 vers 12 des namigdag uijt het 13 vers uijt</l>
					<l>het selfde cappittel <datum datum='1797-01-18'>1797 den 18 ijannewarie</datum></l>
					<l>uijt order van de groote kerkenraad is versogt</l>
					<l>om al diegeene die tot de griffemeerde kerk te</l>
					<l><locatie>zandijk</locatie> behooren alle die geene die in de kerk</l>
					<l>gedoopt zijn en die leeden zijn die zijn</l>
					<l>naame zijn opgeschreven door <persoonsnaam>dirk kragt</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>louris oom hijn</persoonsnaam> <datum datum='1797-01-19'>1797 den 19 ijannewaarie</datum></l>
					<l><datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum> het 3 ijaar der betaafsche vreijheijd</l>
					<l>den <datum datum='1797-01-22'>22 ijannewaarie</datum> heeft <persoonsnaam>doomene haggen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>berg</persoonsnaam> zijn afscheijd gepreekt te <locatie>zandijk</locatie></l>
					<l>en zijn text woorde zijn geweest uijt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Helena  Jacobs</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Pergu</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1 corinthen 16 vers 23 en 24 de genaade</l>
					<l>des heeren jesus christi sij met u mijn</l>
					<l>liefde sij met u allen in christo jesu amen</l>
					<l>en is <datum datum='1797-01-24'>den 24</datum> vertrokken na <locatie>amsterdam</locatie> <datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum></l>
					<l>actum <locatie>coog</locatie> den <datum datum='1797-03-03'>3 febriwaarie 1797</datum></l>
					<l>bin ik <persoonsnaam>heeleena ijacobs pergu</persoonsnaam> de bruijt</l>
					<l>geworden met een wennaar van</l>
					<l>de <locatie>coog</locatie> zijn naam is <persoonsnaam>ijan van booven</persoonsnaam></l>
					<l>en hij hat 2 kinderen een soon en </l>
					<l>een dooter en den <datum datum='1797-02-19'>19 febriwaaarie</datum></l>
					<l>benne wij getrout op de <locatie>coog</locatie> in het</l>
					<l><locatie>weeshuis</locatie> van de municipaalen</l>
					<l>genaamt <persoonsnaam>claas hooning</persoonsnaam> en <persoonsnaam>heijn bakker</persoonsnaam></l>
					<l>en ik was oud 41 ijaar toe ik getrout</l>
					<l>bin en mijn was nog geen 4</l>
					<l>maante ouwer als ik <datum datum='1797-xx-xx'>1797</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>man maar schielk tuijs koome sal</l>
					<l><datum datum='1797-10-26'>26 octoober</datum> op zaaterdag is hier op de <locatie>coog</locatie> en <locatie>zandeijk</locatie></l>
					<l>freugde bedreijven de schusters die</l>
					<l>moeste in de waapens om de musepaalen</l>
					<l>van huijs af te haale en na het <locatie>weeshuijs</locatie></l>
					<l>toe te bringen trommelde en fluijten</l>
					<l>en de vandel daar beij en de klokken</l>
					<l>die hebben 3 maal geluijd vandaag</l>
					<l>smorgens te 8 ure 12 ure en te 5 ure en</l>
					<l>de vlagge hebben gewaaijt var de toorrens</l>
					<l><datum datum='1797-10-29'>29 octoober</datum> op maandag en smorgens te half 7 is</l>
					<l>meijn man weer van de reis afgevaaren na</l>
					<l><locatie>leijijen</locatie> toe met de kruijrewagens want die</l>
					<l>hebben seij in <locatie>alkmaar</locatie> nou niet van noode</l>
					<l>en of mijn man nou weer veerder op</l>
					<l>gestuurt sal worde dat weet ik nog </l>
					<l>niet maar ik hoop van niet ik hoop</l>
					<l>dat heij schielk weer gau</l>
					<l>tuijs koome sal</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>de <datum datum='1797-10-10'>10 dito</datum> benne wy weer tuys gekoomen daags er</l>
					<l>na met de kruywagens nog in</l>
					<l>de <datum datum='1797-10-11'>11 dieto</datum> zeggen zy ben de <locatie>engelse</locatie> al weer te <locatie>calansoog</locatie></l>
					<l>gekoomen tog het is log Gerugt of zou dat weet ###</l>
					<l><datum datum='1797-10-18'>18 octoober</datum> op vreijdag is mijn man voor 3 reijs</l>
					<l>geprest van de muussepaale van de <locatie>coog</locatie> om na</l>
					<l><locatie>alkmaar</locatie> toe te vaare met de kruijwaagens en</l>
					<l>toe is heij zaaterdags smorgens te 8 uuere van</l>
					<l>de wal gevaare na <locatie>alkmaar</locatie> toe en wanneer</l>
					<l>heij weer om koome sullen dat weet ik nog niet</l>
					<l>maar het is de heere bekend wat te seij daar</l>
					<l>doen moeten maar seij spreeken hier van</l>
					<l>vreede maar daar is beij nog geen vreede</l>
					<l>want ansders komt meij voor als dat de</l>
					<l>schippers wel of gedankt sou worde en dat</l>
					<l>ieder naa seijn huijs kond gaan maar ik</l>
					<l>weet nog niet wat het in hebt dat geij daar</l>
					<l>nog bleijven moet maar het is de heere bekend</l>
					<l>die weet alles hoe het nog af</l>
					<l>loope sal maar ik </l>
					<l>hoop als dat mijn</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1797-10-31'>31 octoober</datum> is meijn man</l>
					<l>tuijs gekoome van <locatie>leijije</locatie> te half 3</l>
					<l>en is te 3 ure beij meijn weer van</l>
					<l>daan gegaan na <locatie>alkmaar</locatie> toe met de</l>
					<l>leege schuijt want seijn kruijwaagens</l>
					<l>die is heij nue quijt en wat heij</l>
					<l>nu weer in <locatie>alkmaar</locatie> doen moet</l>
					<l>dat weet ik nog niet</l>
					<l><datum datum='1799-11-01'>1 november 1799</datum> is meijn man met de </l>
					<l>schuijd tussen half 6 en 6 uren van</l>
					<l><locatie>alkmaar</locatie> hier verbeij gevaaren na</l>
					<l><locatie>amsterdam</locatie> toe met de schuijd vol</l>
					<l>volk en of dat volk daar bleijven</l>
					<l>moet dat weet ik niet maar ik</l>
					<l>hoop van ija want anders sorg ik</l>
					<l>dat meijn man nog verder op</l>
					<l>gesturt sal worde en dat hoop ik</l>
					<l>niet ik sou dat niet geweete hebbe</l>
					<l>maar de soon van <persoonsnaam>feijken</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>die heeft het geseijt als dat ijeij</l>
					<l>het heeft toe geroepe hebt of heij</l>
					<l>soo goet weese wou om het meij</l>
					<l>te segge daar ik van verschoot</l>
					<l>want ik daar in het minst</l>
					<l>nint om en dogt omdat geij</l>
					<l>gustere eerst in <locatie>alkmaar</locatie> quam</l>
					<l>god hoop ik sal ijou seijlman seijn</l>
					<l>waar gij vaare moet</l>
					<l><datum datum='1799-11-02'>2 noovember</datum> is mijn man tuijsgekoome</l>
					<l>van <locatie>amsterdam</locatie> en is de <datum datum='1799-11-04'>4 noovember</datum></l>
					<l>weer na <locatie>alkmaar</locatie> toegegaan en</l>
					<l>wanneer ik hem nou weer sien sal</l>
					<l>dat weet ik niet dat is de heerre </l>
					<l>bekend</l>
					<l><datum datum='1799-11-07'>7 november</datum> op donderdag is meyn</l>
					<l>man van <locatie>alkmaar</locatie> afgevaaren</l>
					<l>met kreijgsgevangene om na</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>den haag</locatie> toe te bringen en wanneer</l>
					<l>heij weerom koome sal dat ik nog</l>
					<l>niet maar ik hoop van heel gau</l>
					<l><datum datum='1799-11-14'>14 noovember</datum> op donderdag middag 5 ure is mijn</l>
					<l>man met de schuijt tuijs gekoome van <locatie>de haag</locatie></l>
					<l>en is nou met sijn leijf na de stad om te keijken</l>
					<l>of heij wat gelt krijgen kan voor het</l>
					<l>vaaren van het land want weij hebben nog</l>
					<l>niets gehat en mijn man het was al het mandag</l>
					<l>is al een maand voor het land gevaaren</l>
					<l><datum datum='1799-11-15'>15 noovember</datum> het mijn man gelt gekreegen</l>
					<l>van <locatie>amsterdam</locatie> de halft van de brief</l>
					<l>van het land en is de</l>
					<l><datum datum='1799-11-12'>12 noovember</datum> afgelost daar mijn</l>
					<l>man in het geheel niet om en dagt</l>
					<l><datum datum='1799-12-19'>19 dezember</datum> is er door geheel <locatie>hollant</locatie> een naasion¬</l>
					<l>ale feestdag of vreugde dag geviert hier op de</l>
					<l><locatie>coog</locatie> hebben de klokke 3 maal daags geluyt smorgens</l>
					<l>te 8 ure en te 12 ure snamiddags te 4 ure en de burgers</l>
					<l>in t geweer met trommels en fluyte en de vlagge</l>
					<l>hebben gewaaijt en <persoonsnaam>domenie visser</persoonsnaam> heeft in de</l>
					<l>vermaaning een redevoering gedaan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Een dat was tot dankbaar heyt om dat</l>
					<l>de <locatie>engelse</locatie> en de <locatie>russe</locatie> troepe weer van de</l>
					<l>wal of benne en de <locatie>franse</locatie> benene ook uyt</l>
					<l>het lant waar zy belant benne allemaal</l>
					<l>dat weet ik niet maar alles is nog met ons te</l>
					<l>gelijk te voore eer de <locatie>engelse</locatie> en de <locatie>russe</locatie> aan de</l>
					<l>wal kwaame een besloote zeegat en een</l>
					<l>uyt geput lant en niet te verdienen <datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum></l>
					<l>anno <datum datum='1800-07-06'>1800 den 6 julij</datum> heeft <persoonsnaam>domenie Slot</persoonsnaam> van stoel</l>
					<l>ofgelezen na het eynde van het nagebet</l>
					<l>dat er 2 diakens bedankt hebben en een <persoonsnaam>ouder</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ling Jan Schortenhuyzen</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Jan may as diakan</persoonsnaam></l>
					<l>en <persoonsnaam>Jan pieter kooning als ouderling</persoonsnaam> om dat zy</l>
					<l>der stem verlooren </l>
					<l>hebben</l>
					<l>door eenig ongenoegen met</l>
					<l>de commissie van vinansie</l>
					<l>anno <datum datum='1801-02-16'>1801 den 16 februarij</datum> is de vrede uitgeroepen</l>
					<l>tussen de keyzer en de <locatie>franse</locatie> op het vlakke</l>
					<l>lant de keyzer heeft <locatie>brabant</locatie> weer en dede</l>
					<l><locatie>franse</locatie> zyn na haar lant toe</l>
					<l>anno <datum datum='1801-10-06'>1801 den 6 october</datum> is er een algemene stem</l>
					<l>dag geweest door de gansche 7 provinsies om een</l>
					<l>andere consestusie te stemmen Jaa of neen</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1801-10-08'>8 october</datum> is er een by Courant gekomen en</l>
					<l>die is door den <locatie>haarlemse</locatie> courant gevolgt van</l>
					<l>zaterdag den <datum datum='1801-10-10'>10 october 1801</datum> alswaar in sting</l>
					<l>als dat de vredes prillimenare den <datum datum='1801-10-01'>1 dezer maand</datum></l>
					<l>getekent zyn tussen de <locatie>franse</locatie> republiek en de</l>
					<l>koninge van <locatie>engelant</locatie> volgens 15 articuls</l>
					<l>Den <datum datum='1801-10-31'>31 dito 1801</datum> op zaturdag is er voort eerst van</l>
					<l>ons leven regt of justisie gedaan tot <locatie>westzaane</locatie></l>
					<l>daar zyn der 2 geregt den eenen was <persoonsnaam>klaas hooft</persoonsnaam></l>
					<l>en die is opgehangen voor zyn huysbraak en</l>
					<l>dievery en den ander was <persoonsnaam>willem noomen</persoonsnaam> of</l>
					<l>anders genaam <persoonsnaam>willem korthals</persoonsnaam> die is gegeselt</l>
					<l>en gebrantmerkt en voor 60 Jaar in t werk</l>
					<l>huys gezet: <persoonsnaam>domenie looberg</persoonsnaam> van <locatie>Zaandeyk</locatie></l>
					<l>en de domenie van <locatie>westzamen</locatie> zyn der de</l>
					<l>gehele nagt bygewees en ook op t schavot</l>
					<l>en 50 schutters van <locatie>Zaandam</locatie> voort schavot</l>
					<l>om de kring te slüijten terwyl t regt gedaan is</l>
					<l>Den <datum datum='1800-12-08'>8 dezember 1800</datum> heeft vader de rest van</l>
					<l>het gelt van de groote presbrief ontfangen</l>
					<l>belopende met malkaar de somma van</l>
					<l>145 gulde in 2 ryzen betaalt eerst 48 gl</l>
					<l>En toe nog 97 gulden dus voldaan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Anno <datum datum='1802-02-20'>1802 den 20 februarij</datum> is vader</l>
					<l>na <locatie>rotterdam</locatie> geweest om het gelt van de</l>
					<l>rekwisisie te halen voor hem en voort</l>
					<l>voor alle schippers van de <locatie>coogh</locatie> de welke</l>
					<l>die teyt van de municipaleyt in dienst</l>
					<l>zyn genomen en dat heeft vader gevangen</l>
					<l>van <persoonsnaam>Jacob van der Ven persmester</persoonsnaam> van</l>
					<l><locatie>rotterdam</locatie> vader heeft voor zijn hooft</l>
					<l>gevangen de somma van Ƒ 40:0:0</l>
					<l>anno <datum datum='1802-03-30'>1802 den 30 maart</datum> op dingsdag is de algemene</l>
					<l>vrede uijt geroepen door ons ganse lant maar</l>
					<l>op welken voet dat weten wij nog niet</l>
					<l>anno <datum datum='1803-xx-xx'>1803</datum> is mijn man stem geregt burger</l>
					<l>geworde en het al eerst stemme moetten maar</l>
					<l>die was niet goet en dat was <persoonsnaam>kluijver</persoonsnaam> die was</l>
					<l>te laag van stemme maar nou moet heij voor</l>
					<l>deze reijs stemme maar nu is hij niet tuijs eerst</l>
					<l>hij is te <locatie>amsterdam</locatie> in de <locatie>santhoek</locatie> want nu moest</l>
					<l>heij stemme een van deese 3 claas kooning</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>want deese had 25 stemme</l>
					<l>pieter dekker 22</l>
					<l>ijan de ijaager 13</l>
					<l>nou geef ik dat briefvie maar soo</l>
					<l>over als het is</l>
					<l>den 30 september 1803 heeft meijn voor het eerst een</l>
					<l>nuttemse gift geven in het kooger weeshuijs 6 st</l>
					<l>1 noovember is meester warnaar van sijs huijs gehaalt</l>
					<l>van het volle geregt en is naa het weeshuijs gebragt</l>
					<l>en daar is heij afgeset om sijne slegte daaden.</l>
					<l>2 noovember isser school gehoude door een meester</l>
					<l>van amsterdam voor nityt en claas visser</l>
					<l>voor kerkdinst versogt</l>
					<l>1804 den 1 ijannewarie heb ik en mijn man</l>
					<l>na oosaane geweest om te stossteere</l>
					<l>als vaader en moeder in het </l>
					<l>weeshuijs</l>
					<l>leijst van de ouwe domenes van amsterdam 5</l>
					<l>februwaarie 1804 haar intree in de dinst des heere</l>
					<l>gedaan</l>
					<l>noordekerk j vis 1 cor: 111 v 21 22 23</l>
					<l>nieuwe kappel de haan huijge holst gensins 28 v</l>
					<l>15</l>
					<l>westerkerk van der veer isenbrief peetrie 5</l>
					<l>v 7 tot 14</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>Suijderkerk</locatie> <persoonsnaam>dermouds isentbries</persoonsnaam> ijohanes 2 vers 28</l>
					<l><locatie>oude kerk</locatie> <persoonsnaam>hoffman isentbrief</persoonsnaam> ijohanse 2 vers 28</l>
					<l><locatie>oosterkerk</locatie> <persoonsnaam>de haas</persoonsnaam> ijeesaia 45 vers 24</l>
					<l><locatie>amstelkerk</locatie> van <persoonsnaam>niels klinkenberg</persoonsnaam> senbrief</l>
					<l>pauli aan de hebreijen 11 vers 4</l>
					<l>een daame in de <locatie>oosterkerk</locatie> bij <persoonsnaam>doomene de haas</persoonsnaam> had</l>
					<l>in geen 10 ijaar te kerk geweest en hebt een gift</l>
					<l>gegeeven van 10 duijsent gulde</l>
					<l><datum datum='xxxx-02-12'>12 febriwarie</datum> is <persoonsnaam>meester hartog</persoonsnaam> voor het eerst</l>
					<l>de kerkendinst waargenoomen op de <locatie>coog</locatie></l>
					<l>13 school gehouden</l>
					<l><datum datum='1803-05-30'>30 maij</datum> op woensdag binner op <locatie>zandeijk</locatie> 10 boeijers met volk</l>
					<l>geweest soo manne als vrouwe <locatie>franse</locatie> en <locatie>hollans</locatie> volk</l>
					<l>waar een overste over al het volk van <locatie>holland</locatie> is</l>
					<l>de <persoonsnaam>generaal warmont</persoonsnaam> hes</l>
					<l><datum datum='1805-01-13'>1805</datum></l>
					<l><datum datum='1805-01-13'>13 ijannewaarie</datum> op zondag hebbe de klokken voor</l>
					<l>het eerst geluijt overal te half 8 ure op de</l>
					<l><locatie>coog</locatie> ook maer om wat reede dat weet ik</l>
					<l>nog niet</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>schilmpeng</persoonsnaam> in <locatie>de haag</locatie> aangestelt</l>
					<l>als raatpenssionaares over de 7 prov</l>
					<l>in dat selfden ijaar binder pattenten uijt</l>
					<l>gedeelt aan alde burgers van de reijkste tot</l>
					<l>de armste schoenne meerders toe elk <hi rend='strikethrough:true;'>moet</hi></l>
					<l>moet daar gelt voor betaallen hoe veel</l>
					<l>dat weet ik niet maar de schuijten</l>
					<l>moete gemeete worde van ieder last soo</l>
					<l>veel gelt maar hoeveel dat weet </l>
					<l>ik nog niet <datum datum='1806-xx-xx'>1806</datum></l>
					<l><datum datum='1806-05-13'>1806 ijaar 13 maaij</datum> is onse schuijt gemeeten op</l>
					<l><locatie>sardam</locatie> 7 en een half last hoe veel weij voor</l>
					<l>het last betaale moeten dat weet ik nog niet</l>
					<l>schippert   22 @@des den <datum datum='1806-02-09'>9 febriwaarie</datum> is hij ont</l>
					<l><datum datum='1806-06-04'>1806 den 4 yunie</datum> is er een kooning verkooren</l>
					<l>over <locatie>holland</locatie> en is gekrond te <locatie>delft</locatie> den <datum datum='1806-06-21'>21 ijunie</datum></l>
					<l><datum datum='1806-08-25'>25 augustus</datum> is onse <persoonsnaam>kooning cloudien</persoonsnaam> een knegt</l>
					<l>des heeren ijaarig geweest toe hebbe de vlaggen</l>
					<l>gewaaijt op de toorens en vragtschuijten</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>in het ijaar <datum datum='1807-xx-xx'>1807</datum> binner en eengeliesen gesaangen</l>
					<l>voor het eerst gesonge op <datum datum='1807-01-01'>nieijaarsdag</datum> in de</l>
					<l>hervorremde kerken daar binder 100 en 92 gesang</l>
					<l>gen</l>
					<l><datum datum='1807-01-12'>12 ijannewaarie</datum> isser tot <locatie>leijde</locatie> een bitter ongeluk</l>
					<l>voorgevallen daar is een kraak mit kruijt</l>
					<l>geboorste waardoor veel huijssen omgeslaagen</l>
					<l>sijn en boomen uijt de grond en veelen zielen</l>
					<l>na de eeuwigheijd</l>
					<l><datum datum='1807-02-14'>14 februwaarie</datum> binder kiste in het <locatie>weeshuijs</locatie></l>
					<l>op de <locatie>coog</locatie> en <locatie>zandeijk</locatie> ob <locatie>zandeijk</locatie> is in de kist</l>
					<l>gekregen 3 duijssent gulldes geven</l>
					<l>door de <locatie>coog</locatie> omtrent 3 duijssent dat weekt</l>
					<l>ik niet met wat daar geeven is</l>
					<l><datum datum='1807-03-08'>8 maart</datum> hebbe seij geseijt alsdat het geestelijkke</l>
					<l>kantoorweg is daar de doomenees van betaalt</l>
					<l>worde</l>
					<l><datum datum='1793-xx-xx'>1793</datum> heeft doomene slot seijn intre geprekt</l>
					<l>uijt jacobis 1 veers 25</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1807-xx-xx'>1807</datum> heeft <persoonsnaam>doomene slot</persoonsnaam> seijn afscheijd geprekt</l>
					<l>uijt gelaate 2 veers 1 en 2 den <datum datum='1807-04-19'>19 april</datum></l>
					<l>en is na <locatie>meppelt</locatie></l>
					<l><datum datum='1807-04-21'>21 april</datum> op mandag is onse schuijt verkogt op</l>
					<l><locatie>sardam</locatie> aan een <locatie>hessenman</locatie> voor</l>
					<l>2 hondert en 50 guldes</l>
					<l>gis en <locatie>oudekerk</locatie> <persoonsnaam>domene de bruijn</persoonsnaam> drital <locatie>coog</locatie></l>
					<l>winkel</l>
					<l><persoonsnaam>immenes beegman</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1807-06-20'>20 yunie</datum> heeft doomene beegman het</l>
					<l>beroep aangenoomen op <locatie>coog</locatie> <datum datum='1807-xx-xx'>1807</datum></l>
					<l><datum datum='1807-07-23'>23 ijulius</datum> hebbeder 2 heere geweest van <locatie>sardam</locatie> om te</l>
					<l>keijken hoe veel schoesteenne daar in de huijssene</l>
					<l>waaren daar der 3 in waaren moesten</l>
					<l>2 gulde betaalen maar daarder geen 3 in waaren</l>
					<l>waaren hoefde niet te betaalen voor dezen</l>
					<l>schoorstenen</l>
					<l><datum datum='1807-08-03'>3 augustus</datum> binner briffies aande huijsen gestuurt</l>
					<l>om daar in te teeken hoeveel gelt dat zij</l>
					<l>geeven wilden voor de doomene maar</l>
					<l>seij moeten voor 6 ijaaren teekenne</l>
					<l>maar weij binnin vreij om</l>
					<l>dat weij onvermogen binnen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>@ september op woensdag hebben de vlage @ gewaaijt</l>
					<l>van de toorrens en in alle kerken gepreekt behalven</l>
					<l>op de <locatie>coog</locatie> daar konne seij geen doomene kreijgen om</l>
					<l>te preeken want het is een danktdag en een bidag</l>
					<l>voor de kooning want die is ijaaring</l>
					<l><datum datum='1807-09-13'>13 september</datum> heeft <persoonsnaam>doomene beegman</persoonsnaam> zijn intre</l>
					<l>gepreekt en is smorgens bevesgtig door zijn vaader</l>
					<l>de oude <persoonsnaam>begman predikant</persoonsnaam> te <locatie>amsterdam</locatie> en sijn</l>
					<l>prekt voorde waarre uijt 1 timocheum 4 veers 16</l>
					<l>de teskt van seijn intre was uijt joannis 9 vers 4</l>
					<l>van de ijonge <persoonsnaam>beegman</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1808-02-28'>1808 den 28 febriwaarie</datum> is <persoonsnaam>doomene beegman</persoonsnaam></l>
					<l>de bruijgem geworden met een ijuffrou uijt</l>
					<l><locatie>amsterdam</locatie></l>
					<l><datum datum='1808-03-03'>3 maart</datum> isser op <locatie>wormer</locatie> een man overleede</l>
					<l>van hondert en sirkaa 10 ijaar out</l>
					<l><datum datum='1808-03-15'>15 maart</datum> heeft de auwe <persoonsnaam>domene beegman</persoonsnaam></l>
					<l>zijn soon in de kerk getrout op dinsdag</l>
					<l>te 21 uure een oraasie gedaan</l>
					<l>sijn texkt was uijt gesins 27</l>
					<l>vers 46 de ijonge <persoonsnaam>beegman</persoonsnaam></l>
					<l>is getrout</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1808-08-30'>30 augustus</datum> binne al de ouwe rentebrieven opgehaalt van</l>
					<l>de reykeluij en watte seij moete dat weete sey nog niet</l>
					<l>of sijse nog weer sulle kreijgen of niet</l>
					<l><datum datum='1808-09-02'>2 september</datum> is de kooning yaarig toe hebbe de vlagge</l>
					<l>gewaaijt en soggens te 10 ure het <persoonsnaam>doomene beegman</persoonsnaam> dank</l>
					<l>preek gedaan uijt matteewes 22 vers 15 tot 23</l>
					<l><datum datum='1808-09-04'>4 september</datum> heeft een stuedent een oraasie gedaan op de</l>
					<l><locatie>coog</locatie> sonsdag avond te 5 uure seijn woorde waaren uijt</l>
					<l>matteewens 9 vers 32 tot 35 en sijn seegen besloot</l>
					<l>hij uijt het avontgesang het laaste veers</l>
					<l>de stuedent was een oomsegger van <persoonsnaam>kerbet</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1808-09-15'>15 semptember</datum> hetter in het <locatie>weeshuijs</locatie> een leijst gehongen</l>
					<l>daar al de vermoogende luij op stonde hoe veel gelt</l>
					<l>seij geeven moete ieder naa seijn rang maar die</l>
					<l>het behoeftigs noogdig hebben die binne vreij en weij ook</l>
					<l>die hebbe aalgaar een brieffie gekreegen tot de dinstboode</l>
					<l>toe die moete 10 stuijvers geeven  21 hondert guldus</l>
					<l>moet de <locatie>coog</locatie> opbringe en de burgers moete dat betaalen</l>
					<l>voor de kooning</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1809-02-22'>1809 den 22 febriwaarie</datum> op wonsdag hebbe wij biddag</l>
					<l>gehat de teskt woorde van smorgens waare uijt</l>
					<l>lukas 13 veers 6 en 7 en 8 en 9 en naa den middag was</l>
					<l>sijn teskt uijt ijosua 24 veers 15 het laaste gedeelte</l>
					<l>van dat veers maar aengaande mij ende mijn</l>
					<l>huijs wij <hi rend='strikethrough:true;'>@@</hi> sullen de heere dienen en al het</l>
					<l>geen datter gekolteert is op dag is voor de noot leijden</l>
					<l>van de overstroominge is in </l>
					<l><locatie>gelderland</locatie></l>
					<l><hi rend='strikethrough:true;'>@islant</hi> daar staat</l>
					<l>kist in het <locatie>weeshuijs</locatie> daar kan ieder in leggen</l>
					<l>soo was heij wil  een almoos bij de huijse om daar</l>
					<l>@@@ te geeven voor de nootleijden het gans vader</l>
					<l>land door</l>
					<l><datum datum='1809-05-02'>1089 den 2 maay</datum> bin ik school mattres</l>
					<l>gewoorden op de <locatie>coog</locatie> het is begeeven door</l>
					<l><persoonsnaam>vralling meij</persoonsnaam> <persoonsnaam>eeffert smit</persoonsnaam> <persoonsnaam>gerret de leeu</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1809-08-26'>26 augustus</datum> op zaterdag te 6 uure saavonds</l>
					<l>heeft de trommel <hi rend='strikethrough:true;'>getrof met</hi> geslaage lansg het</l>
					<l>@@@ op de <locatie>choog</locatie> om volk te gereven</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en heeft een brieffie geleese alser manspersoon</l>
					<l>waare die haar vreij willig voor het vaaderland</l>
					<l>en voorde kooning van <locatie>holland</locatie> dienst wou</l>
					<l>neeme die kreijgen 30 guldes op hand</l>
					<l><datum datum='1809-08-31'>31 augustus</datum> op donderdag ben de weese weg</l>
					<l>gegaan na de kooning om voor het land te</l>
					<l>diene</l>
					<l><datum datum='1809-09-04'>4 september</datum> op maandag smorgens 10 ure een</l>
					<l>bit en dank uur in plaas van vrugde</l>
					<l>voor de kooning</l>
					<l><datum datum='1810-04-23'>1810 den 23 april</datum> op maandag smorgens van paas</l>
					<l>heeft <persoonsnaam>pieter van der ijagt</persoonsnaam> zijn beleijdenis gedaan</l>
					<l>in de openbaaren gemente door <persoonsnaam>doomene beegman</persoonsnaam></l>
					<l>op de <locatie>coog</locatie></l>
					<l>den <datum datum='1810-05-16'>16 maaij</datum> op woensdag hebben wij een</l>
					<l>biddag en dankdag de texkt van smorgens was uijt</l>
					<l>jesaje 1 vers 23 en</l>
					<l>de texkt smiddag uijt maleachi 3 vers 1 het @@@</l>
					<l><datum datum='1810-07-12'>12 ijulij</datum> binne wij alle gaar <locatie>frans</locatie> geworden</l>
					<l>in de 7 pronvinssie want de kooning heeft</l>
					<l>zijn amt neergeleegen en heeft daar voor bedankt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1810-06-18'>18 ijunie</datum> hebben wij een <locatie>franse</locatie> keijser gekreege</l>
					<l><persoonsnaam>bonneparte</persoonsnaam></l>
					<l>den <datum datum='1810-12-01'>1 desember</datum> bender 16 weesen uijt het </l>
					<l><locatie>beniste weeshuijs</locatie> in het <locatie>grifoevermeerde</locatie></l>
					<l><locatie>weeshuijs</locatie> gekoome en de roomse weesen</l>
					<l>en op <locatie>zandijk</locatie> 4 weesen in het <locatie>weeshuijs</locatie></l>
					<l>in gekoome beniste</l>
					<l><datum datum='1810-12-02'>2 desember</datum> is <persoonsnaam>bonneparte</persoonsnaam> ijaarig</l>
					<l><datum datum='1810-12-17'>17 desember</datum> binder 8 pristroelie wagts</l>
					<l>aangestelt van de musepaale om te</l>
					<l>waaken op <hi rend='strikethrough:true;'>het</hi> de <locatie>cook</locatie> elk op zijn beurt</l>
					<l><datum datum='1810-12-16'>16 desember</datum> binnerder 18 stille wagts</l>
					<l>aan gestelt om alle nagte te waaken</l>
					<l>van 10 uure af tot smorgens  te 5 uure</l>
					<l>toe alle burgers van de coog</l>
					<l>in het ijaar <datum datum='1811-01-06'>1811 den 6 ijannewaarie</datum> binner</l>
					<l>der</l>
					<l>van de <locatie>coog</locatie> weggeaan na</l>
					<l><locatie>nedellik</locatie> om het lant te dienne</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>op <locatie>sardam</locatie> binnender 4 duuwaane geselt</l>
					<l>om de lands middelen in te saamelen</l>
					<l><datum datum='1811-03-15'>15 maart</datum> binnerde 2 besteuurders af gedankt</l>
					<l><persoonsnaam>gerret de leeu</persoonsnaam> en <persoonsnaam>evert smit</persoonsnaam> maar <persoonsnaam>waallig</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>meijn</persoonsnaam> is alleen opeer regent op de <locatie>coog</locatie></l>
					<l><datum datum='1811-03-25'>25 maart</datum> is de keyserrin van <locatie>frankrijk</locatie></l>
					<l>in de kraam bevalle is van een keijser</l>
					<l>en de vlagge hebben gewaaijt</l>
					<l>op de toorens</l>
					<l><datum datum='1811-03-27'>27 maart</datum> hebbe de klokken 3 maal ge</l>
					<l>luijt op een dag smorgens van 7 uure tot</l>
					<l>8 uure toe smorgens ven 12 tot 1 uur toe</l>
					<l>saavonde van 7 uuren tot 8 uuren toe</l>
					<l>de vlage gewaaijt op de toorens en ge</l>
					<l>ilmeneert in de 7 provinsiesen</l>
					<l>voor de keijserin in de kraam leijt</l>
					<l>van een ijonge keijser</l>
					<l><datum datum='1811-04-01'>1 april</datum> hebben de ijongelinge</l>
					<l>van 23 ijaar binne opgezet om voor</l>
					<l>het landt te dienen voor de keiser</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1811-05-08'>8 maaij</datum> hebben de schippers</l>
					<l>geloot te <locatie>weessaanen</locatie> in de kerk</l>
					<l><datum datum='1811-05-16'>16 maaij</datum> binne er geeijst vaarren 4 van</l>
					<l>de <locatie>coog</locatie> <persoonsnaam>albert zordag</persoonsnaam> <persoonsnaam>dirk doeversen</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>jan roemers</persoonsnaam> en daar binne op het schip</l>
					<l><datum datum='1811-06-09'>9 ijunie</datum> is de ijoonge keijser gedoop toe hebbe</l>
					<l>de vlagge gewaaijt en daar is ge</l>
					<l>ilmineert en de klok het geluijt</l>
					<l>3 maal op een dag</l>
					<l><datum datum='1811-08-15'>15 augustus</datum> is de <locatie>fransse</locatie> keijser ijaarig</l>
					<l>toe hebbede vlagge gewaaijt de klokke 3 maal</l>
					<l>op een dag geluijt en daar is smorgens een dank</l>
					<l>uur geweest en die is in de <locatie>coogger</locatie> kerk gedaan</l>
					<l>door een <locatie>amsterdammer</locatie> doomene gedaan</l>
					<l>die het <persoonsnaam>eevert smit</persoonsnaam> gekogt want onse doomene</l>
					<l>was uijt en toe hebbe wij geilmeneert van</l>
					<l>9 tot 12 uure toe</l>
					<l><datum datum='1811-09-03'>3 september</datum> is <persoonsnaam>meester hartog</persoonsnaam> als schoolmeester</l>
					<l>bedankt van de <persoonsnaam>merre evert smit</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>30 binne de persoone van 22 ijaar op gemeld</l>
					<l>om het land te diene</l>
					<l><datum datum='1811-09-14'>14 september</datum> binder 4 stille wagts verkoore die voor</l>
					<l>een ander waaken mag <persoonsnaam>gerret adams</persoonsnaam> <persoonsnaam>pieter kas</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ijan sis</persoonsnaam> ende hooft wagt</l>
					<l><datum datum='1811-09-18'>18 september</datum> heeft <persoonsnaam>domene oeleman</persoonsnaam> beschreij###</l>
					<l>ontvange van de <persoonsnaam>franse keijser bonneparte</persoonsnaam></l>
					<l>als dat de ouders de kindere moete opbringen</l>
					<l>tot de waapen handel en dat wij de overheede</l>
					<l>moete onderdaaning weezen en daar heeft hij</l>
					<l>sijn texkt opgenoomen uijt lukes 20</l>
					<l>vers 25 ende hij seijde tot haar geeft dan de</l>
					<l>keijser dat des keijser is en goode dat god is</l>
					<l><datum datum='1811-10-10'>10 october</datum> hebbe de diejakens arme om brood na het</l>
					<l><locatie>weeshuijs</locatie> geweest maar sij konne het niet krijgen</l>
					<l><datum datum='1811-10-11'>11 octoober</datum> hebbe de vlagge gewaaijt op de toorrens</l>
					<l>en op de moolens omdat de keijser koomen moet</l>
					<l>en op de huijsen en alle huijsen op de weg en het</l>
					<l>eerste huis op het @at groen gemakt en de @@@</l>
					<l>keijser heeft den <datum datum='1811-10-12'>12 october</datum> geweest op 7</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1811-10-14'>14 october</datum> is een niuwen schoolmeester</l>
					<l>gekome maar de kerkkedinst houd de</l>
					<l><persoonsnaam>meester hartog</persoonsnaam></l>
					<l>de laaste die in de kerk begraaven is</l>
					<l><persoonsnaam>griete bloem</persoonsnaam></l>
					<l>en de eerste die daar na gestorven is die</l>
					<l>een graaf in de kerk hat de weedu van</l>
					<l><persoonsnaam>ijan leegwaater</persoonsnaam> is op het kerkhof</l>
					<l>begraaven</l>
					<l><datum datum='1811-12-01'>1 desember</datum> een gedenkdag dat de keijser</l>
					<l>gekroont is doe hebben de vlagge gewaaijt</l>
					<l>van de toorens</l>
					<l><datum datum='1811-12-04'>4 desember</datum> is het <locatie>weeshuys</locatie> leeg gemakt</l>
					<l>van de kindere nu is het geen weeshuijs</l>
					<l>maar een dorpshuijs want de kinderen</l>
					<l>binne besteed bij vaader en moeder voor</l>
					<l>een gulde in de week</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1812-xx-xx'>1812</datum> isser weer een lantdag van 21 ijaar</l>
					<l>opgegeven en die persoone binne de <datum datum='1812-02-22'>22 februwaarie</datum></l>
					<l>vertrokken en daar is onder <persoonsnaam>bart peterse</persoonsnaam> bonda</l>
					<l>in de <locatie>herberg</locatie> is de custe@ verkogt met waa@@ @@gt</l>
					<l>en zilfver of gout mag men niet verkoopen of</l>
					<l>men moet 2 buere me neeme als getuijge</l>
					<l><datum datum='1812-04-18'>18 april</datum> moeste al de boeren op koome</l>
					<l>om een stuk lant te geeven om biet</l>
					<l>wortelen op te zaaijen ommer stroop</l>
					<l>en suijkker van te maaken</l>
					<l><datum datum='1812-04-18'>18 april</datum> heeft hendrik elderman gewilig</l>
					<l>aan het land aan gegeven voor meester</l>
					<l>alle weeken 12 gulde en een vrijije</l>
					<l>taafel de ouste zoon van <persoonsnaam>elderman</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1812-04-05'>5 april</datum> hebbe zij deure en glaasen gelt</l>
					<l>moete betaale alle mande moete zij betalen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1812-04-21'>21 april</datum> hebbe alle plaase aan zeggen</l>
					<l>gehat alsdat zij een paart een karren</l>
					<l>en man hebbe moeten ende <persoonsnaam>kas@@eijler</persoonsnaam></l>
					<l>die sal alle steeken hebben maar die</l>
					<l>moet alles onderhoude het paart en de</l>
					<l>karre 6 gulden per week</l>
					<l><datum datum='1812-05-01'>1 maij</datum> heb de brandspuijt  met</l>
					<l>gespooten op de <locatie>coog</locatie> op het woensdag</l>
					<l>den <datum datum='1812-08-13'>13 augustus 1812</datum> heb ik bij alle de ouders geweest daar ik</l>
					<l>de kinderen van school heb om te vraagen of de kinderen in</l>
					<l>geint waaren en die ingeent waaren wat dokter of meester</l>
					<l>dat gedaan hadden en die niet ingeent waaren kan ik school houde</l>
					<l>tot naader order van de profvekt</l>
					<l>den <datum datum='1812-08-15'>15 augustus</datum> hebben wij een bid en dankuur smorgens van 10 ure</l>
					<l>tot 12 uure en voort moeter saavons geilmeneert worde</l>
					<l>van 9 tot 12 ure want de keijser is ijaarig</l>
					<l><datum datum='1812-10-21'>21 october</datum> is <persoonsnaam>pieter kas</persoonsnaam> sijn vrou begraaven</l>
					<l>de leijke maggen maar soomers </l>
					<l>5 daagen booven</l>
					<l>eert staan en winters 7 daage en zij magge niet</l>
					<l>meer in de kerk begraaven worden want het</l>
					<l>is verboode van de <persoonsnaam>merrie eevert smit</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1812-10-29'>29 october</datum> is op donderdag moet</l>
					<l>vrouw <persoonsnaam>lukker</persoonsnaam> trouwe in </l>
					<l>het <locatie>ezelhuijs</locatie> want het mag</l>
					<l>op zondag niet meer geschiede</l>
					<l><datum datum='1812-12-03'>3 desember</datum> op donderdag is de vons uijt gedeelt aan</l>
					<l>de arme op de <locatie>coog</locatie> voor het eerst</l>
					<l><datum datum='1812-12-06'>6 desember</datum> op zondag hebbe wij een dankdag in de kerk</l>
					<l>en saavonds moeter geilmeneert woorde van saavens</l>
					<l>te 6 uure tot aan 12 uure toe</l>
					<l>in het jaar <datum datum='1813-04-20'>1813 april</datum></l>
					<l><datum datum='1813-04-20'>den 20 </datum>en <datum datum='1813-04-21'>21</datum> op woensndag binne de burgers</l>
					<l>op gekommedeert om te teekene van de 20 tot 70</l>
					<l>en dat het de merrie 3 maal om kloppe laate</l>
					<l>en doe benne de burgers van <locatie>sardam</locatie> op</l>
					<l>gekoome nade merries om al de teekeningen</l>
					<l>op te haalen en alde geweeren meegenoome</l>
					<l>uijt de weeshuijssen en hoe het verder</l>
					<l>af loopen sal dat weeten wij nog niet</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1813-04-22'>22 april</datum> binnerder 6 gadarme</l>
					<l>gekoomen op <locatie>sardam</locatie> die hebben seij ont¬</l>
					<l>waapent de geweeren af genoomen</l>
					<l>en de klok geklept en zij hebbesen</l>
					<l>besorgd in het <locatie>scwantije</locatie></l>
					<l>en vande morgen het de klok</l>
					<l>weer geklept</l>
					<l><datum datum='1813-04-25'>25</datum> binnerder 9 hondert miliesie volk</l>
					<l>op <locatie>sardam</locatie> gekoome aan ooszij en</l>
					<l>weszij om het volk in stilte te</l>
					<l>houden want de merie most van</l>
					<l>de morgen sitten in het <locatie>weeshuijs</locatie></l>
					<l>want de burgers moeste teeken</l>
					<l>en de belhaameers binne al weg</l>
					<l><datum datum='1813-04-26'>26 april</datum> op maandag te 4 uure</l>
					<l>binne de 6 oproemaakers gedood en</l>
					<l>aanstons begraaven @ <persoonsnaam>kruijshaar</persoonsnaam> <persoonsnaam>ijarek</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>ij ijtenberg</persoonsnaam> <persoonsnaam>b zegling</persoonsnaam> <persoonsnaam>k ziebring</persoonsnaam> <persoonsnaam>d de vries</persoonsnaam></l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>den <datum datum='1813-04-29'>29 april</datum> is de miliesie weer vertrokken</l>
					<l>van <locatie>sardam</locatie></l>
					<l><datum datum='1813-05-26'>26 maij</datum> is <persoonsnaam>yacob hooning</persoonsnaam> vertrokken na <locatie>de haag</locatie></l>
					<l>en voort na de keijserrin in <locatie>frankrijk</locatie></l>
					<l>en zijn broeder <persoonsnaam>ijan hooning</persoonsnaam> is getrout met</l>
					<l><persoonsnaam>neeltije leegwaater</persoonsnaam> op moensdag den <datum datum='1813-05-26'>26 maaij</datum></l>
					<l><datum datum='1813-07-16'>16 lulij</datum> isser een stemdag in de kerk dan moeten al</l>
					<l>de burgers stemme van smorgens te 8 uure af tot</l>
					<l>saavonds aan 9 uuren toe en daar binneder 6 en senstig</l>
					<l>gestemt van de burgers van <locatie>coog</locatie> <locatie>zandijk</locatie> en <locatie>sardam</locatie></l>
					<l><datum datum='1813-08-14'>augustus 14</datum> isser een vreugdedag geweest op sondag</l>
					<l>de vlagge hebbe waaijen @@@</l>
					<l>en @@@ is geilmeneert van 9 uure af tot 12 uure toe</l>
					<l><datum datum='1813-08-18'>18 augustus</datum> is <persoonsnaam>mereijtije honing</persoonsnaam> getroud</l>
					<l>met <persoonsnaam>dokter de bruijn</persoonsnaam> haar swaager heeft</l>
					<l>haar getrout <persoonsnaam>eevert smit merrie</persoonsnaam></l>
					<l>den <datum datum='1813-08-31'>31 augustus</datum> is <persoonsnaam>maartije ongelaar</persoonsnaam></l>
					<l>bij geset s woensdag te 3 uure</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1811-06-30'>1811 den 30 ijuni</datum></l>
					<l>heeft <persoonsnaam>domine beegman</persoonsnaam> sijn af</l>
					<l>scheijt gepreekt uit matteus</l>
					<l>13 vers 23 vertroken na amsterdam</l>
					<l>in sijn vaders plaats</l>
					<l>levente 9 @@@ 23 vers te @@ena</l>
					<l>16 @@@ @@@@  van <locatie>sardam</locatie> bevestig</l>
					<l>@@@@ @@len <persoonsnaam>wintschetter</persoonsnaam></l>
					<l>heeft zijn intree geprekt uijt</l>
					<l>corente 5 vers 20 <locatie>coog</locatie> de <datum datum='1811-10-06'>6 october</datum></l>
					<l><datum datum='1811-11-02'>1811 den 2 november</datum> hebben wij een ijuubel</l>
					<l>preek gehat over de reefvormaasie toen</l>
					<l>heeft doomene smorgens gepreekt uijt</l>
					<l>genesins 1 vers 3 en namisdag uijt</l>
					<l>eerste timotus 1 veers 19</l>
					<l>den<datum datum='1812-03-08'> 8 maart</datum> hebbe wij een doopdag gehad doe moeste alle</l>
					<l>kinderen gedoopt worden 2 a 3 a 4 weeken out en wanneer</l>
					<l>weer een doopdag weesen zal dat weet ik nog niet</l>
					<l>want het is nu voor het eerst gehouden</l>
					<l><datum datum='1812-03-20'>18 den 20 maart</datum> hebben voor het eerst van ons leeven</l>
					<l>moeten vieren de goede vreijdag dat heeft <persoonsnaam>doomene</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>windschetter</persoonsnaam> saavons te half 7 uure gepreekt</l>
					<l>m@@@ avond</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1820-03-31'>1820 den 31 maart</datum></l>
					<l>binderen uijt</l>
					<l>het <locatie>wees huijs</locatie></l>
					<l>gegaan van de <locatie>coog</locatie> na</l>
					<l>vreede oort 10 kinderen</l>
					<l><datum datum='1815-02-05'>1815 den 5 febriwaari</datum> is de zeedijk door <hi rend='strikethrough:true;'>door</hi>gebrooken</l>
					<l>te <locatie>durgerdam</locatie> dat heeft veroorktzaakt de waatervloet</l>
					<l>wij hebben het in huijs 3 tegels hoog gehad de <locatie>weijijen</locatie></l>
					<l><locatie>wormer</locatie> is ook door gebrooke menschen en beeste</l>
					<l>verdronken</l>
					<l>op den <datum datum='1815-03-16'>16 maart</datum> is mijn gestorven op sondag</l>
					<l>te half twee uure out 78 yaare out</l>
					<l>en begraaven smaandans te 7 uren</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1813-11-24'>24 noovember</datum> hebbe de wette en de <locatie>franse</locatie></l>
					<l>keijser een eijnde</l>
					<l><datum datum='1813-11-24'>24 noovember</datum> binne de <locatie>russen</locatie> in <locatie>amsterdam</locatie></l>
					<l>gekoomen <datum datum='1813-11-25'>den 25</datum> binnen de vlagge op de toornes</l>
					<l>geset en de klok heeft geklept als dat</l>
					<l>wij alle oranje moete draage hoe lang dat weeten</l>
					<l>wij nog net</l>
					<l><datum datum='1813-11-30'>30 noovember</datum> is <persoonsnaam>wulme de eerste kooning van holand</persoonsnaam></l>
					<l>in <locatie>de haag</locatie> gekomen</l>
					<l>en de <datum datum='1813-12-05'>5 desember</datum> in <locatie>amsterdam</locatie> gekoome</l>
					<l>en de <datum datum='1813-12-01'>1 desember</datum> heeft het bekke geklopt als dat</l>
					<l>in het <locatie>weeshuijs</locatie> op de <locatie>coog</locatie> een kist staat daar</l>
					<l>kan ieder gelt in leggen zoo veel hij wil</l>
					<l>den <datum datum='1813-12-05'>5 desember</datum> heeft de kerkklok voor het eerst geluijt</l>
					<l>smiddags te half een en half 2 uure</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1813-12-14'>14 desember</datum> op sondag morgen isser in de <locatie>cooger kerk</locatie></l>
					<l>een brief afgeleesen van de <persoonsnaam>kooning van holland</persoonsnaam></l>
					<l>die hem freijwillig dienst wille hebbe die kunnen</l>
					<l>om de veijand nog verder van onse boodem af te dreijven</l>
					<l>en de schatkist bleijft nog staan om nog wat te vullen</l>
					<l><datum datum='1814-01-05'>5 ijannewaarie 1814</datum></l>
					<l>op woensdag saavonds hebbe wij een dank en een bit</l>
					<l>uur gehat</l>
					<l><datum datum='1814-01-07'>7 ijannewaarie</datum> hebbe sij moeten looten van 11 tot de +5</l>
					<l>de ongetroude moete uittrekken</l>
					<l><datum datum='1814-01-13'>13 ijannewaarie</datum> hebbe wij een biddag gehaat op een</l>
					<l>donderdag en een dankdag</l>
					<l><datum datum='1814-01-18'>18 ijannewaarie</datum> is <persoonsnaam>eevert smit burgermeester</persoonsnaam></l>
					<l>geworden op de <locatie>coog</locatie></l>
					<l><datum datum='1814-06-06'>1814 den 6 ijuni</datum> is de vreede geteekent te <locatie>amsterdam</locatie></l>
					<l><datum datum='1814-06-14'>1814 den 14 ijuni</datum> hebben de vlagge gewaaijt en de</l>
					<l>klokken geluijt voor de vreeden</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1814-xx-xx'>1814</datum> binnerder 2 hondert 4 en sestig</l>
					<l>soldaaten gekoomen op <locatie>zandijk</locatie> en <locatie>coog</locatie></l>
					<l>voor een of 2 nagten den <datum datum='1814-07-02'>2 ijuly</datum></l>
					<l>om de rust te bewaaren</l>
					<l>en de <datum datum='1814-07-03'>3 ijulij</datum> is de zuvereijne vorst</l>
					<l>op <locatie>zardam</locatie> geweest daar hebben de</l>
					<l>flaggen overal gewaaijt op</l>
					<l>de toorens en moolens</l>
					<l>en hier en daar waaren eerpoorten</l>
					<l>en toe het er de heele dag geen</l>
					<l>godsdienst geweest</l>
					<l>daar het een biddag en een dankdag geweest</l>
					<l>om dat de <locatie>franse</locatie> uijt ons lant waaren</l>
					<l><datum datum='1814-08-24'>24 augustus</datum> is al vreede vorst yaarig en nou</l>
					<l>staane de flagge opde toorens en moolens en</l>
					<l>schuijte en hier en daar een eerpoort en</l>
					<l>wasser geilmeneert en de klokken geluijt</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
		</body>
	</text>
</TEI>
