<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1818_Nijm_Beto - Vervolg der Kronijk van Nijmegen, tot den jare 1818</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿Vervolg der Kronijk van <locatie>Nijmegen</locatie>, tot den jare <datum datum='1818-xx-xx'>1818</datum></l>
					<l><persoonsnaam>Johannes in de Betouw</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>III</pagenumber></l>
					<l>[Inleiding]</l>
					<l>Het voorgevallene binnen de Stad <locatie>Nijmegen</locatie> en in derzelver omtrek, voor zoo verre zulks uit de geschiedenissen, en andere overblijfsels der oudheid, van de vroegste tijden af, immers van den tijd der Romeinsche heerschappij, konde worden opgemaakt, is door <persoonsnaam>JOHANNES SMETIUS, weleer Theologiae et Philosophiae Professor te<locatie> Sedan in Frankrijk</locatie></persoonsnaam>, daarna Herder en Leeraar bij de Hervormde Gemeente te <locatie>Nijmegen</locatie>, op het aanhoudend verzoek zijner stadgenooten, die van zijn doorwrocht Latijnsch werk, het Oppidum Batavorum, geen gebruik konden maken, bij korte aanteekeningen in het Nederduitsch gesteld tot <datum datum='1300-xx-xx'>het jaar 1300</datum>; en door zijnen zoon, van denzelfden naam, en in</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>IV</pagenumber></l>
					<l>dezelfde bediening te<locatie> Nijmegen</locatie>, bij wijze van een Jaarboekje of Kronijkje, uitgegeven tot<datum datum='1591-10-11'> 11. October 1591</datum>, den dag der verlossing van de stad<locatie> Nijmegen </locatie>uit de Spaansche dienstbaarheid, naar de schrijfwijze, welke in die eeuwe plaats greep. Dit werkje, zeer zeldzaam geworden zijnde, is in dezelfde eenvoudige schrijfwijze, en met behoud van zulke bastaardwoorden, welke door de lezers beter verstaan worden, dan wanneer dezelve in het Nederduitsch worden overgezet, met aanteekeningen herdrukt tot<datum datum='1784-xx-xx'> 1784</datum>, en alnu vervolgd tot <datum datum='1818-xx-xx'>het jaar 1818</datum>.</l>
					<l>  Het te beknopte in hetzelve kan worden opgehelderd uit de Annales Noviomagi; het bijvoegsel uit de Guedes-dagboeken; de Handvesten en andere door mij uitgegevene stukjes, de Stad Nijmegen betreffende.</l>
					<l><locatie>NYMEGEN</locatie> <datum datum='1818-06-21'>den 21. Junij 1818.</datum></l>
					<l><persoonsnaam>JOH. IN DE BETOUW</persoonsnaam>, <pagenumber>aetatis 87.</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>Vervolg der Kronijk van <locatie>Nijmegen.</locatie></l>
					<l><datum datum='1785-03-25'>1785.</datum></l>
					<l><datum datum='1785-03-25'>Den 25 van Lentemaand</datum> was het water in<locatie> de rivier de Waal </locatie>ter laagte van zeven en een halve duim aan het peil.</l>
					<l> <datum datum='1785-11-06'> Den 6 van Slagtmaand</datum> werd aan de Ordinaris Gedeputeerden des Kwartiers territoir verleend tot het uitoefenen van een lijfstraffelijk vonnis tegen eenige smokkelaars.</l>
					<l><datum datum='1786-02-22'>1786.</datum></l>
					<l><datum datum='1786-02-22'>Den 22 van Sprokkelmaand </datum>werd aan het Gerigt van<locatie> Ubbergen</locatie> het vermogen gegeven, om, bij voorkomende gevallen van apprehensie van delinquanten, tegen welken het vonnis van bannissement uit <locatie>de Heerlijkheid</locatie> zoude behooren te worden uitgesproken, hetzelve bannissement te kunnen uitbreiden tot de stad <locatie>Nijmegen </locatie>en Schependom van dien, mits melding makende van het daartoe verleende Raadsbesluit, en na pronunciatie van het vonnis overgevende copie authentic</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>aan Burgemeesteren, ten fine van registratie ter Secretarie der stad.(a)</l>
					<l><datum datum='1786-11-07'>  Den 7 van Slagtmaand </datum>werd de stad <locatie>Nijmegen</locatie>, en bijzonderlijk &apos;s <locatie>Furstendoms Burgt, </locatie>vereerd met het verblijf en inwoning van het Stadhouderlijk Hof tot den <datum datum='1787-09-23'>23 van Herfstmaand 1787.</datum></l>
					<l>  I<datum datum='1787-12-xx'>n Wintermaand</datum> werden drie Romeinsche grafsteenen, welker een was van <persoonsnaam>Domitia Albina,</persoonsnaam> de ander van<persoonsnaam> Sextus Secundus Felix</persoonsnaam>, en de derde van<persoonsnaam> M. Anicius,</persoonsnaam> mitsgaders een gelofte-steen van<persoonsnaam> Blesio Burgionis Filius,</persoonsnaam> op <locatie>&apos;s Furstendoms Burgt</locatie> in het laatste der zeventiende eeuw uitgegraven, bij de overige monumenten op <locatie>het Raadhuis</locatie></l>
					<l>geplaatst.(b)</l>
					<l><datum datum='1787-xx-xx'>1787.</datum></l>
					<l>Werd de aanzienlijke, doch bouwvallige, opgang naar<locatie> het Raadhuis</locatie>, langs den geheelen voorgevel, afgebroken, en vervangen door eenen ingang met weinige breede trappen.</l>
					<l><datum datum='1787-01-xx'>  In Louwmaand </datum>werd besloten, dat de wegen in <locatie>het Schependom </locatie>aan beide zijden met opgaande eikenboomen zullen worden bepoot; bijzonderlijk in <locatie>de Nederbossche straat</locatie>.</l>
					<l>  </l>
					<l><datum datum='1788-05-xx'>1788.</datum></l>
					<l><datum datum='1788-05-xx'>In Bloeimaand </datum>werd buiten<locatie> de Hezelpoort</locatie>, nabij <locatie>de oude haven,</locatie> eene Romeinsche aschkruik of urne, en een beker, beide ongeschonden, en van fijne roode of Samische aarde, gevallig opgedolven.</l>
					<l><datum datum='1789-05-xx'>1789.</datum></l>
					<l><datum datum='1789-05-xx'>In Bloeimaand</datum> en <datum datum='1789-06-xx'>Zomermaand</datum> rees het water in<locatie> de rivier de Waal </locatie>tot boven de achttien voet aan het peil.</l>
					<l><datum datum='1790-xx-xx'>1790.</datum></l>
					<l>Werd tusschen de steden <locatie>Nijmegen </locatie>en <locatie>Wageningen,</locatie> als eigenaren van <locatie>het Lexkes veer</locatie> met de daartoe behoorende veerdammen, eene conventie gemaakt met de geërfdens van<locatie> den Randwijkschen buiten-polder</locatie>.(c)</l>
					<l><datum datum='1793-09-10'>1793.</datum></l>
					<l><datum datum='1793-09-10'>Den 10 van Herfstmaand</datum> werd bepaald, dat het verleenen van vrijdom op het veer over <locatie>de rivier de Waal </locatie>alleen aan den Raad verblijven zal.</l>
					<l><datum datum='1794-09-xx'>1794.</datum></l>
					<l><datum datum='1794-09-xx'>In Herfstmaand</datum> werd, bij het zetten van pallissaden of stormpalen aan <locatie>de vestingwerken op den Hunenberg,</locatie> opgedolven een Denarius, of zilveren penning, op de voorzijde hebbende de hoofden van <persoonsnaam>Nero</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Agrippina</persoonsnaam>, met het omschrift</l>
					<l><persoonsnaam>AGRIP</persoonsnaam>. AVG. DIVI CLAVD. <persoonsnaam>NERONIS </persoonsnaam>CAES. MATER.</l>
					<l>Op de keerzijde</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>NERONI</persoonsnaam> CLAVD. DIVI F. CAES. AVG. GERM. IMP. TR. P.</l>
					<l>In het midden eene eikenkrans met</l>
					<l>EX S.C.(d)</l>
					<l><datum datum='1794-10-09'>Den 9 van Wijnmaand </datum>rukte het noordelijk krijgsleger der Franschen, onder <persoonsnaam>den Opperbevelhebber Pichegru,</persoonsnaam> in<locatie> de landen van tusschen Maas en Waal</locatie>, strekkende hunne voorposten uit van <locatie>Ewijk </locatie>tot<locatie> Kranenburg.</locatie> Na een gevegt tusschen de Engelschen, die zich in <locatie>Maas</locatie> en<locatie> Waal </locatie>geworpen hadden om <locatie>Nijmegen</locatie> te dekken, en de Franschen, genoegzaam aan elkanderen gelijk in magt, <datum datum='1794-10-19'>den 19</datum> of <datum datum='1794-10-20'>20 van</datum></l>
					<l><datum datum='1794-10-20'>Wijnmaand</datum> omtrent <locatie>Druten</locatie>, ten nadeele der Engelschen uitgevallen(e), vreesde men te <locatie>Nijmegen</locatie> het beleg. De Stad en het nabij gelegen<locatie> Fort Knodsenburg</locatie> werden in eenen geduchten staat van tegenweer gesteld. Men hakte zelfs omver de schoone lanen, en wandeldreven rondom de stad, ter wijdte van een half uur gaans.</l>
					<l>  <datum datum='1794-10-24'>Op den 24 van Wijnmaand</datum> openden de Franschen hunne batterijen boven en beneden de stad, in <locatie>de Ooij</locatie>, en buiten<locatie> de Hezelpoort</locatie>, om <locatie>de liggende schipbrug over den Waalstroom</locatie> te beschieten.</l>
					<l>  <datum datum='1794-11-03'>Den 3 van Slagtmaand </datum>werd de stad opgeeischt, en, bij weigering van overgave, <datum datum='1794-11-06'>den 6 van die maand, </datum>met gloeijende kogels en hauwitsers hevig beschoten, waardoor op vele plaatsen brand ontstond.<locatie> De Broederkerk</locatie>,</l>
					<l>en het bijgelegen woonhuis van den Predikant, werden tot den grond toe in de assche gelegd, en door het nederstorten van den toren, en door de gloeijende kogels, de meeste gebouwen der stad zeer beschadigd.(f)</l>
					<l>  In den nacht tusschen den<datum datum='1794-11-07'> 7</datum> en<datum datum='1794-11-08'> 8 van Slagtmaand</datum>, wanneer men zag, dat het niet mogelijk was de stad langer te behouden, en dat men voor het geweld der Fransche wapenen zoude moeten bukken, nam<persoonsnaam> H. Balneavis, een stoutmoedig krijgsman</persoonsnaam>, volgens zijnen rang, het opperbevel van de stad over, en was terstond werkzaam om te beproeven, of het niet mogelijk zoude zijn eenig beding met <persoonsnaam>den Franschen Generaal Souham</persoonsnaam>, bevelvoerende over het beleg voor <locatie>Nijmegen</locatie>, in te gaan. Dit gelukte; en bij het 3de artikel der kapitulatie werd toegestaan, dat alle inwoners der stad bij het vrij genot van hunne privilegien zouden blijven.(g)</l>
					<l>  Na het inkomen der Franschen onder den misbruikten naam van Broederschap, en onder schijn van vrijheid, leden de burgers en inwoneren der stad zeer veel door de aanhoudende requisitien of afvorderingen, en inlegeringen, maar vooral door de hindernissen, die aan den koophandel werden toegebragt.</l>
					<l><datum datum='1795-04-xx'>1795.</datum></l>
					<l><datum datum='1795-04-xx'>In Grasmaand</datum> bij het toewerpen</l>
					<l>der loopgraven, welke de Franschen buiten <locatie>de Hezelpoort </locatie>gemaakt hadden, werd door de arbeiders, onder de opgeworpene aarde, een uitmuntende gouden penning van<persoonsnaam> Antoninus Pius</persoonsnaam> ontdekt, hebbende op de voorzijde</l>
					<l><persoonsnaam>IMP. T. AEL. CAES. HADRI. ANTONINV</persoonsnaam>S.</l>
					<l>Op de keerzijde</l>
					<l>AVG. PIVS P.M. TR. P. COS. DES. II.(h)</l>
					<l><datum datum='1795-05-xx'>In Bloeimaand</datum> geschiedde afkondiging der onafhankelijkheid van<locatie> het Bataafsch Gemeenebest,</locatie> tegens opoffering van een aanzienlijk gedeelte grondgebieds, en geldprijs van honderd millioenen guldens, ter vergoeding en schadeloosstelling voor de kosten van den oorlog.(i)</l>
					<l>  <datum datum='1795-09-13'>Den 13 van Herfstmaand </datum>werd ter Staatsvergaderinge voorgesteld om <locatie>het Hofgebouw, of &apos;s Furstendoms Burgt,</locatie> door het Fransch geschut eenigzins beschadigd, ten voordeele der Domeinen te doen afbreken; en deze voorslag werd vervolgens, niettegenstaande de billijkste protesten van de stad<locatie> Nijmegen</locatie>, en van <locatie>het Rijk van Nijmegen</locatie>, mitsgaders van<locatie> het Ambt van tusschen Maas en Waal,</locatie> en de verklaringe van <locatie>het Ambt Over-Be-</locatie></l>
					<l><locatie>tuwe</locatie> van ongelast te zijn, met meerderheid van stemmen besloten.(k)</l>
					<l><datum datum='1796-xx-xx'>1796.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1796-02-09'>Den 9 van Sprokkelmaand </datum>werd dit eerwaardig, en door den alles verslindenden tijd zelven zoo lang geëerbiedigd <locatie>Rijks-paleis van <persoonsnaam>KAREL den Grooten,</persoonsnaam></locatie> om te sloopen,</l>
					<l>opentlijk verkocht voor negentig duizend en vier honderd guldens.(l)</l>
					<l> <datum datum='1796-08-xx'> In Oogstmaand, </datum>bij het ontblooten der grondslagen van<locatie> het Paleis,</locatie> werd ontdekt een grafsteen, hoog 26, breed 19, en dik 10 duimen, opgerigt ter gedachtenisse van <persoonsnaam>den krijgsman L. Cornelius Licinius,</persoonsnaam> gediend hebbende onder het twintigste legioen, hebbende het volgend opschrift</l>
					<l><persoonsnaam>L. CORNELIV</persoonsnaam></l>
					<l>L.F. POL. LICINIV</l>
					<l>MVT. VET. EX LEC</l>
					<l>XX. ANN. L, XV</l>
					<l>H.S. E</l>
					<l>PRIMA CON.(m)</l>
					<l>Onder vele ontdekte Romeinsche penningen waren de oudste een Denarius, of zilveren penning, Gentis Plautiae, op de keerzijde vertoonende Castor en Pollux, met ROMA, en Gentis Juliae, op de voorzijde hebbende het hoofd van Venus; op de keerzijde twee huilende Galli, zittende onder een zegeteeken, beneden CAESAR, een Quinarius Gentis Tituriae; koperen van de drie mannen, opzieners der munten ten tijde van</l>
					<l><persoonsnaam>Augustus;</persoonsnaam> en een gouden van<persoonsnaam> Valentinianus</persoonsnaam>, op de keerzijde hebbende RESTITVTOR</l>
					<l>REIPVBLICAE, beneden KONST.(n)</l>
					<l><datum datum='1797-xx-xx'>1797.</datum></l>
					<l>De tijd, welke tot het afbreken werd doorgebragt en de handen, die er bij aanhoudenheid aan werkten, van honderd en honderd vijftig man, bewijzen, dat dit gebouw zulk eene vastheid had, dat het nog eeuwen lang den tijd had kunnen</l>
					<l>verduren.(o)</l>
					<l><datum datum='1797-12-xx'>In Wintermaand </datum>werd de ledige oppervlakte, met insluiting der overblijfselen van de twee Afgods-tempels(p), met opgaande boomen beplant.</l>
					<l><datum datum='1798-xx-xx'>1798.</datum></l>
					<l>Na hevige twisten over het nut of schadelijkheid van het bijeenroepen eener</l>
					<l>Vergadering, magt hebbende over de geheele Republiek, kwam op <datum datum='1796-03-01'>den 1 van</datum></l>
					<l><datum datum='1796-03-01'>Lentemaand 1796</datum> de eerste Nationale Vergadering tot stand. Deze werd <datum datum='1797-09-xx'>in Herfstmaand 1797</datum> vervangen door eene tweede, van welke een gedeelte op <datum datum='1798-01-22'>den 22 van Louwmaand 1798</datum> zich veranderde in eene Constituerende Vergadering, en bewerkte de vernietiging van de Souvereiniteit der bijzondere Provincien; de ineensmelting der Staats-schulden; en de een- en ondeelbaarheid van het Gemeenebest;(q) waardoor niet alleen de Staten van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l><locatie>deze Provincie </locatie>werden vervangen(r) door een intermediair administrerend Bestuur, ondergeschikt en verantwoordelijk aan de Constituerende Vergadering; maar waardoor ook de Regalia majora,(s) aan <locatie>Nijmegen </locatie>verleend door de Frankische Koningen, Roomsch-Koningen en Keizeren, met welke de stad boven de andere steden prijkte, krachteloos gesteld werden.</l>
					<l><datum datum='1798-12-xx'>  In Wintermaand</datum> was de strengheid der koude zeer vinnig, evenarende de schcrpe koude van de jaren<datum datum='1709-xx-xx'> 1709</datum> en <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum>.</l>
					<l><datum datum='1799-01-31'>1799.</datum></l>
					<l><datum datum='1799-01-31'>Den 31 van Louwmaand </datum>geraakte <locatie>de Waal voor de stad</locatie> met een ontzettend geweld aan het werken. Het ijs stapelde zich bergen hoog in de rivier en op <locatie>den Veerdam</locatie>, en zettede zich spoedig wederom vast.</l>
					<l> <datum datum='1799-02-02'> Den 2 van Sprokkelmaand </datum>brak <locatie>de Waal</locatie> andermaal los; het ijs raakte op nieuws vast, waardoor het water tot 24 voet en 8 duim</l>
					<l>opliep. Het benedenste gedeelte van de stad stond onder water tot aan de eerste verdieping der huizen.</l>
					<l><datum datum='1799-02-20'>  Den 20 van die maand </datum>dreef uit <locatie>de Duffelt,</locatie> over <locatie>den Ooijschen dijk,</locatie> voorbij de stad eene blanke schots, de oppervlakte hebbende van ruim een mergen, met rijen van willige boomen en struiken gelijk als beplant; andere voerden daken van huizen met zich. Eene van dezelve, zich stierende op de stad, wierp de achterhuizen der<locatie> Steenstraat </locatie>omver, en beschadigde vele andere. Het water liep voorts op ter hoogte van 26 voet, waardoor <locatie>de Over-Betuwsche Bandijk boven de Bemmelsche sluis</locatie> doorbrak, overstroomende <locatie>de Over- en Neder-Betuw. </locatie>Twee doorbraken ontstonden<locatie> onder Hees in den Rijkschen bandijk</locatie>, nadat het water aldaar twee voeten hoog over den dijk geloopen had.</l>
					<l> <datum datum='1799-02-21'> Den 21</datum>, bezweek <locatie>de Maasdijk te Neder-Asselt</locatie>, en overstroomde geweldig<locatie> het Rijk van Nijmegen</locatie>, en<locatie> het Ambt van tusschen Maas en Waal.</locatie></l>
					<l>  De stad werd opgepropt van menschen, welke met achterlatinge van hunne bezittingen, de woede des waters trachteden te ontvlugten, en door middel van schuiten uit hunne woningen waren gered.(t).</l>
					<l><datum datum='1799-10-xx'>In Wijnmaand</datum> werd op <locatie>de Winseling </locatie>aan</l>
					<l>(t) Tot gedachtenisse der hoogte van dezen watervloed, de vorige vloeden overtreffende, is een teeken gesteld in <locatie>den ringmuur der Kraan. </locatie>Zie Raads. <datum datum='1799-03-11'>11 Maart 1799.</datum></l>
					<l>den Waaloever een zilveren penning gevonden van<persoonsnaam> CAJUS CAESAR Caligula,</persoonsnaam> hebbende tot omschrift op de voorzijde</l>
					<l><persoonsnaam>C. CAESAR AVG. GERM. P.M. TR. POT.</persoonsnaam></l>
					<l>En op de keerzijde</l>
					<l>GERMANICVS CAES. P.C. CAES. AVG. GERM.</l>
					<l>Met het hoofd zijns vaders<persoonsnaam> Germanicus.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1800-11-09'>1800.</datum></l>
					<l><datum datum='1800-11-09'>Den 9 van Slagtmaand </datum>werd door eenen woedenden storm groote verwoesting veroorzaakt. Een rukwind duurde den geheelen dag, en verhief zich des namiddags op eene geweldige wijze; zoo dat niet alleen zeer vele schoorsteenen, maar zelfs gevels werden omgeworpen, en vele boomen met hunne wortels uit den grond gerukt. <locatie>De hoofdkerk der stad</locatie> leed groote schade, en <locatie>St. Stevens-torentje </locatie>boven het koor werd verbrijzeld.</l>
					<l><datum datum='1802-xx-xx'>1802.</datum></l>
					<l>Het voormalig gezag van de Magistraat, of van Burgemeesteren, Schepenen en Raad, met de Gemeenslieden der stad<locatie> Nijmegen</locatie>, door den inval der Franschen in <datum datum='1794-xx-xx'>1794</datum>, door het aannemen van het beginsel van eenheid in<datum datum='1795-xx-xx'> 1795</datum>, en de vernietiging van alle Provinciale oppermagt in <datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum>, aan gedurige veranderingen onderhevig zijnde geweest, werd <datum datum='1802-08-19'>den 19 van Oogstmaand </datum>besloten, op hoedanige wijze de bestelling der stads-regering voortaan zoude behooren te geschieden.(u)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1803-04-xx'>1803.</datum></l>
					<l><datum datum='1803-04-xx'>In Grasmaand</datum> kwam een aantal Fransche krijgsbenden in de stad ter bezetting. Deze bezetting groeide ras tot een klein leger, en veroorzaakte aan de burgeren, en aan de ingezetenen van het Schependom, eenen ondragelijken last, zich niet bepalende tot eene kortstondige overnachting van doortrekkende manschappen. Voerlieden en boeren met gepreste paarden, om tot voorspan te dienen bij het afhalen van geschut, zag men overal, zonder dat er iets van derzelver bestemming te vernemen was.<persoonsnaam> De Generaal Mortier</persoonsnaam> voerde het opperbevel, en het leger stond, gedurende deszelfs verblijf alhier, onder<persoonsnaam> de Generaals Montrichard, Drouet, Frere, Schinner en du Moulin.</persoonsnaam> Vervolgens kwam <persoonsnaam>Berthier, broeder van den Minister van oorlog:</persoonsnaam> doch het doel van den optogt bleef onbekend, tot dat aller oogen gevestigd werden op<locatie> Westphalen</locatie> en<locatie> het noordelijke Duitschland.</locatie></l>
					<l><datum datum='1804-12-18'>1804.</datum></l>
					<l><datum datum='1804-12-18'>Den 18 van Wintermaand</datum> schreef het Staats-Bewind<locatie> der Bataafsche Republiek</locatie> aan het Departementaal Bestuur van <locatie>Gelderland</locatie>, dat de vervulling der opengevallene plaatsen in de Stads-regering behoorde aan de keuze der burgeren.(v)</l>
					<l><datum datum='1805-02-01'>1805.</datum></l>
					<l><datum datum='1805-02-01'>Den 1 van Sprokkelmaand</datum>, wanneer een ijsveld met boomen, te groot om voorbij de stad te drijven, tusschen <locatie>den Lentschen dijk</locatie> en <locatie>den muur der Haven</locatie> in de</l>
					<l>klem geraakte, was het geweld, waarmede die schots tegen den muur aandrong, zoo sterk, dat een stuk van <locatie>het boven-Havenhoofd</locatie> verbrijzeld werd. De losbarsting verwoestte drie lootsen, staande ter zijde van den Waalwal, terwijl het ijs op <locatie>de kade aan den Lentschen kant</locatie>, en verder naar boven, tot bergen zich opeenstapelde.</l>
					<l><datum datum='1805-02-14'>  Den 14 van die maand</datum> was het water in<locatie> de Waal </locatie>geklommen tot 25 voet en 6 duim aan het peil, en stroomde geweldiglijk op vele plaatsen over<locatie> den Rijkschen bandijk</locatie>, waardoor dezelve te <locatie>Weurt </locatie>bezweek.</l>
					<l>  <datum datum='1805-03-xx'>In Lentemaand </datum>ontdekte men aldaar onder het ingeloopen zand het gebeente en kop van een zeer groot dier, naar gissing der kundigen, van eenen Auer-Ox.(w)</l>
					<l>  <datum datum='1805-04-xx'>In Grasmaand </datum>werd het ontwerp eener Monarchale regeringsvorm aangenomen, onder den Republikeinschen naam van Raadpensionaris, ten einde de vestiging van den troon voor te bereiden, en aan den volke kenbaar gemaakt.(x)</l>
					<l><datum datum='1806-01-09'>1806.</datum></l>
					<l><datum datum='1806-01-09'>Den 9 van Louwmaand </datum>vertrok <persoonsnaam>Prins Louis Buonaparte,</persoonsnaam> die eenige dagen deze stad met zijn verblijf vereerd had, naar <locatie>Utrecht</locatie>. Niet lang daarna beklom <persoonsnaam>die Prins</persoonsnaam> den troon van<locatie> Holland,</locatie> Hem door eene Bataafsche Staats-Commissie aangeboden; ofte,</l>
					<l>om beter te spreken, door het onverzettelijk voornemen <persoonsnaam>des Franschen Keizers</persoonsnaam>, zijns broeders, tot Koning ingedrongen, onder den naam van <persoonsnaam>LODEWYK NAPOLEON, Koning van <locatie>Holland.</locatie></persoonsnaam> En alzoo verving eene bepaalde Monarchale regeringsvorm de meer of min Republikeinsche Staats-inrigtingen, welke zich sedert tien jaren verdrongen hadden.(ij)</l>
					<l>  <datum datum='1806-04-xx'>In Grasmaand </datum>werd aan<locatie> den oever van het Meer, onder Ubbergen</locatie>, tusschen de twee eerste herbergen, een Denarius, of zilveren penning, van<persoonsnaam> Nero</persoonsnaam> gevonden, hebbende op de keerzijde het opschrift VESTA, met eene afbeelding van den tempel dezer Godinne te <locatie>Rome</locatie>, in eene ringronde gedaante: En kort daarna op een stuk bouwland buiten <locatie>de Hertsteegspoort,</locatie> nabij <locatie>den Pelmolen</locatie>, een van <persoonsnaam>Otho,</persoonsnaam> met het omschrift op de voorzijde</l>
					<l><persoonsnaam>IMP. M. OTHO CAESAR AVG. TR. P</persoonsnaam>.</l>
					<l>Op de keerzijde</l>
					<l>PAX ORBIS TERRARVM.</l>
					<l><datum datum='1806-07-xx'>In Hooimaand</datum> werden op <locatie>den bovenweg naar Beek</locatie>, voorbij den derden molen, ontdekt en uitgegraven drie van het fijnste zilver kunstig gewerkte kommetjes, wegende ieder 14 lood, van grijzen ouderdom, schijnende gebruikt te zijn geweest bij het verrigten van</l>
					<l></l>
					<l>godsdienstige plegtigheden ter eere van <persoonsnaam>Cybele.</persoonsnaam>(z)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1806-08-xx'>  In Oogstmaand </datum>werd de Constitutie van <locatie>het Koningrijk</locatie>, benevens de Constitutionele wetten, gegeven te<locatie> Mentz</locatie> <datum datum='1806-08-07'>den 7 Augustus 1806</datum>, alhier afgekondigd.</l>
					<l><datum datum='1807-10-23'>1807.</datum></l>
					<l><datum datum='1807-10-23'>Den 23 van Wijnmaand</datum> werd eene nieuwe inrigting, meer geschikt naar den Monarchalen regeringsvorm, beraamd, zoo voor het Stads-Bestuur, als voor de uitoefening der Justitie, welke tot nog toe bij de Politie, of de Plaatselijke Administratie, was vereenigd geweest.</l>
					<l><datum datum='1808-07-24'>1808.</datum></l>
					<l><datum datum='1808-07-24'>Den 24 van Hooimaand</datum> kwam <persoonsnaam>Koning LODEWYK</persoonsnaam> over <locatie>de Waal </locatie>naar <locatie>Nijmegen, </locatie>onder het luiden der klokken, het spelen op het karillon, en het lossen van het geschut op <locatie>de Gierbrug</locatie>. De Schutterij was onder de wapenen; en het Stedelijk Bestuur bevond zich bij de rivier, om <persoonsnaam>zijne Majesteit</persoonsnaam> in te wachten, terwijl een gedeelte van de Schutterij bij <locatie>de Gierbrug</locatie> was geplaatst. Bij de aankomst werden de sleutels der stad, benevens de eerewijn, door den burgemeester <persoonsnaam>den Koning</persoonsnaam> aangeboden.(a)</l>
					<l> <persoonsnaam> Zijne Majesteit</persoonsnaam> bezigtigde vervolgens het aanmerkenswaardigste binnen de stad; inzonderheid op <locatie>het Raadhuis</locatie> de overblijfselen</l>
					<l>	</l>
					<l>der oude Romeinsche gedenkstukken, en begeerde de oorzaak of reden te weten, waardoor zoo vele gedenkteekenen van Romeinsche Krijgs-Oversten in de nabijheid dezer stad gevonden zijn.(b)</l>
					<l><datum datum='1808-07-25'>Den volgenden dag</datum> bezigtigde de Koning den omvang der stad, en den staat van derzelver vestingwerken, en nam het volgende besluit:</l>
					<l>A compter de ce jour la ville de <locatie>Nimègue</locatie> ne sera plus considerée comme place de guerre. Nous cedons en toute proprieté a la ville de <locatie>Nimègue</locatie> les ouvrages exte-</l>
					<l></l>
					<l>rieures de la ville; le terrein sur le quel ils sont construits, et les materiaux, qui les forment, sous les conditions suivantes &amp;c.</l>
					<l>Voorts betreffende de kerken:</l>
					<l><locatie>l&apos;Eglise des Frères</locatie> avec tout ce qui y appartient; le récepissé de trente cinq mille florins et les interets échus, est cedée en toute proprieté à la communion des Catholiques Romains &amp;c.</l>
					<l><locatie>l&apos;Eglise des Réguliers</locatie> avec ce qui y appartient est oedée en toute proprieté aux Catholiques Romains &amp;c.</l>
					<l><datum datum='1808-09-12'>Den 12 van Herfstmaand</datum> behaagde het <persoonsnaam>den Koning,</persoonsnaam> dat tot het verder nasporen van Romeinsche oudheden in deze streken de noodige opdelvingen zouden worden te werk gesteld: En hiertoe werd een streek lands in <locatie>het Nederrijksche Walt</locatie>, tot de dominiale goederen behoorende, genaamd<locatie> de Holle Doorn</locatie>, het geschikst geoordeeld.(c)</l>
					<l>  <datum datum='1808-11-xx'>In Slagtmaand</datum> werden aldaar, onder eene menigte van gebakken steenen met namen der Legioenen, een gebakken steen uitgegraven, met het opschrift VEX.</l>
					<l>BRIT.(d) Een an-</l>
					<l>der met SVB. DID. IVL. en met SVB. DID. IVL. COS.(e) Voorts een met meer dan dertigmaal LEG. XXX. V.V., benevens een groote pot, gebakken zonder bodem,(f) met een omschrift langs den rand;(g) welke aan<locatie> het Koninklijk Museum</locatie> werden overgezonden. En in <datum datum='1808-12-xx'>Wintermaand </datum>beliefde het<persoonsnaam> den Koning</persoonsnaam> bij herhaling zijne tevredenheid te betuigen, wegens den ijver, moeite en zorge in het nasporen aangewend.</l>
					<l><datum datum='1809-xx-xx'>1809.</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1809-01-13'>Den 13 van Louwmaand</datum> zwol het water in <locatie>de Waal</locatie>, het welk het ijs los drong, en waarin eenige hapering of stoting bij den voortgang ontstond, tot bandijks hoogte op.</l>
					<l>  Tusschen <datum datum='1809-01-30'>den 30 </datum>en <datum datum='1809-01-31'>31</datum> brak<locatie> de Over-Betuwsche dijk te Loenen</locatie> door.<locatie> De Over-Betuw</locatie>, <locatie>Neder-Betuw</locatie> en <locatie>de Tielerwaard </locatie>werden door dezen verschrikkelijken watervloed overstroomd tot verwoesting van vele der schoonste dorpen; en welke ramp door het verdrinken van menschen en veel vee vermenigvuldigd werd.</l>
					<l><datum datum='1809-02-08'>Den 8 van Sprokkelmaand </datum>kwam <persoonsnaam>Koning LODEWYK</persoonsnaam> uit<locatie> Holland</locatie> te<locatie> Nijmegen</locatie> met</l>
					<l>levensgevaar, ten einde, na bezigtiging der overstroomingen, gepaste middelen te beramen tot redding en verzagting der onberekenbare rampen, verzoekende bij zijne aankomst van alle eerbewijzingen te mogen blijven verschoond.</l>
					<l>  <datum datum='1809-03-xx'>In Lentemaand </datum>werd te <locatie>Loenen</locatie>, nabij de inbrekinge des dijks, gevonden een heupbeen, benevens een kies van eenen Olifant.(h)</l>
					<l>  Het Crimineel Wetboek,<datum datum='1808-12-31'> den 31 van Wintermaand 1808</datum>, bij <persoonsnaam>den Koning </persoonsnaam>voor<locatie> het Koningrijk Holland </locatie>gearresteerd, werd, in plaats van de gewone aanplakking, op <locatie>het Raadhuis </locatie>voorgelegd, ten einde aan allen en een iegelijk gelegenheid te geven om hetzelve te kunnen lezen, en van den inhoud daarvan verwittigd te worden.</l>
					<l>  In Slagtmaand werd<persoonsnaam> Koning LODEWYK </persoonsnaam>door<persoonsnaam> zijnen Keizerlijken broeder</persoonsnaam> naar <locatie>Parijs</locatie> ontboden. Tegen zijnen wil moest Hij vertrekken; en gedurende &apos;s Konings verblijf aldaar, liet <persoonsnaam>de Keizer</persoonsnaam> <locatie>Nijmegen,</locatie> en het grondgebied aan de linkerzijde <locatie>der Waal</locatie>, door talrijke krijgsbenden overweldigen naar zijn welgevallen, en vermeend belang, alzoo het <locatie>Frankrijk </locatie>voegde deszelfs grenzen door eene hoofdrivier te doen</l>
					<l>afscheiden.(i)</l>
					<l><datum datum='1810-03-16'>1810.</datum></l>
					<l><datum datum='1810-03-16'>Den 16 van Lentemaand </datum>werd <persoonsnaam>Koning LODEWYK </persoonsnaam>gedwongen bij verdrag afstand te doen, ten behoeve van <persoonsnaam>den Keizer der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Franschen</persoonsnaam>, van <locatie>Hollandsch-Braband</locatie>, van geheel <locatie>Zeeland</locatie>, <locatie>het Eiland Schouwen </locatie>daarbij begrepen; van dat gedeelte van<locatie> Gelderland</locatie>, het geen op den linker-oever van<locatie> de Waal</locatie> gelegen is; zoodanig, dat voortaan de grensscheiding tusschen <locatie>Frankrijk </locatie>en<locatie> Holland</locatie> zoude wezen<locatie> de Dalweg van de Waal</locatie>, van <locatie>Schenkenschans</locatie> af, op den linker-oever latende <locatie>Nijmegen,</locatie><locatie> Bommel </locatie>en <locatie>Woudrichem</locatie>; voorts de voornaamste strang van <locatie>de Merwede</locatie>, die zich in <locatie>den Biesbosch</locatie> werpt, door welken, als ook door <locatie>het Hollandsch-Diep</locatie> en <locatie>het Volke-Rak,</locatie> de grensscheiding zoude heen loopen, om vervolgens in zee te vallen bij <locatie>de Bieningen ofte Grevelingen</locatie>, ter linker-zijde latende <locatie>het Eiland Schouwen</locatie>.(k)</l>
					<l> <datum datum='1810-04-xx'> In Grasmaand</datum> noemden de afgestane landen, nu vereenigd met <locatie>het Fransche Keizerrijk</locatie>, eene plegtige Deputatie, om van wege dezelve, aanstonds na de bezitneming, aan <persoonsnaam>den Keizer</persoonsnaam> de verschuldigde hulde te bewijzen.</l>
					<l>  <datum datum='1810-04-14'>Den 14 van die maand </datum>deed <persoonsnaam>Koning LODEWYK</persoonsnaam> aan de inwoneren der landen, welke niet tot een der geheel afgestane Departementen behoorden, kennis geven, dat hunne getrouwheid aan <persoonsnaam>den Koning</persoonsnaam> hun het regt gaf op zijne erkentelijkheid, en dat Hij alle gelegenheid zoude waarnemen, om hun daarvan bewijs te geven, niettegenstaande de harde noodzakelijkheid, waardoor Hij gedrongen was geweest om zich van de inwoners dier landen af te scheuren.</l>
					<l> <datum datum='1810-06-01'> Op den 1 van Zomermaand</datum> werd bij een Keizerlijk besluit<locatie> het Arrondissement van Nijmegen </locatie>in zes kantons verdeeld, namelijk van <locatie>Nijmegen</locatie>, van <locatie>Druten</locatie>, van <locatie>Wijchen,</locatie> van<locatie> Grave,</locatie> van <locatie>Boxmeer,</locatie> en van <locatie>Ravenstein.</locatie></l>
					<l><datum datum='1810-06-21'>  Den 21 van die maand </datum>werd bij het organiseren van het Justitiewezen, op <locatie>het Paleis de St. Cloud </locatie>een Tribunal de première instance de l&apos;Arrondissement de <locatie>Nimègue</locatie> aangesteld, met bijvoeging van eenen Keizerlijken Commissaris of Procureur Impérial, om het Tribunal de Justitiele pligten te leeren. Ook werd het Gemeente-Bestuur op de Fransche leest geschoeid.</l>
					<l><datum datum='1810-07-26'>  Den 26 van Hooimaand</datum> werden der stads wetten, gewoonten, en de wijze van regtsvordering in burgerlijke en lijfstraffelijke zaken, welke reeds van ouds aan de burgers en ingezetenen dierbaar waren geworden,(l) vervangen door wetten, die dit land niet voegden, en door eene regtspleging in vele</l>
					<l>opzigten te vreemd, en, in vergelijking der voormalige, veel te omslagtig.</l>
					<l>  Ook werd de Nederduitsche moedertaal terstond uit de Regtbank verbannen, en, van dien dag af, moesten de pleitgedingen, en alle regtelijke zaken, akten en stukken in de Fransche taal, en naar de opgedrongene wetten ingesteld en behandeld worden, die de inwoneren niet konden verstaan.</l>
					<l><datum datum='1811-xx-xx'>1811.</datum></l>
					<l>Boven en behalven de zware onheilen, voor de inlijving in <locatie>het Fransche Keizerrijk,</locatie> aan <locatie>Nijmegen</locatie> overgekomen door de verwoesting des oorlogs in volle akeligheid; ondragelijke, en naauwelijks ter helfte toe vergoede, requisitien, en onophoudende inlegeringen, was het gevolg van die vereeniging of inlijving, ten opzigte der burgeren en ingezetenen, eene geweldige overheersching, gepaard met eene tiercéring, of alleronregtvaardigste(m) onthouding van twee derden der inkomsten voor de Rentheffers of bezitters van schuldbrieven tot laste van den Staat; tiercéring der renten van schuldbrieven tot laste der stad <locatie>Nijmegen</locatie>; onthouding, voor het geheel, der vervallene renten over het</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1810-xx-xx'>jaar 1810</datum>; ongehoorde belemmering in den koophandel, en onregtmatige opschrijving tot den krijgsdienst.</l>
					<l>  Voorts ten aanzien van de stad, eene krachteloosstelling van het gebruik der regalia majora aan<locatie> Nijmegen</locatie> van ouds verleend; het gemis van alle voorregten en voordeelen, welke de stad voormaals in Politie, Jurisdiktie, Justitie en Financie genoten had. En bij welke zoo zware rampspoeden en verliezen nog gevoegd werd verstoring in het bestuur der Godshuizen, verwarring in derzelver financien; onthouding aan de stad der inkomsten van het regt van veer over<locatie> de rivier de Waal</locatie>, zijnde een bijzonder, en gedeeltelijk gekocht, eigendom; mitsgaders van de inkomsten van den</l>
					<l>Stads-Rijks-Tol.(n)</l>
					<l> <datum datum='1810-06-xx'> Den 10 van Zomermaand</datum> werden de houders van schuldbrieven tot laste van steden, ambten, en dorpen in<locatie> het Departement der Rijnmonden</locatie> opgeroepen om copien authentic van dezelve, in de Fransche taal overgezet, te zenden ter Sekretarie Generaal van <locatie>het Departement</locatie>, ten fine van registratie.</l>
					<l> <datum datum='1810-07-xx'> In Hooimaand</datum> werd, tot verbijstering in de wijze van regtsvordering, de kennisneming</l>
					<l>en beslissing in zaken van koophandel, aan den eigentlijken en van ouds gewonen Regter onttrokken, en daartoe een Tribunal de Commerce benoemd.</l>
					<l><datum datum='1810-10-29'>  Den 29 van Wijnmaand </datum>werd <persoonsnaam>Keizer NAPOLEON</persoonsnaam>, vergezeld van <persoonsnaam>de Keizerin, </persoonsnaam>onder de verschuldigde eerbewijzingen, en vertooning van vreugde over het geluk van een zoo hoogaanzienlijk bezoek, binnen de muren dezer stad ontvangen. <persoonsnaam>De Keizer</persoonsnaam> verleende aanstonds gehoor aan den Prefekt van<locatie> de Monden des Rijns</locatie>, aan den</l>
					<l>Onder-Prefekt van<locatie> Nijmegen</locatie>, aan het Justitie-wezen, Gemeente-Bestuur, Geestelijken enz., en zettede den volgenden dag zijne reize voort naar<locatie> Frankrijk.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1810-06-xx'>In zomermaand</datum> werd aan<locatie> de Winseling, nabij den Waalstroom</locatie>, gevonden een kunstig gewerkt koperen beeldje van<persoonsnaam> Cybele</persoonsnaam>, gekroond met een torenhulsel, en rijdende op eenen leeuw; voorts met handtrommel, koren-airen, en andere tot haren eerdienst gebruikelijke eigenschappen, hoog twee en een halve duim, breed twee duim.</l>
					<l><datum datum='1813-11-xx'>1813.</datum></l>
					<l><datum datum='1813-11-xx'>In Slagtmaand en </datum><datum datum='1813-12-xx'>Wintermaand </datum>begon de toestand der Franschen in deze streken hoe langer zoo hagchelijker te worden door eene geduchtste, en verschrikkelijkste nederlaag in <locatie>Rusland</locatie>.</l>
					<l><persoonsnaam>  De Maarschalk Macdonald, Hertog van<locatie> Taranto</locatie></persoonsnaam>, die te <locatie>Nijmegen</locatie> het hoofdkwartier gevestigd had, trok <datum datum='1813-11-24'>den 24 van Slagtmaand</datum> met zijn gevolg, benevens twee divisien rui-</l>
					<l>terij, en veel geschut van hier naar <locatie>Arnhem</locatie>, voornemens zijnde het hoofdkwartier aldaar te nemen; Doch den staat van verdediging van <locatie>Arnhem</locatie> niet geschikt bevindende voor zijn hoofdkwartier, vertrok hij denzelfden dag wederom naar<locatie> Nijmegen</locatie>.(o) <locatie>Arnhem</locatie> <datum datum='1813-11-30'>den 30 van Slagtmaand</datum> door <persoonsnaam>den Pruissischen Generaal Bulow </persoonsnaam>stormenderhand zijnde ingenomen, sneden de wijkende Franschen alle gemeenschap af met <locatie>den regter Waal-oever</locatie>.(p)</l>
					<l><datum datum='1813-12-04'>Den 4 van Wintermaand</datum> verplaatste<persoonsnaam> Macdonal </persoonsnaam>zijn hoofdkwartier naar <locatie>Kleef.</locatie></l>
					<l><datum datum='1813-12-xx'>In den loop van deze maand</datum> schenen de Franschen niet gezind <locatie>Nijmegen</locatie> te verlaten.</l>
					<l>Zij voelden het gewigtige van derzelver ligging; en wisten, welk belang <persoonsnaam>Keizer NAPOLEON </persoonsnaam>in deze stad stelde, die op het Congres te <locatie>Chatillon aan de Seine</locatie>, onder de sterkten, welker voortdurend bezit hij aldaar voorsloeg, uitdrukkelijk <locatie>de vesting Nijmegen</locatie> noemde met een gedeelte <locatie>der linie van de Waal</locatie>.</l>
					<l>  <datum datum='1813-12-xx'>Met het einde van het jaar</datum> zagen echter de Franschen duidelijk, dat zij door een langer verblijf zich alle hoop op redding van hunne personen en bezittingen zouden afsnijden, en besloten daarom <locatie>Nijmegen </locatie>aan haar lot over te laten.</l>
					<l><datum datum='1814-01-04'>1814.</datum></l>
					<l><datum datum='1814-01-04'>Op den 4 van Louwmaand</datum> werd</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>dit besluit den Franschen bekend. Des avonds te voren was een gedeelte der bezetting opgebroken naar <locatie>Kranenburg</locatie>: Ook vertrokken de Prefekt <locatie>der Monden van den Rijn</locatie>, en de Onder-Prefekt van<locatie> Nijmegen</locatie>.</l>
					<l>  <persoonsnaam>De Generaal Exelmans,</persoonsnaam> die toen het bevel voerde, gaf in den avond van<datum datum='1814-01-04'> den 4den</datum> aan het Gemeente-Bestuur te kennen, dat het krijgsvolk dien nacht stond uit te trekken, en dat hij zelf, na de volkomene ontruiming der stad, volgen zoude.(q) Omtrent drie uren van den <datum datum='1814-01-05'>5den</datum> reed een Regiment Fransche Landsiers, &apos;t welk in <locatie>het kanton Druten</locatie> gelegen had, in vollen ren de stad door, den weg nemende naar<locatie> Kleef</locatie>, en ter zelver ure werd de stad van alle de overige krijgsbenden, die, gelijk ook de Onder-Prefekt, zich alhier voorbeeldig gedragen hadden, met stille trom, en in de beste orde verlaten. De burgers hier op de stads poorten hebbende bezet, en<persoonsnaam> den Pruissischen Bevelhebber</persoonsnaam> van het gebeurde kennisse gegeven zijnde, kwam eenige uren daarna een klein aantal Pruissische krijgsbenden over <locatie>de Waal </locatie>binnen de stad, onder het gejuich der ingezetenen: Maar onbeschrijfelijk werd de algemeene geestdrift en vreugde, toen men oogenblikkelijk daarna de verzekerde tijding uit <locatie>Holland </locatie>ontving, dat <persoonsnaam>de Vorst, gesproten uit het bloed van den grondlegger van dezen staat,</persoonsnaam> door den gemeenen wil des volks, niet (q) BOSSCHA, III. D., bl. 30, 31.</l>
					<l>alleen tot de oppermagt was ingeroepen; maar zelfs, dat <persoonsnaam>die Vorst</persoonsnaam>, door de volledigste overtuiging van &apos;s volks begeerte, zich reeds hadde laten overhalen tot het aanvaarden van die hooge waardigheid, waartoe Hij, ter redding en herstelling van Nederlands vrijheid en onafhankelijkheid, ook bij de uitkomst bewezen is door de Voorzienigheid bestemd te zijn.</l>
					<l> <datum datum='1814-01-30'> Den 30 van Louwmaand</datum> kwam <persoonsnaam>Monsieur, de Graaf van <locatie>Artois</locatie>, broeder van Koning LODEWYK den XVI</persoonsnaam>, binnen <locatie>Nijmegen</locatie>, en vervolgde, na eenen dag aldaar vertoefd te hebben, zijne verdere reis naar <locatie>het Fransche grondgebied.</locatie></l>
					<l>  <datum datum='1814-02-26'>Den 26 van Sprokkelmaand</datum> genoot de stad de eer<persoonsnaam> Zijne Koninklijke Hoogheid den Erfprins van Oranje</persoonsnaam> binnen hare muren te ontvangen, onder de zigtbaarste algemeene vreugde, komende van <locatie>Wijchen,</locatie> na aldaar de krijgsbenden en landstorm, niet zonder zich aan eigen levensgevaar bloot te stellen, nader bij <locatie>de vesting Grave,</locatie> onder het geschut des vijands, te hebben doen optrekken.<persoonsnaam> Zijne Hoogheid</persoonsnaam> nam alhier de provisionele Schutterij in oogenschouw, en vertrok <datum datum='1814-02-27'>den volgenden dag.</datum></l>
					<l>  <datum datum='1814-04-xx'>In Grasmaand</datum> werd de aanneming der Staatswet voor<locatie> de Vereenigde Nederlanden</locatie>, en de daarmede gepaard gaande huldiging van den Souvereinen Vorst; en in<datum datum='1814-06-xx'> Zomer-</datum></l>
					<l><datum datum='1814-06-xx'>maand</datum> de algemeene Vrede, tusschen de verbondene Mogendheden en<locatie> Frankrijk</locatie> <datum datum='1814-05-30'>den 30 van Bloeimaand</datum> gesloten, door afkondiging van <locatie>de Puije van het Raadhuis</locatie>, door het spelen op het Carillon, en door het uitsteken der vlaggen van de torens en publieke gebouwen, kennelijk gemaakt.(s)</l>
					<l> <datum datum='1814-05-16'> Den 16 derzelver maand </datum>kwamen d<persoonsnaam>e Groot-Hertogen Michaël en Nicolaus, broeders van den Keizer van Rusland,</persoonsnaam> binnen deze stad, en vervolgden op denzelfden dag hunne reis naar <locatie>Kleef</locatie>.</l>
					<l>  <datum datum='1814-07-06'>Den 6 van Hooimaand </datum>vereerde <persoonsnaam>Zijne Keizerlijke Majesteit, de oppermagtige alleenheerscher aller Russen, ALEXANDER, de Gezegende, Bevrediger van <locatie>Europa,</locatie> </persoonsnaam>deze stad met zijne hooge tegenwoordigheid.</l>
					<l>  Niet voor in den namiddag kwam Zijne Majesteit te <locatie>Lent </locatie>aan. Bij <locatie>de Gierbrug </locatie>gekomen zijnde, welke daartoe in gereedheid was gehouden, werd Hoogstdezelve door den Commissaris van het Kwartier, en aan deze zijde van de rivier door de Stads-regering verwelkomt, het welk<persoonsnaam> Zijne Majesteit</persoonsnaam> op het minzaamst beantwoordde, tevens verzoekende, gelijk op meer plaatsen door <persoonsnaam>Zijne Majesteit </persoonsnaam>geschied was, verschoond te mogen blijven</l>
					<l>van alle eerbewijzingen,<datum datum='1814-07-06'> dien zelfden avond</datum> zijne reis voortzettende.</l>
					<l>  Om<persoonsnaam> dezen doorluchtigen Monarch,</persoonsnaam> wiens naam de volgende geslachten niet anders dan met eerbied zullen noemen, de gevoelens van verpligting te kennen te geven, waren de voorgevels der huizen in de straten, door welke<persoonsnaam> Zijne Majesteit</persoonsnaam> passeren moest, en van verscheidene huizen in andere straten, over het geheel met veel smaak door allerlei teekenen van vreugde opgesierd. Ook was van stadswege eene sierlijke eereboog in<locatie> de breede Burgtstraat</locatie> opgerigt.</l>
					<l>  Het door <locatie>Frankrijk</locatie> overheerschte, en in <locatie>Frankrijk</locatie> ingelijfde <locatie>Nederland</locatie>, zich nu van <locatie>Frankrijk</locatie> hebbende losgescheurd, en zich eenen staat gevormd hebbende onder de regering van eenen Souvereinen Vorst, herrees ook het gebruik der moedertaal bij de Regtbank, en werden alzoo de regtsvorderingen, regtshandelingen, vonnissen en alle regtelijke aktens in de Nederduitsche taal gesteld en uitgegeven, doch naar het stelsel der Fransche wetten.(t)</l>
					<l>  <datum datum='1814-10-04'>Den 4 van Wijnmaand </datum>vond zich de stad vereerd met de aankomst en lang gewenscht bezoek van <persoonsnaam>Zijne Koninklijke Hoogheid Prins</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>van Oranje en Nassau, Souverein Vorst van<locatie> Nederland</locatie></persoonsnaam>. Omtrent de grenzen <locatie>dezer Provincie </locatie>werd de Vorst door den Heer Gouverneur van<locatie> Gelderland,</locatie> door den Provincialen Kommandant van dit gewest, benevens den Kommissaris des Kwartiers verwelkomt. Op de dorpen, in den doortogt gelegen, bevonden zich de Landstormen onder de wapenen, en op den weg in het Schependom de gewapende Schutterij en het garnisoen der stad.</l>
					<l> <persoonsnaam> De Vorst,</persoonsnaam> aan <locatie>de Molenpoort</locatie> genaderd zijnde, werd door den Burgemeester en leden der Regering verwelkomt; met aanbieding der sleutels van de stad, en, volgens het oud gebruik, van den eerewijn. De juichende en talrijke menigte, om hunne hoogachting en verpligting te kennen te geven, verzocht de paarden van &apos;s Vorsten rijtuig te mogen afspannen, en <persoonsnaam>den Vorst</persoonsnaam>, ten bewijze zijner welkomst, tot aan <locatie>het Hotel </locatie>te brengen; het welk ook geschiedde, onder het losbranden van het geschut op de wallen, het vrolijk spelen op het Carillon, en alom met de zigtbaarste blijken van eerbied, algemeene vreugde, en innige liefde, welke de burgerij van <locatie>Nijmegen </locatie><persoonsnaam>den Vorst </persoonsnaam>toedraagt.</l>
					<l><datum datum='1815-01-05'>1815.</datum></l>
					<l><datum datum='1815-01-05'>Den 5 van Louwmaand </datum>werd de verjaardag der gelukkige en geheel onverwachte verlossing van het overheerschte <locatie>Nederland</locatie> uit het geweld der ondragelijkste dwingelandij op de heuchelijkste wijze plegtig gevierd. <datum datum='1815-01-11'>Den 11 van die maand </datum>verhief zich de wind</l>
					<l>uit het noordwesten in den morgenstond op eene geweldige wijze, voerende met zich eene ongemeen zware hagelbui en jagtsneeuw, te midden van welke twee donderslagen vielen. De bui woei spoedig over: Maar des namiddags werd deze door eene tweede gevolgd, die niet minder hevig was; sedert vernam men, dat een bliksemschicht, oogenblikkelijk gevolgd wordende van eenen sterken donderslag, <locatie>de herberg Batavia, even beneden de stad aan de Waal,</locatie> getroffen had, slaande de vrouw en den knecht des huizes, doch onverzeerd, op den grond, en doende eenige, bij elkanderen staande, tinnen kannen en gewigten tot eenen klomp smelten. In <datum datum='1815-03-xx'>Lentemaand</datum> bevonden zich de vestingwerken, die ten tijde der vorige Koninklijke regering onder zekere voorwaarden aan de stad geschonken waren, gedeeltelijk geslecht. Doch na de kommervolle inlijving in <locatie>het Fransche Keizerrijk </locatie>onderging het slechten eenige vertraging, en werd vervolgens door een Keizerlijk besluit geheel gestuit.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l> <datum datum='1815-04-xx'> In Grasmaand </datum>werd de arbeid tot herstel der vestingwerken, en het aanleggen van nieuwe, door honderden van werklieden, opgeroepen uit de omliggende plaatsen, met den meesten ijver voortgezet en bespoedigd; inzonderheid der geenen, die op d<locatie>en Hunenberg </locatie>en buiten<locatie> de Hezelpoort </locatie>waren ontworpen.</l>
					<l>Bij het opdelven der aarde tot het aanleggen der vestingwerken op <locatie>den Hunenberg</locatie></l>
					<l></l>
					<l>werd onder vele aldaar ontdekte Romeinsche munten, gevonden een zeldzame gouden nummus consularis gentis Petroniae, hebbende op de voorzijde P. PETRON. TVRPILIAN. IIIVIR.</l>
					<l>op de keerzijde, aan den bovenkant:<persoonsnaam> CAESAR, </persoonsnaam>beneden, <persoonsnaam>AVGVSTVS</persoonsnaam>; en in het midden van eene burgerkroon O.C.S., dat is: Ob Cives Servatos, tusschen twee lauriertakken. Een zilveren gentis Claudiae, hebbende op de voorzijde <persoonsnaam>C. CLODIVS C.F.</persoonsnaam> met het hoofd van Flora. Op de keerzijde VESTALIS. En een uitmuntende gouden penning van <persoonsnaam>Augustus</persoonsnaam>, met het omschrift op de voorzijde</l>
					<l><persoonsnaam>AVGVSTVS DIVI F.</persoonsnaam></l>
					<l>Op de keerzijde Diana, in de gedaante van eene Jagerin, met alle have eigenschappen, en ter zijde van dezelve IMP. XII. beneden SICIL., zijnde gemunt, na dat <persoonsnaam>Augustus </persoonsnaam>de zonen van <persoonsnaam>Pompejus</persoonsnaam> in <locatie>Sicilie</locatie> overwonnen, en dat eiland aan zich onderworpen had.</l>
					<l>  Insgelijks werden bij het opwerpen der aarde bij de vestingwerken buiten <locatie>de Hezelpoort,</locatie> nevens vele munten, overblijfsels van Romeinsche ringen, oorsiersels, kleedergespen, naalden, beeldjes enz. gevonden. Twee ontdekte gouden penningen waren, zonder door eenen deskundigen bezigtigd te zijn, reeds heimelijk versmolten.</l>
					<l><datum datum='1815-06-12'>  Den 12 van Zomermaand</datum> genoot de stad het gewenscht genoegen van <persoonsnaam>WILLEM den I,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Koning <locatie>der Nederlanden</locatie>, en Groot-Hertog van<locatie> Luxemburg,</locatie></persoonsnaam>(u) binnen hare muren andermaal te mogen ontvangen, en, als Redder van het vaderland met de opregtste gevoelens van dankbaarheid en liefde te begroeten, onder het gebulder van het geschut op de wallen; het lustig spelen op het Carillon, en alle verschuldigde eerbewijzingen. <persoonsnaam>Zijne Majesteit</persoonsnaam> nam in oogenschouw den omtrek der stad, en bijzonderlijk den gevorderden staat der nieuw aangelegde vestingwerken, welke meer en meer hare voltooijing naderden. Bij het vertrek ontving<persoonsnaam> Zijne Majesteit</persoonsnaam> de blijkbaarste bewijzen van de algemeene hartelijkheid en vreugde.</l>
					<l><datum datum='1815-07-xx'>In Hooimaand</datum> werd aan <persoonsnaam>Zijne Majesteit </persoonsnaam>aangeboden het Ontwerp van eene nieuwe</l>
					<l>Grondwet, gewijzigd naar de veranderde omstandigheden;(v) vervolgens in de</l>
					<l>Staten-Generaal overwogen, en daar goedgekeurd</l>
					<l>zijnde, door <persoonsnaam>den Koning</persoonsnaam> zelven als Grondwet voor <locatie>het Koningrijk der Nederlanden </locatie>aangenomen.</l>
					<l> <datum datum='1815-11-20'> Den 20 van Slagtmaand </datum>vereerde <persoonsnaam>Zijne Koninklijke Hoogheid de Kroon-Prins der<locatie> Nederlanden</locatie>,</persoonsnaam> vergezeld van<persoonsnaam> den Russischen Generaal Czernichef,</persoonsnaam><locatie> Nijmegen</locatie> met een bezoek, de verdere reis naar <locatie>Rusland</locatie> voortzettende.</l>
					<l> <datum datum='1815-11-05'> Den 5 van Slagtmaand </datum>werd het bestuur der stad bepaald op eenen Raad van vijftien leden, voor hun leven aangesteld, waarvan drie leden Burgemeesteren zijn. De Raad vergadert, als de zaken, die aan het bestuur des Raads zijn opgedragen, zulks vereischen, en de Raad daartoe door Burgemeesteren wordt opgeroepen. Ook kan geen vergadering van den Raad gehouden worden, ten zij de meerderheid der leden tegenwoordig is, zittende de President-Burgemeester, en bij afwezenheid de volgende Burgemeester, voor in den Raad.(w)</l>
					<l><datum datum='1816-08-24'>1816.</datum></l>
					<l><datum datum='1816-08-24'>Den 24 van Oogstmaand</datum> had de stad het geluk van met de hartelijkste eerbewijzingen, pligtplegingen, algemeene vreugde en blijdschap te mogen aanschouwen en te begroeten <persoonsnaam>den Kroon-Prins der <locatie>Nederlanden</locatie>,</persoonsnaam> benevens <persoonsnaam>Hare Keizerlijke Koninklijke Hoog-</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>heid de Groot-Vorstin Anna Paulowna, Prinses van <locatie>Rusland</locatie></persoonsnaam>.</l>
					<l>  Het behaagde het Vorstelijk paar hunne voorgenomene reize <datum datum='1816-08-25'>des anderen daags</datum> voort te zetten naar <locatie>het Loo,</locatie> onder een hernieuwd vreugdegejuich.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1817-xx-xx'>1817.</datum></l>
					<l>Bij het uitgraven van wortels van boomen en struiken op een stuk lands aan <locatie>den</locatie></l>
					<l><locatie>Hunenberg</locatie>, behoorende aan<locatie> het huis Ubbergen</locatie>, werden ontdekt verscheidene Romeinsche overblijfsels, en onder deze eene fraaije urne of lijkbus, eene schoone graflamp, en twee glazen traan-fleschjes.</l>
					<l>  Voorts buiten <locatie>de Hezelpoort</locatie> omtrent <locatie>de Winseling,</locatie> ten zuiden <locatie>der voormalige Lennepe-kamer</locatie>, nabij den Waaloever, eene groote, doch eenigzins geschondene, lijkbus, in de gedaante van het membrum genitale Mutini, en, tusschen de inliggende assche en gebeenten, twee koperen penningen, zijnde een der IIIviri monetales onder<persoonsnaam> Augustus</persoonsnaam>; de ander van<persoonsnaam> Nero.</persoonsnaam></l>
					<l>  Ook<datum datum='1817-11-xx'> in Slagtmaand</datum>, bij het planten van boomen langs den weg naar <locatie>de Holledoorn,</locatie> vond men een graflamp met den naam des makers<persoonsnaam> STROBILIs.</persoonsnaam></l>
					<l><datum datum='1818-05-22'>1818.</datum></l>
					<l><datum datum='1818-05-22'>Den 22 van Bloeimaand </datum>klom het water in <locatie>de rivier de Waal</locatie> tot 18 voet en 7 duim, veroorzaakt door zware stortvloeden, plaats gehad hebbende in<locatie> Zwitserland</locatie> en</l>
					<l><locatie>Duitschland, </locatie>en overstroomde alle buiten &apos;s dijks gelegene bouw- en weidelanden. <datum datum='1818-06-15'>Den 15 van Zomermaand</datum> kwam<persoonsnaam> Zijne Ma-</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>jesteit de Koning der Nederlanden,</persoonsnaam> verzeld van<persoonsnaam> Zijne Koninklijke Hoogheid Prins Fredrik van Oranje-Nassau</persoonsnaam>, over <locatie>Huissen</locatie>, <locatie>Sevenaar</locatie> en <locatie>Elten,</locatie> na den staat der verdeelingen van de rivieren, en van &apos;s lands dijk- en waterwerken aan <locatie>het Spijk</locatie>, boven en in den mond van <locatie>het Pannerdensche kanaal</locatie> en te <locatie>Millingen </locatie>bezigtigd te hebben,(x) onder het gejuich der blijde ingezetenen, te <locatie>Nijmegen</locatie> aan, en werd aan <locatie>de Waal</locatie> door de Stedelijke regering opgewacht, en met alle verschuldigde eerbied en vreugde ontvangen. <persoonsnaam>Zijne Majesteit</persoonsnaam> verleende aan Civiele en Militaire Autoriteiten, aan de Geestelijkheid en andere partikulieren, gehoor; en vertrok <datum datum='1818-06-16'>den volgenden dag</datum>, na bevorens de uitgestrekte vestingwerken in naauwkeurige oogenschouw genomen te hebben, naar <locatie>het Vorstelijk Loo </locatie>terug.</l>
					<l>  <datum datum='1818-07-22'>Den 22 van Hooimaand</datum> werd de Walsche Hervormde Gemeente in bezit gesteld van een gedeelte van <locatie>het gewezen Hospitaal der Johanniter Ridder-orde,(</locatie>ij) naderhand geweest zijnde <locatie>het groot Auditorium der Kwartierlijke Akademie te Nijmegen,</locatie> met de daar-</l>
					<l>toe behoorende woning, mitsgaders van eenige renten en cijnsen, onder eenige</l>
					<l>bepalingen.(z)</l>
					<l> <datum datum='1818-07-24'> Den 24</datum> en<datum datum='1818-07-25'> 25 </datum>daaraanvolgende was de warmte alhier op den thermometer tot 92 en 94 graden, naar de schaal van Fharenheit.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>5</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l>5</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>5</l>
					<l></l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
