<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1844_Heez_Moor - Kronijk, of Aantekening der merkwaardige voorvallen binnen de gemeente Heeze</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1580-04-06'>1580 6 April </datum>des avonds eene aardbeving in <locatie>de Meijerij,</locatie> ook in <locatie>Vrankrijk </locatie>en <locatie>Engeland</locatie> gevoeld, waarbij kerken en torens schuddeden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1692-09-18'>1692 18 September</datum> eene aardbeving zich doen gevoelen door geheel <locatie>de Nederlanden</locatie>, <locatie>Frankrijk</locatie>, <locatie>Engeland</locatie>, <locatie>Duitsland</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1633-10-21'>1633 21 October</datum> is aan de loop gestorven <persoonsnaam>Dominus Tilmanus Joannis Wouters, beneficiatus Altaris St. Annae et primissarius hujus Ecclesiae de Heeze .</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1694-06-06'>1694 6 Junij</datum> is te <locatie>Leende</locatie> overleden <persoonsnaam>Arnoldus Bull, pastoor </persoonsnaam>, aldaar opgevolgd door <persoonsnaam>Henricus Hurcmans</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1723-08-05'>1723  5 Augustus</datum> <persoonsnaam>pastoor te<locatie> Leende</locatie> Wilhelmus Froijen</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1626-xx-xx'>1626</datum> was <persoonsnaam>Johan Gerardi, Drossaard</persoonsnaam> in <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> ; deze was nog Rooms Catholijk.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>3</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l>Kronijk of  aantekening der merkwaardige voorvallen binnen de gemeente <locatie>Heeze</locatie> en eenige omliggende dorpen en enkelden welken algemene belangstelling verdienen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1522-xx-xx'>1522</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> <locatie>op Creijl</locatie> op het <locatie>perceel Sectie AN 2974</locatie>  waar een huis gestaan heeft , geboren <persoonsnaam>Nicasius Jansen</persoonsnaam> die in <datum datum='1572-xx-xx'>1572</datum> te <locatie>Gorcum</locatie> is gemartiriseerd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1599-12-29'>1599 29 December</datum> hebben de <persoonsnaam>Monteniers (denkelijk Montegnjnen</persoonsnaam>), zijnde in <locatie>Spaansche </locatie>dienst, te <locatie>Heeze</locatie> 40 huizen afgebrand .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1601-04-03'>1601 3 April</datum> omtrent de middag is te <locatie>Heeze</locatie> de toren en kerk van den blixem aan brand geslagen, doch werd dadelijk gebluscht .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1601-xx-xx'>Zelve jaar</datum> is aldaar op een Zondag de toren van de<persoonsnaam> St. Antoniskapel</persoonsnaam> te <locatie>Immerik</locatie> afgeslagen zonder brand te veroorzaken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1602-01-02'>1602 2 Januarij</datum> eene aardbeving in <locatie>de Meijerij</locatie>, waarbij de gebouwen geskud wierden nt ; deze is ook in <locatie>Frankrijk</locatie>, <locatie>Engeland</locatie> en <locatie>Duitsland</locatie> gevoeld geworden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1603-07-15'>1603 15 Julij </datum>tusschen 5 en 6 uren naarmiddag heeft een schrikkelijken hagelslag allen de veldvruchten vernield, doch meest op <locatie>Ginderover</locatie>, <locatie>Rul</locatie>, <locatie>Strabregt</locatie> en <locatie>Imerik</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1611-xx-xx'>1611</datum>-<datum datum='1636-xx-xx'>1636</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>4 </pagenumber>/ <datum datum='1611-xx-xx'>1611</datum> is de rog meest in de aders zijnde geheel bevroren </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1612-12-28'>1612 28 December</datum> Allerkinderdag  is de toren van de grote kerk door een zwaren storm omgewaaijd en door de beuken der kerk gevallen even naar het eindigen der eerste mis, waarbij eene geestelijke dogter is dood gebleven </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1612-07-12'>1612 12 Julij </datum> heeft te <locatie>Heeze</locatie> voor een nacht een leger gestaan van voeten paardevolk onder bevel van <persoonsnaam>Prins Maurits</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1616-xx-xx'>1616</datum> heeft het de geheele winter wijnig geregend noch gesneeuwd en het weder was zoo zacht als het sedert veele jaren geweest is .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1617-xx-xx'>1617</datum> was het om <persoonsnaam>St. Agatha</persoonsnaam> vastenavond , dus een vroegen Paaschen , doch in het zelve jaar was het zoo koud als bij menschen geheugen geweest was .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-xx-xx'>1618</datum> is al de vroege rog bedorven, zoo dat de rog weinig heeft opgebragt, doch de boekwijt en zomervruchten zijn in overvloed geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1620-xx-xx'>1620</datum><persoonsnaam> pastor in <locatie>Heeze</locatie> Joannes van Gerven</persoonsnaam> , overleden <datum datum='1622-08-06'>6 Aug. 1622</datum>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1622-xx-xx'>1622</datum> <persoonsnaam>pastor in <locatie>Heeze</locatie> Franciscus Donschot  .</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1624-05-17'>1624 17 Mei</datum> Zaturdag naar Hemelvaart dag  heeft eene sterke hagel -</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag.<pagenumber> 5</pagenumber> / buij veele schaden gedaan aan de veldvruchten meest op <locatie>Ginderover</locatie>, <locatie>Ouden Molen</locatie>, <locatie>Rul </locatie>en <locatie>Strabregt</locatie>, ook te <locatie>Geldrop</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1624-xx-xx'>1624</datum> <persoonsnaam>pastoor te <locatie>Leende</locatie> Jacobus van den Broeck</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1627-xx-xx'>1627</datum> <persoonsnaam>pastoor in <locatie>Heeze</locatie> Joannes Fabri </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1627-12-28'>1627 28 December</datum> Allerkinderdag des morgens om zeven uren is door een storm de kerktoren van <locatie>Geldrop</locatie> ingestort en door het dak der kerk gevallen onder de eerste mis, waardoor zijn dood gevallen 82  mensen . 6 van <locatie>Heeze</locatie>: <persoonsnaam>Anna, huisvrouw van Antonie Neppen</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Mechtild, huisvrouw van Dries Peters</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Lijsken Jan Goeijens</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Jacob Jan Goeijens</persoonsnaam> hunnen broeder; <persoonsnaam>Dimpna Roeien Wuijten</persoonsnaam>; <persoonsnaam>Jan Dries Deelen</persoonsnaam>  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1633-09-05'>1633 5 September</datum> Maandag na <locatie>Geldrop</locatie> Kermis  is de <persoonsnaam>prince van Orangne</persoonsnaam>  met een aanzienelijk leger te <locatie>Heeze</locatie>, <locatie>Leende</locatie>, <locatie>Geldrop</locatie> en omleggende dorpen gekomen; is aldaar 10 dagen verbleven; te <locatie>Heeze</locatie> lagen 80 Comp. paarden; te<locatie> Leende</locatie> lag voetvolk met wagens, karren en geschut; te <locatie>Geldrop</locatie> lagen 80 Comp.<locatie> Zweedsche</locatie> ruiters, het geheele leger was circa 12.000 man sterk .</l>
					<l></l>
					<l>In dit jaar zijn 49 personen aan de loop gestorven; in het geheel 94 personen  ( .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1633-09-15'>15 September</datum> is dat leger vertrokken naar <locatie>Valkenswaart</locatie>, <locatie>Waalre</locatie>, <locatie>Dommelen</locatie>, <locatie>Rijthoven</locatie> en <locatie>Westerhoven</locatie>, waar hetzelve 15 dagen heeft stil gelegen, hebbende op de omleggende dorpen de kerken uitgeroofd, en</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>6</pagenumber> / de huisluiden allerleij overlast aangedaan en alles afgeperst .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1636-08-09'>1636 9 Augustus</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> een sterk convooij van <persoonsnaam>den Koning van Spang nien</persoonsnaam>  een dag en nacht stil geweest, geleidende veele wagens en karren waarbij ook veel paarde volk, welken de vruchten op het veld hebben afgesneden en de huisluiden geld afgedwongen.</l>
					<l></l>
					<l>Zelve jaar in de maanden <datum datum='1636-10-xx'>October</datum>, <datum datum='1636-11-xx'>November</datum> en <datum datum='1636-12-xx'>December</datum> heeft de pest te <locatie>Heeze</locatie>  en ommestreken gewoed  tijdens de Heer <persoonsnaam>Johannes Fabri aldaar pastoor</persoonsnaam> was , die onderscheiden testamenten in presentie van twee getuigen waarvan gewonelijk de destijds bestaande <persoonsnaam>schoolmeester Reinder Willems </persoonsnaam>een was , heeft opgemaakt , terwijl de civiele autoriteiten weigerden in de besmette huizen te komen ; welke testamenten later door de plaatselijke Regtbank zijn gewettigd .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1637-xx-xx'>1637</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>7</pagenumber> / <datum datum='1637-08-07'>1637 tusschen den 7e</datum> en<datum datum='1637-08-08'> 8e  Augustus</datum> is de windmolen te <locatie>Heeze</locatie>, staande digte bij den <locatie>Muggenberg</locatie> , door den Blixem aan brand geslagen en tot pulver verbrand, zoo dat er niet zoo veel hout van is overgebleven dat er een paard vracht aan had .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Zelve jaar heeft de <persoonsnaam>prins Cardinaal </persoonsnaam>, <persoonsnaam>graaf Jan </persoonsnaam> en de <persoonsnaam>prins van Farnese</persoonsnaam>  met een groot leger voetvolk, 1500 trekpaarden en 2000 man ruiterij met veel wagens en geschut te <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> een nacht stil gelegen .</l>
					<l></l>
					<l>Zelve jaar heeft <persoonsnaam>Antonius Joosten van Hout</persoonsnaam>  de windmolen van <locatie>Heeze </locatie>weder opgemaakt voor f 650.-; is met September begonnen en met Hezer kermis in het midden van October  heeft dezelve weder gemalen en dus binnen de drie maanden naar het afbranden weder geheel opgemaakt geweest voor rekening en door orde van den <persoonsnaam>Heere van Heeze</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1638-xx-xx'>1638</datum>-<datum datum='1648-xx-xx'>1648</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>8</pagenumber> / <datum datum='1638-04-15'>1638 15 April</datum> is <persoonsnaam>graaf Jan</persoonsnaam>  met een groten hoop volk tot <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> gekomen, en heeft veel geld en brandschatting aan de huislieden te betalen opgelegd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1639-01-20'>1639 20 Januarij </datum>zijn te <locatie>Heeze</locatie> gekomen 300 mannen voet en paardevolk van <locatie>Weert</locatie>, hebben de inwoonders veel geld doen geven en veel gestolen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1639-06-15'>15 Junij</datum> heeft te <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> gedurende een nacht een zwaar leger gestaan dat de gemeenten veel gekost hebben.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1639-07-25'>25 Julij</datum> heeft te <locatie>Heeze</locatie> een groot leger gestaan van de <locatie>Staten van Holland</locatie> onder <persoonsnaam>graaf Jan</persoonsnaam> , hebben 2 dagen en 2 nachten verbleven - ook te <locatie>Leende</locatie> -; te <locatie>Heeze</locatie> lagen 22 compagnien paarden; dezelven hebben van de inwoonders veel geld afgeperst en hun groten overlast aangedaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1640-04-04'>1640 4 April </datum>Woensdag van de Goede week des morgens om vier uren heeft alhier en in geheel <locatie>Braband</locatie> en het <locatie>land van Luijk</locatie> eene aardbeving zich doen</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>9</pagenumber> / gevoelen die gedurende een kwartier uurs zich van tijd tot tijd hervatte .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1643-01-29'>1643 29 Januarij </datum>te 2 uren des morgens zijn te <locatie>Heeze</locatie> aan de grote kerk 56 ruiters, garnisoen houdende te <locatie>Weert</locatie>, komen aanzetten; hebben aldaar bij de inwoonders eerst geld gevorderd - onder belofte dat men als dan hunne goederen zouden laten -, doch na dat zij geld ontvangen hadden, hebben zij alles wat zij op de paarden konden pakken als spek, hoenders, rog, meel enz., enz. medegenomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1643-xx-xx'>1643</datum> in de eerste dagen van Januarij is het geheele land door zodanigen watervloed geweest dat er kerken, torens, huizen en bruggen zijn omgespoeld en afgedreven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1645-05-15'>1645 den 15 Mei</datum> zijn te <locatie>Heeze</locatie> gekomen 80 compagnien paardenvolk, 20vaandelen voetvolk met veel wapens, karren en Bagasie onder Commando van den Jongen Prince , zijnde gelegd te <locatie>Geldrop</locatie>, <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie>, te</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>10</pagenumber> / <locatie>Heeze</locatie> lag den <persoonsnaam>grave van Solms , gouverneur van Maastricht</persoonsnaam> ; op <locatie>Ginderover</locatie> was het voetvolk gelegerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1646-xx-xx'>1646 </datum>op den 2en Pinxterdag  zijn te <locatie>Heeze</locatie> gekomen 200 ruijters van <locatie>s Bosch</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1648-01-17'>1648 17 Januarij</datum> zijn te <locatie>Heeze</locatie> gekomen 20 Comp. paardenvolk van de Heeren Staten, hebben een nacht verbleven; te <locatie>Geldrop</locatie> lagen 10 Comp. paarden en 30 Comp. voetvolk onder commando van den Rijngrave .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1648-05-15'>1648 15 Mei</datum> is de Vrede geratificeerd  tussen <persoonsnaam>de Koning van <locatie>Spangnien</locatie></persoonsnaam> en de Heeren Staten  en omtrent 14 dagen daarna hebben de Hn Staten de priesters gebannen uit <locatie>de Meijerij </locatie> (dit is de zoo genaamden <locatie>Munsterschen</locatie> vrede).</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1648-07-03'>3 Julij</datum> hebben die van het nieuwe geloof gereformeerden - zich noemende <persoonsnaam>Geuzen</persoonsnaam> - te <locatie>Heeze</locatie>, <locatie>Leende</locatie> en <locatie>Geldrop</locatie> de ornamenten uit de kerken en kapellen , en altaren en beelden nedergeworpen.</l>
					<l></l>
					<l>Om dezen tijd was <persoonsnaam>Predikant te <locatie>Heeze</locatie> Abraham Rodenburgh</persoonsnaam>  , <persoonsnaam>secretaris Pauw Smidts</persoonsnaam>   en <persoonsnaam>vorster Ferdinandus Anthonij</persoonsnaam>, welke laatste niet kon schrijven en zijne exploiten met een merk tekende . - <persoonsnaam>Smidts was ook tevens Notaris Publicus</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1648-xx-xx'>1648</datum>-<datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>11</pagenumber> / <datum datum='1648-07-13'>1648 13 Julij</datum> hebben de gereformeerden predikanten in de grote kerk en  <locatie>St. Antonis</locatie> kapel, gelijk ook te <locatie>Leende</locatie> in de grote kerk voor de eerste maal gepredikt . De eerste <persoonsnaam>predikant was Abraham Rodenborgh</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1651-07-13'>1651 tusschen den 12 en 13 Julij</datum> is de molen te <locatie>Heeze</locatie> door den blixem aan brand geslagen en geheel afgebrand. Dezelve stond digte bij den <locatie>Muggenberg</locatie> ter plaatse waar den vorige ook door den blixem is aangeslagen. Dezelve is door <persoonsnaam>Antonis Joosten van Hout</persoonsnaam> ter plaatse waar den tegenswoordigen molen staat <locatie>sectie A No 780</locatie>  weder opgebouwd, zoodat hij het volgende jaar om vasten avond  weder gemalen heeft . De standaard steenbalk en ander zwaar hout daar toe gebruikt is te <locatie>Varsel</locatie> of <locatie>Varksel</locatie> onder <locatie>Someren</locatie> gehaald.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum> <persoonsnaam>predikant te <locatie>Heeze</locatie> Thomas Spranchuizen</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1652-xx-xx'>1652</datum>-<datum datum='1654-xx-xx'>1654</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>12</pagenumber> / <datum datum='1652-05-03'>1652 3 Mei </datum>Kruisvinding dag heeft <persoonsnaam>Hark Leenders, vorster</persoonsnaam> te <locatie>Heeze</locatie>, het H. Kruis staande omtrent den molen nedergeworpen, en op den zelven dag ook een Kruijs staande op  <locatie>Ginderover</locatie> ; welke kruijsen door de inwoonders in den nacht zijn geborgen. Eenige tijd daar na heeft dezelve ook de eijken boom waar onder het Kruijs aan den molen plag te staan aan den grond afgehouwen .</l>
					<l></l>
					<l>N.B. Het is op den wortel of stam van dezen boom, dat de thans (<datum datum='1842-xx-xx'>1842</datum>) nog staande Heilig Kruijsboom is opgeschoten . De standplaats gelegen is Sectie F.N. 36 . In <datum datum='1840-xx-xx'>1840</datum> is dezelve door Burgemeester en Assessoren van Heeze  opgemeten en bevonden op een hoogte van 4 palmen boven den grond eene dikte of omgang te hebben van 7 ellen 3 palmen; vervolgens verdeeld zich de boom in vijf takken of separate bomen, waarvan de 1e een omgang heeft van 3 ellen 2 palmen 3 duimen; de 2e een omgang van 1 el 7 palmen 5 duim;</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>13</pagenumber> / de 3e een omgang van 1 el en 9 palmen; de 4e een omgang van 1 el 5 palmen 4 duimen, ende 5 een omgang van 1 el 2 palmen 4 duimen, makende alzoo de omgang der vijf separate bomen of takken te zamen 9 ellen 6 palmen en 7 duimen .</l>
					<l></l>
					<l>Ter plaatse waar de takken of afzonderlijke bomen zich verdelen is in den stam eene holte of putje - echter met schors even als de boom van buiten is bekleed -; hetzelve heeft eene diepte van circa 3 palmen en is meesten tijd met water gevuld, doch met zeer droge jaren gebeurd het, dat het putje geen water inhoud. In <datum datum='1834-xx-xx'>1834</datum> tijdens er alhier inkwartiering van troepen was, heeft men heimelijk - denkelijk uit godsdienst haat - terwijl de boom de naam van Heijlig Kruijsboom draagd, en de catholijken bij den zelven uit aandenken van het aldaar gestaan hebbende kruijsbeeld des Vrijdags avons</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>14</pagenumber> / wel eens gaan bidden - drie takken van den zelven met eene zaag een kring rond om doorgesneden, doch welke doorgesneden kringen met een naad weder de schors aan elkander gegroeid is .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Thans <datum datum='1842-xx-xx'>1842 </datum>zijn de beide kruijssen welken aan den molen, en op Ginderover gestaan hebben noch voor handen, en zijn in de kerk geplaatst. Het 1e boven het altaar van St. Job en het 2e boven het altaar van Onze Lieve Vrouw .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1654-xx-xx'>1654</datum> in den winter hebben de <persoonsnaam>Lorijnen</persoonsnaam> in het <locatie>land van Luijk</locatie> gelegen, aldaar zodanig de baas gespeeld dat de huisluiden de vlucht moesten nemen en hunne woningen verlaten; dezelven hebben <locatie>Peer</locatie>, <locatie>Harnond</locatie> en meer andere plaatsen afgebrand .</l>
					<l></l>
					<l>Zelve jaar is de <persoonsnaam>hertog van Lotharingen</persoonsnaam> die dezelven commandeerde gearresteerd en op het <locatie>Kasteel van Antwerpen</locatie> gevangen gezet en van daar naar <locatie>Spangnien</locatie></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>15</pagenumber> / verzonden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1654-xx-xx'>1654</datum> hebben die van het nieuw geloof - zich noemende <persoonsnaam>Geuzen</persoonsnaam> - <locatie>St. Jobs kapel</locatie>, staande tussen den ouden toren en <locatie>Leende</locatie> (<locatie>sectie D n. 1159</locatie>)  tot aan den grond afgebroken en de steenen gebruikt aan de predikantswoning  des tijds de R.C. pastorie  en gelegen in <locatie>sectie D n. 1019</locatie>  ; de klok uit die kapel is naar het<locatie> kasteel van Heeze</locatie> overgebragt - is dezelve  klok waar men de Domestieken mede bij elkanderen roept om te eten .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum>  hebben die van <locatie>Heeze</locatie>, <locatie>Leende</locatie>, <locatie>Geldrop</locatie> enz., enz., het kerken huis beginnen te timmeren omtrent <locatie>Huchten</locatie>  op <locatie>het Spaansch</locatie>, en in het zelve jaar vol maakt, ten einde aldaar ter kerk te gaan, terwijl het onder het <locatie>gebied der Staten</locatie> verboden was eenige kerkdienst voor de R.C. te houden, en ook allen de kerken aan hun waren ontnomen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1655-xx-xx'>1655</datum>-<datum datum='1676-xx-xx'>1676</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>16</pagenumber> / <datum datum='1651-xx-xx'>1651</datum>  hebben als toen ook het zoo genaamd <locatie>Kerkdijkje</locatie> door het chijnsgoed van agter <locatie>Euvelwegen</locatie> tot aan <locatie>Huchten</locatie> opgeworpen, ten einde voor kerkpad te dienen zoo voor <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> als <locatie>Geldrop</locatie>, <locatie>Tongelre</locatie>, <locatie>Nunen</locatie> en meer andere dorpen  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1655-01-xx'>1655</datum> Omtrent half Januarij is den Eerw. Heer <persoonsnaam>Jan Fabri pastoor</persoonsnaam> tot <locatie>Heeze</locatie> gestorven  en in des zelfs plaats gekomen <persoonsnaam>Franciscus van de Borght</persoonsnaam>  en deze in <datum datum='1656-xx-xx'>1656</datum> opgevolgd door <persoonsnaam>Joannes Haseldonck</persoonsnaam>  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1666-xx-xx'>1666</datum> is het Kasteel te <locatie>Heeze</locatie> gebouwd, naar dat het oude dat op dezelve plaats stond, en waar van nog een achter huis of gebouw is blijven staan, was afgebroken; hetzelve heeft van bouwen gekost f 124.000 hollandsche Guldens; de eerste steen is gelegd aan het melkhuis op den hoek naar de heide .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1667-xx-xx'>1667</datum> een langdurige en strengen winter geweest; den <datum datum='1667-03-26'>26 Maart</datum> brak eerst het ijs op <locatie>het Eij</locatie> te <locatie>Amsterdam</locatie>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1672-xx-xx'>1672</datum> hebben de Franschen in <locatie>Utrecht</locatie> geweest , het huis te <locatie>Prooijm</locatie>  en de <locatie>schans Creve coeur</locatie> buiten <locatie>den Bosch</locatie> gedemoleert ; te <locatie>Aarle-Rixtel</locatie> heeft een leger daar van gestaan onder bevel van den <persoonsnaam>Marechal de Turenne</persoonsnaam> ; sedert dat tijdstip is het lot der catholijken eenigzints verzacht  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1676-xx-xx'>1676</datum> <persoonsnaam>pastoor in <locatie>Heeze</locatie> Joannes Smedts </persoonsnaam>en overleden den <datum datum='1680-10-05'>5 October 1680</datum>  .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1678-xx-xx'>1678</datum>-<datum datum='1720-xx-xx'>1720</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>17</pagenumber> / <datum datum='1678-12-01'>1678 1 December</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> overleden en den <datum datum='1678-12-05'>5 Dec. 1678</datum> des avonds met 10 à 12 flambouwen begraven den <persoonsnaam>HoogWelGeb. Heer dezer Heerlijkheid Albertus Snoeckaert </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1680-xx-xx'>1680</datum>  heeft men gezien eene staartster die zich in het Noorden vertoonde .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1683-xx-xx'>1683</datum> is <locatie>Wenen</locatie> de hoofdstad van <locatie>Oostenrijck</locatie> door de Turken belegerd met een leger van 200.000 man - drie maanden lang -, wierdt vervolgens ontzet; bij de belegering zijn er 48544 Turken gebleven, behalven die bij het ontzet gevallen zijn .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1692-xx-xx'>1692</datum> den <datum datum='1692-08-24'>24 Augustus 1692</datum> is beroepen tot <persoonsnaam>predikant te <locatie>Someren</locatie> Jacob van den Brugh</persoonsnaam> en bevestigd den <datum datum='1692-09-06'>6 September</datum>; dat is de derde gereformeerde predikant van <locatie>Someren</locatie>  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1699-04-07'>1699 7 April</datum> is het spit van den kerktoren van <locatie>Leende</locatie> door het onweder in brand geraakt en geheel afgebrand , benevens de verwerij van eenen <persoonsnaam>Clerx</persoonsnaam> - welke verwerij dadelijk weder is opgebouwd - , doch de toren is eerst in <datum datum='1714-xx-xx'>1714</datum> hersteld en een nieuw spit op den zelven gemaakt . De gemeente heeft het uit de kas te kort komende geld daartoe opgenomen bij <persoonsnaam>Jacob Rooijaerts</persoonsnaam> , <persoonsnaam>Gerrit van Lieshout</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>Antonie Box, schoolmeester</persoonsnaam> aldaar , te zamen f1050.- .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1709-xx-xx'>1709</datum> is een sterken en langdurigen winter geweest  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1717-09-28'>1717 28 September</datum> is te <locatie>Someren</locatie> beroepen tot <persoonsnaam>predikant Johan Philip Quast</persoonsnaam> en bevestigd <datum datum='1717-10-31'>31 October 1717</datum> ; deze is opgevolgd door <persoonsnaam>D. Hanewinkel</persoonsnaam>, die in <locatie>Someren</locatie> niemand gedoopt noch getrouwd heeft  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1720-xx-xx'>1720</datum>  <persoonsnaam>predikant te <locatie>Heeze</locatie> J. Sterck</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1731-xx-xx'>1731</datum>-<datum datum='1735-xx-xx'>1735</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>18</pagenumber> / <datum datum='1731-xx-xx'>1731</datum> heeft het de geheelen winter niet gesneeuwd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1731-xx-xx'>1731</datum> is den <persoonsnaam>Eerw. Heer Pastoor Job. Spierings</persoonsnaam> uit de <locatie>Heerlijkheid van Heeze</locatie> gebannen tot zijne onschuld  en is in zijne plaats gekomen <persoonsnaam>Walterus Lippens</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1732-xx-xx'>1732</datum> is de <locatie>Heerlijkheid van Heeze en Leende</locatie> verkogt door <persoonsnaam>Albert Karel Snoukart</persoonsnaam>  aan den Heer <persoonsnaam>Baron Holbach</persoonsnaam>  voor de som van 2 tonnen gouds en vijf duizend gulden ; de <persoonsnaam>Heer Snoukart </persoonsnaam>had 10 levende kinderen: 5 zonen en 5 dogters .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1732-12-12'>1732 12 December</datum> heeft het transport der <locatie>Heerlijkheid van Heeze</locatie> plaats gehad voor schepenen van <locatie>S Bosch</locatie> van den Heere <persoonsnaam>Albert Carel  Snoukart</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Ermgarda Gratiana Zweerts de Landas</persoonsnaam> aan den <persoonsnaam>Baron Francois Adam de Holbach, Ridder van het H.R. Rijk</persoonsnaam> voor f 205000.- .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1733-xx-xx'>1733</datum> Een zeer strenge winter  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1735-xx-xx'>1735</datum> is <persoonsnaam>Egidius van der Voort pastoor van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> gestorven in het <locatie><persoonsnaam>klooster van de nonnen van Ommel</persoonsnaam> te Nunhem bij Roermond</locatie>, waar na toe hij gevlucht was ; was de opvolger van <persoonsnaam>Joannes Smets</persoonsnaam>  en is door <persoonsnaam>Johannes Spierings</persoonsnaam> opgevolgd geworden  .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1739-xx-xx'>1739</datum>-<datum datum='1748-xx-xx'>1748</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/Pag. <pagenumber>19</pagenumber> / <datum datum='1741-09-24'>1741  den 24 Sept.</datum> is te <locatie>Someren</locatie> beroepen voor predikant en bevestigd den <datum datum='1741-12-03'>3 December 1741 </datum> <persoonsnaam>Johannes Heicoop</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1739-xx-xx'>1739</datum> op <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum> heeft het van Christmis tot half Januarij <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum> toe continueel geregend en gesneeuwd, vervolgens felle vorst tot half Maart .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1740-05-03'>1740 3 Mei</datum> kruisvinding van af half Maart tot hier toe geregend en gesneeuwd, veel koude met Noord Oosten wind .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1740-xx-xx'>1740 </datum>de rog veel geleden te St. Jan kwam dezelve eerst in de aaren doch dat voortkwam schoot 7 à 8 vat; de boekwijt en alle zomervruchten waren in overvloed behalven de witte bonen; deze waren aan de staken bevroren en kosten 6 gulden het vat . Dit is het beruchte koude jaar <datum datum='1740-xx-xx'>40</datum> geweest waar van de oude lieden bij overlevering van hunne ouders zoo veel weten te spreken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1748-04-05'>1748 5 April</datum> den 5 April is begraven den <persoonsnaam>Eerw. Heer Walterus Lippens pastoor van <locatie>Heeze</locatie> </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1748-xx-xx'>1748</datum>-<datum datum='1764-xx-xx'>1764</datum>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>20</pagenumber> / <datum datum='1748-12-26'>1748 26 (?) December</datum> is <persoonsnaam>pastoor van <locatie>Heeze</locatie> geworden Adrianus Boutens </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1748-xx-xx'>1748</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1750-04-11'>1750 11 April</datum> is door <persoonsnaam>Govert van der Hoeven</persoonsnaam>  als gemagtigde van den Hr <persoonsnaam>Francois Adam Baron van Holbach, Heere van Heeze</persoonsnaam> , opgedragen en overgegeven aan <persoonsnaam>Paul Tiry de Holbach</persoonsnaam>  de <locatie>Heerlijkheid van Heeze en Leende</locatie> met alle de zelve gerechtigheden voor de som van f 180000.- bij acte voor schepenen van <locatie>s Bosch</locatie>  en te <locatie>Heeze</locatie> geregistreerd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1752-12-13'>1752 13 December</datum> (?) is <persoonsnaam>pastoor van <locatie>Heeze</locatie> geworden Hubertus Tinnebroek</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1755-04-xx'>1755 April </datum>eene ligte aardbeving gevoeld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1755-11-01'>1755 1 November</datum> wierdt door geheel <locatie>Nederland</locatie>, op den dag dat <locatie>Lissabon</locatie> door de aardbeving vernield werdt &apos;n sterke beroerte in de waters waargenomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1756-02-18'>1756 18 Februarij </datum>om 8 uren des morgens eene aardbeving door geheel <locatie>Nederland</locatie> gevoeld; bijzonder aan den kant van <locatie>Maastricht</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1764-10-21'>1764 21 October</datum> is te <locatie>Zomeren</locatie> tot <persoonsnaam>predicant beroepen Cozijn van Zalm</persoonsnaam>, gekomen van <locatie>Lommel </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1756-01-06'>1756 6 Januarij</datum> is te <locatie>Hilvarenbeek</locatie> overleden <persoonsnaam>Martinus van Litsenburgh, 9e vicarius van <locatie>s Bosch</locatie></persoonsnaam>, was geboren te <locatie>Heeze</locatie> in <datum datum='1691-xx-xx'>1691</datum>: this oud 65 jaren .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1769-xx-xx'>1769</datum>-<datum datum='1783-xx-xx'>1783</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>21</pagenumber> / <datum datum='1769-08-15'>1769 15 Augustus</datum> is in <locatie>Corsica te Ajaccio</locatie>  geboren <persoonsnaam>Napoleon Buonaparte </persoonsnaam>die later <persoonsnaam>keijzer der Fransen</persoonsnaam> geworden en in ballingschap op <locatie>St. Helena</locatie> overleden is  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1778-06-25'>1778 25 Junij </datum>is te <locatie>Heeze</locatie> overleden de Heer <persoonsnaam>David van Dijk fungerend als secretaris</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1748-01-22'>1748 22 Januarij</datum> is gestorven de <persoonsnaam>H. Aelbert Karel Snouckaert van Schauburg, gewezen Heere van <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie>  .</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1777-xx-xx'>1777</datum>  <persoonsnaam>predikant te <locatie>Heeze</locatie> Adam Jacob Gijsinck</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1780-04-28'>1780 28 April</datum> overleden de <persoonsnaam>E.H. Petrus Verhoijsen pastoor </persoonsnaam> en is vervangen door <persoonsnaam>Theodorus Jansen</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1780-xx-xx'>1780</datum> is de naar de Reformatie eerst gebouwde schuurkerk  staande in <locatie>sectie F N. 436</locatie>  afgebroken  en door een nieuwe vervangen ; gedurende de bouwing wierd den dienst verrigt te <locatie>Creijl </locatie>in de tiendschuur  digte bij de <locatie>Baxhoef  sectie A N. 1618</locatie> ; de nieuwe schuurkerk is op de plaats der afgebrokene gebouwd door de <persoonsnaam>timmerlieden Willem Smulders</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>Jan Godefridus Deelen</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1780-07-23'>1780 23 Julij </datum>zijn te <locatie>Leende</locatie> door <persoonsnaam>Peter Gerrit Maas</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>Lambert Gerrit Maas</persoonsnaam>  gevangen en dood geslagen twee jonge wolven wezende buiten het nest .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1780-07-25'>25 Julij</datum> is door <persoonsnaam>Rijnoud Diederik van Tuyll van Serooskerken</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>Frans Gualterus van Mansvelt</persoonsnaam> eene oude wolvin doodgeschoten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1780-11-17'>17 November</datum> is door <persoonsnaam>Bernard Giller jager</persoonsnaam> van den Heer van Heeze  ook te <locatie>Leende</locatie> een wolvin doodgeschoten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1783-xx-xx'>1783</datum> zijn in <locatie>Vrankrijk</locatie> de lughtbollen uitgevonden door <persoonsnaam>Etienne  en Joseph Montgolfier </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1787-xx-xx'>1787</datum>-<datum datum='1794-xx-xx'>1794</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. <pagenumber>22</pagenumber> / <datum datum='1787-09-21'>1787 21 September</datum> omwenteling te <locatie>s Bosch</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1787-11-08'>8 November</datum> plundering aldaar door een corps daar in liggende troepen onder <persoonsnaam>capitein Douglas </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1792-08-10'>1792 10 Augustus</datum>  zijn te<locatie> Heeze</locatie> <locatie>op den Rul</locatie> 15 Huizen met stallingen afgebrand op <datum datum='xxxx-xx-xx'>St. Laurentiusdag </datum>, veroorzaakt door een kind hetwelk in de buurt in een klomp of blok vuur gehaald en deze in den turf schop geplaatst had, tot dat het zelve eenige tusschen had binnen gebragt  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1792-12-02'>1792 2 December</datum> is te <locatie>Leende</locatie> tot <persoonsnaam>predikant der hervormde gemeente bevestigd Johannes Christiaan Raucamp</persoonsnaam> ; deze is in <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> naar <locatie>Someren</locatie> verplaatst  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-09-22'>1794 22 September</datum> de <persoonsnaam>Franschen </persoonsnaam>voor <locatie>s Bosch</locatie> gekomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-08-27'>27 Augustus</datum> de archieven van <locatie>Heeze</locatie>, <locatie>Leende</locatie> en <locatie>Zes Gehugten</locatie> door <persoonsnaam>Antonij Looijmans</persoonsnaam>  na <locatie>s Bosch</locatie> overgebragt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-10-09'>9 October</datum> <locatie>s Bosch</locatie> aan de <persoonsnaam>Franschen</persoonsnaam> overgegeven na een beleg van 18 dagen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-12-01'>1 December</datum> <locatie>de Graaf</locatie> belegerd door de Franschen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-12-28'>28 December</datum><locatie> Grave </locatie>aan de Franschen overgegaan .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum>(</datum><datum datum='1795-xx-xx'>1795-</datum><datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum><datum>)</datum></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 23</pagenumber> / <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> storte <locatie>de Hervormde kerk te Eindhoven</locatie> in .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1795-03-15'>15 Maart</datum> door <persoonsnaam>Antonie Loomans </persoonsnaam>de archieven van <locatie>Heeze,</locatie> <locatie>Leende</locatie> en<locatie> Zes Gehugten</locatie> uit <locatie>Den Bosch</locatie> weder te <locatie>Heeze </locatie>gebragt; voor heen en weder brengen heeft hij getrokke f 30.-  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> heeft<locatie> de Meijerij</locatie> de naam gekregen van <locatie>Bataafsch Braband</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1795-12-13'>1795 13 December</datum> is te <locatie>Someren </locatie>tot predikant bevestigd <persoonsnaam>Johannes Chris-Raucamp</persoonsnaam>  komende van <locatie>Leende</locatie> waar hij als predikant gestaan heeft .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1796-05-14'>1796 14 Mei</datum> wordt in<locatie> Engeland </locatie>door<persoonsnaam> Doctor Edward Jenner</persoonsnaam> de inenting koepokstof het eerst gevonden  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1796-11-05'>1796 5 November</datum> zijn te <locatie>Heeze</locatie> het laatste voor den gereformeerden predikant ondertrouwd <persoonsnaam>Arnoldus Scheepers</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Engel van Deursen </persoonsnaam> en zijn <datum datum='1796-11-20'>den 20 November 1796</datum> voor schepenen gehuwd . Sederd de hervorming werde meeste minvermogende door den Domine getrouwd; dit koste maar cents of 12 stuiver voor den ondertrouw en 60 cents voor den trouw; en huwelijk was even wettig als voor de scheepenen der plaats; vermogende lieden zoo wel de R.C. als de gereformeerden trouwden voor het gerecht  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>xxbevolking der gemeente <locatie>Heeze</locatie> bedroeg 1641, namenlijk 1592 katholiek 49 protestanten  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum> can sterken en langdurigen winter, heeft geduurd tot<datum datum='1799-04-01'> 1 April </datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1799-10-xx'>1799 October</datum> werdt te <locatie>Rotterdam</locatie> door <persoonsnaam>den geneesheer Leonard Davids</persoonsnaam> de koepokstof inenting verrigt in ons vaderland aan den persoon genaamd<persoonsnaam> H.J. Batmer</persoonsnaam> te <locatie>Rotterdam </locatie>woonachtig  .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1800-xx-xx'>1800-</datum><datum datum='1805-xx-xx'>1805</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 24 </pagenumber>/ <datum datum='1800-01-01'>1800 1 Januarij</datum> is als <persoonsnaam>secretaris van <locatie>Heeze,</locatie> <locatie>Leende</locatie> en<locatie> Zes Gehuchten</locatie> in functie getreden de Heer &amp; Mr Hendrik van Moorsel, geboortig van <locatie>Helmond</locatie>, Advocaat en des tijds Representant van het volk van<locatie> Bataafsch Braband </locatie>te<locatie> &apos;s Bosch</locatie></persoonsnaam> ; dit is de eerste Roomsch Catholijke die sederd de Reformatie secretaris van <locatie>Heeze </locatie>is geweest .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1800-11-09'>1800 9 November</datum> zodanige geweldigen storm uit het West Zuid Westen, dat bij menschen geheugen dergelijken niet gewoed heeft ; met duizend en duizende bomen zijn ontworteld en geen dorp noch plaats door <locatie>geheel Europa</locatie> wierdt gevonden waar niet gebouwen waren omgerukt, ingestort of schaden aan de zelven waren toegebragt; vele torens hebben deze sterken wind niet kunnen wederstaan ; die van <locatie>Woensel</locatie> is daar bij afgewaaijd ; ook waren de zeeën bedekt met wrakken van verbrijzelde schepen; er moet te gelijker</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 25</pagenumber> / tijd een beweging in de aarde geweest zijn, terwijl het water in de gewone putten zelfs daags voor den storm met de oppervlakte der aarde gelijk stond zonder dat het te voren veel geregend noch gesneeuwd had ; <locatie>te Heeze tusschen Creijl en Hout </locatie> stond een dennen bosch van <persoonsnaam>den Heer van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam>  van zware bomen dat bijna geheel tegen den grond lag; een groot aantal menschen verlieten hunne huizen en zochten agter hagen en struiken eenige schuiling; de storm was zoo sterk dat de menschen het bezwaarlijk op de benen houden konden en omwaaijden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1800-11-09'>Dezelve</datum> begon des morgens om 6 uren, wies langzaam aan, en duurde voor de geheelen dag, was des naarmiddags van 1 tot 5 uren op het ergsten en bedaarde des nachts om twaalf uren; men dagt dat er geen gebouw</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 26 </pagenumber>/ meer zoude hebben blijven staan; meest waren dezelven dakeloos, en ik zou niet liegen, wanneer ik zeide dat er niet een gebouw gevonden wierdt of het zelve heeft min of meer geleden ; te <locatie>Heeze</locatie> stond een bosch van zware dennen <locatie>tusschen Creijl en Hout</locatie>, hetzelve was voor meer dan ¾ gedeelten tegen den grond gewaaijd  - en overal waren de meeste wegen versperd door de gevallen bomen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1802-06-26'>1802 26 Junij twee dagen na St. Jan </datum>is de boekwijt, aardappelen en andere zomervruchten in <locatie>deze provincie</locatie> geheel bevroren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1804-xx-xx'>1804</datum> zijn de kinderen van<locatie> Heeze</locatie> in <locatie>de schuurkerk te Mierlo</locatie> door <persoonsnaam>Mgr. van de Velde de Melroij, bisschop van<locatie> Roermond</locatie></persoonsnaam>, gevormd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1804-xx-xx'>1804</datum> is te <locatie>Someren</locatie> als<persoonsnaam> predikant bevestigd Arnoldus Kremer</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1805-04-29'>29 April 1805 </datum>werdt eene vierde staatregeling aangenomen ; aan het hoofd van <locatie>het gemeene best</locatie> gesteld<persoonsnaam> R.J. Schimmelpennick </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1805-05-15'>15 Mei 1805 </datum>aanvaarde zijn functien als<persoonsnaam> Raadspensionaris van<locatie> Holland</locatie> Rutger Jan Schimmelpenninck</persoonsnaam> ; heeft gefungeerd tot in<datum datum='1806-xx-xx'> 1806</datum>, wanneer <locatie>Holland</locatie> tot een Koningrijk gemaakt is .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1806-xx-xx'>1806-</datum><datum datum='1810-xx-xx'>1810</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 27</pagenumber> / <datum datum='1806-02-08'>1806 8 Februarij </datum>is <persoonsnaam>den E.H. Theodorus Jansen Pastoor van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam>, geboren te<locatie> Lommel</locatie>, te <locatie>Heeze</locatie> op zijn bed dood gevonden ; vervangen door <persoonsnaam>den E.H. Adrianus Beckers van<locatie> s Bosch</locatie></persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1806-xx-xx'>Zelve jaar</datum> ging <locatie>deze provincie</locatie> onder het bestuur van <persoonsnaam>Lodewijk Napoleon koning van <locatie>Holland</locatie> </persoonsnaam>over , zijnde<datum datum='1806-06-05'> den 5 Junij 1806 </datum><locatie>Holland</locatie> tot een Koningrijk verheven door <persoonsnaam>Napoleon  </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1807-05-13'>1807 13 Mei </datum>werd<persoonsnaam> Mr P.E. de la Court als landdrost der <locatie>provincie Braband</locatie> </persoonsnaam>aangesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1807-01-12'>12 Jan.  1807</datum> is te <locatie>Leijden</locatie> een schip met kruid in de lucht gesprongen dat veel ongelukken heeft veroorzaakt  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1808-04-xx'>1808 April</datum> is door <persoonsnaam>Hyacinthus van Dijk</persoonsnaam>  een eendvogel in een dennen boom aan<locatie> het Pezeel te Strijp thans Sectie.. N.. </locatie> onder <locatie>Leende</locatie> op bebroeijde eijeren uitgehaald; de dennenboom was van boven zeer plat gewassen en had in het midden zoo als eene Pawik waar in de vogel eenige lissen en dergelijke gebragt had en daar in zijn nest gemaakt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1809-04-30'>1809 30 April</datum> de Code van <persoonsnaam>Louis Napoleon</persoonsnaam> alhier in werking gebragt waar bij de costuimen van <locatie>den Bosch</locatie> zijn geeindigd  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1810-03-31'>1810 31  Maart</datum> is <locatie>deze provincie </locatie>aan den Franschen onder <persoonsnaam>Napoleon</persoonsnaam> afgestaan en den <datum datum='1810-03-31'>31 derzelve maand </datum>zijn de inwoonders ontslagen van den eed aan <persoonsnaam>Koning Lodewijk van<locatie> Holland</locatie></persoonsnaam> gedaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1810-04-23'>1810 23 April </datum>is <persoonsnaam>Fremin de Beaumont tot prefect van <locatie>deze provincie</persoonsnaam> onder den naam van Departement van de monden van den Rijn </locatie>aangesteld .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1810-xx-xx'>1810-</datum><datum datum='1815-xx-xx'>1815</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 28 </pagenumber>/ <datum datum='1810-xx-xx'>1810 </datum>is de<locatie> St. Jans kerk te s Bosch</locatie> aan de Roomsch Catholijken terug gegeven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1810-07-01'>1810 1 Julij</datum> werd <locatie>geheel Holland</locatie> aan<locatie> het Fransch keijzerrijk</locatie> ingelijfd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1810-06-01'>1810 1 Junij </datum>de Code Napoleon alhier in werking gebragt, volgens declaratie van <locatie>den prefect van het Departement van de Monden van den Rijn</locatie> <datum datum='1810-05-14'>dato 14 Meij 1810 </datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1813-12-15'>1813 15 December</datum> verliet de door <persoonsnaam>Napoleon</persoonsnaam> benoemde <persoonsnaam>bischop M.F. van Camp </persoonsnaam>    <locatie> s Bosch</locatie> en vluchte na zijne geboorteplaats <locatie>Antwerpen</locatie>, waar hij overleed<datum datum='1824-01-14'> 14 Januarij 1824 </datum>oud 73 jaren .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1814-01-26'>1814 26 Januarij </datum><locatie>s Bosch</locatie> door de Franschen bezet aan de Pruisschen bij capitulatie overgegaan .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1814-04-29'>1814 29 April </datum><persoonsnaam>Mr Carel Gerard Hultman tot gouverneur dezer Provincie</persoonsnaam> benoemd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1815-06-18'>18 Junij 1815</datum> Batalle van <locatie>Waterlo</locatie> waar <persoonsnaam>Napoleon</persoonsnaam> totaal geslagen werdt door de Hollanders, Engelsche, Pruissen ende overige verbonden mogendheden en zijne kroon  en zijne vrijheid verloor .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1815-09-30'>1815 30 September  </datum>verkrijgt <locatie>deze Provincie de naam van Noordbraband</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1816-xx-xx'>1816</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 29</pagenumber> / <datum datum='1816-xx-xx'>1816 </datum>dit is het beroemde natte jaar, in het welk bij na geen dag zonder regen gepasseerd is; meest alle lage landerijen stonden onder water; vruchten en gras waren er echter op de hogere landen veel gewasschen, doch op de lage landerijen waren de aardappelen, haver en dergelijke zomervruchten verdronken; te<locatie> Bakel </locatie>heeft men een snoek van meer dan een half nederlandsch pond in een stuk onder water staande aardappelen gevangen; het gemaaijde gras kon men niet tot hooij krijgen en de vruchten stonden op het veld in de garsten te schieten, zoo dat in <datum datum='1816-09-xx'>September </datum>en <datum datum='1816-10-xx'>October</datum> nog granen in de tijlenstonden; witte bonen waren er gene gewassen, dezelve kwamen niet uit en lagen in den grond te rotten (behalve) hier en daar eene enkelde die opgekomen was (en daarvan) hongen de scheijen aan de staken te rotten , en men kon voor geld geen zaad goed krijgen; voor een halve liter of halve Nederlandsche kan betaalde men 2 gulden 75 centen;</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 30 </pagenumber>/ de aardappelen liepen tot 1 gulden 50 centen het oude vat, circa 7 gulden 50 centen het mud: de rog het mud....  ; de overige vruchten naar advenant; gantsche driften ledig vee kwamen uit<locatie> Holland</locatie>, waar men er niet voor te eten had en wierden in <locatie>de Meijerij </locatie>op de dorpen publiek en voor alle man voor een baggatel verkogt; de rog, tarwe en andere vruchten die dit jaar gewonnen waren, kon men nauwelijks voor de bakkerij gebruiken; als men het meel zoo droog mengde, dat men de deeg nauwelijks kon bewerken, liep hetzelve in den oven zoo plat als een koek uit elkanderen, en het brood was onsmakelijk en niet voedzaam; de beijen hebben dit jaar ook slecht geteerd; dezelven stonden in de heij van gebrek aan honing te sterven, en veele bijhouders hadden niet genoeg honing om een enkelde stok op te zetten;</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 31</pagenumber> / schoon dit over het algemeen <datum datum='1816-xx-xx'>een ongelukkig jaar </datum>was, er veel armoede en gebrek is geleden en sommige menschen van honger zijn gestorven, is het zelve voor grote boeren in <locatie>de Meijerij</locatie> voordelig geweest om de duurte wil der levensmiddelen .</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1819-xx-xx'>1819</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 32 </pagenumber>/<datum datum='1819-03-03'> 1819 3 Maart</datum><persoonsnaam> de E.H. Johannes Gast, geboren te <locatie>s Bosch</locatie></persoonsnaam>, capellaan te <locatie>Schijndel</locatie>, als pastoor te<locatie> Heeze</locatie> gekomen  in plaats van <persoonsnaam>den E.H. Jan Baptist de Zeeuw</persoonsnaam> verplaatst naar <locatie>Cromvoirt </locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1819-07-03'>1819 3 Julij </datum>en volgende dagen eene staartster zich vertoond in het Noordwesten, hare rigting nemende naar het Noordoosten; dezelve is in het <datum datum='1819-08-xx'>midden van Augustus</datum> verdwenen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1819-07-08'>8 Julij</datum> een zwaar onweder met hagel vergezeld, hebbende vele schaden op onderscheiden plaatsen aan het te velde staande graan gedaan, doch is men er te <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Leende </locatie>met de vrees afgekomen, uitgenomen <locatie>de Rul </locatie>en <locatie>Creijl </locatie>waar men nog eenige schaden geleden heeft .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1819-07-25'>25 Julij </datum>te<locatie> Heeze</locatie> des avonds om 9½ uuren, een luchtverschijnsel gezien evenals een vurigen bezem met een steel, vliegende snel met de bezem vooruit van het Zuidoosten naar het Westen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1819-08-04'>4 Augustus </datum>om 10 uren des avonds een volmaakten regenboog in de lucht staande in het Noordoosten veroorzaakt door de maan.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 33</pagenumber> / <datum datum='1819-08-30'>1819 30 Augustus</datum> des avonds, weder een regenboog in het Noorde door de maan veroorzaakt, die des nachts om 12 uren door een geweldigen stortregen wierdt opgevolgd, doch die maar eenige minuten duurde.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1819-10-02'>2 October </datum>des morgens om 7 uren te <locatie>Heeze op Ginderover aan het Einde </locatie>vijf huizen afgebrand: twee huizen toebehorende aan <persoonsnaam>de Weduwe A. Scheepers ;</persoonsnaam> in een van het welk door haar zelve bewoond de brand begonnen is, denkelijk door onvoorzichtigheid bij het uitbrengen van bed stroo uit de bedden; een van<persoonsnaam> de Weduwe Adriaan Bax</persoonsnaam>  en een van <persoonsnaam>Martinus Verberne</persoonsnaam> ; uit hoofde van droogte was er geen water in de putten; hetzelve moest in boterstanden en melktobben met karren van <locatie>de Rivier de Aa </locatie>naar de brandende huizen gebragt worden; het meeste deel der meubelen is in dezelven verbrand, gelijk ook drie koeijen en twee varkens.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1820-xx-xx'>1820-</datum><datum datum='1822-xx-xx'>1822</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 34</pagenumber> /<datum datum='1820-01-06'> 1820 van 6 tot </datum><datum datum='1820-01-17'>17 Januarij</datum> een zeer vinnigen vorst geweest zoo dat het drie oude Rijnlandsche voeten  diep in den grond had gevroren ; men wilde algemeen dat de koude sterker is geweest als in het algemeen beroemde koude jaar<datum datum='1740-xx-xx'> 1740 </datum>.</l>
					<l></l>
					<l>Voorts<datum datum='1820-01-xx'> de geheele maand Januarij </datum>hoog water dat men niet droog te voet over <locatie>de Rulsche, Strabregtsche en Ginderoversche dijken </locatie>konde komen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-01-17'>17 Januarij </datum><persoonsnaam>den Heer &amp; Mr B.J. Holvoet gouverneur dezer provincie </persoonsnaam>benoemd  in plaats van <persoonsnaam>den Hr. C.G. Hultman</persoonsnaam> door ziekte en ouderdom ongesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-03-07'>7 Maart</datum> <persoonsnaam>den Heer &amp; Mr C.G. Hultman, oud gouverneur dezer provincie</persoonsnaam> te <locatie>S Bosch </locatie>overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-04-26'>26 April</datum> is men te<locatie> Heeze</locatie><locatie> het huis van <persoonsnaam>G. Jacobs</persoonsnaam></locatie> , door <persoonsnaam>den Hr Pastoor J. Gast</persoonsnaam>  voor de R.C. Gemeente is aangekogt  en dat eerst aan<persoonsnaam> den drossaard Jan van der Hoeven</persoonsnaam> heeft toebehoord  gaan afbreken, om daar ter plaatse <locatie>de nieuwe pastorie</locatie> te bouwen ; met de bouwing van welke</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 35</pagenumber> / dadelijk na den afbraak is begonnen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-05-06'>6 Mei 1820 </datum><persoonsnaam>Adriaan Jan Deelen als schout van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> benoemd om met<datum datum='1821-01-01'> 1 Januarij 1821</datum> in functie te worden gesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-06-12'>12 Junij</datum> een zwaar onweder vergezeld met hagel, waar door de boekwijt aan<locatie> de Ven</locatie> en <locatie>Ginderover</locatie> gelijk ook te <locatie>Oosterik onder Leende</locatie> geheel vernield is, zoo dat men dezelve op nieuw moest opzaaijen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-07-16'>16 Julij </datum><persoonsnaam>de Hr P.F. van Woelderen tot secretaris van <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> </persoonsnaam>aangesteld om met <datum datum='1821-01-01'>1 Januarij 1821 </datum>in functie te treden . <persoonsnaam>De Hr H.G. van Moorsel tot secretaris van<locatie> Someren</locatie></persoonsnaam> aangesteld om met <datum datum='1821-01-01'>1 Januarij 1821 </datum>in functie te treden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-07-18'>18 Julij</datum> is <persoonsnaam>de huisvrouw van Hendrik van Nunen</persoonsnaam> te <locatie>Creijl</locatie> in den put agter haar woonhuis gevallen en verdronken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-07-22'>22 Julij</datum> zijn de pannen op <locatie>de nieuwe R.C. pastorie te Heeze</locatie> gelegd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1820-09-07'>7 September</datum> eene bijna geheele zonsverduistering des namiddags om twee uren, zoo dat men als toen in het Westen op het</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 36</pagenumber> / midden van den dag de sterren in de lucht zag staan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-01-01'>1821 1 Januarij</datum> het nieuwe bestuur te <locatie>Heeze</locatie> in functie gesteld en den eed afgelegd  als <persoonsnaam>schout A.J. Deelen</persoonsnaam>  als <persoonsnaam>secretaris P.F. van Woelderen</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>ontvanger J.G. Ernou</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-01-01'>id</datum>. te<locatie> Leende</locatie> <persoonsnaam>Nicolaus Wijnants tot schout</persoonsnaam> , <persoonsnaam>P.F. van Woelderen tot secretaris</persoonsnaam> , <persoonsnaam>ontvanger N. Wijnants</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-01-01'>id</datum>. te <locatie>Someren </locatie>als <persoonsnaam>schout M. van Dremmen</persoonsnaam>  als <persoonsnaam>secretaris H.G. van Moorsel</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>ontvanger J. Sack</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-02-26'>26 en</datum><datum datum='1821-02-27'> 27 Februarij</datum> eene startster zich vertoond in het Westen, zijnde de volgende dagen uit hoofden van betrokken lucht onzigtbaar.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-05-05'>5 Mei stierf</datum> op <locatie>St. Helena</locatie><persoonsnaam> Napoleon, ex keijzer der Fransen </persoonsnaam>en dezelve heeft als generaal 27 veldslagen en als keijzer 49 overwinningen behaald of gewonnen . Stierf oud 52 jaren  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-06-20'>20 Junij</datum> te<locatie> Heeze</locatie> de boekwijt en aardappelen meest allen bevroren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1821-xx-xx'>Het geheele najaar 1821</datum> tot oude jaar dag in cluis geen vorst gehad; ook zeer wijnig gedurende <datum datum='1822-xx-xx'>het voorjaar 1822</datum>, wanneer het niet zoo sterk heeft gevrooren dat het eijs een ordinaire hond zoude hebben kunnen</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 37 </pagenumber>/ dragen doch gedurende den geheelen winter veel moklucht en wind.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-03-10'>1822 10 en </datum><datum datum='1822-03-11'>11 Maart </datum>sterk gestormd vergezeld met onweder waardoor elders verscheiden torens aan brand zijn geslagen en huizen en andere gebouwen omgewaaijd doch heeft te<locatie> Heeze </locatie>gene schaden gedaan als aan eenige daken .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-09-05'>5 September</datum> is <persoonsnaam>de E. Hr. Joh. Gast pastoor</persoonsnaam> in <locatie>de nieuwe pastorie</locatie> getrokken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-10-10'>10 October</datum> is <persoonsnaam>de E.H. Jan Daniel Cocheret predikant te<locatie> Heeze </locatie></persoonsnaam>geworden  en zijn intrek in<locatie> de gereformeerde pastorie </locatie>genomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-10-xx'>In deze maand</datum> zijn de eerste centen in omloop gebracht en de oude duiten afgezet .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-12-05'>5 December</datum> een sterken storm uit het Westen voornamelijk des nachts.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1822-xx-xx'>De geheelen zomer van 1822 </datum>bijzonder schoon weder geweest, dat geduurd heeft tot<datum datum='1822-12-05'> 5 December 1822</datum> wanneer het met een storm buiig weder is geworden.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1823-xx-xx'>1823-</datum><datum datum='1824-xx-xx'>1824</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 38</pagenumber> / <datum datum='1823-01-xx'>1823 Januarij</datum> de geheele maand zeer sterk gevroren; den<datum datum='1823-01-22'> 22</datum>, <datum datum='1823-01-23'>23</datum> en<datum datum='1823-01-24'> 24</datum> van die maand zoo sterk dat ze de koude van <datum datum='1740-xx-xx'>1740</datum> overtrof en de termometer 4 en 5 graden lager stond dan gemeld jaar; ook overtrof zij die van <datum datum='1795-xx-xx'>1795</datum> en <datum datum='1798-xx-xx'>1798</datum> met 7 graden koude volgens de couranten .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-03-04'>4 Maart </datum>sterk gestormd uit het Noord Westen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1823-05-27'>27 Mei</datum> <persoonsnaam>de E. Hr Jan Daniel Cocheret </persoonsnaam>van hier vertrokken als predikant naar<locatie> Nuenen</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-06-17'>17 Juni</datum>j is men te<locatie> Helmond</locatie> begonnen <locatie>de brug over de Meij of oude stadsgracht</locatie> af te breken, gelijk ook de overblijfselen der<locatie> oude poort</locatie> ten einde aldaar plaats te maken voor het graven der <locatie>Zuidwillemsvaart,</locatie> zijnde circa op dezelve plaats lopende waar <locatie>de oude poort</locatie> en brug was en nu de nuwe brug over <locatie>de Zuidwillemsvaart</locatie> is gelegd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-12-12'>12 en </datum><datum datum='1823-12-13'>13 December</datum> sterk gestormd vergezeld met donder, hagel en sneeuw; onderscheiden huizen te <locatie>Heeze </locatie>door den wind</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 39</pagenumber> / beschadigd voornamelijk dat van <persoonsnaam>de Weduwe Thomas van der Velden</persoonsnaam> , het welk <locatie>de Oude Pastorie </locatie>was tijdens men in <locatie>de grote kerk </locatie>dienst dede, zijnde van het zelve meest allen de kappen afgeslagen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-12-17'>17 December </datum>zijn de oude schellingen doende 6 stuivers of 30 centen, en de zestehalven doende 5 stuivers of 27½ centen ingetrokken en weder in omloop gebragt; allen aan 25 centen het stuk .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-12-17'>Tussen 17 en</datum><datum datum='1823-12-18'> 18 December </datum>des nachts is <persoonsnaam>de dorps chirurgijn en vroedheer Peter Antonie Bungeners</persoonsnaam> te <locatie>Heeze </locatie>overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-12-29'>29 December</datum> des nachts gedonderd en gestormd met hagelbuijen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1823-xx-xx'>Het geheele najaar 1823 </datum>zacht weder geweest tot het einde.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-01-22'>1824 22 Januarij </datum>een soort van staartster zich vertoond; in het Noorden hebbende eene soort van staart of baard, naar het Oosten gekeerd gelijkende naar een verlichten nevel of damp; naar <datum datum='1824-02-01'>den 1e Februarij </datum>is dezelve verdwenen .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 40 </pagenumber>/<datum datum='1824-01-28'> 1824 28 Januarij </datum><persoonsnaam>de Hr P.F. van Woelderen</persoonsnaam> bedankt en ontslagen als secretaris van<locatie> Heeze</locatie> en<locatie> Leende</locatie>, zijnde de zelve geplaatst als Notaris te <locatie>Vegchel</locatie> .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-02-23'>23 Februarij</datum> benoemd en <datum datum='1824-03-15'>den 15 en </datum><datum datum='1824-03-16'>16 Maart </datum>beëedigd en in functie gesteld       als <persoonsnaam>secretaris van Heeze en Leende de Hr Hendrik Godefridus van Moorsel </persoonsnaam>geboren te <locatie>Dunkerken</locatie> en secretaris te <locatie>Someren</locatie>, doch wonende te<locatie> Heeze </locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-03-16'>16 Maart</datum> is <persoonsnaam>het jongetje van Aalt  Versteeg, tuinman op <locatie>het kasteel</locatie></persoonsnaam>, in een sloot langst <locatie>de laan van het kasteel</locatie> in het water gevallen en verdronken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-03-21'>21 Maart</datum> is <persoonsnaam>de Eerw. Heer Bartholomeus van der Spank  capellaan</persoonsnaam> alhiertot pastoor van <locatie>Herwen</locatie> en <locatie>Rossum</locatie> in <locatie>den Bommelre waard</locatie> vertrokken ; dezelve was geboren te<locatie> Schijndel</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-03-23'>23 Maart</datum> is in des zelfs plaats gekomen <persoonsnaam>de Eerw. Heer Wilhelmus Bax, geboren te <locatie>Leende,</locatie></persoonsnaam> komende uit het seminarie als capellaan van <locatie>Heeze</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag 41</pagenumber> / <datum datum='1824-07-19'>1824 tussen 19 en </datum><datum datum='1824-07-20'>20 Julij</datum> heeft de boekwijt door den nachtvorst veel geleden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-12-16'>Den 16 December</datum> is door <persoonsnaam>Hendrik Deelen timmerman </persoonsnaam>, <locatie>de toren van de kapel te Eimerik</locatie> op orde van de gereformeerde kerkvoogden afgebroken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-xx-xx'>Om St. Jacob  </datum>en <datum datum='1824-xx-xx'>St. Anna </datum> verkogt men dit jaar de oude rog van <datum datum='1823-xx-xx'>1823 </datum>aan 50 centen het oude vat en de rog van <datum datum='1824-xx-xx'>1824</datum> aan 40 centen het oude vat; is zo wat 2.30 en 2 gulden het mud .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-11-xx'>In het begin van November</datum> is het water door het regenachtig weder zodanig gewasschen, dat er verscheiden dijken zijn doorgebroken, bruggen, sluizen en molens afgespoeld, vee en volk verdronken aan allen de voornaamste stroomen; in<locatie> Duitschland</locatie> en <locatie>Holland</locatie> zelfs van klijne reviertiens in <locatie>de Berglanden</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1824-xx-xx'>Het najaar 1824 </datum>is geen vorst geweest, altoos los en winderig weder met regen vergezeld, zoo dat de meeste lieden hunne aardappelen in de kuijlen in het water lagen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>(<datum datum='1825-xx-xx'>1825-</datum><datum datum='1826-xx-xx'>1826</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 42</pagenumber> / <datum datum='1824-xx-xx'>1824 </datum>dit jaar was er zoo groot aantal rupsen dat er geen blad meer aan de hagen of bomen gebleven is; en de huizen digte bij eijken bomen staande moesten de inwoonders onderscheiden malen op den dag met de bezem dezelven uit vagen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-02-03'>1825 3 en </datum><datum datum='1825-02-04'>4 Februarij </datum>een sterken storm uit het Noord Westen, waar door de zee zodanig is opgelopen ter gelegenheid der volle maan, dat geheel de zee kust is onder water gezet en op veele plaatsen over de dijken geslagen waardoor veel vee en ook menschen zijn omgekomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-03-13'>13 Maart</datum> de <persoonsnaam>E. Hr J.L.A. Kremer tot gereformeerd predikant te <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> bevestigd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-03-25'>25 Maart</datum> stierf<persoonsnaam> Rutger Jan Schimmelpenninck , gewezen Raadspensionaris van <locatie>Holland </locatie> .</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-06-12'>12 Junij i</datum>s door <persoonsnaam>Andreas Bossy marechaussee </persoonsnaam>des zelfs Jansenismus afgezworen en is tot de Roomsche kerk overgegaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-06-25'>25 Junij </datum>is<persoonsnaam> Jonkheer Rijnoud Charle van Tuyll van Serooskerken, oudsten zoon van den Heere van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam>  te <locatie>Amsterdam</locatie></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 43</pagenumber> / gehuwd zijnde  met<persoonsnaam> Juffrouw  Marselis Hartsink </persoonsnaam> door de schutterijen van <locatie>de Zes-Gehugten</locatie> , <locatie>Strijp</locatie> , <locatie>Leende </locatie> en<locatie> Heeze </locatie> tot <locatie>Riel </locatie>op de scheiding van het territoir afgehaald en tot op<locatie> het kasteel</locatie> begeleid geworden  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-07-11'>11 Julij</datum> zijn dezelve door de schutterijen van <locatie>Leende</locatie> en <locatie>Strijp</locatie> te<locatie> Leende </locatie>ingehaald .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Gedurende de maanden <datum datum='1825-06-xx'>Junij </datum>en<datum datum='1825-07-xx'> Julij 1825</datum> heeft liet zeer sterk gedroogd; de hitte was den <datum datum='1825-07-17'>17</datum>,<datum datum='1825-07-18'> 18 </datum>en <datum datum='1825-07-19'>19</datum> en<datum datum='1825-07-20'> 20 Julij</datum> zoo sterk en wel voornamelijk op <datum datum='1825-07-19'>den 19 Julij</datum> dat het ondragelijk was, en de thermometer tusschen de 69 en 70 graden tekende; voorts de gehelen zomer bijzonder droog geweest en maar zeer wijnig geregend .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-10-07'>7 October</datum> des avonds kon men van<locatie> Heeze</locatie> zien dat <locatie>Obicht een dorpje aan de Maas niet ver van Maastricht</locatie> afbrande .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-11-04'>4 November</datum> <persoonsnaam>de Heer van Vredenburch , gouverneur dezer provincie </persoonsnaam>, en <persoonsnaam>de generaal De Eerens</persoonsnaam>   een bezoek op<locatie> het kasteel</locatie></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 44</pagenumber> / te<locatie> Heeze </locatie>gegeven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1825-11-29'>29 November </datum>een zwaar onweder hier en ommestreken zijnde de blixem te<locatie> Eindhoven </locatie>in onderscheiden huizen ingeslagen zonder echter brand te veroorzaken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1826-08-26'>1826 26 Augustus </datum>in dit jaar is op den 26 Augustus<persoonsnaam> de Heer A.F. Goudriaan</persoonsnaam>   met het marktschip van<locatie> Luijk</locatie> door <locatie>de Zuidwillemsvaart </locatie>van<locatie> Maastricht</locatie> naar<locatie> s Bosch </locatie>gevaren ; dit is het eerste schip dat door <locatie>de Zuidwillemsvaart </locatie>de rijs gemaakt heeft.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1826-10-09'>9 October </datum>is door <persoonsnaam>Hendrik Deelen timmerman</persoonsnaam> de nieuwe toren op <locatie>de Kapel te Eimerik</locatie> gesteld en <datum datum='1826-10-13'>den 13 October 1826</datum> het kruis er op gebragt, zijnde de nieuwe toren in den zelven smaak als de oude, doch de oude was wat snariger en van betere proportie .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1826-12-23'>23 December</datum> heeft een koordendanser te<locatie> Heeze </locatie>op het plein bij <locatie>de Kapel </locatie>op de koord gedanst en allerleij grappen aangevangen.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1827-xx-xx'>1827-</datum><datum datum='1828-xx-xx'>1828</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 45</pagenumber> / <datum datum='1827-01-11'>1827 11 Januarij</datum> is<locatie> het huis van <persoonsnaam>Adriaan Mack </persoonsnaam> te Leende in den Renhoek </locatie>geheel afgebrand, zijnde in het zelve het vee en alles verbrand en de schade daardoor veroorzaakt geschat op f 6725.-, doch was dezelve in eene brandwaarborgmaatschappij ingeschreven, en heeft ook een aanzienlijke onderstand van den lande ontvangen uit het fonds tot voorziening van onvoorziene rampen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1827-02-09'>9 Februarij </datum>des avonds om 10 uren te <locatie>Heeze</locatie> aan<locatie> den ouden Molen </locatie><locatie>het huis van <persoonsnaam>Gosewinus Sprengers</persoonsnaam> </locatie> geheel afgebrand zijnde er wijnig uit geret, dat ook niet kon wijl er zich niet veel in bevond.</l>
					<l></l>
					<l>Uit hoofde van den vorst kon de brandspuit niet gebezigd worden, doch daar den sneeuw dik lag, wierd de zelve van alle zijden bij gebragt en met schuppen in de vlammen geworpen zoo dat nog veel hout van het huis behouden is gebleven.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 46 </pagenumber>/<datum datum='1827-02-xx'> 1827 gedurende de maand Februarij </datum>heeft het sterk gevroren en <datum datum='1827-02-17'>den 17</datum> was het zoo koud dat de inkt in de pen al schrijvende bevroor .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1827-03-08'>8 Maart </datum>des avonds een sterk onweder zonder echter ongelukken te veroorzaken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-05-13'>1828 13 Mei </datum>voor het eerst de schutterijen opgeschreven om te loten over een tijdvak van 10 jaren van <datum datum='1794-xx-xx'>1794</datum> tot <datum datum='1803-xx-xx'>1803</datum> incluis .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-05-28'>28 Mei</datum> te<locatie> Leende</locatie> door <persoonsnaam>H.J. Kemps </persoonsnaam> een dullen of razende hond doodgeschoten  in <locatie>het portaal vant huis van <persoonsnaam>W. van Deenen </persoonsnaam></locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-xx-xx'>In dit voorjaar </datum>zijn de landmeters afgekomen om de landerijen te <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie>op te meten en daar kaarten van te maken ; die te <locatie>Heeze</locatie> heet <persoonsnaam>Simon de Wit </persoonsnaam>was van <locatie>Raamsdonk </locatie>en die te <locatie>Leende</locatie> heete<persoonsnaam> J.A. Lecluijx</persoonsnaam> was van <locatie>Roermonde</locatie>: beiden onder toezigt van<persoonsnaam> Hyacinthus van Dijk</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-06-27'>27 Junij</datum> te<locatie> Heeze</locatie> en <datum datum='1828-06-28'>den 28e</datum> te <locatie>Leende </locatie>de schutterij voor de eerste maal geloot over een tijdvak van 10 jaren .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 47 </pagenumber>/ <datum datum='1828-08-15'>1828 15 Augustus</datum> het grootste gedeelte van het dak en wulfsel der<locatie> grote kerk </locatie>met stil weder ingestort te <locatie>Heeze.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-09-09'>9 September</datum> tijding gekomen dat <persoonsnaam>Koning Willem I </persoonsnaam>eene subsidie verleend had bij besluit van <datum datum='1828-08-25'>25 Augustus 1828</datum> tot het opbouwen van eene nieuwe Roomsche kerk in plaats <locatie>der schuurkerk te Heeze </locatie>die te klijn is, zijnde de subsidie groot 5000.- .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-09-12'>12 September </datum>een zwaar onweder vergezeld met hagel; de stenen ter grote van duiven eijeren, doch heeft te <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Leende</locatie> wijnig schaden gedaan, doch te<locatie> Someren </locatie>in <locatie>de schuurkerk </locatie>meer dan 250 ruiten ingehageld en ook hier en daar bij particulieren .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-10-23'>23 October</datum> de tijding ontvangen dat <persoonsnaam>den Heer Jan Diederik Baron van Tuyll van Serooskerken </persoonsnaam>tot lid van de twede Kamer der Staten Generaal is verkoren .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1828-10-23'>23 October</datum> is <locatie>de grote kerk</locatie> door de Hervormden aan de R.C. verkogt voor f 500.-  en vervolgens door deze afgebroken om de stenen te gebruiken aan de fondamenten der nieuwe kerk.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1828-xx-xx'>1828-</datum><datum datum='1829-xx-xx'>1829</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 48 </pagenumber>/ <datum datum='1828-10-24'>1828 24 October</datum> heeft men begonnen <locatie>de grote kerk </locatie>af te breken en de oude stenen en verderen afbraak met karren naar de nieuw te bouwen kerk over te brengen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-02-10'>1829 10 Februarij</datum> <persoonsnaam>Paus Leo den XII </persoonsnaam>te <locatie>Romen</locatie> overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-03-30'>30 Maart</datum> <persoonsnaam>de Hr Theodorus Dupuis</persoonsnaam> geboren en wonende te<locatie> Antwerpen</locatie> met de Raad der Gemeente <locatie>Heeze</locatie> geaccordeerd als heelvroedmeester te <locatie>Heeze </locatie>te komen op een tractement van f 200.- .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-03-31'>31 Maart </datum>de zware balken en ander hout voor de nieuwe kerk komende van <locatie>Dort </locatie> door karren van <locatie>Heeze</locatie> te <locatie>Someren</locatie> aan de losplaats afgehaald.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-03-31'>31 Maart</datum> te <locatie>Rome</locatie><persoonsnaam> Franciscus Xaverius</persoonsnaam> onder den naam van<persoonsnaam> Pius VIII tot Paus</persoonsnaam> verkoren .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1829-04-10'>10 April</datum> heeft men te <locatie>Someren </locatie>het bouwen van eene nieuwe kerk waarvoor <persoonsnaam>Koning Willem I </persoonsnaam>eenen subsidie van 4500 verleend heeft, publiek aanbesteed .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-04-23'>23 April</datum> is men te <locatie>Someren</locatie> begonnen met <locatie>de oude schuurkerk</locatie> af te breken waarvan het choor alleen is blijven staan .</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1829-xx-xx'>1829-</datum><datum datum='1830-xx-xx'>1830</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 49</pagenumber> / <datum datum='1829-05-03'>1829 3 Mei</datum> te<locatie> Someren</locatie> aan d<locatie>e nieuwe kerk </locatie>de fondamenten begonnen te leggen door <persoonsnaam>Antonie Verberne metselaar</persoonsnaam> , wonende te <locatie>Heeze </locatie>die het metselwerk heeft aangenomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-05-19'>19 Mei</datum> te <locatie>Heeze </locatie>de fondamenten van <locatie>de nieuwe kerk</locatie> begonnen te leggen , aangenomen door<persoonsnaam> Hendrik Jansen metselaar</persoonsnaam> te<locatie> Heeze </locatie> tot gelijk de vengster durpels; de fondamenten en muren zijn gelegd tot even boven gelijk vloers van de oude steenen der afgebroken <locatie>grote- of torenkerk,</locatie> en voorts de muren boven den vloer of grond van nieuwe steenen, doch aan de binnenzijde zijn in de muuren nog eenige oude stenen gelegd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-06-22'>22 Junij</datum> door de R.C. gemeente van<locatie> Heeze </locatie>een steenoven op<locatie> het Rulsche heike</locatie> begonnen en <datum datum='1829-05-27'>den 27 </datum>voltrokken inhoudende 111000 steenen ; deze steenen zijn gebruikt voor de buitenmuuren terwijl van de binnenzijde de muuren nog veel van oude stenen <locatie>der grote kerk</locatie> gemaakt zijn .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-06-27'>27 Junij</datum> <persoonsnaam>Koning Willem I</persoonsnaam> van<locatie> Maastricht </locatie>over<locatie> den steenweg</locatie> naar <locatie>s Bosch</locatie> gepasseerd, het gemeentebestuur van<locatie> Heeze</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 50</pagenumber> / met de schutterijen naar <locatie>den steenweg bij Aalst</locatie> getrokken ten einde een compliment aan den Koning te maken die daar is gepasseerd omtrent 2 uren naarmiddag .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-07-28'>1829 28 Julij </datum>te Someren aan<locatie> de nieuwe kerk </locatie>het metselwerk voltrokken en de stijlen gericht.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1829-11-10'>10 November</datum> <locatie>de kerk te Heeze</locatie> te rekenen wat boven den grond komt aanbesteed : het opzetten van den groven timmer aangenomen bij<persoonsnaam> Willem van Deursen, timmerman</persoonsnaam> te <locatie>Heeze</locatie> ; het maken van deuren en vengsters aangenomen bij <persoonsnaam>Jan van den Berg, timmerman</persoonsnaam> te <locatie>Heeze</locatie> ; het bezagen van het hout aangenomen bij <persoonsnaam>Jacobus van Deursen, timmerman</persoonsnaam> te<locatie> Heeze </locatie>; het metselwerk was vroeger aanbesteed tot aan de vengster durpels ; verder is het metselwerk niet aanbesteed geworden maar in dag geld gedaan.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-xx-xx'>Het jaar 1829 </datum>is uit hoofden van den veelvuldigen regen zo slecht beijen jaar geweest, dat men</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 51</pagenumber> / op den tijd, dat men dezelven moest slachten geheele hallen heeft dood gevonden, en er maar zeer wijnig bijlieden zijn gevonde, die bijman zijn gebleven uit hoofden zij gene levende meer hadden of geen kans zagen om met de voorhanden zijnde honing een enkelde stok uit te voederen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1820-06-xx'>Met de maand Junij 1829</datum> begon het te regenen en continueerde tot <datum datum='1829-11-01'>Allerheijligen</datum>, zoo dat er naauwelijks twee droge dagen neven elkanderen gekomen zijn, of het heeft min of meer geregend, waardoor de lage weiden meest onder water zijn gezet, en men het gras uit dezelven niet heeft kunnen maaijen; dat op de hoge driessen heeft men half droog moeten inhalen, gelijk ook de granen, die wel in overvloed gewasschen zijn maar niet van zoo eene goede kwaliteit als andere jaren; in de lage landen, zijn er veel aardappelen onder water gezet, en vele in den grond verrot, en die uitgedaan wierden</l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 52</pagenumber> / waren waterachtig zonder smaak en half bedorven; aan turf was er algemeen gebrek; dezelve kosten in den peel 35 centen de 100, en overal moest men zich met nat hout behelpen .</l>
					<l></l>
					<l>Voor <locatie>Someren</locatie> diend hier nog genoteerd, dat op <datum datum='1829-xx-xx'>Sinte Peter en Paulusdag </datum>, men aldaar moest mis horen onder den bloten hemel, terwij<locatie>l de oude kerk </locatie>behalve het choor waar het altaar stond en dat tot des tijds was gedekt gebleven , geheel was afgebroken, en dat dien dag &apos;t zoo verschrikkelijk regende of dat het een stortregen ware geweest en er niemand der verzamelde meer droog was, maar zoo door en door nat of dat zij onder het water vandaan gekomen waren, dan eenige welke onder het choor geschuild hadden of die van parapluis voor zien waren, waar het aantal niet groot was; - dient voorts voor memorie dat de muren</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 53</pagenumber> / der kerk van<locatie> Someren</locatie> en ook gedeeltelijk te <locatie>Heeze </locatie>gedurende dat regenachtig saisoen gemetseld zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1829-11-xx'>Met half November</datum> is het begonnen te vriezen, dat geduurd heeft tot <datum datum='1829-12-xx'>het einde van December</datum> en extraordinair sterk van <datum datum='1829-12-24'>24 December</datum> tot den<datum datum='1830-02-22'> 22 Februarij 1830 </datum>wanneer het weder veranderd is .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-01-24'>1830 24 Januarij </datum>de jubile afgekondigd, gegeven ter gelegenheid der verkiezing van <persoonsnaam>Pous Pius VIII </persoonsnaam> .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-01-30'>30 Januarij</datum> en volgende dagen sterk gevroren: de termometer van <persoonsnaam>Frans Primous </persoonsnaam>tekende 36, 35, 34 tot 33 graden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-02-xx'>In Februarij 1830 </datum>heeft<persoonsnaam> Wouter van Eijk</persoonsnaam> te <locatie>Someren</locatie>  aan<persoonsnaam> Hendrik van der Grinten</persoonsnaam>  100 stokken dode beijen verkogt, en heeft bij het uitbreken daarin slechts bevonden 2½, halve Nederlandsche ponden honing, het bord waarop dezelve was liggende erbij gerekend.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-04-10'>10 April </datum>het ijzerwerk voor <locatie>de nieuwe kerk te Heeze</locatie> uit de hand aan</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 54</pagenumber> / besteed.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-04-20'>20 April </datum>een zwaren storm gewoed uit het Noord Westen zijnde het sterkste tusschen 5 en 7 uren, en hebbende geduurd tot 9 uren des avonds; onderscheiden huizen en bomen zijn er als toen omgewaaijd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-05-09'>9 Mei</datum> een onweder waarbij de blixem in eene kanadaboom is geslagen digte bij<locatie> den Ovendijk</locatie>  aan het gelag van den touwslager .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-05-15'>15 Mei</datum> de schalk gericht om de gebinten van <locatie>de nieuwe kerk te Heeze</locatie> te rigten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-07-05'>5 Julij </datum>hebben de Franschen de stad <locatie>Algiers</locatie> veroverd en<persoonsnaam> den Dey</persoonsnaam> gevangen genomen en naar <locatie>Frankrijk</locatie> overgebracht met zijne wijven en bijwijven  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-07-31'>31 Julij</datum> <persoonsnaam>den Heere en Mr Hendrik van Moorsel practizerend Advocaat oudsecretaris van<locatie> Heeze,</locatie> <locatie>Leende</locatie> en <locatie>Zesgehugten</locatie>, en koninklijk Notaris ter residentie te <locatie>Heeze</locatie>, geboren te <locatie>Helmond</locatie></persoonsnaam>, des voormiddags om elf uren in den ouderdom van 73 jaren 3 maanden en 3 dagen overleden .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1830-08-05'>5 Augustus </datum>de toren van <locatie>St. Jan in &apos;s Bosch </locatie>door den blixem aan den brand geslagen en een gedeelte daar van</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 55</pagenumber> /afgebrand .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-08-06'>6 Augustus</datum> de kappen op <locatie>de nieuwe kerk te Heeze </locatie>gesteld.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-08-17'>17 Augustus </datum>te <locatie>Someren</locatie> begonnen het torentje van het choor der oude kerk dat was blijven staan af te breken en vervolgens het zelve op de kerk geplaatst.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-08-24'>24 Augustus </datum>door <persoonsnaam>pastoor </persoonsnaam>en kerkmeesters te <locatie>Heeze</locatie> een tweede steen ovengestookt op<locatie> het Rulsch Heijke</locatie> ; te <locatie>Brussel </locatie>de Belgische onlusten begonnen  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-08-25'>25 </datum>en <datum datum='1830-08-26'>26 Augustus</datum><persoonsnaam> de baron van den Bogaerde gouverneur dezer provincie </persoonsnaam>te <locatie>Heeze</locatie> op<locatie> het kasteel </locatie>gelogeerd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-10-15'>15 October </datum>75 lanciers door <locatie>Leende</locatie> gekomen gaande naar de stad <locatie>Weert </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-10-14'>14 October </datum>14 curassiers te <locatie>Someren </locatie>geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1730-11-02'>2 November</datum> 6 curassiers te <locatie>Heeze </locatie>geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-11-03'>3 November</datum> te<locatie> Heeze </locatie>weder 6 curassiers rijdende na <locatie>Valkenswaard</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1830-11-05'>5 November</datum> zijn de Marechaussees te <locatie>Heeze</locatie> vertrokken uit de cazerne zijnde er alleen eenige vrouwen en kinderen in gebleven.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-11-19'>19 November 2</datum>4 Curassiers door <locatie>Heeze </locatie>gekomen.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1830-xx-xx'>1830</datum>-<datum datum='1831-xx-xx'>1831</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 56</pagenumber> / <datum datum='1830-11-19'>19 </datum>en<datum datum='1830-11-20'> 20 November </datum>door <locatie>Eindhoven </locatie>gepasseerd 7000 man Hollandsche troepen onder bevel van <persoonsnaam>den Hertog van Saxen Weimar </persoonsnaam>, gaande naar <locatie>Maastricht</locatie> , hebbende vele karren van hier en elders gerekwireerd en mede genomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-11-24'>24 November </datum>te <locatie>Leende</locatie> gekomen 400 man infanterie Hollanders .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-11-26'>26 </datum>en <datum datum='1830-11-27'>27 November</datum> 176 kurassiers te <locatie>Heeze</locatie> ingekwartierd; <datum datum='1830-11-28'>den 28 Nov</datum>. vertrokken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-12-01'>1 December </datum>de 400 man van <locatie>Leende</locatie> naar <locatie>Oorschot</locatie> vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-12-04'>4 December </datum>te<locatie> Someren </locatie>een sterke patroille curassiers en marechaussee.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1830-12-31'>31 December </datum>door<locatie> Heeze</locatie> gepasseerd gaande van <locatie>Valkenswaard</locatie> naar <locatie>Hel mond</locatie> circa 800 man infanterie Hollandsch troepen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-01-03'>1831 3 Januarij</datum> te<locatie> Someren</locatie> des avonds om 5 uren door 7 Belgische soldaten van het Corps Partisans van<persoonsnaam> Mellinet </persoonsnaam>  de kas van den Rijksontvanger geligt en circa 40 gulden mede genomen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1831-01-07'>7 Januarij</datum> des avonds na het ondergaan der zon de gantsche lucht met rode plakken gelijk ook witte blaauwe gele purpere en bloedrode strepen verligt; aan de Noordzijde van het Westen tot het Oosten, zijnde de</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 57</pagenumber> / Zuidzijde der lucht van het Westen tot het Oosten met zwarte wolken bezet en geheel donker, dat zich in eene gelijke lijn in het midden door de lucht van het Oosten aan den gezicht einder tot aan het Westen aan den gezicht einder afscheide, zoo dat de eene helft geheel verlicht en de ander helft der lucht geheel donker was, dat tot circa 9 uren geduurd heeft </l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-01-08'>8 Januarij </datum>van<locatie> Eindhoven</locatie> binnen <locatie>Heeze </locatie>gekomen 375 man voetvolk en binnen <locatie>Leende </locatie>112 man en 20 Hussaren van <persoonsnaam>Prins Saxen Weijmar</persoonsnaam> ; te <locatie>Heeze </locatie><locatie>de caserne der Marechausse</locatie> tot hoofdwacht gebruikt.</l>
					<l></l>
					<l>Sedert deze inkwartiering tot het jaar <datum datum='1839-01-30'>1839 30 Januarij</datum> is <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Leende</locatie> bijna nimmer zonder inkwartiering geweest, gelijk ook <locatie>Someren</locatie> en andere grensdorpen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-01-20'>20 Januarij </datum>des nachts 1000 man voet en paarden volk der Hollanders van allerleij wapenen gekomen en <datum datum='1831-01-20'>den zelven dag </datum>des namiddags om 2 uren weder vertrokken; hebben aande</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 58</pagenumber> / Inwoonders zeer veel overlast gedaan, houdende zich even als in vijands land en de inwoonders scheldende voor muijters daar mede bedoelende oproerlingen . Dit was in de gemeente<locatie> Someren</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-01-24'>24 Januari</datum>j weder 4 Belgische soldaten te <locatie>Someren </locatie>geweest  en <persoonsnaam>den Burgemeester </persoonsnaam>aldaar geld doen geven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-02-02'>2  Februarij </datum><persoonsnaam>Mauro Cappellari</persoonsnaam>  tot paus verkoren onder den naam van <persoonsnaam>Gregorius XVI </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-02-11'>11 Februari </datum>door het militair gerecht in<locatie> de heide tusschen Valkenswaard en Aalst</locatie> een Hussaar opgehangen om desertie .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1831-03-02'>2 Maart</datum> twee Belgische soldaten te <locatie>Someren</locatie> geweest.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-03-16'>16 Maart</datum> het 3 Batt. der 13 Afd. Inf.  van <locatie>Heeze</locatie> na<locatie> Budel </locatie>en het 2e Bat. der 13 Afd.  te<locatie> Heeze i</locatie>n kwartier, komende van <locatie>Valkenswaard</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-05-01'>1 Mei </datum> <persoonsnaam>zijne HoogEerw. Antonius van Alphen vicaris apostolicus  van<locatie> s Bosch </locatie></persoonsnaam>te <locatie>Schijndel </locatie>overleden  en in des zelfs plaats gekomen <persoonsnaam>Z.H. Eerw. Hendrikus</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>/<pagenumber> Pag. 59</pagenumber> / den Dubbelden, pastoor van Gemert</persoonsnaam>, geboortig van<locatie> Asten </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-06-03'>3 Juni</datum> te<locatie> Heeze</locatie> vertrokken het 2 Batt der 17 Afd.  na <locatie>Valkenswaard</locatie>, in de plaats gekregen het 1 Batt. der 17 Afd. .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-06-16'>16 Junij </datum>een zware kannonnade gehoord naar den kant van <locatie>Maastricht </locatie>van 8 tot 12 s morgens.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-06-24'>24 Junij </datum><persoonsnaam>Koning Willem I</persoonsnaam> te <locatie>Eindhoven </locatie>geweest .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-06-31'>31 Julij</datum> het 1 Batt. der 17 Afd. te Heeze vertrokken naar Valkenswaard.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-02'>2 Augustus</datum> 630 man Noordhollandsche schutters onder<persoonsnaam> den Kolonel Kerk hoven </persoonsnaam> te <locatie>Heeze</locatie> ingekwartierd, en even zoo veel van het zelve volk te<locatie> Leende</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-03'>3 Augustus</datum> des nagts om 2 uren deze troepen vertrokken na <locatie>Valkenswaard </locatie>en zoo na <locatie>Belgien</locatie> om den tien daagschen veldtocht te maken ; bij hunnen aankomst hebben dezelven de touwen of zeelen van de klokken doen afsnijden en de sleutels der luihuizen doen afgeven , waren zeer moeilijk voor de inwoonders en deden zich van de boeren met de ossen karren naar de apelplaats rijden .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1831-xx-xx'>1831-</datum><datum datum='1832-xx-xx'>1832</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 60</pagenumber> / <datum datum='1831-08-07'>1831 7 Augustus</datum> des nachts en smorgens eene zware kannonnade gehoord naar den kant van <locatie>Antwerpen</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-07'>7</datum>,<datum datum='1831-08-08'> 8 </datum>&amp;<datum datum='1831-08-09'> 9 Augustus</datum> onderscheiden karren met gekwetsten door<locatie> Eindhoven </locatie>gepasseerd komende uit<locatie> Belgien </locatie>en rijdende naar <locatie>s Bosch .</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-10'>10 Augustus </datum>circa 2000 Belgen met 2 stukken geschut, eenige kruidwagens &amp;c. te<locatie> Leende</locatie> aangekomen; en aldaar de Belgische vlag op den toren gestoken; aldaar eenige manden vol boterhammen met vleesch en spek gebruikt; bij <persoonsnaam>Willem Maas Brouwer </persoonsnaam>, het bier uit den kelder gehaald, het zelve met mest karren die zij zelven trokken naar de legerplaats bij <locatie>Boshoven</locatie> gebragt en uitgedronken; dezelven vermeende op<locatie> Eindhoven</locatie> te marcheeren, doch van<locatie> Weert </locatie>tijding bekomen hebbende, zijn dezelven terug getrokken bij rekwisitie van het gemeente bestuur medenemende: 6 runder beesten, waar van eene te <locatie>Maarheeze</locatie> is ontkomen,</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 61</pagenumber> / die niet tegenstaande men onderscheiden geweer schotten op haar loste, ongehinderd te<locatie> Leende </locatie>weder is aangekomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-10'>10 Augustus </datum>een enkel man dier troepen te <locatie>Heeze </locatie>geweest, aldaar <persoonsnaam>de Burgemeester </persoonsnaam>last gegeven de Belgische vlag op den toren te steken, dat niet is geschied zijnde er gene voor handen ; dezelve heeft zich na <locatie>het kasteel</locatie> begeven waar op zich <persoonsnaam>de Baron van Tuyll</persoonsnaam> alleen met zijn domestiken bevond  (terwijl Mevrouw en het overige van het huisgezin , gelijk ook de Dominee met zijn huisgezin  op het horen der tijding van de aankomst dezer troepen te <locatie>Leende</locatie>, de vlucht genomen hadden) en denzelven gedwongen de nieuwspapieren aan hem af te geven, en eenige flessen wijn, met een mandje vleesch en brood door <persoonsnaam>Francis Saas arbeider op het kasteel</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>Hendrik Habraken </persoonsnaam> van het kasteel medegenomen, en doen dragen, tot</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 62</pagenumber> / aan de voorposten van gezegden troep, staande in d<locatie>e heide tusschen Leende en de Aalster hut</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-12'>12 Augustus</datum> de Jagers van<persoonsnaam> Geuseau</persoonsnaam> , of Noordbrabandsche Jagers , met eenige Vriessche Schutters binnen <locatie>Heeze</locatie> gekomen, en eenige dragonders.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1831-08-17'>17 Augustus </datum>de Jagers van <persoonsnaam>Geuseau </persoonsnaam>weder vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-18'>18 Augustus </datum>des morgens om 8 uren, is <locatie>het huis van <persoonsnaam>Hendrikus van Asten</persoonsnaam> </locatie>, door den blixem aan brand geslagen, en geheel afgebrand gelegen te <locatie>Leende op Oostrik</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-08-18'>18 Augustus</datum> de divisie van<persoonsnaam> den generaal Cort Heijligers </persoonsnaam>  door<locatie> Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie>, na <locatie>Someren</locatie>, <locatie>Asten</locatie>, <locatie>Deurne, </locatie>etc. gepasseerd, hebbende bij zich een groot aantal koeijen en ossen, die zij uit <locatie>Belgien </locatie>hebben medegebragt; deze troepen zagen er erbarmelijk uit: de riemen in plaats van wit geel; de geweren gantsch geroest; vele soldaten en officieren in lange niet geschoren, enz. .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 63</pagenumber> / <datum datum='1831-08-21'>1831 21 Augustus</datum> te <locatie>Heeze</locatie> in kwartier gekregen 290 man Utrechtsche schutterij, onder <persoonsnaam>colonel Sprenger </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-09-24'>24 September </datum>te <locatie>Heeze</locatie> begonnen met het torentje op <locatie>de nieuwe kerk</locatie> te stellen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-11-15'>15 November</datum> de schutters van <locatie>Heeze,</locatie> <locatie>Leende </locatie>en <locatie>Someren</locatie> te <locatie>Helmond</locatie> ingeleverd; dit is de eerst in dienststelling der schutterij van <locatie>Noord Braband .</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1831-xx-xx'>In het voorjaar 1831</datum> kreeg <locatie>Heeze</locatie>, <locatie>Leende</locatie>, <locatie>Someren </locatie>en al de langst de grenzen liggende dorpen een oorlogszuchtig aanzien: overal werden de bruggen afgebroken en de planken gedurende de dag los op dezelven gelegd en des nachts weggenomen; op de voorname dijken en passages <locatie>Belgien </locatie>waards werden batterijen op geworpen en posten schildwagten uitgezet; niemand kon van de eene plaats tot de andere, zelfs niet van het eene gedeelte van het dorp tot het ander komen zonder veiligheids kaart  door de Burgemeester af te geven,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 64</pagenumber> / die om de 14 dagen moest geviseerd worden, of wierde tusschen de baijonnetten naar de hoofd wacht getransporteerd en vast gehouden tot dat een bewijs wierdt over gelegd - tusschen <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Someren </locatie>stonden 2 piket wachten  en 9 schildwachten - aan d<locatie>e Vender brug </locatie> en buiten <locatie>Ginderover</locatie> waren piket wachten en op <locatie>den Ginderoverschen dijk</locatie>  was aan deze zijde de brug op de helft van den dijk  eene batterij opgeworpen waar langst maar eene kar tevens passeeren kon, en aan het begin van den dijk een wachthuis opgeslagen van planken .</l>
					<l></l>
					<l>Te <locatie>Leende</locatie> was op <locatie>den Broeker Heuvel  </locatie>regt tegenover <locatie>de Leenderdijk </locatie> een soort van fort of batterij opgeworpen met grachten omgeven en op den dijk onderscheiden posten uitgezet, ook lag er eene piket wacht aan <locatie>den Oosteriker dijk .</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1831-12-18'>18 Dec. 1831</datum> is te<locatie> Haarlem</locatie> overleden <persoonsnaam>de voornamen dichter Willem Bilderdijk,</persoonsnaam> geboortig van <locatie>Amsterdam</locatie>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-01-11'>1832 11 Januarij</datum> de Noord-Hollandsche Jagers van<persoonsnaam> Rookmaker </persoonsnaam> te<locatie> Heeze </locatie>in</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 65</pagenumber> / kwartier gekomen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-02-26'>26 Februarij dezelven</datum> vertrokken na<locatie> Eindhoven,</locatie> in de plaats gekomen de Vriessche schutters .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-04-02'>2 April </datum>te<locatie> Heeze</locatie> het klokje uit<locatie> de oude schuurkerk</locatie> op <locatie>de nieuwe kerk</locatie> in het torentie gehangen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-04-27'>27 April</datum> te<locatie> Heeze </locatie><persoonsnaam>de colonel Veere  </persoonsnaam>met het 3 Batt. Geldersche schutters in kwartier .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-05-14'>14 Mei</datum> te<locatie> Heeze </locatie>eene zware hagelbui dat de hagel een staande hand dik lag doch zonder wind zoo dat er gene schade is geschied.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-05-21'>21 Mei</datum> in <locatie>de heide tusschen Geldrop, Nunen en Mierlo </locatie>grote revice of inspectie gehouden over allen de in den omtrek gecantonneerde troepen door<persoonsnaam> den kroonprins , Prins Frederik</persoonsnaam>  en<persoonsnaam> Prins Albert van <locatie>Pruisen</locatie></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-06-15'>15 Junij </datum>te <locatie>Heeze</locatie> de Geldersche schutters onder<persoonsnaam> colonel Veere </persoonsnaam>vertrokken na <locatie>Budel</locatie> en<locatie> Maarheeze</locatie>, en het Batt. onder <persoonsnaam>de majoor de Haan </persoonsnaam>van de 17 Afd. Inf. van <locatie>Someren</locatie> gekomen  met <persoonsnaam>de colonel de Hart .</persoonsnaam> - De voor <locatie>de kerk te Heeze </locatie>gekogte plavuizen te <locatie>Utrecht</locatie> hebben gekost 1680 blaauwe en 137 gecouleurde f 730,22 .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 66 </pagenumber>/ 1<datum datum='1832-07-14'>832 14 Julij</datum> heeft zich te<locatie> Leende op Strijp</locatie> een Geldersche schutter die aldaar in kwartier lag door den kop geschoten .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-07-14'>14 Julij </datum>is te <locatie>Heeze</locatie> een Geldersche schutter in<locatie> Sprengers Wiel</locatie>  in d<locatie>e Aa te Strabregt </locatie>die wilde gaan zwemmen verdronken; dezelve was genaamd<persoonsnaam> Jan Lorijn</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-07-22'>22 Julij</datum> te <locatie>Heeze</locatie> de Geldersche schutterij vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-07-23'>23 Julij </datum>te <locatie>Heeze</locatie> binnengekomen het 2 Batt. der 12 Afd. Inf. .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-07-23'>23 Julij </datum>te <locatie>Someren</locatie> binnen gekomen een Batt. van de 18 Afd. Inf. onder <persoonsnaam>den Majoor Tegelaar </persoonsnaam>. Dezen majoor is de eerste geweest die met zijn Batt. in den 10 daagschen veldtocht het Belgische territoir is ingetreden en den eersten aanval gemaakt heeft omtrent <locatie>Ravels aan de zijde van Turnhout</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-07-31'>31 Julij </datum>binnen <locatie>Heeze</locatie> gekomen het 2 Batt. der 2 Afd. Inf. onder <persoonsnaam>Majoor Hubar </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-08-08'>8 Augustus</datum> gemelde troepen vertrokken naar <locatie>Best</locatie> en vervangen door de Vriessche stedelijke Schutterij  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-08-11'>11 Augustus </datum>de Amsterdamsche schutterij binnen <locatie>Someren </locatie>gekomen .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 67 </pagenumber>/ Dit korps was sterk 625 man; van dezelven zijn de inwoonders het meeste geplaagd en mishandeld geworden; de meeste soldaten hadden meer in genever nodig als de 35 centen welken zij voor inkwartieringvoor dezelven per dag genoten ; waren meest remplacanten en Joden uit <locatie>Amsterdam</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-09-15'>15 September </datum>zijn van <locatie>Heeze</locatie> vertrokken de Vriessche stedelijke schutters na<locatie> Lieshout</locatie> en in de plaats gekomen de Zuid-Hollandsche schutterij .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1832-10-05'>5 October</datum><persoonsnaam> de E.H. Wilhelmus Bax, geboren te<locatie> Leende op Strijp</locatie>, capellaan te<locatie> Heeze</locatie>  tot pastoor te <locatie>Soerendonk</locatie></persoonsnaam> - zijnde dit de tweede pastoor die te <locatie>Soerendonk </locatie>geplaatst is (5) - hebbende die gemeente te voren onder de pastorie van <locatie>Maarheeze </locatie>gestaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-10-06'>6 October</datum> tot capellaan te <locatie>Heeze </locatie>in de plaats gekomen <persoonsnaam>de E.H. Petrus van Mierlo</persoonsnaam> geboren te <locatie>Gestel bij Eindhoven</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-10-07'>7 October </datum>de Amsterdamsche schutterij van <locatie>Someren </locatie>vertrokken tot grote vreugde der inwoonders; dezelve bestond meest in Joden en remplacanten  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-xx-xx'>(1832</datum>-<datum datum='1833-xx-xx'>1833</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 68 </pagenumber>/ <datum datum='1832-10-27'>1832 27 October </datum>te<locatie> Someren</locatie> een nieuw altaar in de kerk gekomen, gemaakt door<persoonsnaam> Koenen </persoonsnaam>te <locatie>Eindhoven</locatie>  voor f 215.-, staat aan de manszijde aan den regter kant van het hoog Altaar; die aan de linker zijde of vrouwen kant is te <locatie>Helmond </locatie>aangekogt en was eerst het hoog Altaar te<locatie> Helmond </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1832-12-24'>24 December </datum>is <locatie>het kasteel van Antwerpen </locatie> naar een beleg van 24 dagen, zijnde door de Hollanders onder commando van <persoonsnaam>den generaal Chassé</persoonsnaam>  bezet en verdedigd aan de Franschen  bij capitulatie overgegaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-01-03'>1833 3 Januarij </datum>het 2 Batt. der 12 Afd. van <locatie>Heeze </locatie>vertrokken en het 1 Batt. van dezelve Afd.  in de plaats gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-01-15'>15 Januarij</datum> gemelde troepen vertrokken na<locatie> Valkenswaard</locatie> en in de plaats gekomen de 2 Comp. van het 2 Batt. der 18 Afd. Infanterie .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-02-15'>15 Februarij</datum> een sterken storm uit het Westen waardoor onderscheiden huizen veel hebben geleden en</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 69</pagenumber> / veele bomen omgewaaijd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-03-16'>16 Maart</datum> te <locatie>Heeze</locatie> het 1 Batt. van de 12 Afd. vertrokken  en het 2 Batt. der 18 Afd. te <locatie>Heeze </locatie>gekomen van <locatie>Valkenswaard</locatie> . <datum datum='1833-04-12'>12 April</datum> is te<locatie> Heeze</locatie> <locatie>even over de Vender brug  op de heide </locatie>door het militair gerecht opgehangen - in tegenwoordigheid van een groot aantal troepen in dezes omtrek gecantonneerd - een deserteur, genaamd <persoonsnaam>Johan Dapper</persoonsnaam> geboren te <locatie>Landsdorf in het Groot Hertogdom Hessen</locatie>, oud dertig jaren ; de galg was van <locatie>Breda </locatie>hier na toe gebragt en de gevangen veroordeelde was vergezeld door een hervormd predikant.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-05-05'>5 Mei </datum>is de grote Jubilé, gegeven ter gelegenheid van de verheffing tot de pouselijke waardigheid van <persoonsnaam>Gregorius den XVI</persoonsnaam> begonnen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-05-09'>9 Mei </datum>het 2 Batt. der 18 Afd. van <locatie>Heeze </locatie>vertrokken na <locatie>Helmond,</locatie> <locatie>Aarle </locatie>&amp;c, als toen te <locatie>Heeze</locatie> in plaats gekomen de 4e Comp, van het 1 Batt. der 7e Afd. .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 70</pagenumber> / <datum datum='1833-06-04'>1833 4 Junij</datum> de troepen der 7 Afd. van<locatie> Heeze</locatie> vertrokken en in de plaats gekregen de Geldersche schutters komende van <locatie>Oers</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-06-26'>26 Junij </datum>een zwaar onweder waardoor te <locatie>Someren,</locatie> <locatie>Lierop</locatie>,<locatie> Soerendonk</locatie>, <locatie>Maarheeze</locatie>, <locatie>Huchten</locatie> en <locatie>Budel</locatie> - gelijk ook te<locatie> Heeze</locatie> alleen op <locatie>Euvelwegen</locatie> -, de boekwijt en de aardappelen geheel verhageld en vele schaden aan den rog heeft toegebragt en aan de huizen ruiten ingeslagen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-07-06'>6 Juli</datum> de Geldersche schutters vertrokken en in de plaats gekregen te <locatie>Heeze</locatie> de Amsterdamsche schutters die <datum datum='1833-07-07'>den 7 Julij </datum>weder vertrokken zijn na <locatie>Aarle</locatie>, en <datum datum='1830-07-07'>den zelven dag</datum> in de plaats gekomen de 1e en 2e Comp, van het 2 Batt. der 1 Afd. Vriessche schutters  onder <persoonsnaam>capitein Salverda</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-07-17'>17 Julij </datum>van<locatie> Maarheeze </locatie>binnen <locatie>Heeze</locatie> gekomen de 6e Comp, van gezegde Vriessche schutters  - ook te <locatie>Leende</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1833-xx-xx'>1833</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 71</pagenumber> / <datum datum='1833-08-08'>1833 8 Augustus</datum> de Vriessche schutters te<locatie> Heeze </locatie>en <locatie>Leende </locatie>vertrokken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1833-08-09'>9 Augustus</datum> eenige troepen van de 7 Afd. binnen <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende</locatie> gekomen uit <locatie>het Camp</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-08-10'>10 Augustus dezelven</datum> weder vertrokken en vervangen door andere van dezelve afd.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-10-21'>21 October</datum> het groot Altaar, predikstoel en banken te <locatie>Heeze </locatie>uit <locatie>de oude strooije kerk</locatie> in <locatie>de nieuwe kerk </locatie>over gebragt; <locatie>de nieuwe kerk</locatie> heeft van bouwen &amp;c. gekost f 23.211,20 .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-10-24'>24 October  </datum>des morgens om 8 uren is te <locatie>Heeze</locatie> <locatie>de nieuwe kerk i</locatie>ngewijd en den eersten dienst in de zelve gedaan door <persoonsnaam>den WelEerw. Heer Johannes Gast pastoor </persoonsnaam> - die ook de Inwijding uit naam van <persoonsnaam>Z.H.E. den administrator apostolicus  van het Bisdom van <locatie>s Bosch </locatie></persoonsnaam>gedaan heeft ; de twede dienst is gedaan door <persoonsnaam>den E.H.F.M.J. van Moorsel</persoonsnaam>, geboren te<locatie> Heeze</locatie> en rector te <locatie>Helmond</locatie> ; de 3e dienst of Hoogmis</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 72</pagenumber> / is gedaan door <persoonsnaam>den E.H. Petrus van Mierlo capellaan te <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> , geadsisteerd door <persoonsnaam>de E.Hr.F.M.J. van Moorsel</persoonsnaam> als diaken en <persoonsnaam>den E.H. Joannes van Asten capellaan van <locatie>Geldrop</locatie></persoonsnaam>, geboren te <locatie>Lierop</locatie>, subdiaken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-11-04'>4 November</datum> te <locatie>Heeze</locatie> de troepen van de 7 Afd. va<locatie>n Heeze</locatie> vertrokken na <locatie>Someren </locatie>en <locatie>Asten, </locatie>en in de plaats gekomen troepen van de 2 Afd. komende van <locatie>Helmond.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-11-26'>26 November </datum>des avonds om 10 uren eene totale maansverduistering door geheel Europa zigbaar .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1833-xx-xx'>Het geheele najaar 1833</datum> geen vorst plaats gehad, maar gedurende <datum datum='1833-12-xx'>de maand December</datum> winderig en regenachtig weder met storm waardoor onderscheiden ongelukken aan schepen zijn voorgevallen en dijken langst de grote rivieren doorgebroken zoo als die van<locatie> Empel </locatie>en meer anderen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-01-xx'>1834 De maand Januarij 1834</datum> is zeer zagt geweest zonder vorst zoo dat allerleij vroege blommeties</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 73</pagenumber> / zoo als Betonien, Flieren, Fioolties en wilde gras bloemen openstonden en volop bloeijden - ook zijn<datum datum='1834-01-xx'> in deze maand</datum> reeds vogelnesten gevonden met eijeren en jongen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-01-10'>10 Januarij </datum>de kleine altaren uit <locatie>de oude kerk te Heeze</locatie> na <locatie>de nieuwe kerk</locatie> overgebragt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-03-01'>1 Maart</datum> de troepen van de 2 Afd. te <locatie>Heeze</locatie> vertrokken na <locatie>Valkenswaard.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-03-04'>4 Maart </datum><persoonsnaam>Caspar van Soerik een landbouwer van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> wonende aan<locatie> de ven in de heide tusschen Heeze en de Paaschense hut</locatie>, een overval gekregen , vandaar naar de hut  overgebragt en aldaar dadelijk overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-03-16'>16 Maart</datum> door <locatie>Heeze</locatie> gepasseerd circa 700 man van de 17 Afd. Inf., 18 Afd. Inf. en Drentsche schutters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-05-25'>25 Mei</datum> het stellen en vergroten van het orgel te <locatie>Heeze</locatie> dat <persoonsnaam>de Heer pastoor</persoonsnaam> te <locatie>Gemert</locatie> oud gekogt heeft voor .... ; aanbesteed aan <persoonsnaam>A. Fransen orgelmaker te <locatie>Terhorst</locatie></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 74 </pagenumber>/ voor f 1100, - en 2 ducaten met 150 dagen vreijen kost voor een man .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-06-17'>17 Junij </datum>had men te<locatie> Heeze</locatie> verwagtende <persoonsnaam>Zijn Hoog Eerw. den Heere Vicarius van het voormalig bisdom van <locatie>s Bosch </locatie></persoonsnaam> om op den <datum datum='1834-06-18'>18 Junij</datum> te komen vormen, eerebogen gesteld en denne boomties door de straten geplant, kronen gehangen, welken allen des nachts - zoo men vertrouwd - door de schutters van de 1 en 3 Komp. Geldersche schutterij alhier in cantonnement liggende geheel omgehaald, ter neder geworpen, uitgerukt en vernield zijn, en bij<persoonsnaam> den Burgemeester</persoonsnaam>  de glazen ingeslagen, het welk alles zonder gevolg is gebleven; de commandant van deze troep lag op <locatie>het kasteel </locatie>bij d<persoonsnaam>en Baron van Tuyll </persoonsnaam>in kwartier .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-06-18'>18 Junij</datum> zijn in <locatie>de Nieuwe kerk</locatie> door <persoonsnaam>Zijn Hoog Eerw. den Heere Vicarius van <locatie>Den Bos </locatie>Hendrikus den Dubbelden </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>/ Pag. 75 / circa 1400 personen gevormd, zoo van <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Leende,</locatie> als van <locatie>Maarheeze</locatie> en<locatie> Soerendonk </locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-07-20'>20 Julij </datum>de 1 en 2 Comp, van het 1e Batt. der 2 Afd. Geldersche schutters naar <locatie>het Camp</locatie>  vertrokken, in plaats gekomen Zuidhollandsche Schutters .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-07-21'>21 Julij</datum> in de plaats gekomen de Zuid hollandsche schutters.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-08-08'>8 Augustus </datum>grote inspectie van <persoonsnaam>Koning Willem I</persoonsnaam> over de in deze omtrek gecantonnerde troepen in <locatie>de Woenselsche heide </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-08-26'>26 Augustus</datum> de Zuidhollandsche schutterij te <locatie>Heeze</locatie> en<locatie> Leende</locatie> vertrokken; te <locatie>Heeze</locatie> in plaats gekomen van de 8 Afd. Inf.  en te <locatie>Leende </locatie>van de 17 Afd. .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-08-30'>30 Augustus</datum> te <locatie>Leende </locatie>bij <persoonsnaam>Hendrikus van Engelen</persoonsnaam>  in <locatie>het huis van <persoonsnaam>Willem Maas</persoonsnaam></locatie>  herkomstig van<persoonsnaam> Tieleman Kemps</persoonsnaam>  op denzelven wijngaard rijpe blaauwe druiven en te gelijk bloeijende of blomtrossen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-09-18'>18 September </datum>is <locatie>de oude schuurkerk gebouwd in <datum datum='1780-xx-xx'>1780 </datum></locatie>met stroo gedekt publiek verkogt tot afbraak  doch daarvan gereserveerd den muur tot aan de vengsters aan de Noordzijde</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 76</pagenumber> / de Wester gevel en muur waar tegen de Altaren gestaan hebben, op de zelve hoogte als den zijdmuur, welken zijn blijven staan, aan<persoonsnaam> Jan van den Berg timmerman te <locatie>Heeze </locatie></persoonsnaam> voor f 800, - .</l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1834-08-xx'>Augustus</datum>, <datum datum='1834-09-xx'>September </datum>en <datum datum='1834-10-xx'>October 1834</datum> is op aanneming van <persoonsnaam>AJ Deelen</persoonsnaam>  van kerkvoogden der Hervormde gemeente van <locatie>Heeze</locatie> <locatie>de capel van St. Anthonis heremijt  te Eijmerik </locatie>geheel opgemaakt ; de 2 houten balken daar uit gedaan, en door 2 ijzeren vervangen; het plafond geheel vernieuwd; de fondamenten hersteld en ingeraapt; een nieuwen vloer daar in gelegd; de defecten aan de muren hersteld; alles bij publieke aanbesteding op authorisatie van het gouvernement .</l>
					<l></l>
					<l>Bij het opgraven der fondamenten heeft men verscheiden menschen geraamten ontdekt, waar uit blijkt  dat men vroeger daar plag te begraven .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1834-xx-xx'>1834-</datum><datum datum='1835-xx-xx'>1835</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 77</pagenumber> / <datum datum='1834-09-xx'>1834 September</datum> het orgel van <locatie>Gemert</locatie> na <locatie>Heeze</locatie> overgebragt ; men is vervolgens begonnen te werken aan de nieuwe kas van het zelve .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1834-09-xx'>September </datum>en <datum datum='1834-10-xx'>October</datum> heeft men<locatie> de oude schuurkerk te Heeze</locatie> afgebroken die in <datum datum='1780-xx-xx'>1780</datum> nieuw gebouwd is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-01-20'>1835 20 Januarij</datum> is te<locatie> Heeze</locatie> door de molenroede doodgeslagen <persoonsnaam>Johannis Smulders landbouwer</persoonsnaam> , nalatende eene zwangere vrouw en vier kinderen ; de zelve had de onvoorzichtigheid van met een kruiwagen waar op een zak meel onder de roeijen door te rijden waardoor hij getroffen werdt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-02-14'>14 Februarij </datum>zijn de eerste pijpen in het orgel gesteld; er zijn meer dan 1000 nieuwe pijpen in den zelven bijgemaakt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-02-21'>21 Februarij</datum> <persoonsnaam>de eerste organist te <locatie>Heeze</locatie> Rochus Ansems</persoonsnaam> van <locatie>Wouw bij Bergen op Zoom</locatie> na<locatie> Heeze</locatie> gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-03-07'>7 Maart</datum> om 6 uren namiddag overleden<persoonsnaam> de Hr. Gerardus Johannis Ernou Medicinae Practicus en Rijks en gemeentens ontvanger te <locatie>Heeze,</locatie></persoonsnaam> geboren te <locatie>Maastricht</locatie> oud 94 jaren .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 78</pagenumber> / <datum datum='1835-03-10'>1835 10 Maart</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> voor de eerste rijse het orgel gespeeld op de reeds vervaardigde registers door <persoonsnaam>A. Fransen orgelmaker</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>R. Ansems organist </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-04-07'>7 April </datum>eenige compagnien van het Batt. der 8 Afd. Inf. van<locatie> Someren</locatie> na <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie>gekomen ; en te <locatie>Someren </locatie>die van de 17 Afd. in de plaats gekregen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1835-04-12'>12 April op Palmzondag</datum> naar het lof voor de eerste maal publiek het orgel gespeeld in<locatie> de Nieuwe kerk te Heeze </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>Is<datum datum='1835-04-xx'> in deze maand</datum> bijzonder kouwd geweest zelfs kouder dan gepasseerde Christmis .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-04-19'>19 April Paaschdag</datum>, de eerste solemnelen dienst met het orgel gedaan te<locatie> Heeze</locatie> door d<persoonsnaam>en E.H.F.M.J. van Moorsel, rector te <locatie>Helmond</locatie></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-05-xx'>Mei</datum><persoonsnaam> Jan van den Berg als plaatselijk ontvanger van<locatie> Heeze</locatie></persoonsnaam> in functie gesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-06-14'>14 Junij </datum>te<locatie> Heeze</locatie> het 1 Batt. Koninklijke Jagers  in kwartier gekomen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 79</pagenumber> / <datum datum='1835-08-31'>1835 31 Augustus</datum> te <locatie>Heeze</locatie> en<locatie> Leende </locatie>in kwartier gekregen 2 comp. 2 Batt. der 9e Afd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1635-10-10'>10 October</datum> de commeet van Halley  het eerste hier aan het blote oog zich vertoond in het Noord Westen , ten Noorden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-11-06'>6 November</datum> <persoonsnaam>Hendrikus Verhoijsen als Burgemeester van <locatie>Someren </locatie></persoonsnaam>in functie gesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-11-21'>21 November</datum> te <locatie>Someren,</locatie> <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie>de Inf. van de 9e Afd. vertrokken en in plaats gekomen Cavallerie van het 5 Reg. Hussaren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-11-21'>21 November</datum> <locatie>het Sashuis No 12</locatie>  te<locatie> Someren</locatie> afgebrand des nachts 2 uren door de soldaten die eene wacht daar in hadden door onvoorzichtigheid aangestookt, zijnde bijna niets daar uit gered.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1835-12-12'>12 December </datum><persoonsnaam>de Eerw. Heer Johannis Kivits pastoor van<locatie> Geldrop</locatie></persoonsnaam>, aldaar overleden, was geboren te <locatie>Erp</locatie>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-05-07'>1836  7 Mei</datum> van <locatie>Antwerpen </locatie>in <locatie>de kerk te Heeze</locatie> gekomen een nieuw beeld St. Jan Baptist, gebeiteld door <persoonsnaam>van Gool </persoonsnaam>te <locatie>Antwerpen</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-05-15'>15 Mei</datum> zon eclips des namiddags 4 uren zijnde 3/4 verduisterd; zeer schoon zigbaar .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1836-xx-xx'>1836-</datum><datum datum='1838-xx-xx'>1838</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 80</pagenumber> / <datum datum='1836-06-03'>1836 3 Junij </datum><persoonsnaam>de Hr. Willem Frederik Adriaan van Riet, notaris te<locatie> Someren </locatie></persoonsnaam>geworden, dezelve is geboren te<locatie> Deurne</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-06-15'>15 Junij</datum> <persoonsnaam>Lourens Buskens als schoolonderwijzer</persoonsnaam> van <locatie>Someren</locatie> in functie gesteld ; dit is na de Reformatie de eerste R.C. schoolonderwijzer ; is in de plaats gekomen van <persoonsnaam>Hendrik Matheus Beijnen </persoonsnaam>die uit hoofden van ouderdom is gepensioneerd  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-06-17'>17 Junij </datum>te <locatie>Someren </locatie>in <locatie>de heide tusschen het dorp en de Weerter hut </locatie> een jongeling van <locatie>Someren</locatie> genaamd <persoonsnaam>Hendrik van Deursen </persoonsnaam>oud 29  jaren door den donder doodgeslagen des namiddags circa 4 uren .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-07-02'>2 Juli</datum>j te <locatie>Heeze</locatie> de Dragonders vertrokken van het Reg. N. 5  en Hussaren van het Regt. N. 6  in plaats gekregen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-10-18'>18 Octo&apos;ber </datum>des avonds om 9 uren in het Westen en Noordoosten rode plakken en verlichte of gele en purpere streepen zich in de lucht vertoond, zijnde zoo het scheen een verlichte mok of mist drijvende van het Noordoosten naar het Westen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='49'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1836-11-29'>29 November</datum> des namiddags heeft het op het sterkste tusschen 4 en 5 uren een</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 81</pagenumber> / zeer sterken storm gewoed uit het Westen, hebbende meest allen gebouwen daar min of meer door geleden, veele torens, molens en gebouwen omvergewaaijd, een menigte bomen ontworteld, zijnde door geheel<locatie> Holland</locatie> en <locatie>Belgien</locatie> gevoeld gelijk door <locatie>Engeland</locatie>, <locatie>Vrankrijk</locatie> en<locatie> Duitschland </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-12-07'>7 December </datum>is te<locatie> Someren</locatie> overleden <persoonsnaam>de Hr Martinus van Dremmen, oud Burgemeester en Notaris</persoonsnaam> aldaar, in eenen volslagen staat van simpelheid, was geboren te <locatie>Someren</locatie> , zijn vader was schoolmeester aldaar .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1836-12-15'>15 December </datum>is in <locatie>s Bosch</locatie> door den Notaris<locatie> de Berg de Heerlijkheid van Asten en Ommelen</locatie> publiek verkogt ; was provisioneel in 6 afzonderlijke kopen ingezet :</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>1. <locatie>de grondheerlijkheid Asten en Ommelen</locatie> met jacht en visscherij, chijnsen en renten  voor f 2550,- .</l>
					<l>2. <locatie>het kasteel </locatie>met 4 bouwhoeven  67 B 95 Roeden land op f 16000,-  .</l>
					<l>3. <locatie>weiland den ossenkamp </locatie> 1 B 14 R f 195,- .</l>
					<l>4. <locatie>bosch en heijde vaarzenhof</locatie>  2 B 47 R 80 E f 940,-  .</l>
					<l>5. <locatie>de koren windmolen</locatie> met molenbehuizing  f 10950,- .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 82</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>6.<locatie> de grove en smalle tienden</locatie>  over een gedeelte der gemeente <locatie>Asten </locatie>aan de heerlijkheid toebehorende f 21625,-  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='50'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>De voors. goederen rendeeren jaarlijks f 3500,-.</l>
					<l></l>
					<l>Is bij den finalen verkoop  geheel gekogt  bij <persoonsnaam>den Heer Willem Francis Guljé, doctoor te<locatie> Oorschot </locatie>en kantonsregter te<locatie> Oorschot </locatie></persoonsnaam>, met de onkosten voor omtrent de f 61000,- .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-01-05'>1837 5 Januarij </datum>des morgens circa 9 uren een gedruis gehoord met dulling in den grond gelijkende naar een aardbeving, zijnde zagt weder en een helderendag; dezelve is door   geheel <locatie>Noord Braband </locatie>en<locatie> Limburg</locatie> gehoord en gevoeld van het Oosten naar het Westen; ook hebben sommigen eene ligte straal in de lucht gezien als een weerlicht komende van het Oosten en schietende naar het Westen; hetzelve heeft slechts 2 à 3 seconden geduurd .</l>
					<l></l>
					<l>In de maanden <datum datum='1837-01-xx'>Januarij </datum>en<datum datum='1837-02-xx'> Februarij 1837 </datum>heeft een ritmeester bij de 10. Comp. van het Regt. Hussaren No 6 in cantonnement te <locatie>Deurne,</locatie> in de heide aldaar eenige</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 83</pagenumber> / op delvingen doen verrigten van zogenaamde hunnenbedden, zijnde kleine bergjes of opgeworpen heuvelties waarbij onderscheiden urnes of soort van aarde potten zijn uitgegraven; zo dra de inwoonders de lucht hier van kregen, begonnen dezelven ook deze heuveltjes op te graven en er de aarde potten uit te halen waar onder eene waarin zich een grof en onuitvoerig metalen beeldje bevond van circa 2 palmen lengte .</l>
					<l></l>
					<l>In de maand <datum datum='1837-02-xx'>Februarij</datum> en<datum datum='1837-03-xx'> Maart 1837 </datum>heeft <locatie>het geheelen Koningrijk</locatie> eene ziekte geheerscht genaamd de griep, waar door meer dan de helft van de bevolking is aangetast geweest, doch waar van na proportie weinig menschen zijn gestorven; het was eene soort van zware verkouwd heid; de leiders klaagden van pijn in het hoofd, in den buijk, in armen en benen, moesten sterk hoesten en waren met slijm geplaagd; die zwak van borst waren leden er veel van en van deze zijn er nog al</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 84</pagenumber> / hier en daar gestorven .</l>
					<l></l>
					<l>Deze ziekte is algemeen geweest door <locatie>geheel Europa</locatie> en was zoo aanstekend, dat zoo dra er iemand in huis was daar door aangetast, dadelijk de overigehuisgenoten daar mede behebt waren, en soms niet genoegzaam gezonde overbleven om de zieken op te passchen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-02-23'>23</datum> en <datum datum='1837-02-24'>24 Februarij</datum> sterk gestormd uit het Westen en Noord-Westen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-03-01'>1 Maart </datum>de 2e comp. Hussaren van het Regt. No 6 vertrokken na <locatie>Asten</locatie>, in de plaats gekomen de 6e Comp, van gezegd Regiment ook te <locatie>Someren</locatie> en<locatie> Leende.</locatie></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='51'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-03-05'>5 Maart </datum>voor het eerst te<locatie> Heeze</locatie> op het orgel gespeeld door <persoonsnaam>den nieuwen organist  Hendrik van Bussel </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-04-29'>29 April</datum> is van <locatie>Helmond</locatie> te <locatie>Heeze </locatie>aangebragt een kabinet orgel voor <locatie>de gereformeerde kerk </locatie>welke <persoonsnaam>Domine Kremer </persoonsnaam>te<locatie> Utrecht </locatie>bij <persoonsnaam>den orgelmaker Meere</persoonsnaam> gekogt heeft voor 330; dezelve is dadelijk in <locatie>de gereformeerde kerk</locatie></l>
					<l></l>
					<l><locatie>/ <pagenumber>Pag. 85 </pagenumber>/ te Heeze</locatie> geplaatst; <persoonsnaam>de organist was zekeren Dirk van der Burg</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-05-28'>28 Mei</datum> zijn de Hussaren van het Regt. No 6 van<locatie> Someren</locatie>, <locatie>Heeze </locatie>en<locatie> Leende </locatie>vertrokken na <locatie>de streeken van Boxmeer</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-xx-xx'>Het geheele voorjaar 1837</datum> is zeer kouwd geweest en tot Paasschen gevrooren en gesneeuwd; de maanden<datum datum='1837-04-xx'> April</datum> en <datum datum='1837-05-xx'>Mei</datum> ook kouwd en guur, zoo dat er niets kon wasschen en met <datum datum='1837-05-xx'>half Mei </datum>was er noch geen lover aan de bomen, hebbende de koude voortgeduurd tot <datum datum='1837-06-01'>1 Junij van dit jaar.</datum></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-05-xx'>In het begin van Mei 1837</datum> is ene groot aantal personen van allerleij stand uit onderscheiden steden en plaatsen van<locatie> ons rijk</locatie> - gelijk ook uit <locatie>Pruissen</locatie> en<locatie> Belgien</locatie> - die met zieke ogen behebt waren, naar <locatie>Heeze</locatie> gekomen en aldaar eenigen tijd verbleven onder behandeling van <persoonsnaam>den Predikant van Heeze Johannes Arnoldus Leonardus Kremer</persoonsnaam>, die gebruikt maakt van een soort.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 86</pagenumber> / van bijtende nat (zoo sommigen willen vitriool in bronselter, of regenwater ontlaten), waar van hij eenige druppelen in de ogen deed vallen, als dan dezelven met de vingers in het hoofd rond draaijende op dat het water over al daar in zoude komen; dat drie maal per dag hervat wordt desmorgens, smiddags en des avonds; het aantal dezer vreemdelingen was dit jaar circa 80 à 100, waar van er dagelijks vertrokken, die weer door anderen vervangen wierden; de voornaamste wierden aan hunne kosthuizen bediend door <persoonsnaam>de beiden dochters van den Veldwagter</persoonsnaam> ; de mindere klas kwam eerst in <locatie>het schoolhuis aan de Kapel </locatie>, en later in <locatie>den Nachtegaal  - een klijn huisje agter het aangelag van den secretaris  in den hof of tuin van den predikant </locatie>gelegen - bediend door<persoonsnaam> Willem Mastenbroek</persoonsnaam> , terwijl ieder Maandag de laatst genoemden in de behandeling plaats door Domine wierden geinspecteerd</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 87</pagenumber> / en de eerst genoemde in hunne kost huizen; in het midden van<datum datum='1837-10-xx'> October </datum>vertrokken deze oogleiders meest allen weder naar hunne woonsteden, terwijl slechts een klijn aantal binnen de gemeente overwinterden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-06-01'>1837 1 Junij </datum>was het zoo kouwd dat de genen welken naar het lof gingen zich zonder schande van mantels en handschoenen konden bedienen; men kon zonder kachels of vuur op de kantoren niet schrijven; de rog te velde was met langer dan een palm; gras was er niet met de eerste dagen van Junij; <datum datum='1837-06-04'>den 4e </datum>of<datum datum='1837-06-05'> 5e</datum> begon het weder te veranderen en zacht te worden en binnen de eerste 14 dagen kwam de rog vol op in de aren; <datum datum='1837-06-15'>den 15 Junij </datum>was er reeds die bloeijde; ook was er toen  overvloed van gras.</l>
					<l></l>
					<l>Tot bewijs van waschdom in <datum datum='1837-06-xx'>deze maand</datum> diend, dat te<locatie> Someren</locatie> een landbouwer een stuk weiland waarin hij des winters een mesthoop gezet had, die</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='52'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 88 </pagenumber>/ hij uit hoofden van den wekken grond en het slechte weder niet uit elkander gereden, en over het veld gespreid heeft, voor in <datum datum='1837-06-xx'>de eerste dagen van Junij</datum>, en waar van hij het gras maaijde, hooijde en schuurde <datum datum='1837-06-xx'>voor het einde van Junij </datum>dus binnen de maand gemest, gegroeit, gehooijd en geschuurd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-06-21'>21 Junij </datum>is te<locatie> Heeze</locatie> de planken loots afgebroken welke gedurende een groot gedeelte van den tijd der inkwartiering tot hoofdwacht gediend heeft; dezelve stond aan <locatie>den Ginderoverschen dijk digte bij den tuin van <persoonsnaam>Jacobus Neijnens</persoonsnaam></locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-06-25'>25 Junij</datum> is het orgel in <locatie>de gereformeerde kerk te Heeze </locatie>het eerst openbaar gespeeld, waarbij een groten toevloed van protestanten uit de omliggende gemeenten tegenwoordig waren.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-06-28'>28 Julij</datum> een zwaar onweder te <locatie>Heeze</locatie> en<locatie> Leende</locatie> met hagel vergezeld, dat wel eenige doch niet veel schaden gedaan heeft.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-08-15'>15 Augustus</datum> de 10e Komp. Hussaren Regt. No 6 te<locatie> Heeze</locatie> gekomen onder  <persoonsnaam>Ritmeester van Voorst tot Voorst</persoonsnaam> , die te <locatie>Deurne </locatie>de urnes heeft doen uitgraven ,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 89 </pagenumber>/ de 9e Compagnie lag te <locatie>Leende</locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-08-15'>15 Augustus</datum> de behandeling plaats of zoogenaamde oogziekenzaal van <locatie>het schoolhuis aan de Kapel</locatie> naar <locatie>den Nachtegaal</locatie> overgebracht .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-11-03'>3 November </datum>zijn de Hussaren van <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie>na <locatie>de ommestreken van Oorschot </locatie>vertrokken, en vervangen door dragonders van het Regt. N 4 .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-10-05'>5 October</datum> <persoonsnaam>Hortensia, hertogin van St. Leu, gewezen Koningin van Holland, echtgenote van Lodewijk Napoleon</persoonsnaam>, in<locatie> Zwitserland</locatie> te <locatie>Arenenberg </locatie> overleden .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='53'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-10-13'>13 October</datum> is <persoonsnaam>Frederica van Pruissen, koningin der Nederlanden, echtgenote van Willem I,</persoonsnaam> kwartier voor een uur naarmiddag te <locatie>s Hage</locatie> overleden ; volgt hier een jaarschrift op dit overlijden:</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>freDerICa LoUIsa konIngIn Van neerLanD</persoonsnaam> sterft In<locatie> s&apos;hage</locatie> <datum datum='1837-10-13'>DertIen oCtober </datum>kWartler Voor een Uer naar noen</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-10-26'>26 October </datum>is dezelve te <locatie>Delft </locatie>begraven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-11-01'>1 November </datum>des avonds van 6 tot 9 uren gestormd als toen te <locatie>Heeze</locatie></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 90 </pagenumber>/ het torentie boven de trap van <locatie>den groten toren aan de oude kerk</locatie> afgewaaijd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-11-21'>21 November</datum> onderscheiden donderbuijen met hagel, sneeuw en wind vergezeld over <locatie>Heeze </locatie>en<locatie> Leende </locatie>gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-12-07'>7 December</datum> de <persoonsnaam>W.E. Hr. Johannes van de Pol R.C. pastoor van <locatie>Mierlo</locatie></persoonsnaam>, geboren te <locatie>Tilburg</locatie>, oud 42 jaren, des avonds tusschen 7 en 11 uren aan eene beroerte overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-12-18'>18 December</datum> <persoonsnaam>de Hr. Jacobus Velsen, notaris en secretaris van <locatie>Geldrop</locatie></persoonsnaam> aldaar overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-08-26'>Van af 26 Augustus 1837</datum> tot en met <datum datum='1837-12-31'>31 December 1837 </datum>dus in 134 dagen is er binnen Leende bevolking 1673 zielen niemand overleden  en in deeerste twintig dagen van <datum datum='1838-01-xx'>Januarij 1838</datum> drie personen aldaar overleden tellende te zamen een ouderdom van 251 jaren .</l>
					<l></l>
					<l>Niet tegenstaande de rog zoo laat in<datum datum='1837-xx-xx'> 1837</datum> in de aren is gekomen en het zich eerst zeer ongunstig deed zien, is de oogst extraordinair goed geweest zoo wel van</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='54'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 91</pagenumber> / de winter als zomervruchten, en hoog in overvloed .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1837-xx-xx'>Het najaar 1837</datum> is zeer zacht geweest en heeft niet van aanbelang gevroren tot in het <datum datum='1838-xx-xx'>begin van 1838</datum>, wanneer de vorst met <datum datum='1838-01-06'>de drie Koningen</datum> begonnen is zoo sterk dat in 4 dagen tijd de revieren digt gevroren waren, dat gecontinueerd heeft tot den <datum datum='1838-02-22'>22 Febr. 1838 </datum>buiten gewoon sterk; dat planten en bomen daardoor hebben geleden; veele eijken open gevroren, de palm, taxis, klimop, hulst en dergelijke gewassen die gewonelijk tegen den winter bestand zijn hebben meest allen hunne bladeren en spellen verloren, gelijk ook de groven den met lange spellen, terwijl de gewone den in<datum datum='1838-05-xx'> de Mei </datum>geheel vaal of geel zag of hij dood ware geweest .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-01-20'>1838 20 Januarij </datum>de sterkste vorst geweest de thermometer 32 graden van Primaus .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-03-19'>19 Maart </datum>door <persoonsnaam>den Marechaussee van der Masen</persoonsnaam> te<locatie> Heeze  </locatie>een zwaan geschoten welke door hem van af <locatie>den molenakker </locatie>waar zij eerst gevondenwierdt gevolgd is tot in de heide alwaar hij zich in <locatie>een venneke na de zijde der Aalster Hut </locatie>had neergelaten .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 92 </pagenumber>/ Dit voorjaar zijn vele dergelijke vogels welken door de sterke koude uit het Noorden der wards zijn gekomen in deeze provincie gevangen of dood geschoten .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-04-03'>3 April</datum> de Komp. ligte dragonders van het Regt. No 4 van<locatie> Heeze </locatie>en<locatie> Leende </locatie>vertrokken na<locatie> Asten</locatie>, en weder andere compagnien van het zelve Regiment in de plaats gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-04-07'>7 April </datum><persoonsnaam>de Eerw. Heer Michaelis van Elswijk R.C. pastoor van <locatie>Lierop </locatie></persoonsnaam>aldaar overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-04-18'>18 April </datum><persoonsnaam>de Eerw. Heer Willebrordus Burgers R.C. pastoor van <locatie>Someren</locatie></persoonsnaam>, geboren te <locatie>Veghel</locatie>, overleden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-04-23'>23 April dezelve</datum> te <locatie>Someren </locatie>achter<locatie> het choor der grote kerk </locatie>begraven, zijnde daarbij tegenwoordig 19 priesters, 1 diaken en 1 subdiaken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-04-29'>29 April </datum>sterk gesneeuwd.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='55'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-05-02'>2 Mei</datum> <persoonsnaam>de E.H. Hendrikus Sporenberg, geboren te <locatie>Woensel,</locatie> als pastoor te <locatie>Someren</locatie> </persoonsnaam>gekomen .</l>
					<l></l>
					<l>Des nachts tusschen den <datum datum='1838-05-16'>16 </datum>en <datum datum='1838-05-17'>17 Mei</datum> zoo sterk gevroren, dat de zomergarst voor het grootste gedeelte op onderscheiden</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 93 </pagenumber>/ plaatsen is bevroren, zelfs heeft op sommige plaatsen de rog veel geleden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-05-17'>17 Mei </datum>is <persoonsnaam>Charles-Maurice de Talleyrand-Périgord, prince de Bénévent , gewezen bisschop van <locatie>Autun</locatie></persoonsnaam>, te<locatie> Parijs </locatie>oud 84  jaren overleden, hebbende dezelfs dwalingen herroepen en voor zijn dood verklaard in den schoot der R.C. Kerk te willen sterven ; hij wierdt voor den geleerdsten, doortrapsten en politieksten staatkundigen - niet alleen van zijnen tijd maarzelfs van allen die <locatie>Europa</locatie> binnen een eeuw heeft opgeleverd - gehouden ; hij is als den Telemachus van <persoonsnaam>den groten Napoleon</persoonsnaam> geweest , en het is niet voor dat hij zich groot, sterk en wijs genoeg waande hem niet meer nodig te hebben, <persoonsnaam>Talleyrand  </persoonsnaam>bij hem in ongenade viel en van het hof deed verwijderen , dat het fortuin hem den rug keerde, en hij tegenspoed op tegenspoed ondervond, het welk hem eindelijk niet alleen zijne kroon en schepter maar zelfs zijn vrijheid deed verliezen.</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 94</pagenumber> / <datum datum='1838-xx-xx'>1838 </datum>niet tegenstaande de sterke vorst in<datum datum='1838-01-xx'> Januarij </datum>en <datum datum='1838-02-xx'>Februarij </datum>zijn de rupsenpoppen, zoo die in dode bladen gewikkeld als in ringeties om de takjes der vruchtbomen of die zich in een soort van dons of wol tegen de schors der boomstammen bevinden, niet dood gevroren, maar zijn in <datum datum='1838-05-xx'>de maand Mei </datum>met duizend en duizenden uitgekome en hebben alle het loof afgeëten, zoodat het hout of de bomen en hagen aan den winter gelijk zag .</l>
					<l></l>
					<l>Dit is dus de ondervinding dat rupsepoppen van den sterksten winter niet leiden, maar zoo dra de warmte aankomt de rupsen te voorschijn komen.</l>
					<l></l>
					<l>Gedurende <datum datum='1838-05-xx'>de maand Mei </datum>is het aantal oogleiders weder sterk aangegroeijd zoo dat om <datum datum='1838-06-xx'>half Junij</datum> er ruim 200 zich in <locatie>Heeze </locatie>bevonden ter genezing harer ogen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-06-27'>27 Junij</datum> de 8 Comp, van het Regt. Dragonders No 4 van <locatie>Heeze</locatie> vertrokken na <locatie>Someren</locatie>; te<locatie> Leende </locatie>is de inkwartiering gebleven.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 95 /</pagenumber> <datum datum='1838-09-xx'>1838 September</datum> zijn de oogzieken weder meest vertrokken, slechts een klijn gedeelte te<locatie> Heeze </locatie>overwinterd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-10-01'>1 October</datum> is het nieuwe wetboek van <persoonsnaam>Willem I </persoonsnaam>in werking gebragt  in plaats van den Code Napoleon  die tot hier toe heeft bestaan ; ook zijn de Code de Procedures , Code Penal  en Code de  Commerce  opgehouden te bestaan  en zijn door nieuwe vervangen .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='56'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1839-xx-xx'>1839-</datum><datum datum='1841-xx-xx'>1841</datum>)</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-01-30'>1839 30 Januarij </datum>de Dragonders te <locatie>Heeze</locatie> en<locatie> Leende</locatie> vertrokken na <locatie>Geldrop</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-01-xx'>Omtrent half Januarij 1839 </datum>is uit hoofden van de grote hoeveelheid sneeuw, zoo hoog water geweest, dat allen de bruggen bij<locatie> Heeze</locatie> onder water stonden en men niet te voet naar <locatie>Someren</locatie> konde komen, noch van <locatie>Someren</locatie> na <locatie>Asten</locatie>. <datum datum='1839-01-30'>30 Januarij </datum>zijn allen de troepen leggende in kwartier langst de grenzen tot op 3 à 4 uren afstands vandezelven binnenwaardsch gecantonneerd geworden, komende er langst en aan de grenzen gedurig Patrouilles cavallerie verkenningen doen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1838-03-18'>18 Maart</datum> <locatie>de gereformeerde pastorie </locatie>die bij transport van de burgerlijke <pagenumber>/ Pag. 96 </pagenumber>/ aan de gereformeerde gemeente van <locatie>Heeze</locatie>   publiek aanbesteed om afgebroken en opnieuw opgemaakt te worden, aangenomen bij <persoonsnaam>Leonardus Daris van Bergeijk </persoonsnaam> voor de som van 3685,-, zijnde door den Koning daartoe verleend eene subsidie van  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-05-01'>1 Mei </datum>zijn de oogzieken weder voorgoed afgekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-07-25'>25 Julij</datum> de Domines pastorie onder het dak gebragt te <locatie>Heeze.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-09-24'>24 September </datum>te<locatie> Leende op Oosterik </locatie>2 huizen  van <persoonsnaam>Simon van Ekart  </persoonsnaam>afgebrand, zoo men zegt door het stoken van den oven aangekomen; meest alle het mobilair is daarin verbrand.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-09-xx'>Met het einde dezer maand </datum>zijn de meeste oogleiders weder vertrokken, zijnde het aantal daar van aanzienelijk geweest, hebbende hetzelve door elkanderen wel 250 à 300 bedragen.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-10-03'>3</datum> en<datum datum='1839-10-04'> 4 October </datum>des nachts een zwaar onweder geweest hier en in de omliggende plaatsen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='57'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-10-04'>4 October</datum><persoonsnaam> de onderwijzer van de grote kerk Cornelis van Heuven</persoonsnaam>  aldaar</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 97</pagenumber> / <locatie>het schoolhuis</locatie>  verlaten, dat zal worden afgebroken, en zijne woning genomen in<locatie> het schoolhuis aan de Kapel </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-10-08'>8 October</datum> in den nacht tusschen<datum datum='1839-10-07'> 7</datum> &amp; <datum datum='1839-10-08'>8 Oct.</datum> te<locatie> Leende </locatie>bij<persoonsnaam> Poulus Kemps </persoonsnaam> met den centerboor door de vengsters aan den winkel geboord zonder echter daar binnen te hebben kunnen komen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-10-17'>17 October</datum> zijn te<locatie> Heeze</locatie> de woeste beemden aan <locatie>den Ginderoverschen Dijk</locatie> door de gemeente publiek verkogt voor f 1230,- , en <locatie>de gronden onder de Eijken aan het Vorsven</locatie> van af het spoelke of tip tot aan het huis van <persoonsnaam>Bakker Jacobs</persoonsnaam>  of zoo als de straat loopt van de kerk na den Molenakker , doch het ven zelve ten behoeven der gemeente gereserveerd, dat heeft opgebragt f 1034,- .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-11-03'>3 November </datum>het Jubilee van 15 dagen begonnen op het 1100 jarige Eeuwfeest van<persoonsnaam> den H. Willebrordus Apostel der Nederlanden en Bischop van Utrecht</persoonsnaam>, overleden<datum datum='0739-11-07'> 7 Nov. 739</datum> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1839-12-17'>17 December</datum> te<locatie> Leende </locatie>de tijding bekomen dat <persoonsnaam>Nicolaus Wijnants</persoonsnaam> geboortig van <locatie>Hoepertingen bij Tongeren</locatie>  zijn ontslag bekomen heeft</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 98</pagenumber> / als Burgemeester van die gemeente, en in des zelfs plaats is aangesteld <persoonsnaam>Hyacinthus van Dijk </persoonsnaam>geboren en wonende aldaar <locatie>op Strijp</locatie>, die <datum datum='1840-01-07'>den 7 Januarij 1840 </datum>is in functie gesteld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-01-23'>1840 23 Januarij</datum> is te <locatie>Someren </locatie>aanbesteed het bouwen van <locatie>eene nieuwe gereformeerde pastorie</locatie>  en aangenomen bij<persoonsnaam> Jan van Poppel </persoonsnaam>van <locatie>Heeeze</locatie>  voor de som van f 3960,- boven den afbraak <locatie>der oude pastorie.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-01-26'>26 Januarij</datum> een sterken storm vergezeld met donder en bliksem; het sterkste des avonds om zes uren.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='58'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1840-01-28'>28 Januarij</datum> te <locatie>Leende</locatie> een roede van den molen afgewaaijd van<locatie> den molen te Oosterik</locatie>  toebehorende aan <persoonsnaam>de erven Willem Maas </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-03-06'>6 Maart</datum> voor de eerste maal een Post karretie van <locatie>Eindhoven</locatie> naar <locatie>Roermonde</locatie> door<locatie> Heeze </locatie>gekomen; dit heeft maar korten tijd geduurd, waarna hetzelve weder van <locatie>Eindhoven</locatie> over <locatie>Leende</locatie> na<locatie> Weert</locatie> gereden is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-03-23'>23 Maart </datum>het vernieuwen der school en een gedeelte van <locatie>het schoolhuis te Leende</locatie>  aanbesteed en aan genomen bij <persoonsnaam>Theodorus van Laarhoven, timmerman</persoonsnaam> te <locatie>Leende</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-07-28'>28 Julij </datum>en volgende dagen heeft men te <locatie>Someren </locatie>een nieuwen trap aan<locatie> het raadhuis</locatie> gemaakt , zijnde de hartsteenen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 99</pagenumber> / trappen en de ijzere leuningen van <locatie>het afgebroken oude kasteel van Geldrop</locatie> herkomstig .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-09-09'>9 September </datum>heeft zich te <locatie>Heeze</locatie> in een open stal van de kinderen<persoonsnaam> Jan Gutjens</persoonsnaam> , een commies, <persoonsnaam>Louis Frederik Troulja </persoonsnaam>, door den kop geschoten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-10-07'>7 October</datum> heeft <persoonsnaam>koning Willem I </persoonsnaam>afstand van den troon gedaan aan des zelfs oudsten zoon <persoonsnaam>Willem II</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-11-28'>28 November</datum> <persoonsnaam>Koning Willem II</persoonsnaam> te<locatie> Amsterdam </locatie>gehuldigd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-11-30'>30 November </datum>is te<locatie> Cherbourg in Vrankrijk</locatie> van <locatie>St. Helena </locatie>met de fregat la belle Poulie aangekomen het gebalsemde ligchaam van <persoonsnaam>Napoleon Buonaparte, ex kijser van <locatie>Frankrijk</locatie></persoonsnaam> hebbende de overtocht gedaan binnen 42 dagen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-12-15'>15 December</datum> is het zelve te<locatie> Parijs</locatie> in <locatie>de Kerk der Invaliden</locatie> geplaatst; de overhaling van <locatie>St. Helena</locatie> met de kosten van Depot in de kerk hebben bedragen 1200.000 franken .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='59'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1840-xx-xx'>De winter van 1840 </datum>of <datum datum='1841-xx-xx'>1841</datum> is begonnen <datum datum='1840-11-25'>met St. Catharina of 25 November 1840</datum> en heeft continueel geduurd tot den <datum datum='1841-02-16'>16 Februarij 1841</datum>, wanneer de vorst heeft opgehouden, zijnde er maar eenige dagen tusschen beide</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 100</pagenumber> / gekomen, dat het dooijweer was, doch nimmer doorgedooiid zoo dat het oude ijs op <locatie>de vesten van het kasteel</locatie>, <locatie>de vijver </locatie>en <locatie>Ovendijk </locatie>tot<datum datum='1841-03-01'> le Maart </datum>is blijven liggen, zijnde <datum datum='1841-03-04'>den 4en Maart </datum>de eerste pakschuit van <locatie>Maastricht</locatie> na<locatie> s Bosch </locatie>door de vaart opgevaren, welke nog verplicht is geweest het ijs in het kanaal te breken; dus heeft dezelve ruim 3 maanden toegelegen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-02-17'>17 Februarij </datum>te <locatie>Berlijn </locatie>het huwelijk tusschen <persoonsnaam>Willem Frederik, grave van Nassau, ex koning der Nederlanden</persoonsnaam>, en<persoonsnaam>de gravin Henriette d&apos;Oultremont </persoonsnaam>voltrokken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-03-02'>2 Maart </datum><persoonsnaam>de Eerw. Hr Hendrikus Sporenberg, pastoor van <locatie>Someren </locatie></persoonsnaam>bij <persoonsnaam>den Vicarius</persoonsnaam> ontboden, vervolgens verplaatst als pastoor naar<locatie> Loon op Zand</locatie>, terwijl de pastoor van die plaats naar <locatie>Someren </locatie>zal overgaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-03-05'>5 Maart</datum> binnen <locatie>Someren</locatie> gekomen <persoonsnaam>de nieuwe pastoor de Eerw. Heer Christiaan Hendrik Schrijvers</persoonsnaam>, geboren te <locatie>Schijndel,</locatie> staande als pastoor te<locatie> Loon op Zand</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-05-01'>1 Mei</datum> <persoonsnaam>Koning Willem II </persoonsnaam>met groote eerbewijzing te</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 101</pagenumber> /<locatie> s Bosch</locatie> ingehaald .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-05-03'>3 Mei</datum> <persoonsnaam>Koning Willem II </persoonsnaam>te <locatie>Eindhoven</locatie> ingehaald, was zeer regenachtig weer .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-08-01'>1 Augustus </datum>is <locatie>de Zuidwillemsvaart</locatie> voor 2 maanden gesloten door dien er eenige reparatien aan de zelve moesten plaats hebben .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='60'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1841-08-01'>1 Augustus</datum> tot heden teld het jaar 207 dagen en van dezelven heeft het meer dan 100 dagen geregend - dus een nat voorjaar .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-08-16'>16 Augustus </datum>te <datum>Leende</datum> gepasseerd des morgens om elf uren <persoonsnaam>Monsr. Paredis  Bischop van <locatie>Hirene</locatie> te <locatie>Roermonde</locatie></persoonsnaam> , vergezeld van <persoonsnaam>den Heer pastoor deken van stad <locatie>Weert</locatie></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-08-24'>24 Augustus</datum> te <locatie>Heeze</locatie> de fondamenten van de nieuwe school  begonnen te leggen door<persoonsnaam> Antonie Verberne metselaar </persoonsnaam>te<locatie> Heeze</locatie> , zijnde het timmerwerk van dezelve aangenomen door <persoonsnaam>den timmerman Willem van Deursen</persoonsnaam>  die de kappen daar opgesteld heeft <datum datum='1841-09-30'>den 30 September 1841</datum>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1841-11-09'>9 November </datum>is geboren van <persoonsnaam>Koningin Victoria</persoonsnaam> de erfgenaam van den Engelschen troon genaamd <persoonsnaam>Albert Eduard prins van Walles</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1842-xx-xx'>1842</datum>)</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 102</pagenumber> / <datum datum='1842-01-05'>1842 5 Januarij </datum><locatie>de schoolplaats aan de grote kerk met den hof </locatie>publiek verkogt ten behoeve der Gemeente  en door <persoonsnaam>Lourens Koolen </persoonsnaam>gekogt  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-01-29'>29 Januarij </datum>te<locatie> Someren </locatie>twee nieuwe bichtstoelen in de kerk gekomen, gemaakt door <persoonsnaam>L. Koenen beeldhouwer</persoonsnaam> te <locatie>Lieshout</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-02-12'>12 Februarij</datum> is te <locatie>Rome</locatie> overleden <persoonsnaam>de Eerw. Heer  van Lil, Provinciaal der Jesuiten van <locatie>Belgien </locatie>en<locatie> Holland</locatie></persoonsnaam>, geboren te <locatie>Maarheeze</locatie>, oud 46 jaren .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-02-26'>26 Februarij</datum> is te <locatie>Leende</locatie> bij<persoonsnaam> Peter Fransen  </persoonsnaam>een brandbrief gelegd voor 26 Zeeuwen  te leggen aan den voer van den schutboom staande aan <locatie>den Lijkweg de naar Strijp</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-04-01'>1 April </datum>des voormiddags 10 uren een sterken storm uit het Westen hebbende slechts een uur geduurd, doch geweldig hevig zoo dat er weinig huizen zonder schaden afgekomen zijn.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='61'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-04-05'>5 April </datum>zijn eenige <locatie>Domeinen tienden te Eindhoven</locatie> verkogt doch de meesten opgehouden zoo als die van <locatie>Someren</locatie> op 104.700 .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-04-09'>9 April </datum><persoonsnaam>de Bisschop van Hirene van<locatie> Roermonde</locatie></persoonsnaam>  door<locatie> Leende</locatie> gekomen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 103</pagenumber> / <datum datum='1842-04-10'>1842 10 April </datum>des morgens 10 uren heeft in <locatie>de St. Janskerk te S-Bosch </locatie>de weiding van<persoonsnaam> Hendrikus Den Dubbelden, vicarius van <locatie>het voormalig Bisdom van S-Bosch</locatie>, tot Bischop van <locatie>Emaus</locatie></persoonsnaam>  door <persoonsnaam>Mr Bischop van Curium </persoonsnaam>, <persoonsnaam>Bischop van Hirene van<locatie> Roermonde</locatie></persoonsnaam>  en <persoonsnaam>de Bischop van Chersonesus van<locatie> Luxemburg</locatie> </persoonsnaam> met grote pracht plaats gehad .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-04-12'>12 April</datum> is<persoonsnaam> de Bischop van Hirene van <locatie>Roermonde</locatie></persoonsnaam> door <locatie>Leende</locatie> gekomen terugkerende naar<locatie> Roermonde.</locatie></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-04-17'>17 April </datum>is <persoonsnaam>de E. Heer  Zwijsen pastoor van <locatie>Tilburg</locatie></persoonsnaam> door bovengenoemde Bischoppen tot Bischop van<locatie> Gerha</locatie> ingewijd .</l>
					<l></l>
					<l>Is <persoonsnaam>de E. Heer  Hooijdonk pastoor en deken van <locatie>Breda </locatie></persoonsnaam>aldaar door bovengemelde Bischoppen  tot Bischop van <locatie>Dardanie of de Dardanellen</locatie> ingewijd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-05-06'>6 Mei </datum>is de geweldige brand in de stad<locatie> Hamburg</locatie> begonnen, hebbende 4 dagen geduurd, waar bij meer dan 2/3 der stad is vernield ; de schade daar bij veroorzaakt wordt geschat</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 104</pagenumber> / op.... .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-05-15'>15 Mei</datum><persoonsnaam> zijn Excell. A.J. Borret, staatsraad in buitengewone dienst, als Gouverneur van <locatie>Noord-Braband</locatie></persoonsnaam> in functie getreden, daartoe benoemd bij Koninglijk besluit van <datum datum='1842-04-20'>20 April 1842 </datum>n. 76  in de plaats van <persoonsnaam>A.J.L. Baron van den Bogaerde ter Brugge</persoonsnaam> welke door <persoonsnaam>Z.M</persoonsnaam>. tot opperschenker benoemd is .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='62'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-05-17'>17 Mei</datum> door order van <persoonsnaam>den Heer Pastoor van <locatie>Heeze</locatie></persoonsnaam> <locatie>de kerkhof aldaar</locatie> welke er uitzag als een puinhoop begonne op te ruimen, gelijk te maken en met palm en latten te omringen; bij welke gelegenheid daar de kerk gestaan heeft in het choor een loden kist gevonden is welke waarschijnlijk met eene houten omgeven moet zijn geweest, welke geheel verteerd was, leggende daarbij 5 zware ijzere ringen, zijnde de 6e er niet bij te vinden; in de kist waren geen menschelijke overblijfselen meer dan stof gelijkende naar asch ; de kist is aan <persoonsnaam>den Burgemeester</persoonsnaam> gebragt .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 105 </pagenumber>/<datum datum='1842-05-17'> 1842 17 Mei </datum>een gedeelte van het flankbatt. van het 5 Regt. Infanterie te <locatie>Heeze</locatie> en<locatie> Leende</locatie> in kwartier.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-06-15'>15  Junij </datum><persoonsnaam>koning Willem II</persoonsnaam> langst<locatie> het kanaal te Someren</locatie> gepasseerd; men had ene eereboog en kronen aan<locatie> sluis N 13</locatie> opgericht, doch vroeger komende dan men gedagt had, heeft men hem niet kunnen aanspreken .</l>
					<l></l>
					<l>In den nacht tusschen den <datum datum='1842-06-17'>17 </datum>en <datum datum='1842-06-18'>18 Junij </datum>heeft de boekwijt door den vorst op veele plaatsen geleden, doch de aardappelen zeer wijnig.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-06-21'>21 Junij </datum>des namiddags ¼ over 6 uren is de blixem geslagen te <locatie>Heeze</locatie> in de beide nevens elkander staande woonhuizen van <persoonsnaam>de Wede Peter Vroomans</persoonsnaam> : het eene bewoond door <persoonsnaam>Jan Georg Bastiaan</persoonsnaam>  en het ander door Leonardus<persoonsnaam> Josephus Verbeek molenaar</persoonsnaam> ; door dezelve blixemstraal wierden de strooije daken derzelve te gelijk in volle vlam gezet; behalven de koeijen en eenige weinige meubeltjes is alles verbrand; gelukkig dat de donderbui vergezeld was met zodanigen stortregen</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 106 </pagenumber>/ dat de belendende huizen die ook met stroo gedekt en langst de brandende huizen leme wanden hadden, niet tegenstaande het ene maar 3 ellen en het ander maar 3 palmen er van afstonden en onderscheiden malen op de daken aan brand geweest waren, weder gebluscht wierden, even als het tegen de brandende huizen aan d<locatie>e overzijde van de straat neven de laan van het Kasteel</locatie> onder den wind gelegen huis van <locatie>Jan Verduin</locatie> zijn bevrijd gebleven  .</l>
					<l></l>
					<l>Het gedrag der inwoonders welken niet tegenstaande den stortregen de schrikkelijkste blixem stralen, gevolgd door krakende donderslagen, de naburige daken beklommen, lakens, dekens en tapijten daar over sprijden, water aan voerden, dat men daar het aan den brand geheel verbruikt was, van af <locatie>het Kasteel</locatie> en linien hand aan hand moest aan brengen of met karren, is loffelijk geweest.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum datum='1842-xx-xx'>1842-</datum><datum datum='1843-xx-xx'>1843</datum>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='63'/>
			<p>
				<lg>
					<l>/<pagenumber> Pag. 107</pagenumber> / <datum datum='1842-07-08'>1842 8 Julij </datum>circa 6 uren des morgens zon eclips waarbij dezelve omtrent ⅘ verduisterd was van de Zuidzijde, is hier vrij goed zichtbaar geweest. De verduistering begon om 5 en eindigde om 7 uren des morgens .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-07-xx'>In de maand Julij </datum>voor het eerst gezien, dat men te <locatie>Heeze</locatie> van eene der drie takken aan den H. Kruisboom waarom heen men een ronden kring door de schil gezaagd had, zooals hier voor vermeld , doch welken kring weder toegewasschen is, als nu de schil van af die kring aan de binnenzijde van den boom den ligtsten tak tot daar dezelve uit den stam spruit ter lengte van omtrent eene el en ter breedte van omtrent 3 palmen geheel afgesteken en afgeblekt heeft.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-07-13'>13 Julij</datum> is <persoonsnaam>de Hertog van Orleans, kroonprins van <locatie>Frankrijk</locatie> </persoonsnaam> uit zijn rijtuig springende waar van de paarden op den hol waren, op <locatie>den steenweg</locatie> te  dood gevallen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-07-16'>16 Julij</datum> <locatie>het huis van <persoonsnaam>Jan van Asten</persoonsnaam> te Heeze </locatie>aan het Kruis </l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 108</pagenumber> / sectie C No 2  des namiddags om half 3 uren afgebrand; de brand is na gissing in de schouw aangekomen; het meeste deel der goederen is daar uit gered; dat is het zelve jaar weder opgebouwd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-07-25'>25 Julij </datum>aanbesteding van het plafond in<locatie> de nieuwe school</locatie> ; aangenomen bij<persoonsnaam> Dirk van Gestel Metselaar te <locatie>Geldrop</locatie> </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-08-01'>1 Augustus</datum> is het optimmeren der afgebrande zwaan  aanbesteed en aangenomen: het timmerwerk bij <persoonsnaam>Peter van Deursen</persoonsnaam>  voor 46 gulden en het metselwerk bij <persoonsnaam>Joseph Habraken </persoonsnaam> de 1000 stenen aan 1.50.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-03'>3 October </datum>des namiddags om 5 uren is <persoonsnaam>Mr Den Dubbelden Bischop van <locatie>Emaus</locatie></persoonsnaam>  , van <locatie>Geldrop</locatie> binnen deze gemeente gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-04'>4 October</datum> zijn door den zelven 350 kinderen van <locatie>Heeze</locatie>, 280 van <locatie>Leende </locatie>en 150 kinderen van <locatie>Soerendonk </locatie>gevormd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-05'>5 October</datum> heeft dezelve 500 kinderen van<locatie> Budel</locatie> en 200 van <locatie>Maarheeze </locatie>gevormd; dezelve dag des namiddags circa 4 uren is dezelve vertrokken na <locatie>Asten</locatie> ; meer dan 50 nationale als andere vlaggen waaren aan</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='64'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 109 </pagenumber>/ de huizen aan <locatie>de Kapel</locatie> tot aan <locatie>het bruggetie bij <persoonsnaam>Arnold Hendrik Scheepers</persoonsnaam></locatie>  uitgestoken, zijnde ook met het gelui der Roomsche kerkklok binnengekomen en vertrokken.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-13'>13 October </datum>is te <locatie>Cromvoort</locatie> overleden <persoonsnaam>de E.H. Johannes Baptista de Zeeuw, pastoor </persoonsnaam>aldaar en gewezen pastoor dezer gemeente, in den ouderdom van 59 jaren 9 maanden en 15 dagen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-18'>18 October</datum><persoonsnaam> Gijsbertus Carolus Petrus Ghijsens geneesheer te<locatie> Someren,</locatie></persoonsnaam> geboren te <locatie>Tongeren</locatie>, in den ouderdom van  jaren aan eene uittering overleden  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-24'>24 October </datum>is door <persoonsnaam>den onderwijzer Cornelis van Heuven </persoonsnaam>voor de eerste maal school gehouden in <locatie>de nieuwe school</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-10-25'>25 October</datum> is <persoonsnaam>de Bischop van <locatie>Algiers</locatie></persoonsnaam>  met het ligchaam van <persoonsnaam>den H. Augustinus, </persoonsnaam>dat hij te<locatie> Pavia</locatie> afgehaald heeft , dat hem van <persoonsnaam>Z.H. de Paus </persoonsnaam>is vereerd, vergezeld van verscheiden Fransche Bischoppen na <locatie>Bona in Africa</locatie>  overgestoken, ten einde het zelve naar <locatie>Algiers </locatie>over te brengen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-12-16'>16 December </datum>eene commissie uit de staten te <locatie>Someren</locatie> geweest ten einde een verschil dat ontstaan was tussen de Hervormde gemeente als eigenaars <locatie>der Parochiale kerk</locatie> ter eenre </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 110</pagenumber> / en de Burgerlijke gemeente ter andere zijde als eigenaars van den toren , omtrent de toegang tot het gemeenten horologie, welke door eerstgenoemde belet wierde zoo dat het gemeentes horologie de tijd van zeven jaren niet opgewonden is kunnen worden, en dus stil gestaan heeft te termineeren, dat dan ook geschied is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1842-xx-xx'>Het geheele najaar 1842 </datum>is bijzonder zacht geweest, zoo dat zich geen vorst heeft doen gevoelen; altoos droog, zonder buijen of storm; de landman heeft zijn vee kunnen voeden van het gene op den akker stond, dat zeer goed te pas kwam, terwijl er dit jaar niet veel stroo, hooij, of dergelijke opgeleverd heeft; granen zijn er dit jaar ook niet veel gewassen, zelfs telde men over het algemeen een derde minder dan gewonelijk, doch dat er gewasschen is, was van kwaliteit zoo goed, dat bij menschen geheugen, dergelijk niet</l>
					<l></l>
					<l><pagenumber>/ Pag. 111</pagenumber> / gegroeid is, bijzonder de rogge welke men vat tegen vat verwisselde tegen tarwe .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='65'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1843-01-28'>1843 28 Januarij </datum>des nachts een sterken storm uit het Noordwesten welke veel stroo van de daken gevlogen is; te <locatie>Leende</locatie> zijn 2 roeijen van <locatie>den meulen van <persoonsnaam>Willem Maas</persoonsnaam> te Oosterik </locatie>afgewaaijd .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-02-03'>3 Februarij</datum> sterk gestormd, een ooijevaar en onderscheiden zeemeeuwen wierden door den wind in de lucht geslingerd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-02-16'>16 Februarij </datum>de gehelen dag en volgende nacht gesneeuwd, zoo dat de sneeuw op den gelijken grond tot 4 palmen dik lag.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-03-03'>3 Maart </datum>is <locatie>te Ommelen op Asten,</locatie> des morgens om 9 uren voor de eerste maal na de Reformatie dienst gedaan door <persoonsnaam>den Hr. Pastoor van Asten, Bartholomeus Kemps</persoonsnaam>, geboren te<locatie> Leende </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 112</pagenumber> / <datum datum='1843-03-17'>1843 17 Maart</datum> des avonds naar zonnen ondergang heeft zich in het Westen, beginnende aan den gezichteinder en opklimmende naar het Zuiden, ter hoogte van circa 40 graden eene lichtstraal vertoond, iets helderder dan den zogenaamde melkweg, hebbende de breedte na gissing van 8 à 10 graden, welke bij heldere lucht tot circa half negen bleef staan, wanneer dezelve verdween, dat gedurende <datum datum='1843-03-xx'>de maand Maart </datum>heeft voortgeduurd doch wordende hoe langer hoe flauwer van licht. Dit luchtverschijnsel dat onderscheide sterrenkundigen voor eene commeet of startsterre, waarvan de pit of star zich onder den horizon bevond, werdt aangezien, is in allen de hoofdsteden van<locatie> Europa </locatie>op den <datum datum='1843-03-17'>17 Maart</datum> het eerst gezien, behalven in <locatie>Madrid</locatie> en<locatie> Lissabon</locatie>, waar zij op den <datum datum='1843-03-16'>16 Maart</datum> het eerst is ontdekt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-03-27'>27 Maart</datum> heeft de plaatselijke ontvanger dezer gemeente <persoonsnaam>Jan</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>/<pagenumber> Pag. 113 </pagenumber>/ van den Berg </persoonsnaam> te <locatie>s Bosch</locatie> op het commissiekantoor van<persoonsnaam> den Heere Schoenmakers </persoonsnaam>de gelden ontvangen wegens de door gemeente verkogte slands effecten tot f 7899,35, waar mede de kapitalen ten lasten der gemeente zijn afgelost, behalven slechts een eenig.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-03-28'>28 Maart</datum> is te <locatie>Heeze</locatie><persoonsnaam> het zoontje van Antonie Verberne genaamd Godefridus</persoonsnaam>   door het molenluijk naar beneden gevallen van den windmolen aldaar, zonder eenig letsel te bekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-04-05'>5 April </datum>des namiddags om 5 uren in het Noord-Westen zich eene bijzon vertoond .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-04-06'>6 April</datum> des morgens circa half 6 uren heeft zich eene aardbeving door geheel <locatie>Noord Braband </locatie>doen gevoelen, doch voornamentlijk te <locatie>Vegchel</locatie> waar het onderscheiden schoorsteenen heeft doen neder storten, stenen van gevels tot 9 ellen afstand heeft afgeworpen, de huisbellen doen schellen, voor -</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='66'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 114</pagenumber> / werpen van schoorsteen mantels en kassen doen afvallen, en<locatie> de kanaaldijk aldaar</locatie> doen verzakken ; te <locatie>Heeze </locatie>is het ook gevoeld, doch niet zoo erg; te<locatie> Someren </locatie>is aan het huis bewoond door <persoonsnaam>Hendrik Frunt  </persoonsnaam>de voormuur welke geheel uit zijn lood stond, gevallen; te<locatie> Maarheeze</locatie>, <locatie>Budel </locatie>en <locatie>Soerendonk</locatie>, gelijk ook in <locatie>de geheele provincie Limburg </locatie>heeft men dezelve niet gevoeld .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-04-07'>7 April</datum> des avonds circa 11 uren heeft zich de aard schudding, doch in minderen graad dan de voorgaande, op onderscheiden plaatsen in <locatie>Noord Braband </locatie>doen gevoelen, als te <locatie>Helmond</locatie>, <locatie>Vegchel</locatie>, <locatie>St. Oedenrode</locatie>,<locatie> Gemert</locatie> &amp;c. .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-04-07'>7 April</datum> zijn de eerste zwaluwen weder gekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-07-09'>9 Julij </datum>des morgens om 9 uren is <persoonsnaam>den Heer Jan Diederik Baron van Tuyll van Serooskerken  , Heer van <locatie>Heeze</locatie>,<locatie> Leende </locatie>en <locatie>Zes Gehugten</locatie> , Ridder van den</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>/ Pag, 115 / Nederlandschen Leeuw , Lid van de 2 Kamer der Staten Generaal , Houtvester in <locatie>het 3 District </locatie>, Lid van de Commissie van landbouw , District Commissaris van <locatie>Oorschot </locatie> &amp;c&amp;c. </persoonsnaam>in den ouderdom van 69 jaren 11 maanden aan de gevolgen van een hernia of breuk overleden, nalatende <persoonsnaam>zijne vrouw Johanna Catharina van Westrenen</persoonsnaam> , 2 zoons waarvan een onnozel is , de andere gehuwd zonder kinderen  en twee ongehuwde dochters .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-07-13'>13 Juli</datum> des morgens om 9 uren is dezelve in <locatie>de kapel te Heeze</locatie> in den grafkelder waar in slechts zijn vader  en broeder  leggen begraven, hebbende daarbij geadsisteerd, behalven eenige mannelijke leden zijner famiele, Domine , cappelaan  en preponent , Burgemeester  en Assessoren  &amp; secretaris  en ontfanger van<locatie> Heeze</locatie> , Burgemeester  Assessoren  en ontvanger van <locatie>Leende </locatie>, Burgemeester  en Assessoren van <locatie>de Zes-gehugten </locatie>, de molenaars van Heeze  en Leende ,<persoonsnaam> Francis Pompen van Sterksel</persoonsnaam> , 6 koninklijke jagers,</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 116</pagenumber>/ 5 Marechaussee van <locatie>Heeze </locatie> en eindelijk de overheid van de schutterijen der 2 van <locatie>Leende</locatie> , der 2 van<locatie> Heeze </locatie> en van de 1 van<locatie> de Zesgehugten </locatie> welke een standaarddrager te paard bij zich had en welke schutterij de voortocht had; behalven boven vermelde geleiden allen de gereformeerde inwoonders van <locatie>Heeze</locatie> het lijk mede grafwaards; naar dat het lijk in den kelder was nedergelaten, werdt door <persoonsnaam>Domine Kremer</persoonsnaam> eene lijkrede uitgesproken, waarin de voornaamste deugden van den overledenen wierden aangehaald, en vastgesteld, dat hij naar betere oorden was overgegaan om zijnen verdienden loon te ontvangen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-08-24'>24 Augustus </datum>de oogst begonnen die dit jaar bij uitnemendheid goed is uitgevallen, zijnde er zeker een derde meer van alle vruchten behalven aardappelen welken er niet zoo veel gewonnen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='67'/>
			<p>
				<lg>
					<l>/ <pagenumber>Page. 117 </pagenumber>/ zijn als het vorig jaar .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-10-07'>7 October </datum>des nachts van dien dag sterk gewaaijd en gedonderd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-10-11'>11 dito</datum> de geheelen dag geregend en gestormd.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-11-30'>30 November</datum> in den nacht tusschen den<datum datum='1843-11-29'> 29</datum> en<datum datum='1843-11-30'> 30 November </datum>heeft men beproefd door middel van een centerboor of effer  bij den R.C. Pastoor  in <locatie>de pastorie  </locatie>door de vengsters te boren en alzoo binnen te komen; men had het hek van den tuin van den Burgemeester  uit de duimen geligt en dat tot een ladder gebruikt om bij het vengster te klimmen, zijnde aan het twede vengster van de voordeur kerkwaarts, waar men de inbraak beproefd heeft; <persoonsnaam>de pastoor </persoonsnaam>eenig gerucht horende is des nachts opgestaan en heeft zonder te weten wat er gaande was met de huis of deurbel gescheld waar door de dieven de vlucht genomen hebben; des morgens naar het opstaan bespeurde men eerst wat er des nachts gebeurd was.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 118</pagenumber> /<datum datum='1843-12-12'> 1843 12 December</datum> is des voormiddags om 8 en ¾ uren te <locatie>Berlijn </locatie>subiet overleden <persoonsnaam>Graaf Willem Frederik van Nassau, ex koning der Nederlanden</persoonsnaam> ; volgens algemeen gerucht na latende een fortuintie van 200 milioen Nederlandsche guldens ; dezelve is arm en berooijd, metschulden belast in <datum datum='1813-xx-xx'>1813</datum> eerst souverein vorst  en later Koning der <locatie>Nederlanden </locatie>geworden  zijnde in <datum datum='1830-xx-xx'>1830 </datum><locatie>de Zuidelijke Provincien</locatie> van hem afgevallen  en vervolgens Koning van <locatie>de Noordelijke Provincien </locatie>gebleven tot <datum datum='1840-10-07'>7 Oct. 1840 </datum>wanneer hij afstand gedaan heeft van de kroon ten behoeven van zijn oudsten zoon die onder de Naam van <persoonsnaam>Willem 2 </persoonsnaam>hem heeft opgevolgd ; is dus 15 jaren Koning der <locatie>Nederlanden</locatie> en 10 jaren Koning van <locatie>Holland </locatie>alleen  geweest, makende te zamen een koningschap van 25 jaren, zoo dat gemelde vorst, van zijn goede ingezetenen</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 119 </pagenumber>/ behalven de betaling der vroeger door hem te betalen schulden, en het houden van zijn koninglijk hof, niet alleen de onkosten daaraan verbonden en voortvloeijende, gedurende 25 jaren, per jaar heeft gekost 8 milioenen guldens; dezelve slands kas uitgeput ziende, heeft met zijn milioenties het land verlaten  en naar <locatie>Berlijn</locatie> vertrokken ; algemeen zelfs door zijne vrienden wordt dezelve als een geessel voor zijn geboorteland gehouden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-12-24'>24 December </datum>met de Christmis was het weder zo zacht, dat de termometer van Farenheid 47 graden en die van Reaumur 7 graden tekende; geheel<datum datum='1843-xx-xx'> het najaar 1843 </datum>is zacht geweest en zonder vorst noch buijen; de landbouwer heeft zijn vee tot Christmis uit den akker kunnen voeden.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-12-31'>31 December Zondag</datum> te<locatie> Heeze</locatie> door <persoonsnaam>den Hr Pastoor</persoonsnaam> op den preekstoel afgelezen, dat nu noch in het vervolg de omgang voor</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag.. 120</pagenumber> / <persoonsnaam>den Heer Capellaan</persoonsnaam> niet meer plaats zoude hebben, aangezien dezelven eene toelage van het gouvernement ontvangen ; het zelve heeft ook te <locatie>Leende</locatie> plaats gehad ; volgens schrijven van het Journal van<locatie> Limburg</locatie> van<datum datum='1844-03-30'> 30 Maart 1844 </datum>hebben er gedurende <datum datum='1844-xx-xx'>het jaar 1843</datum> in <locatie>Europa</locatie> <locatie>Asia</locatie> en <locatie>Afrika </locatie>47 aardbevingen zich doen gevoelen .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>(<datum>1844</datum>)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='68'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 121</pagenumber> / <datum datum='1844-01-02'>1844 2 Januarij</datum> is <persoonsnaam>de Ex Koning der Nederlanden, graaf Willem Frederik van Nassauw</persoonsnaam>, wiens ligchaam men van Berlijn herwards heeft doen overbrengen te <locatie>Delft </locatie>in den grafkelder der familie begraven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-01-13'>13 Januarij</datum> des morgens om 6 uren is <locatie>een huis van <persoonsnaam>Hendrik Martens</persoonsnaam>  in Sectie  n  </locatie>bewoond door <persoonsnaam>den hoofd ambtenaar W.J. Lanzing  </persoonsnaam>afgebrand, zonder te weten hoe hetzelve is aangekomen; men veronderstelde in den schoorsteen door het stoken der kachel in eene lerne schouw; de meubelen zijn meest allen gered; het daar aan vastgebouwde ander huis van gemelde<persoonsnaam> Martens</persoonsnaam> is niet tegenstaande gedeeltelijk met stroo gedekt behoude gebleven .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-01-19'>19 dito</datum> sterk onweder in den avond; te<locatie> Leende</locatie> vermeende men dat de blixem in den toren was geslagen; op het ogenblik stond de Peer of Knop des torens als in volle vlam; doch na onderzoek is daar aan geen</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 122</pagenumber> / letsel bevonden!</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-01-21'>21 Januarij </datum>zijn 2 nieuwe beelden van de H. Maagd, van St. Joseph, gebeiteld door<persoonsnaam> den beeldhouwer van der Heijden van <locatie>s Bosch,</locatie></persoonsnaam>  het eerste in<locatie> de kerk te Heeze </locatie>gesteld.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-01-23'>23 dito</datum> zijn de Reliquien van de H. Barbara het eerst te<locatie> Heeze</locatie> in de kerk gevenereerd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-01-26'>26 dito</datum> is te <locatie>Leende</locatie> <persoonsnaam>een jongman Christiaan van Asten, landbouwer oud 58  jaren </persoonsnaam>onder een eijken strommel die hij meende af te hakken doodgevallen aan het gehucht <locatie>Boshoven .</locatie></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-02-xx'>Februarij de geheele Februarij</datum> en<datum datum='1844-03-xx'> Maart </datum>aanhoudend gesneeuwd, gehageld, geregend en gewaaijd, zoo dat bij menschen geheugen geen hoger water geweest is ; <locatie>de dijken aan den Ven, Ginderover, aan het Kasteel, Strabregt en den Rul</locatie>, stonden zoodanig onder water, dat men niet anders dan met de kar passeeren kon</l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 123 </pagenumber>/ uitgenomen <locatie>de Rulsche Bruggen</locatie>, daar het zand van den dijk afgespoeld zijnde, het moer onbedekt lag, zoo dat de paarden er niet over konden gaan, maar er door vielen en in bleven steken; op <locatie>het Bruggetie van den Peelrijt</locatie>, op <locatie>den Zomerschen dijk</locatie>, stond het water meer dan een palm hoog; ook kon men over <locatie>de brug op de Kleine Aa</locatie> op <locatie>Vorsel te Someren</locatie> niet droogvoets overkomen; <locatie>de geheele Einderstraat</locatie>  stond tot aan<locatie> het raadhuis </locatie>onder water en aan <locatie>de Astensche Brug</locatie> wierdt men door eene kar overgezet; met <datum datum='1844-04-xx'>half April </datum>begon het te drogen, dat continueerde <datum>tot St. Jan </datum>zonder te regenen dan nu en dan bij een donderbui.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='69'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1844-02-19'>19 Februari</datum> is te<locatie> Heeze </locatie>bij<persoonsnaam> Antonie Smulders </persoonsnaam> op<locatie> Strabregt</locatie> een brandbrief gevonden om aan den laatsten chijnspaal achter de broeksput  langst de zijde van het bos  in een daar gemaakt kuiltie te leggen .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 124 /</pagenumber><datum datum='1844-02-xx'> 1844 in het laatste van Februarij </datum>zodanig hoog water, dat meest alle kelders die niet in teras leggen onder staan, en de drinkputten met de oppervlakte van den grond gelijk.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Men kon naauwelijks te voet droog aan <locatie>het Kasteel te Heeze</locatie> komen; tusschen de hoef en <locatie>het Kasteel </locatie>over <locatie>de Klijne Aa</locatie> liep de dreef zoo diep onder water dat men met de kar er door rijdende het water tot aan den bak der kar kwam, en het water van de grachten van <locatie>het kasteel</locatie> stond met het water van de beide revieren gelijk zoo dat het zelve over de dreef met elkanderen communiceerde en als een meer uitmaakte.</l>
					<l></l>
					<l>Den <datum datum='1844-03-01'>1</datum>, <datum datum='1844-03-02'>2,</datum> en <datum datum='1844-03-03'>3 Maart</datum> moeten die van <locatie>Sterckschel </locatie>en<locatie> Ginderover </locatie>zich met karren naar de kerk doen rijden, terwijl zij niet te voet over <locatie>der Ginderoverschen Dijk</locatie> kunnen komen.</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 125 </pagenumber>/ <datum datum='1844-03-03'>1844 3 Maart</datum> te <locatie>Geldrop aan den watermolen  </locatie>tekende het water 10 oude duimen hoger dan het zelve bij menschen geheugen geweest is.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-05'>5 Maart </datum>heeft men op <locatie>den Rulschen dijk </locatie>met mutsaarden en planken een passagie gemaakt om de menschen die naar <locatie>Mierlo </locatie>markt gingen te kunnen doen passeeren, waarvoor<persoonsnaam> Jan Heerings</persoonsnaam>  die de passage gemaakt had, 2 centen per man passagie geld ontving.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-06'>6 Maart</datum> de berugte wet op de Bezittingen vastgesteld die geen gevolg gehad heeft  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-11'>11 Maart</datum> sneeuw buijen met donder en storm.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-12'>12 dito</datum> weder storm met sterken donder zoo dat men te<locatie> Leende </locatie>des morgens om 8 uren meende, dat de toren aangeslagen was; alstoen te <locatie>Deurne</locatie>, <locatie>Asten </locatie><locatie>Lijssel</locatie> waar eene soort van hoos woedde, en onderscheiden huizen en bomen omver gewaaijd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-15'>15 Maart</datum> en volgende dagen de invitatie billetten om deel te nemen aan eene vrijwillige geldleenmg, om daar door de Wet houdende belasting op de bezittingen welken onder eede</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='70'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 126 </pagenumber>/ door ieder moesten opgegeven worden, niet te doen doorgaan van Regeringswegen aan de huizen der vermogenste ingezeten rond gedragen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-03-28'>28 Maart</datum> <locatie>een huis aan het kerkhof, stamhuis van de familie van de tegenwoordige <persoonsnaam>Burgemeester A.J. Deelen</persoonsnaam></locatie>  dat door de Maatschappij   vroeger is aangekogt , en bewoond door <persoonsnaam>Louis Damen  </persoonsnaam>te <locatie>Heeze </locatie>afgebroken en den afbraak publiek verkogt .</l>
					<l></l>
					<l>1 April tusschen den <datum datum='1844-03-31'>31 Maart</datum> en<datum datum='1844-04-01'> 1 April</datum> des nachts om 12 uren is de wet op het zegel van <datum datum='1843-10-03'>3 October 1843 </datum>in werking gegaan .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-04-02'>2 April</datum> de tijding bekomen dat de vrijwillige geldleening van 127 millioenen ten volle was, of door het bijtekenen van<persoonsnaam> Koning Willem 2</persoonsnaam> zoude volkomen  en dus de wet van de belasting op de bezittingen niet zoude doorgaan ; dat eene algemeene vreugde veroorzaakte .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 127</pagenumber> / 1844 met den <datum datum='1844-04-01'>1 April 1844 Maandag </datum>en volgende dagen in de Goede Week zoo zacht en schoon weder of het in het midden van den Zomer waar; op <datum datum='1844-04-04'>Witten Donderdag </datum>tekende de termometer van Reaumur 13 gr. boven0; <datum datum='1844-04-05'>Goeden Vrijdag</datum> 14 gr. boven 0 en des Zaterdags voor Paasschen 13 gr. boven 0 (binnens huis hangende); de oudste menschen konden zich niet herinneren zodanige warmte met <datum datum='1844-04-07'>den Paasschen</datum> beleefd te hebben.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-04-11'>11  April</datum> is te <locatie>Someren</locatie> <persoonsnaam>als predikant bevestigd A Pitlo</persoonsnaam> bij Besluit van <persoonsnaam>Z.M. </persoonsnaam>van <datum datum='1844-02-18'>den 18 Febr. 1844</datum>, n. 2. benoemd tot predikant der hervormde gemeente te<locatie> Someren</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-04-15'>15 April</datum> zijn de eerste zwaluwen en andere zomervogels eerst overgekomen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-05-01'>1 Mei</datum> is te <locatie>Asten </locatie><persoonsnaam>de Eerw. Heer  kapellaan of 3e Heer </persoonsnaam>aldaar in een vijvertie, willende een wisje afsneiden, gevallen en verdronken, kunnende</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 128</pagenumber> / zich niet redden, aangezien hetzelve te vol modder was .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='71'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1844-05-07'>7 Mei </datum>des namiddags circa 5 uur zwaar onweder; te<locatie> Leende</locatie> op de tuijnt een eijken boom, toebehorende aan<persoonsnaam> Jan de Laure </persoonsnaam> door den blixem geheel geblekt en den stam aan onderscheiden zijden de oppervlakte geheel met vezelen en splinters bedekt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-05-23'>23 Mei</datum> de aardappelen zijn aan zoo een geringen prijs dat dezelve alhier aan 16 en 17 centen het oude vat; 70 en 80 cent het mud  en in<locatie> Gelderland</locatie> à 50 à 60 cents het mud verkocht zijn.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-05-24'>24 Mei </datum>in deze gemeente <persoonsnaam>de Bregadier Andreas Bossy </persoonsnaam> zijnde te paard en overgeplaatst als bregadier te voet naar <locatie>Eindhoven;</locatie> dezelve is vervangen door <persoonsnaam>Hendrik Maaskant Bregadier</persoonsnaam> te voet  zijnde als toen de geheele Bregade te voet gekomen en de paarden allen vertrokken .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-05-27'>27 Mei 2e Pinxterdag </datum>sterk gehageld zonder wind, zijnde het</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 129 </pagenumber>/ zeer koud, staande de termometer op 10 gr. Reaumur boven 0, en dus 4 graden kouder als op<datum> Goeden Vrijdag,</datum> en op <datum datum='1844-05-28'>den 3 Pinxterdag</datum> op 9 graden en dus 5 graden kouder.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-06-03'>3 Junij</datum> is te <locatie>Gorizia  in Oostenrijk</locatie> overleden <persoonsnaam>de Hertog van Angoulème , pretendent van den franschen troon</persoonsnaam>, geboren <datum datum='1775-08-06'>6 Augustus 1775</datum>, oud 69 jaren, zoon van<persoonsnaam> Karel X,</persoonsnaam> en met de dogter van den ongelukkigen <persoonsnaam>Lodewijk den XVI</persoonsnaam> gehuwd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-06-18'>18 Junij </datum>de schilderijen van den kruisweg, geschilderd door van<persoonsnaam> de Wildenberg te <locatie>Eindhoven</locatie></persoonsnaam>  aangekomen; de lijsten te <locatie>Heeze</locatie> door<persoonsnaam> Pieter Ivo</persoonsnaam>  gemaakt, in <locatie>de kerk </locatie>opgehangen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-07-02'>2 Julij </datum>de Kruisweg ingezegend door den <persoonsnaam>Z.E.H.  van<locatie> Someren</locatie>,  deken van <locatie>Eindhoven </locatie></persoonsnaam> in bij wezen der geestelijkheid van de omliggende gemeenten, naar dat vooraf eene solemnele mis door 4 heren en 2 aquelieten gecelebreerd was .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-07-10'>10 Julij </datum>des morgens kwartier voor 10 uren<persoonsnaam> Koning Willem II </persoonsnaam>door <locatie>Leende</locatie> gepasseerd reizende naar<locatie> Luxemburg</locatie></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 130</pagenumber> / hebbende slechts aldaar zoo lange vertoefd, dat er andere post paarden wierden aangespannen; door den Burgemeester  wierdt in presentie van den secretaris  en ontvanger  eene aanspraak voorgelezen, die hij zeer vriendelijk beantwoorde; naar circa een kwartier vertoevens heeft dezelve zijn weg voortgezet; deszelfs koets was bespannen met 6 paarden en nevens hem was des zelfs <persoonsnaam>adjudant van Karnebeek</persoonsnaam> gezeten, en had slechts eene enkelde koets voor gezelschap met 4 paarden, waar in ook twee officieren van &apos;s Konings Huis gezeten waren, staande op deze koets agter op 2 lakeien,en dit was het geheel geleide; des daags te voren waren van<locatie> Venlo</locatie> 6 losse paarden, van <locatie>Eindhoven</locatie> 6 dito, en van <locatie>Roermonde</locatie> ook 6 dito door de paardenposterij afgezonden.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='72'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 131 </pagenumber>/ <datum datum='1844-07-15'>1844 15 Julij</datum> op<locatie> Ginderover</locatie> 5 huizen bewoond door 7 huisgezinnen en een kostganger geheel afgebrand ; dezelve is begonnen bij <persoonsnaam>Antonie Verest</persoonsnaam>  welkers huis tegen brandschade verzekerd was, vervolgens de huizen van <persoonsnaam>Jan Thijs </persoonsnaam> mede bewoond door <persoonsnaam>Thomas van Ekart</persoonsnaam> , dat van <persoonsnaam>Hendrik Verest</persoonsnaam> , <persoonsnaam>Peter Johannis van Lindt </persoonsnaam>, <persoonsnaam>Hendrik Jansen  </persoonsnaam>en <persoonsnaam>Marte Jeurissen</persoonsnaam> ; zijnde bij <persoonsnaam>Jan Thijs </persoonsnaam>eene koe en maal;  bij <persoonsnaam>Thomas van Ekart</persoonsnaam> 1 geijt en bij<persoonsnaam> Marte Jorissen </persoonsnaam>2 geijten verbrand, en meest allen de meubelen en klederen van dezelven gelijk ook van <persoonsnaam>Adam Marte van Asten </persoonsnaam> die kostganger bij<persoonsnaam> Jan Thijs</persoonsnaam> was; men moest het water met karren aan<locatie> de Rivier</locatie> halen om de brandspuiten van de gemeente en die van <locatie>het kasteel</locatie> die anders zeer goed gingen aan het werk te houden, terwijl uit hoofden der droogte de putten en kuijpen ledig waren; men berekende de daar door veroorzaakte schaden op f....</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 132 </pagenumber>/ <datum datum='1844-07-19'>19 Julij </datum>is des morgens circa 10 uren door eene donderbuij komende uit het Westen <locatie>het huisje van <persoonsnaam>Johannis Smulders </persoonsnaam> gelegen in de Colonien aan Hezerenbosch sectie D N. 103 </locatie> met een blixemstraal aan brand geslagen; hetzelve was bereids geheel afgebrand voor dat de brandspuiten op de plaats waren aangekomen; de eigenaar tevens bewoonder kon hier door wijnig verliezen daar hij niets bezat.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-08-09'>9 Augustus </datum>eene bijzondere grote en lichte starre in het Oosten gezien, staande maar eenige graden boven den Horisont des avonds om 9 uren; dezelve had genen staart maar was omgeven van alle zijden met grote stralen, komende elken dag hoger in de lucht en gaande naar het Zuiden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-08-14'>14 Augustus</datum> te <locatie>Heeze</locatie> het beeld van den H. Alphonsus Ligori in <locatie>de kerk </locatie>geplaatst, gebeiteld door <persoonsnaam>den beeld houder van der Heijden te <locatie>s Bosch</locatie></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 133</pagenumber> / <datum datum='1844-08-21'>1844 21 Augustus </datum>des middags <persoonsnaam>Z.E. de Heer Borret, Gouverneur dezer Provincie</persoonsnaam> , benevens den Heer Griffier der Staten  te <locatie>Someren </locatie>de secretarie geinspecteerd en naar de belangen der gemeente onderzocht.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-08-22'>22 Augustus</datum> des voormiddags 10 uren gemelde Gouverneur  Griffier  met den District Commissaris  te <locatie>Heeze</locatie> de secretarie komen opnemen. - Weder veel regen gevallen gelijk ook de volgende dagen.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-08-26'>26 Augustus</datum> die na de kermis op <locatie>Sterckschel</locatie> geweest waren , moesten zich uit hoofden van het hoge water te <locatie>Euvelwegen </locatie>en <locatie>Ginderover</locatie> met de kar doen overzetten.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-09-02'>2 September </datum>heeft te <locatie>Asten</locatie> <locatie>de nieuwe molen</locatie> gebouwd door <persoonsnaam>Gerard van den Einde</persoonsnaam> ,<persoonsnaam> Jan Isbouts </persoonsnaam> en  zijnde gemelde molen die welke in het jaar <datum datum='1811-xx-xx'>1811</datum> door de Geldropsche lakenfabrikanten op<locatie> Hoog Geldrop </locatie>gebouwd is, en die in dit voorjaar afgebroken is, het eerst gedraaijd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-10-01'>1 October</datum> is te<locatie> Someren</locatie> de kruisweg ingewijd, de schilde-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='73'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 134 </pagenumber>/ dereijen zijn gemaakt door<persoonsnaam> L. van den Wildenberg schilder te <locatie>Eindhoven</persoonsnaam> </locatie> en betaald door <persoonsnaam>de dogter van Johannes Verberne Petronella</persoonsnaam>  die te<locatie> Roosendaal </locatie>in het klooster was tot f 600,-.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-10-16'>16 October</datum> missie te<locatie> Someren</locatie> des namiddags om 4 uren aangekomen <persoonsnaam>de paters Redemptoristen Majolée  , Hengst , Janson  </persoonsnaam>en   .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-11-01'>1 November</datum> voor alle heijligen waren te <locatie>Heeze</locatie> alle de huizen weder opgebouwd, welken dit jaar zijn afgebrand, uitgenomen dat van <persoonsnaam>H. Verest</persoonsnaam> dat niet meer opgebouwd wordt .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-11-17'>17 November</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> in<locatie> de Pastorij</locatie> des avonds circa 5 uren <locatie>de Achelsche Kluijs </locatie>met aanhorige hoeven, wei en bouwlanden, en bovendien nog 25 Bunders heide met alle regten en gerechtigheden , door <persoonsnaam>Jonker Reinoud Karel van Tuyll van Serooskerken</persoonsnaam>   en <persoonsnaam>Frulle  van Tuyll </persoonsnaam> , zoo voor hun zelven als namen hare moeder <persoonsnaam>Johanna Catharina van Westreenen   Douairière van wijlen den Hr Baron J.D. van Tuyll van Serooskerken</persoonsnaam> , hunne zuster <persoonsnaam>Frulle </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>/<pagenumber> Pag. 135 </pagenumber>/ van Tuyll</persoonsnaam>   en <persoonsnaam>simpelen Broeder Jonker  August  van Tuyll van Serooskerken </persoonsnaam> aan <persoonsnaam>den Here Pastoor van Heeze</persoonsnaam>  en zulks ten behoeven van het klooster der Latrappen te <locatie>Westmal in Belgien</locatie>  voor eene somme van f 20.250,- gulden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-11-21'>21 November</datum> is te <locatie>Heeze </locatie>door het gemeente bestuur verkogt verscheide Bunders inculte gronden voor f 1486,- .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-12-12'>12 December </datum>is te <locatie>Someren</locatie> <persoonsnaam>Antonius van den Heuvel, Capellaan </persoonsnaam>aldaar vertrokken naar<locatie> Ooijen </locatie>als pastoor, was geboren te <locatie>Lieshout</locatie> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1844-12-20'>20 December </datum>is te<locatie> Someren </locatie>in plaats gekomen<persoonsnaam> Leonardus  van den Heuvel, derden Heer te <locatie>Oorschot</locatie></persoonsnaam>, is geboortig van <locatie>St. Michiels Gestel .</locatie></l>
					<l></l>
					<l>Verandering in de bevolking van <locatie>Someren</locatie>, <locatie>Heeze </locatie>en <locatie>Leende</locatie> op</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='74'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l><datum datum='1843-12-31'> 31 Dec. 1843</datum> gebor. <datum datum='1844-xx-xx'>1844 </datum>overl.<datum datum='1844-xx-xx'> 1844 </datum>ingek. id. uitgetrokken verminderd vermeerderd Bevolking op <datum datum='1844-12-31'>31 Dec. 1844</datum></l>
					<l><locatie>Someren</locatie> 2914 88 61 31 12 - 46 2960</l>
					<l><locatie>Heeze</locatie> 1814 55 32 16 44 5 - 1809</l>
					<l><locatie>Leende </locatie>1607 35 37 15 13 - - 1607</l>
					<l></l>
					<l><locatie>Someren</locatie> 14 huwelijken, <locatie>Heeze</locatie> 17, <locatie>Leende</locatie> 13 huwelijken .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 136</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l>Notitie van merkwaardige voorvallen in vorige cronijk vergeten te stellen, zijnde eerst later ontdekt.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1809-06-10'>1809 10 Junij </datum>sprak <persoonsnaam>den Pous Pius VII</persoonsnaam> de ban vloek uit tegen<persoonsnaam> den Keijzer Napoleon </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1571-xx-xx'>1571</datum> was te <locatie>Someren</locatie> <persoonsnaam>pastoor Mathias Brants </persoonsnaam>welke tevens deken van het dekanaat van <locatie>Helmond</locatie> was .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1636-xx-xx'>1636 </datum>was te <locatie>Someren</locatie> <persoonsnaam>pastoor Gerardus Verdonck</persoonsnaam> welke ook tevens deken van het dekanaat van<locatie> Helmond</locatie> was .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='75'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1448-xx-xx'>1448 </datum>was zekeren <persoonsnaam>Henricus Sanders te <locatie>Someren</locatie> geboren, pastoor te<locatie> Nederwetten,</locatie></persoonsnaam> welke aldaar een stuk lands verleend of geschonken heeft om <locatie>het klooster Zoeterbeek</locatie> op te stichten; de eerste nonnen zijn uit <locatie>het klooster van de H. Ursula te Leuven </locatie>aldaar gekomen om dat klooster te bewonen .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1709-12-13'>1709 13 December </datum>is getrouwd te <locatie>Rosmalen bij s Bosch</locatie> <persoonsnaam>den Heer Albert Carel Snoeckaert Heere van <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie></persoonsnaam>&amp;  met <persoonsnaam>Ermgarda Gratiana Sweerts de Landas</persoonsnaam>, zijnde <datum datum='1709-11-19'>den 19 November 1709</datum> te <locatie>s Bosch</locatie> ondertrouwd .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1698-xx-xx'>1698</datum> was <persoonsnaam>schoolmeester te <locatie>Leende</locatie> Jan Zijne.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1704-xx-xx'>1704</datum><persoonsnaam> schoolmeester te<locatie> Heeze</locatie> Johan van Es</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1715-xx-xx'>1715 </datum><persoonsnaam>schoolmeester te<locatie> Heeze</locatie>...... Enten.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1733-xx-xx'>1733</datum><persoonsnaam> predikant te<locatie> Leende</locatie> E.  van Sprang</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1758-xx-xx'>1758</datum> <persoonsnaam>predikant te <locatie>Mierlo</locatie> H. Voet </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1769-xx-xx'>1769</datum> <persoonsnaam>predikant te <locatie>Leende </locatie>J. Laats</persoonsnaam>  .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1777-xx-xx'>1777</datum> <persoonsnaam>predikant te <locatie>Geldrop </locatie>Johan Jacob Slingsbie </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1700-xx-xx'>1700</datum><persoonsnaam> predikant te <locatie>Leende</locatie> H. Hermann</persoonsnaam>i  .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='76'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 137</pagenumber> / <datum datum='1665-xx-xx'>1665</datum><persoonsnaam> predikant tot <locatie>Geldrop </locatie>Theodorus van  Broeck</persoonsnaam> . <datum datum='1687-xx-xx'>1687</datum> <persoonsnaam>Voster tot<locatie> Heeze</locatie> Aart Willem Alberts</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1686-07-18'>1686 18 Julij</datum> is te<locatie> Heeze</locatie> bij het afbranden d<locatie>er pastorij </locatie>verbrand <persoonsnaam>de meid van den pastoor Egidius vander Voort , genaamd Petronella Raassens </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1687-07-08'>1687 8 Julij</datum> is te <locatie>Heeze</locatie> overleden<persoonsnaam> Maria van de Voort</persoonsnaam> volgens notitie van<persoonsnaam> den pastoor</persoonsnaam> in opinie van Heiligheid .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1492-xx-xx'>1492 </datum> is <locatie>America of de Nieuwe Wereld </locatie>ontdekt door <persoonsnaam>Christophorus Columbus zijnde een Genuees, geboren te <locatie>Gogoreta,</locatie></persoonsnaam> zijnde alstoen in Spaanschen dienst; hij stapte aan land op <locatie>het eiland Guanahami</locatie> door hem <locatie>St. Salvator </locatie>genoemd en nam het zelve in naam van <persoonsnaam>Zijn Koning Ferdinand den Catholijken van <locatie>Spagnie</locatie></persoonsnaam> in bezit en plante op den oever een kruis ; de persoon welke het eerste het land uit de mast van het schip gezien heeft hiet <persoonsnaam>Escobedo </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>In een oud acte boek zich bevindende in de Archieven te <locatie>Someren</locatie>  staan door den destijds bestaande <persoonsnaam>stadhouder en secretaris van<locatie> Someren </locatie>Wolph Idelet</persoonsnaam>  de volgende stadhouders van <locatie>Someren </locatie> opgetekend:</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1553-xx-xx'>1553 </datum> <persoonsnaam>Joncker Bethout  van Kessel.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1570-xx-xx'>1570</datum>  <persoonsnaam>Joncker Jacob van Eijnhouts</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1582-xx-xx'>1582 </datum> <persoonsnaam>Hendrick  Vogels</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595 </datum> <persoonsnaam>Jonker Hugo van Berckel, schoutet van Peelland oud omtrent 78 jaren </persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='77'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1595-xx-xx'>1595 </datum> <persoonsnaam>Joncker Marcus van Geruen vir prudentissimus schoutet van</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>/<pagenumber>Pag. 138</pagenumber> / Peelland obijt <datum datum='1645-05-02'>1645  2 Meij</datum> .</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Joncker Amelroy </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1600-xx-xx'>1600 </datum><persoonsnaam>Joncker Willem van Vosshuijsen</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1614-xx-xx'>1614</datum> <persoonsnaam>Joncker Johan van Kessel </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1615-xx-xx'>1615</datum>  <persoonsnaam>Thomas Janssen van Hellemont </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1626-xx-xx'>1626</datum> <persoonsnaam>Wolffart Idelet Licentiaet inde Rechten , stadhouder  en secretaris van <locatie>Someren</locatie></persoonsnaam> , die in het boven aangehaalde boek  het volgende van<locatie> Someren </locatie>geschreven heeft: <locatie>Someren</locatie> est pagus in quo nullus ordo, sed sempiternus horror inhabitat . Expertus potest credere . Et ego libenter multo taedio  fatigatus, et satis edoctus de omni genere nequitiae . Haec subscribo <persoonsnaam>Wolph. Idelet </persoonsnaam>L(oci) Secr(etarius) <datum datum='1627-xx-xx'>1627.</datum> .</l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Franciscus Adam van Holbach, geboortig van <locatie>Dietesfelt aan de Harz(e)</locatie> gewezen Heer van Heeze</persoonsnaam>, had een neef, genaamd<persoonsnaam> Paulus van Holbach</persoonsnaam>, ten minsten had hij den naam van<persoonsnaam> Holbach </persoonsnaam>aangenomen, schoon men, meent hij eigenlijk zusters zoon was van<persoonsnaam> F.A. Holbach</persoonsnaam>; deze <persoonsnaam>Holbac</persoonsnaam>h is die gene welke te <locatie>Parijs</locatie> zoo veel gerucht gemaakt heeft; dezelve is getrouwd geweest met eene dogter van <persoonsnaam>den Heere Dein</persoonsnaam> en daar na met des zelfs zuster; hij was te <locatie>Dietesfelt </locatie>koksjongen, vervolgens knegt en eindelijk Rentmeester, vandaar is hij vertrokken naar<locatie> Parijs </locatie>bij den broeder van zijnen Heer, die een wisselaar of Bankier was, welke hem bij zijn testament</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 139</pagenumber> / begunstigd hebbende, is hij na<locatie> Spagnien </locatie>vertrokken, waar hij eenige actien in de Zilvervloot heeft gekogt zijnde aan lagen prijs, door dien het gerucht bestond dat dezelve vergaan was, waardoor hij zijn fortuin gemaakt heeft, den titel van Baron en Ridder van het Hijlig Roomsche Rijk heeft weten te bekomen; dezelve is overleden zonder kinderen te hebben nagelaten, doch heeft zijne nalatenschap aan voorschreven zijnen neef gemaakt .</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='78'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1710-xx-xx'>1710 </datum><persoonsnaam>Vorster in <locatie>Leende </locatie>Jan van den Borre  </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1719-xx-xx'>1719 </datum><persoonsnaam>Vorster tot<locatie> Heeze</locatie> Jan Aarts </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1733-xx-xx'>1733</datum> <persoonsnaam>Predikant te <locatie>Leende </locatie>D. van Sprang </persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1687-xx-xx'>1687 </datum><persoonsnaam>Vorster tot <locatie>Heeze </locatie>Aert Willem Alberts  </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1759-xx-xx'>1759 </datum><persoonsnaam>Predikant te<locatie> Heeze </locatie>Cornelis Groen van Prinsterer</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1626-xx-xx'>1626</datum> <persoonsnaam>Pastoor tot <locatie>Sterkschel</locatie> de Hr Frans Jaspers</persoonsnaam>, blijkt uit een transportboekte <locatie>Zomeren </locatie>over die tijd fol. 101  en <persoonsnaam>pastoor te <locatie>Someren</locatie> Frans Janssen <datum datum='1629-xx-xx'>1629</datum></persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1665-xx-xx'>1665 </datum><persoonsnaam>Drossaard van <locatie>Heeze</locatie> en <locatie>Leende </locatie>de Heer Jacob van Wou </persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1677-xx-xx'>1677</datum> <persoonsnaam>Stadhouder tot <locatie>Heeze </locatie>Jan Willems </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1681-xx-xx'>1681</datum> <persoonsnaam>Willem Alberts mede schoolmeester tot <locatie>Heeze</locatie> </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1681-xx-xx'>1681</datum> <persoonsnaam>Johan de Jongh Drossard van <locatie>Heeze</locatie> <locatie>Leende</locatie> <locatie>Zes gehugten</locatie> en <locatie>Geldrop</locatie> </persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='79'/>
			<p>
				<lg>
					<l><datum datum='1692-xx-xx'>1692</datum> <persoonsnaam>Willem Box schoolmeester tot <locatie>Heeze</locatie> </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1716-xx-xx'>1716</datum> <persoonsnaam>Predicant tot <locatie>Geldrop </locatie>Ds. van Noordt</persoonsnaam> .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1794-02-09'>1794 9 Februarij</datum> is <persoonsnaam>Hendrica Johanna dogter van Hendrik Kreuger</persoonsnaam> en<persoonsnaam> Margarieta Johanna Booms </persoonsnaam>de laatste welke in <locatie>de grote kerk te Heeze</locatie> door de gereformeerde is gedoopt geworden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1693-xx-xx'>1693</datum><persoonsnaam> Predicant tot <locatie>Leende</locatie> Andries de Jongh</persoonsnaam>  gehuwd met <persoonsnaam>Jacoba Vlierhoorn.</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1618-xx-xx'>1618</datum><persoonsnaam> Secretaris te <locatie>Someren</locatie>  Albers </persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 140/</pagenumber></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 141</pagenumber> /</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='80'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 142</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van <persoonsnaam>Franciscus van Moorsel</persoonsnaam> :</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Historia <datum datum='1838-xx-xx'>1838 </datum>.</l>
					<l>Konings ex 60  hab 40 .</l>
					<l>Sleegers 38 .</l>
					<l><persoonsnaam>Van der Wee</persoonsnaam> 32 .</l>
					<l><persoonsnaam>Swinkels</persoonsnaam> 00.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 143</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Kronijkschrijver heeft zich in zake de brand van<locatie> Helmond</locatie> vergist.<persoonsnaam> Graaf van Hohenlohe</persoonsnaam> teisterde <locatie>Helmond </locatie>in <datum datum='1587-xx-xx'>1587</datum> Zie hiervoor <persoonsnaam>A. FRENKEN,</persoonsnaam> <locatie>Helmond i</locatie>n het Verleden, dl. I, p. 74, <locatie>&apos;s-Hertogenbosch</locatie>, <datum datum='1928-xx-xx'>1928</datum>; ibid., dl. II, p. 22-24. <locatie>&apos;s-Hertogenbosch</locatie>, <datum datum='1929-xx-xx'>1929</datum>; id., De brand van kerk en stad op <datum datum='1587-07-04'>4 Juli 1587</datum> (BOSSCHE BIJDRAGEN, dl. IV, p. 218-222)<persoonsnaam>; TH. BOEREE</persoonsnaam>, De kroniek van <persoonsnaam>het geslacht Backx</persoonsnaam>, p. 171. <locatie>Wageningen</locatie>, <datum datum='1943-xx-xx'>1943. </datum>Zie voor de bevelhebber der Staatse troepen <persoonsnaam>P. BLOK,</persoonsnaam> <persoonsnaam>Hohenlohe-Langenburg (Philipp graaf van)</persoonsnaam> (NIEUW NEDERLANDSCH BIOGRAFISCH WOORDENBOEK, dl. V, col. 239-240. <locatie>Leiden</locatie>,<datum datum='1921-xx-xx'> 1921</datum>).</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='81'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 144</pagenumber>/</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van<persoonsnaam> Franciscus van Moorsel:</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Figura Minor 1838:</l>
					<l><persoonsnaam>Jan Francis Clement</persoonsnaam> ex 76  totidem. </l>
					<l><persoonsnaam>Adrianus van Oorschot </persoonsnaam>ex.... 64 .</l>
					<l><persoonsnaam>Wilh. Berings</persoonsnaam> 62 .</l>
					<l><persoonsnaam>De Ruiter (Ger.)</persoonsnaam> 53½ .</l>
					<l><persoonsnaam>Adria Ceelen</persoonsnaam> 52½</l>
					<l><persoonsnaam>Casp. Heijmans</persoonsnaam> 50 .</l>
					<l><persoonsnaam>Van Dijk (Leon.) </persoonsnaam>00 minus .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 146/</pagenumber></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='82'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van <persoonsnaam>Franciscus van Moorsel:</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l>Figura major 1838:</l>
					<l><persoonsnaam>Sanders (Aegidius) </persoonsnaam>.</l>
					<l>Links van de tekening staat volgende notitie van <persoonsnaam>Bartholomaeus Kemps</persoonsnaam> : In <datum datum='1285-xx-xx'>1285 </datum>behoorde het jus patronatus van<locatie> Leende</locatie> aan de adelijke nonnen van<locatie>Keizerbosch</locatie> met de verplichting van kerk en toren te onderhouden .</l>
					<l></l>
					<l><datum datum='1474-xx-xx'>In 1474</datum> is <locatie>de kerk van Leende</locatie> voltooid . Volgens deskundigen is de toren van ouderen datum .</l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1648-xx-xx'>1648 (Munstersch Vrede) </datum>werden de geestel. goederen aangeslagen . <locatie>Keizerbosch</locatie> behield het tiendrecht met de verplichting van onderhoud van kerk en toren .</l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1796-xx-xx'>1796 (Fransche Revolutie)</datum> werden de tienden verkocht; 1/3 nochtans bleef aan de kerk .</l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1854-xx-xx'>1854 </datum>werd het 1/3 kerktiend verkocht aan de burgerlijke gemeente van <locatie>Leende </locatie>.</l>
					<l></l>
					<l>In <datum datum='1904-xx-xx'>1904</datum> toren bouwvallig bevonden. Restauratie begonnen door fondementen te ondermetselen en het muurwerk door 30 kettingankers te versterken. Daarna restauratie gestaakt in afwachting van subsidie van rijk en provincie. Weldra is de subsidie toegestaan namenlijk f 20.000 door het Rijk en f 7.000 door de Provincie; de restauratie is toen hervat en voltooid in <datum datum='1909-xx-xx'>1909</datum> .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 147</pagenumber>/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='83'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Links van de tekening staat volgende notitie van <persoonsnaam>Bartholomaeus Kemps</persoonsnaam>.</l>
					<l></l>
					<l>Op de grootste thans in <datum datum='1902-xx-xx'>1902</datum> bestaande torenklok te Leende  staat het volgende opschrift:</l>
					<l></l>
					<l>DEN - TOORN - STOND - IN - BRANT</l>
					<l>WIJ - MOSTEN - &apos;T - HAEST - BESUEREN</l>
					<l>WIJ - SYN - WEEROM - IN - STANDT</l>
					<l>DEN - TOORN - BLYFT - IN TRUEREN </l>
					<l>HERSTELT - HEM - GODES - HANT</l>
					<l>WY - SLAEN - VEEL - BLYDER - VEREN</l>
					<l><persoonsnaam>J.  Roijaerts,</persoonsnaam> <persoonsnaam>W. Cissen,</persoonsnaam> <persoonsnaam>H. Bruijn (sic)</persoonsnaam> en<persoonsnaam> I. van Velthoven</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J. Daems</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>P. Wouters, Borgem</persoonsnaam>. <datum datum='1699-xx-xx'>1699</datum> .</l>
					<l></l>
					<l>Op de kleine klok : <persoonsnaam>A. Bax</persoonsnaam>  en <persoonsnaam>A. Coppen  Kerckmeesters </persoonsnaam> . <persoonsnaam>W. van Pelt</persoonsnaam>,<persoonsnaam> J. van Mol</persoonsnaam> (sic) en <persoonsnaam>T. Smulders Armm</persoonsnaam>. <datum datum='1699-xx-xx'>1699 .</datum></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 148</pagenumber>/</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='84'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van <persoonsnaam>Franciscus van Moorsel:</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Grammatica 1838</l>
					<l><persoonsnaam>Van den Anker</persoonsnaam> 70 68¼</l>
					<l><persoonsnaam>Brouwers</persoonsnaam> 70 67½</l>
					<l><persoonsnaam>Clercx</persoonsnaam> 70 67½ .</l>
					<l><persoonsnaam>Van Brussel (God.)</persoonsnaam> 70 59½ .</l>
					<l><persoonsnaam>Van Nieuwstadt</persoonsnaam> 70 59¼ .</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber>Pag. 149</pagenumber>/</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 150</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van<persoonsnaam> Franciscus van Moorset</persoonsnaam>:</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='85'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>Syntaxis 1838</l>
					<l><persoonsnaam>Van der Wee</persoonsnaam>  ex numero notarum 94 Septuaginta octo.</l>
					<l><persoonsnaam>Swinkels</persoonsnaam>  ex notis 94 habuit 40.</l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 151 </pagenumber>/</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 152</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van <persoonsnaam>Franciscus van Moorsel:</persoonsnaam></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l><persoonsnaam>Poesis </persoonsnaam><datum datum='1838-xx-xx'>1838</datum></l>
					<l><persoonsnaam>H. Sleegers</persoonsnaam>  ex notis 96 habuit 74 ½.</l>
					<l><persoonsnaam>A. Konings</persoonsnaam>  ex 96 74 ½.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='86'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>/ <pagenumber>Pag. 153</pagenumber> /</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>/<pagenumber> Pag. 154 </pagenumber>/</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Aan de voet van de bladzijde staat volgende notitie van <persoonsnaam>Franciscus van Moorsel</persoonsnaam>:</l>
					<l></l>
					<l>SCHEMA DISTRIBUTIONIS PRAEMIORUM IN RHETORICA <datum datum='1838-08-17'>ANNO 1838 17 AUG</datum>. </l>
					<l><persoonsnaam>Heijnen </persoonsnaam>cum notis ex Centum et decem Octoginta quinque.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
