<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>1858_Delf_Stre - Kronijk van Delfzijl</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: sebastian</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>﻿Kronijk van <locatie>Delfzijl</locatie></l>
					<l><pagenumber>3</pagenumber></l>
					<l>[Voorwoord]</l>
					<l>Als ingezeten van <locatie>Delfzijl</locatie> belang stellende in hetgeen mijne woonplaats betreft, heb ik sedert vele jaren naauwkeurig aanteekening gehouden van al het merkwaardige, dat voorviel en mijns inziens aan de vergetelheid verdiende ontrukt te worden. Deze aanteekeningen, - waarvan die, welke over het beleg van de jaren <datum datum='1813-xx-xx'>1813</datum> en <datum datum='1814-xx-xx'>1814</datum> handelen, voor mijne mede-ingezetenen zeker de belangrijkste zijn - heb ik bijeenverzameld, aangevuld uit enkele bronnen, die mij ten dienste stonden en zoo tot eene Kronijk gemaakt, in de bescheidene verwachting van hiermede geen ondienst te hebben bewezen aan hen, die in de oude vesting <locatie>Delfzijl</locatie> belang stellen. v. S.</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>Kronijk van <locatie datum='1515-02-18'>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>[<datum datum='1515-02-18'>1272</datum>]</l>
					<l>  <locatie datum='1515-02-18'>De Delf (Fivel of Fivela)</locatie> was weleer eene trage en kleine rivier, die aan dezen kant van<locatie datum='1515-02-18'> Nerum</locatie> (?) zich in <locatie datum='1515-02-18'>de Eems</locatie> ontlastte en door de Romeinsche vlooten  <locatie datum='1515-02-18'><datum datum='1272-xx-xx'>1272 </datum></locatie><locatie datum='1515-02-18'>dikwijls bezocht werd. Hare monding werd door de monniken in de landtaal de Eemderhaven (Em. Portum)</locatie> genoemd. Toen deze haven door de menigte slijk, die er zich in verzameld had, bevonden werd niet meer bekwaam te zijn tot eene vaart naar de dijken, waarmede de nieuwlanden (zoo als<persoonsnaam> abt MENCO</persoonsnaam> het nieuw aangespoelde land noemt) omsloten waren, heeft men dit moeten verhelpen met eene sleuf te delven, en van dit woord delven heeft</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>  het riviertje den naam ontleend van Delf, in slecht latijn <locatie>Fossalem</locatie>. In deze sleuf is in het jaar <datum datum='1272-xx-xx'>1272</datum> eene schutsluis gelegd, die <locatie>de Sandersluis</locatie> genoemd werd, naar	 <datum datum='1272-xx-xx'>1272</datum> eene voorname hoeve of boerenwoning, zijnde eene van de zes, die weleer aldaar aan het strand lagen. Deze schutsluis werd van het boerenvolk, naar alle dorpen van den omtrek <locatie>Dorpsterzijl </locatie>genaamd. Aan deze zijl (in <locatie>&apos;t riviertje Delf</locatie>) verrees een plaatsje, eerst zeer onaanzienlijk, maar later tot eene schans of vesting geworden, dat den naam kreeg van <locatie>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>[<datum datum='1501-xx-xx'>1501</datum>]</l>
					<l>  veroverden de <locatie>Groningers</locatie> <locatie>het fort Delfzijl</locatie>, terwijl de bezetting over de kling werd</l>
					<l>gejaagd.	<datum datum='1501-xx-xx'> 1501</datum></l>
					<l>[<datum datum='1514-xx-xx'>1514</datum>]</l>
					<l>  landde<persoonsnaam> graaf EDZARD</persoonsnaam> te <locatie>Reide</locatie>, nam<locatie> Oterdum</locatie> en <locatie>Farmsum</locatie> in, waardoor de bezetting van <locatie>het kasteel van Delfzijl</locatie> en omliggende plaatsen in der haast de vlugt nam.  <datum datum='1514-xx-xx'>1514</datum> Velen er van werden gevangen genomen met al het geschut, dat zij bij zich hadden, en naar <locatie>den Dam (later Appingedam)</locatie> gebragt, anderen werden terstond afgemaakt.<persoonsnaam> De hertog GEORG</persoonsnaam> kwam hierop aanstonds uit<locatie> Friesland</locatie>, zond zijn leger (meer dan 4000 man sterk) naar <locatie>Delfzijl</locatie>, bestormde het kasteel, en liet de bezetting na de inneming ombrengen, stak voorts het plaatsje in brand en keerde nu met eenen aanzienlijken buit naar <locatie>Adewert </locatie>terug.</l>
					<l><datum datum='1515-02-18'>[1515]</datum></l>
					<l><datum datum='1515-02-18'>  Den 18 Februarij </datum>kwam<persoonsnaam> graaf EDZARD </persoonsnaam>over <locatie>de Eems</locatie>, verschanste zich bij <locatie>Farmsum</locatie>, niet ver van <locatie>Delfzijl</locatie>, en nam spoedig daarop met eene versterking uit <locatie>Oost  1515 Friesland Delfzijl</locatie> stormderhand in.</l>
					<l>[<datum datum='1516-xx-xx'>1516</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1516-04-22'>22 April</datum> liet<persoonsnaam> graaf EDZARD</persoonsnaam> de bezetting uit <locatie>Delfzijl</locatie> nemen, doordien hij bij <locatie>Deteren </locatie>geslagen was. <locatie>De Groningers</locatie>, dit vernemende, ontboden dadelijk de	<datum datum='1516-xx-xx'> 1516</datum> <locatie>Ommelander</locatie> landlieden en lieten de vesting slechten.</l>
					<l>t.o. 7</l>
					<l> </l>
					<l>[<datum datum='1534-xx-xx'>1534</datum>]</l>
					<l>  Terwijl <locatie>Greetzijl</locatie> belegerd werd, liet <persoonsnaam>graaf ENNO</persoonsnaam> onder <persoonsnaam>zijn&apos; hoofdman OVELAKKER</persoonsnaam>, eenig volk over <locatie>den Dollart </locatie>zetten en kwam onverwachts voor <locatie>Delfzijl</locatie>, plunderde  1534 <locatie>Farmsum</locatie> uit en trok met zijnen buit naar <locatie>Emden</locatie> terug. - In de <locatie>Saksische</locatie> beroerten bouwde men te <locatie>Delfzijl</locatie> een blokhuis of kasteel, waarvan thans geen spoor meer overig is.</l>
					<l>[<datum datum='1536-xx-xx'>1536</datum>]</l>
					<l>  werd<locatie> Delfzijl</locatie> als Schans aangelegd, van welken aanleg <afbeelding>eene afbeelding </afbeelding>hiernevens. Zij strekte zich toen slechts uit van de tegenwoordige <locatie>Farmsummerpoort</locatie> tot aan  1536 <locatie>de Kakebrug</locatie>. Deze brug had haren naam ontleend doordien daar vroeger eene kaak, of geesselpaal stond, welke later verplaatst is buiten <locatie>de groote Waterpoort</locatie>, waar thans &apos;s rijks wachthuis staat; in den<locatie> Franschen</locatie> tijd stond op die plaats eene havenwacht. De grond van <locatie>het tegenwoordige kerkhof </locatie>lag destijds in den vorm van een eiland buiten <locatie>Delfzijl</locatie>. De grond, die destijds<locatie> buiten Delfzijl en tusschen de tegenwoordige haven</locatie> lag, behoorde aan het zijlvest der drie Delfzijlen, waarom dan ook thans nog jaarlijks aan genoemd zijlvest grondpacht moet worden betaald door hen, die huizen op dien grond hebben staan.</l>
					<l>[<datum datum='1568-xx-xx'>1568</datum>]</l>
					<l>  verkreeg<locatie> Delfzijl</locatie> de tegenwoordige grootte onder <persoonsnaam>den hertog VAN ALBA</persoonsnaam>. Deze toch, in <locatie>de Nederlanden</locatie> gekomen zijnde, was ten uiterste verbitterd op de ingezetenen  1568 van <locatie>Emden</locatie>, om reden dat hunne stad zich tot schuilplaats aanbood voor de</l>
					<l>Protestantsche vlugtelingen, de Protestanten in<locatie> Nederland</locatie> noodwendigheden toezond en in alles behulpzaam was. Hierom nam hij voor, om van<locatie> Delfzijl</locatie> eene stad te maken (waartoe hem de ligging der plaats, zoo ten aanzien van den koophandel als andersints,</l>
					<l>zeer dienstig en geschikt scheen), ten einde de bewoners van<locatie> Emden</locatie></l>
					<l>geheel ten onder te brengen. Terstond deed hij eene afperking maken van wallen,</l>
					<l>grachten en bolwerken, en trok het dorp <locatie>Farmsum</locatie> daar binnen. Ook had hij <datum datum='1568-xx-xx'> 1568</datum> besloten deze zijne nieuwe stad <locatie>Marsburg</locatie> te noemen, naar den God des krijgs. Hij had voorts door den nieuw aangestelden<persoonsnaam> bisschop van Groningen JOHAN KNIJF</persoonsnaam> reeds een gedeelte gronds tot het bouwen van eene parochiekerk laten wijden, met te bevelen een misse daarop te doen. <locatie>De Groningers</locatie> echter bragten hem onder het oog, dat het verheffen van <locatie>Delfzijl </locatie>tot eene stad hem zelven veel meer dan de ingezetenen van <locatie>Emden</locatie> ten nadeel zou strekken; ook dat het strijdig was met hunne eigene oude voorregten. Hierdoor bleef dan dit ontwerp onuitgevoerd. <locatie>De Groningers</locatie>, naderhand in de Staten gekomen zijnde, begeerden dat de schans, als tegen een zeker bestaand verdrag strijdende, zou worden geslecht, &apos;t welk hun door <persoonsnaam>de landvoogdes MARIA </persoonsnaam>werd toegestaan. Doch vermits der <locatie>Provincie Holland </locatie>zeer veel aan het behoud daarvan gelegen was, werd zij op nieuw versterkt, in plaats van geslecht te worden.</l>
					<l>[<datum datum='1577-xx-xx'>1577</datum>]</l>
					<l>  werd <locatie>Delfzijl</locatie> door <persoonsnaam>den verraderlijken RENNENBERG </persoonsnaam>belegerd en ingenomen. Deze zond<persoonsnaam> ROBLES</persoonsnaam> met de andere officieren der<locatie> Spaansche</locatie> bezetting naar<locatie> Leeuwarden</locatie>.  1577 In dit zelfde jaar bezweek <locatie>de Oostersluis</locatie>, waardoor de landen onder water liepen.</l>
					<l>[<datum datum='1579-xx-xx'>1579</datum>]</l>
					<l>  zond <persoonsnaam>RENNENBERG</persoonsnaam> zekeren<persoonsnaam> BARTHOLD ENTES </persoonsnaam>met eenige vaandels (compagniën) naar <locatie>Delfzijl</locatie>, om van dezen kant alle toevoer af te snijden.	 1579</l>
					<l>[<datum datum='1580-xx-xx'>1580</datum>]</l>
					<l>  trok <persoonsnaam>SCHENK</persoonsnaam>, na vooraf door <locatie>de Groningers</locatie> ingehaald te zijn, op <locatie>Delfzijl</locatie> af, dat</l>
					<l>zich den <datum datum='1580-07-29'>29 Julij overgaf.	 1580</datum></l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1624-01-02'>1591</datum>]</l>
					<l>  trok <persoonsnaam datum='1624-01-02'>prins MAURITS</persoonsnaam> met 150 schepen over <locatie datum='1624-01-02'>de Frie-</locatie></l>
					<l><locatie datum='1624-01-02'> 1591</locatie></l>
					<l><locatie datum='1624-01-02'>sche  wadden</locatie> op<locatie datum='1624-01-02'> Delfzijl </locatie>af, en nadat hij het geschut op de schans gerigt had, gaf de bezetting zich over. 230 mannen en wel 400 vrouwen en kinderen namen de vlugt;  1591 5 metalen en 6 ijzeren kanonnen achterlatende. <locatie datum='1624-01-02'>De Friezen</locatie> lieten nu de schans veel grooter en sterker maken, met oogmerk om haar tot eene stad te verheffen, met voorregten te begiftigen en de burgers van<locatie datum='1624-01-02'> Groningen </locatie>derwaarts te lokken, doch dit voornemen werd slechts ten deele volbragt.</l>
					<l>[<datum datum='1624-01-02'>1594</datum>]</l>
					<l>  Op den <datum datum='1624-01-02'>12 Februarij</datum> heeft eene <locatie datum='1624-01-02'>Spaansche</locatie> bezetting uit<locatie datum='1624-01-02'> Groningen</locatie> een&apos; aanslag op <locatie datum='1624-01-02'>Delfzijl </locatie>beproefd, welke bijna gelukt was. Zij kwamen langs eenen dijk,  1594 waarnevens eene gracht liep, die alleen door sparren was afgeperkt. Dezen zaagden zij af, en nadat zij bij nacht over het ijs de grachten waren overgetrokken, beklommen zij de wallen en kwamen binnen de vesting vóór dat het garnizoen in de wapens konde komen. Nu werd er wel twee uren dapper gestreden en het stond gevaarlijk voor de bezetting te worden. Bij geluk echter lag er voor <locatie>Delfzijl</locatie> een oorlogschip, hetwelk den wal naderde en <locatie>de Groningers</locatie> met zestien stukken kanon zoodanig begroette, dat zij weldra aftrokken en 35 sleden met dooden en gekwetsten met zich voerden, latende nog wel 7 achter. Die van binnen verloren daarbij een&apos; kapitein, een vaandrig, een sergeant en negen manschappen.</l>
					<l><datum datum='1595-07-18'>[1595]</datum></l>
					<l><datum datum='1595-07-18'>  Den 18 Julij </datum>zonden de Staten afgezanten naar<locatie> Delfzijl</locatie>, die eenen vrede tot stand bragten tusschen d<persoonsnaam>en Oostfrieschen graaf EDZARD II </persoonsnaam>en de stad<locatie> Emden</locatie>, welke tot  1595 voordeel der laatstgenoemde uitviel.</l>
					<l><datum datum='1597-08-15'>[1597]</datum></l>
					<l><datum datum='1597-08-15'>  Op den 15 Augustus</datum> verhief zich een storm uit het N.W., welke de zee zoodanig deed stijgen, dat het water over de dijken heen stroomde en deze op	 1597 vele plaatsen bezwijken deed. <locatie>De sluizen van Delfzijl </locatie>werden weggespoeld, waardoor</l>
					<l><locatie>Groningerland</locatie> geheel en al onder water liep en vele menschen en beesten	 1597 jammerlijk omkwamen.</l>
					<l>[<datum datum='1613-xx-xx'>1613</datum>]</l>
					<l>  De Hervormde kerk gebouwd.</l>
					<l> 1613</l>
					<l>[<datum datum='1614-01-16'>1614]</datum></l>
					<l><datum datum='1614-01-16'>  Den 16 Januarij</datum> is de Hervormde kerk ingewijd door <persoonsnaam>den predikant TOBIAS</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>SEUSINGIUS</persoonsnaam> met eene leerrede over Jesaia 56:6, 7.	 1614</l>
					<l>[<datum datum='1624-01-02'>1624]</datum></l>
					<l><datum datum='1624-01-02'>  Den 2 Januarij</datum> troffen in eene vergadering, te <locatie>Delfzijl</locatie> gehouden, <persoonsnaam>de graaf ERNST</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>KASIMIER VAN NASSAU</persoonsnaam> en de afgevaardigden der algemeene Staten van <locatie>Nederland</locatie>	 1624</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam datum='1717-12-25'>OCTGENS AYLVA VAN DER MARK</persoonsnaam> en<persoonsnaam datum='1717-12-25'> SCHAFFER</persoonsnaam> eene overeenkomst, zoodat de gevorderde som door onze Staten onder behoorlijken borgtogt der Stenden, aan<persoonsnaam datum='1717-12-25'> MANSVELD</persoonsnaam> is verstrekt.</l>
					<l>[<datum datum='1717-12-25'>1660</datum>]</l>
					<l>  Van nu af<datum datum='1717-12-25'> tot 1673 </datum>waren bij de Hervormde gemeente twee predikanten werkzaam.</l>
					<l> 1660</l>
					<l><datum datum='1717-12-25'>[1665]</datum></l>
					<l><datum datum='1717-12-25'>  Op den 6 December</datum> kwam <persoonsnaam datum='1717-12-25'>onze beminde zeeheld DE RUITER </persoonsnaam>van <locatie datum='1717-12-25'>Guinea </locatie>terug en arriveerde gelukkig op<locatie datum='1717-12-25'> de reede van Delfzijl </locatie>met de geheele <locatie datum='1717-12-25'>West-Indische</locatie> vloot,  1665 en daarenboven nog dertig op den vijand prijs gemaakte schepen, opgevuld met eenen buit, welke vele kostbaarheden bevatte, waaronder zeven kisten met goud, die door<locatie datum='1717-12-25'> Groningen </locatie>naar <locatie datum='1717-12-25'>Holland </locatie>vervoerd werden. De <locatie datum='1717-12-25'>Engelschen</locatie> hadden op denzelven een&apos; langen tijd te vergeefs geloerd.</l>
					<l><datum datum='1717-12-25'>[1672]</datum></l>
					<l><datum datum='1717-12-25'> </datum></l>
					<l><datum datum='1717-12-25'>  Op den 6 Augustus </datum>arriveerde de <locatie datum='1717-12-25'>Oost-Indische</locatie> vloot, bestaande uit veertien schepen, allen onder bevel van <persoonsnaam datum='1717-12-25'>ARNOUD VAN OVERBEEK</persoonsnaam>. Zij landden te <locatie datum='1717-12-25'>Delfzijl </locatie>en bragten  1672 aldus hunne schatten, tot algemeene vreugde, behouden in<locatie datum='1717-12-25'> het vaderlan</locatie>d, schoon <locatie datum='1717-12-25'>de Engelschen</locatie> daar steeds op geloerd hadden. Deze onverwachtte aankomst behoedde</l>
					<l><locatie>Delfzijl </locatie>tevens voor eenen</l>
					<l> </l>
					<l>vijandelijken aanslag van<persoonsnaam> den bisschop van Munster</persoonsnaam>; zij voorzag de vesting en de</l>
					<l>hier liggende schepen meteen van kruid en andere ammunitie, alsmede van  1672 levensbehoeften. Al de fijne en kostelijke waren, door deze vloot medegebragt, werden gelost en met kleinere schepen <locatie>over de wadden</locatie> naar<locatie> Holland </locatie>gebragt. Spoedig daarop werden ook de <locatie>Oost-Indisch</locatie>e schepen zelven door de<locatie> Nederlandsche</locatie> oorlogsvloot van <locatie>Delfzijl </locatie>afgehaald om naar<locatie> Texel</locatie> te stevenen.</l>
					<l><datum datum='1686-11-13'>[1686]</datum></l>
					<l><datum datum='1686-11-13'>  Den 13 November</datum> (St. Maartensvloed) leed <locatie>Delfzijl </locatie>veel van eenen watervloed. Een dwenger of bolwerk spoelde geheel weg, de dijken scheurden en op vele	 1686 plaatsen stond het water eene manshoogte er boven.</l>
					<l>[<datum datum='1717-12-25'>1717]</datum></l>
					<l><datum datum='1717-12-25'>  Tusschen den 25</datum> en <datum datum='1717-12-26'>26 December</datum> trof een geweldige watervloed (Kersvloed genaamd) deze Provincie. Ook <locatie>Delfzijl </locatie>werd vreeselijk door de baren bedreigd.  1717 <locatie>Het westelijk gedeelte van den wal</locatie> brak door, de zee baande zich eenen weg en de vesting werd met zeewater opgevuld. In vele huizen werden door het geweld der zee groote openingen gemaakt en <persoonsnaam>de kommandant ALBERDA</persoonsnaam> had het water ter hoogte van tien voeten in zijne woning.<locatie> Het fort </locatie>liep gevaar er geheel door onder den voet te geraken; de zee rees wel twee voet hooger dan in den geweldigen St. Maartensvloed van <datum datum='1686-xx-xx'>1686</datum>. Een groot gedeelte van den wal achter het lands magazijn werd door de zeegolven verbroken; de ijzeren leuning der <locatie>Kakebrug </locatie>weggeslagen; de zwaarste steenen werden uit den grond gespoeld en de inwoners werden als door eenen stormloopenden vijand naar bovenkamers, zolders, hanebalken of zelfs op de daken der huizen gedreven, van waar zij door middel van booten gered werden. De deuren van <locatie>de Landpoor</locatie>t waren juist gesloten, anders zou de woe-</l>
					<l>dende  storm nog meer onheilen berokkend hebben. Men was overigens zeer beducht voor het bezwijken <locatie>der groote Waterpoort</locatie>, waarvan reeds eene deur zich begaf,  1717 terwijl de wal ter weerszijden geweldig afspoelde. Alleen met groote moeite gelukte het, haar te behouden. In <locatie>de kerk</locatie> stond het water 8 voeten hoog; eenige graven werden daar open gespoeld en lijkkisten dreven uit den grond op. <persoonsnaam>De predikant der Hervormde gemeente MOBACHIUS</persoonsnaam> verrigtte daarom op den eersten Kersdag, in plaats van in de kerk, de dienst in zijne woning. Van <locatie>de drie Delfzijlen</locatie> bezweek de middenste voor den aandrang des waters, en hierdoor ontstond eene kolk van aanzienlijke diepte, welke later met groote moeite is gedempt om <locatie>de Dorpster of Steenenzijl </locatie>en <locatie>de Scharmerzijl</locatie> beter tegen gevaren te beveiligen. Door dezen vloed verloor slechts één mensch het leven; voorts verdronken 13 paarden 35 hoornbeesten, 45 schapen, terwijl één huis vernield werd.</l>
					<l>[<datum datum='1740-xx-xx'>1740]</datum></l>
					<l>  Dit jaar wordt door het nageslacht steeds als gedenkwaardig gehouden wegens zijnen strengen winter, welke aanhield tot <datum datum='1740-04-xx'>in het laatst van April</datum>. Gedurende dezen  1740 winter trok men van <locatie>Delfzijl</locatie> met sleden veilig over<locatie> de Eems </locatie>naar <locatie>Oost-Friesland</locatie>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1795-01-19'>1748</datum>]</l>
					<l>  is <locatie datum='1795-01-19'>de kleine sluis (of Slochter en Scharmer-)</locatie> gedeeltelijk vernieuwd.</l>
					<l> 1748</l>
					<l>[<datum datum='1795-01-19'>1752</datum>]</l>
					<l>  is <locatie datum='1795-01-19'>de groote sluis (of Dorpster-) </locatie>gedeeltelijk vernieuwd.</l>
					<l>  <persoonsnaam datum='1795-01-19'>UBBO EMMIUS</persoonsnaam> schreef in het jaar <datum datum='1795-01-19'>1604</datum>: ‘vier zeer groote sluizen stuiten den	 1752 loop van<locatie datum='1795-01-19'> het Damsterdiep</locatie>; drie bij <locatie datum='1795-01-19'>het fort Delfzijl</locatie> aan elkander liggende, de vierde bij het dorp <locatie datum='1795-01-19'>Farmsum</locatie>, op eene plaats, slechts weinige schreden van <locatie datum='1795-01-19'>Delfzijl</locatie> verwijderd.’ Van de</l>
					<l> zijlen in <locatie datum='1795-01-19'>het Damsterdiep</locatie> is <locatie datum='1795-01-19'>de Noorder Dorpzijl of Dorpsterzijl</locatie> en ook wel <locatie datum='1795-01-19'>de Damsterzijl </locatie>genoemd, de grootste, dragende den naam naar<locatie datum='1795-01-19'> den Dam</locatie>, alwaar	 <datum datum='1795-01-19'>1752</datum> vroeger deze zijl plagt te liggen. <locatie datum='1795-01-19'>De middenste zijl of Slochterzijl</locatie>, die den naam draagt naar het dorp<locatie datum='1795-01-19'> Slochteren</locatie>, is thans gedempt, alhoewel het zijlvest van dien naam nog bestaat. <locatie datum='1795-01-19'>De Zuider- of Scharmerzijl </locatie>is genoemd naar het dorp<locatie datum='1795-01-19'> Scharmer</locatie>.</l>
					<l>[<datum datum='1795-01-19'>1790</datum>]</l>
					<l>  Dit jaar lag hier in garnizoen het bataillon Randwijk,<persoonsnaam datum='1795-01-19'> kommandant RANDWIJK</persoonsnaam>. Ook lag alhier gestationeerd een oorlogschip, gekommandeerd door den  1790 <persoonsnaam datum='1795-01-19'>kapitein-luitenant DURLEU</persoonsnaam>. Het volgende jaar:</l>
					<l>[<datum datum='1793-xx-xx'>1793</datum>]</l>
					<l>  lag alhier het bataillon van <persoonsnaam>Stuart</persoonsnaam>. De vesting werd op den <datum datum='1793-08-07'>7 Augustus</datum> vereerd met</l>
					<l>een bezoek van <persoonsnaam>Z.H. Prins WILLEM V.</persoonsnaam> In	 1793</l>
					<l>[<datum datum='1794-xx-xx'>1794]</datum></l>
					<l>  lag alhier in garnizoen het eerste en tweede bataillon <persoonsnaam>Waldek</persoonsnaam> met een heerlijk muzijkkorps, &apos;t welk tweemaal in de week zijne muzijk hooren deed. Ook lag hier  1794 ter reede een oorlogsfregat de Lynx, gekommandeerd door <persoonsnaam>den kapitein-luitenant BROUWER</persoonsnaam>, hetwelk later bij verraad op de hoogte van <locatie>de Knock</locatie> genomen is door twee kaagschepen, met<locatie> Engelschen</locatie> bemand, welke het op weerszijden aanklampten, bemagtigden en als buit naar <locatie>Engeland </locatie>opbragten.</l>
					<l><datum datum='1795-01-19'>[1795]</datum></l>
					<l><datum datum='1795-01-19'>  Den 19 Januarij </datum>arriveerden hier de eerste <locatie>Franschen</locatie>, die van de poorten en van vele openbare gebouwen, alsmede van de zijlvesten-goederen de wapenschilden	 1795 verminkten en de wapens afbeitelden.</l>
					<l>[<datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum>]</l>
					<l>  is de groote kazerne gebouwd en lag toen alhier in garnizoen het eerste bataillon groene jagers (genaamd Jagers van Trip), waarbij <persoonsnaam>de baron CHASSÉE </persoonsnaam>en <persoonsnaam>CORT	 1799 HEILIGERS </persoonsnaam>als kapiteins stonden. Ook was in dit jaar, doordien alle <locatie>Nederlandsche</locatie> en <locatie>Fransche</locatie></l>
					<l> </l>
					<l>havens door<locatie> de Engelschen </locatie>geblokkeerd waren, terwijl <locatie>de schoone rivier de Eems</locatie>,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>waaraan de stad <locatie>Emden</locatie> met hare haven, toen aan <locatie>Pruissen</locatie> behoorende, neutraal	 <datum datum='1799-xx-xx'>1799</datum> bleef, en de eenige weg was langs welken <locatie>Nederland</locatie>, <locatie>Frankrijk</locatie> en<locatie> de Rijn</locatie> hunnen toevoer over zee bekomen konden, eene drukke vaart onder <locatie>Pruissische</locatie> en andere neutrale vlaggen, zoodat deze haven van &apos;t begin tot het einde vol lag van groote en kleine schepen, en men gemakkelijk van<locatie> de Water- tot de Farmsummerpoort</locatie> over de schepen kon heen loopen. Derzelver ladingen werden in tjalkschepen binnendoor naar derzelver bestemming vervoerd. Velen derzelven bleven hier overwinteren; onder deze bevonden zich een groot aantal zoogenaamde fluiten en hoekerschepen van 500 tot en over de 600 roggelasten.</l>
					<l>[<datum datum='1802-xx-xx'>1802</datum>]</l>
					<l>  was hier weder eene sterke vaart, doordien de havens van<locatie> Bremen</locatie> en <locatie>Hamburg</locatie></l>
					<l>geblokkeerd waren.	 </l>
					<l>[<datum datum='1804-xx-xx'>1804</datum>]</l>
					<l>  is de wacht aan den dijk, waar thans <locatie>het blokhuis</locatie> staat, opgeligt door eenige</l>
					<l><locatie>Engelschen</locatie>, die met eene sloep geland waren bij <locatie>de bogt van Watum</locatie>. <persoonsnaam>De overste	 </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>BLANKE </persoonsnaam>was destijds hier kommandant. In</l>
					<l>[<datum datum='1806-xx-xx'>1806</datum>]</l>
					<l>  is alhier geweest <persoonsnaam>de Fransche minister van marine DE CREÉ</persoonsnaam>, met <persoonsnaam>den Hollandschen admiraal DE WINTER</persoonsnaam>, om de havens op te nemen, ten einde daarvan een aanzienlijk oorlogsdok te maken. Ten jare</l>
					<l>[<datum datum='1807-xx-xx'>1807</datum>]</l>
					<l>  lag hier eene divisie <locatie>Hollandsche</locatie> oorlogschepen, onder kommando van<persoonsnaam> den admiraal</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>BLOYS VAN TRESLONG</persoonsnaam>. In	 </l>
					<l>[<datum datum='1809-xx-xx'>1809</datum>]</l>
					<l>  was alhier eene drukke vaart van <locatie>Londen </locatie>en <locatie>het Helgoland</locatie> naar<locatie> de Kaapton</locatie>, alwaar de goederen in kleinere schepen werden overgeladen en alzoo binnengesmokkeld,  zijnde dit het zoogenaamde smokkeljaar, onder de regering van <persoonsnaam>den Hollandschen Koning LODE-WIJK  NAPOLEON BONAPARTE</persoonsnaam>. Ook zijn dit jaar voor het eerst hier</l>
					<l>straatlantaarns ontstoken.	</l>
					<l>[<datum datum='1810-xx-xx'>1810</datum>]</l>
					<l>  lag alhier een groot garnizoen, alsmede eene divisie oorlogschepen, bestaande uit 8 brikken, 8 kanonneerbooten en meer andere kleinere schepen, onder kommando  van de beide <persoonsnaam>vice-admiraals DE BODEL DE TEXTTERE </persoonsnaam>en <persoonsnaam>L&apos;HERMITE</persoonsnaam>, die gehuisvest waren in het kommandement.</l>
					<l>[<datum datum='1811-xx-xx'>1811</datum>]</l>
					<l>  is <locatie>Delfzijl</locatie> door <locatie>de Franschen </locatie>aanmerkelijk versterkt. Ten eerste is <locatie>het blokhuis op de noord-batterij</locatie> aan den dijk gebouwd; de oven voor gloeijende kogels in<locatie> het schippers-bastion</locatie>; <locatie>de militaire bakkerij</locatie>; d<locatie>e kasematten of kruidmagazijnen onder de wallen</locatie>, enz. Ook is <locatie>het hoornwerk Kostverloren</locatie> toen versterkt, en even daar buiten een houten beer in den dijk gemaakt. Ook werden nu de buiten-bastions buiten <locatie>de Landpoort</locatie> daargesteld; voorts eene tweede brug over eene toen gegraven nieuwe gracht, bij laatstgenoemde poort gelegd. In</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1813-11-08'>1812</datum>]</l>
					<l>  was hier veel drukte met transportschepen, die troepen naar<locatie datum='1813-11-08'> Oost-Friesland</locatie> en elders overbragten. Ook passeerden hier vele geblesseerden, die van <locatie datum='1813-11-08'>Hamburg</locatie> en elders   kwamen. Droevig was het gezigt van zoo veel ongelukkigen, welke van het veerschip tot aan de schuit met sleden moesten vervoerd worden, hebbende onderscheidenen armen of beenen verloren voor den roem van <persoonsnaam datum='1813-11-08'>den grooten geweldenaar NAPOLEON</persoonsnaam>!</l>
					<l>Beleg van <locatie datum='1813-11-08'>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1813-11-08'>[1813]</datum></l>
					<l><datum datum='1813-11-08'>  Van 8</datum><datum datum='1813-11-12'>-12 November</datum> arriveerden hier dagelijks uit <locatie>Oost-Friesland</locatie> verscheidene schepen met vlugtende douanen, vrouwen en kinderen. De beide laatstgenoemden   reisden aanstonds door naar <locatie>Groningen</locatie>.</l>
					<l><datum datum='1813-11-13'> Den 13 November</datum> ontving men hier de tijding, dat daags te voren eenige kozakken in <locatie>Groningen</locatie> waren binnengerukt, waarop dadelijk door den kommandant deze forteresse in staat van beleg werd verklaard. Den <datum datum='1813-11-14'>14 November </datum>werden op het gezigt van zes boeren te paard, welke langs den dijk kwamen rijden, de poorten gesloten en de bruggen opgehaald. Den<datum datum='1813-11-15'> 15 November </datum>werd door den kommandant geproclameerd, dat de ingezetenen dezer forteresse zich binnen tweemaal 24 uren van de benoodigde levensmiddelen voor den tijd van drie maanden moesten voorzien, daar diegenen, welke hieraan niet konden voldoen, binnen den tijd van 24 uren de plaats moesten ontruimen. Tegen den middag rukte eene colonne van circa 550 man, uit douanen, gensdarmes en <locatie>Zwitsers</locatie> bestaande, hier binnen, waardoor de burgers eene zware inkwartiering kregen. Bij <persoonsnaam>den heer P.J. VOS </persoonsnaam>kwamen <persoonsnaam>de luitenant kolonel BLEULER</persoonsnaam> met zijn bediende, een kapitein en bediende en 10 officieren van de <locatie>Zwitsers</locatie> in billet. Ook werd op dien dag de kalkschuur zoo mede alle vruchtboomen van de boerderij, toebehoorende aan <persoonsnaam>den heer J.J. VOS</persoonsnaam>, verbrand en omver gehakt.</l>
					<l>  <datum datum='1813-11-16'>Den 16 November</datum> deden twee colonnes, ieder van 100 man, een&apos; uitval in de omliggende dorpen, als <locatie>Holwierda</locatie>, <locatie>Bierum</locatie>, <locatie>Spijk</locatie> en <locatie>Losdorp</locatie>, waar zij eenen molenaarsknecht doodschoten.</l>
					<l>  <datum datum='1813-11-17'>Den 17 November </datum>bragt men verscheidene beesten binnen, zoomede van <locatie>Appingedam</locatie> eenige schepen met koren, hooi, wijn, olie en turf. Des middags te 12 uur werd <locatie>de steenbakkerij Concordia</locatie> van <persoonsnaam>den heer J.J. VOS </persoonsnaam>en Co. in brand gestoken. Den <datum datum='1813-11-18'>18 November</datum> bragt men nog al vee binnen,</l>
					<l> </l>
					<l>waaronder 9 runderen, 3 paarden en 6 schapen van <persoonsnaam>den heer J.J. VOS</persoonsnaam>.</l>
					<l><datum datum='1813-11-19'>  Den 19 November</datum> bragt men al wederom eene aanzienlijke troep beesten binnen, welke in de lijnbanen gestald werden, die daartoe waren ingerigt. Een uur nadat deze binnen waren, zag men eenige Kozakken bij <locatie>de olie- en zaagmolens van </locatie><locatie><persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam></locatie>, die tot aan de plaats van <locatie>het verbrande tigchelwerk Concordia</locatie>, onder het geschut der vesting naderden.</l>
					<l> <datum datum='1813-11-20'> Den 20 November</datum> vertoonden zich wederom eenige Kozakken, op welke een kanonschot gelost werd. Ook hoorde men op zekeren afstand eenige schoten met kleingeweer.</l>
					<l><datum datum='1813-11-21'>  Den 21 November </datum>wederom eenige Kozakken in &apos;t gezigt en eenige geweerschoten gehoord, waarop de roofziek<locatie>e Franschen</locatie> den molenaar van <locatie>den pelmolen achter Farmsum</locatie>, bij wien zij voorgaven eenige Kozakken gezien te hebben, totaal plunderden, zijn huisraad aan stukken sloegen en zijn vee hier binnen bragten.</l>
					<l>  <datum datum='1813-11-22'>Den 22 November</datum>. Door de zware mist kon men niets afzien. Echter hoorde men geweervuur, en eenigen tijd daarna zag men <locatie>de Franschen</locatie> weder met een aantal vee binnenkomen, &apos;t welk ontvreemd was aan <persoonsnaam>den landbouwer BOUWE DREWES</persoonsnaam>, te <locatie>Geefsweer</locatie>, dien men om dezelfde reden als voorgaanden, geheel geplunderd had.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-11-23'> 23 November</datum>. Des morgens deden circa 100 man eenen uitval naar<locatie> het gehucht Biesum</locatie>. Te 11 uur hoorde men sterk schieten; om 12 uur rukte deze troep weder binnen, zonder eenig vee met zich.</l>
					<l>Deze en voorgaande dagen werkten, op last van</l>
					<l> </l>
					<l> <locatie>de Franschen</locatie>, een groot aantal werklieden, om de twee ovens van <locatie>de steenbakkerij Concordia </locatie>van steenen en pannen te ledigen, en deze zoo wel als die, welke op den wal van het tigchelwerk stonden, aan stukken te slaan, waardoor de eigenaren eene schade van tusschen de 17 à 18 duizend guldens werd toegebragt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-11-24'>24 November </datum>bragt men van de omliggende boerderijen eenige wagens met hooi binnen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-11-25'>25 November</datum> deden 200 man, zoo te water als langs den zeedijk, eenen uitval naar <locatie>Termunterzijl</locatie>, en bragten als gevangen binnen uit het dorp <locatie>Weiwert</locatie> 3 kozakken, 1 kalmuk, 1<locatie> Pruissische</locatie> dragonder, benevens een&apos; boer en eene <locatie>Pruissische </locatie>vlag; nog met zich voerende 13 koebeesten, eene chais, beladen met een groot zwaar levendig varken, worst, ham, spek, eenige kazen, benevens ¼ ton boter.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <datum datum='1813-11-26'>26 November </datum>bragt men eenige wagens met hooi en stroo binnen.</l>
					<l>Den<datum datum='1813-11-27'> 27 November</datum> rukte vroeg in den morgen eene bende van circa 500 man uit.</l>
					<l>Omstreeks 11 uur hoorde men in den omtrek van<locatie> Biesum</locatie> en verder een geweervuur.</l>
					<l>  Tegen den avond kwamen zij weder binnen, met zich voerende 3 affuiten van de batterij uit <locatie>de bogt van Watum</locatie>, waarvan zij de stukken vernageld en in de sloot geworpen hadden; verder nog 2 boeren wagens met provisie, als: boter, vleesch, spek enz., en als gevangenen <persoonsnaam>den heer ENGELBERTS, Doctor te </persoonsnaam><locatie><persoonsnaam>Appingedam</persoonsnaam></locatie> en een&apos; burger van<locatie> Holwierda</locatie>, bij wien men eerstgenoemden gevangen genomen had. Omstreeks 7 uur zag men <locatie>den pelmolen achter Farmsum</locatie> in vollen brand.</l>
					<l> </l>
					<l> Den <datum datum='1813-11-28'>28 November</datum>. Tegen den middag werd omgetrommeld, dat zij, die gestolen goederen van de soldaten gekocht hadden, dezelve binnen 24 uren aan den Kommandant moesten overleveren; verder, dat daarna eene huiszoeking zoude worden gedaan, en dat allen, bij wie men dan nog gestolen goederen zoude mogen vinden, met den dood gestraft zouden worden.</l>
					<l>  De<datum datum='1813-11-29'>n 29 November</datum>. Men hoorde <locatie>tusschen hier en Appingedam</locatie> een aanhoudend geweervuur, en bemerkte den geheelen dag vele geallieerde troepen in den omtrek, waarom al de buitenwachten aanhoudend onder &apos;t geweer moesten, en er eenige schoten van de batterijen van hier gedaan werden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-11-30'>30 November</datum>. Het grootste gedeelte der bezetting deed een&apos; uitval op <locatie>Tuikwert</locatie>, alwaar de Geallieerden eene batterij en buitenwacht hadden. Een hevig vuur met grof en klein geschut liet zich hooren, hetwelk duurde tot 3 uur &apos;s namiddags, op welk oogenblik men<locatie> de daarliggende boerderij van </locatie><locatie><persoonsnaam>WILLEM DETHMERS</persoonsnaam></locatie><locatie>,</locatie> waarin de Geallieerden de wacht hadden, in vollen brand zag.</l>
					<l>Den <datum datum='1813-12-01'>1 December</datum> zag men eene boerderij branden in den omtrek van <locatie>Holwierda</locatie>.</l>
					<l>Den <datum datum='1813-12-02'>2 December</datum>. Niets voorgevallen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-03'>3 December </datum>werd omgetrommeld, dat ieder, die gestolen paarden gekocht had, dezelve moest terug geven, of anders naar de wet zou worden gestraft, (wordende hiermede bedoeld de paarden, welke door de Franschen op hunne retraites naar deze vesting, van de boeren geroofd waren.)</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-04'>4 December</datum>. Tegen den avond deden circa 400 man, onder commando van <persoonsnaam>den Kolonel der</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> Zwitsers, BLEULER</persoonsnaam>, een&apos; uitval, met oogmerk om <locatie>Appingedam </locatie>te overrompelen, doch niettegenstaande dat deze de batterij bij<locatie> het tigchelwerk van </locatie><locatie><persoonsnaam>den heer BELLINGA</persoonsnaam></locatie><locatie>, (halfweg Appingedam)</locatie> waarvan de Geallieerden zich met hun geschut hadden terug getrokken, vermeesterden, werden zij zóó met grof en klein geschut uit <locatie>Appingedam</locatie> en <locatie>Solwert </locatie>begroet, dat zij weldra den aftogt moesten blazen, na verscheidene gekwetsten bekomen te hebben, waaronder zich als zwaar gewond bevonden: de Kolonel, een Officier en een Gensd&apos;arme.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-05'> 5 December</datum> hoorde men in den morgenstond reeds eenige schoten van de wallen; de Kommandant deed weldra alle officieren en onderofficieren een looporder afschrijven, bevattende, dat door de drie Keizers een wapenstilstand geteekend was <datum datum='1813-12-11'>tot den 11 dezer maand</datum>.</l>
					<l>  Eenige oogenblikken later moesten al deze orders weder uit hunne boeken worden geschrapt.</l>
					<l>  Tegen den avond liet de Kommandant een detachement van 100 man met 1 veldstuk uittrekken, en dienzelfden avond hoorde men nog vele schoten met kleingeweer aan de buitenposten.</l>
					<l>Den <datum datum='1813-12-06'>6 December</datum>. Niets merkwaardigs voorgevallen.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-07'> 7 December</datum>. Twee Douanen gingen, vergezeld van gewapende manschappen, ieder met een&apos; muddezak op den rug, op <locatie>de Eems</locatie> onder zeil, met oogmerk, om van<locatie> den Oost-Frieschen wal </locatie>buit te halen, doch deze werden aldaar zoowel begroet, dat zij met ledige zakken spoedig terug kwamen.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-08'> 8 December</datum> mogt niemand de poort uit, dan na voorzien te zijn van eenen pas van den Kommandant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Den<datum datum='1813-12-09'> 9 December</datum>. Des morgens ging <persoonsnaam>de Ex-Kommandant van Emden, GOMBAUD</persoonsnaam>, als Parlementair naar <locatie>Emden</locatie>. Ook vertrokken dienzelfden dag twee schuiten met burgervrouwen naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-10'>10 December</datum>. Men zag veel volk werken aan de batterij tusschen <locatie>de steenbakkerij van </locatie><locatie><persoonsnaam>den heer BELLINGA</persoonsnaam></locatie> en <locatie>Biesum</locatie>, waarop van hier vele schoten van den wal werden gedaan.</l>
					<l>  Tegen den middag werd een officier als Parlementair alhier geblinddoekt binnen geleid, die twee uren daarna weder uitgeleid werd. Nog vertrok dezen middag eene schuit met burgervrouwen en kinderen. Men zag twee<locatie> Engelsche </locatie>oorlogsbrikken in de verte op <locatie>de Eems</locatie> geankerd.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-11'> 11 December</datum>. Des morgens hoorde men eenige kanonschoten op<locatie> de Eems</locatie>; doch door de sterke mist kon men niets afzien.</l>
					<l>  Tegen den middag vertrok eene tjalk van hier naar <locatie>Groningen</locatie>, hebbende <persoonsnaam>de jufvrouw J.J. VOS </persoonsnaam>en hare beide dochters aan boord, gevolgd van eene schuit, beladen met vrouwen en kinderen van inwoners dezer vesting. Ook bekwam <persoonsnaam>de heer P.J. VOS </persoonsnaam>verlof van den Kommandant, om zijne vrouw en twee kinderen, alsmede eenig mobilair, naar <locatie>Emden</locatie> te vervoeren.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-12'>12 December</datum>. De <locatie>Pruissische</locatie> dragonder, die den <datum datum='1813-11-25'>25 November </datum>als gevangene hier was binnen gebragt, werd wederom tegen een&apos; Garde de Genie uitgewisseld. Ook vertrok weder een schip en eene schuit met vrouwen en kinderen.</l>
					<l>  Omstreeks den middag zag men de boerderij van <persoonsnaam>PIETER JAKOBS BOS</persoonsnaam> in brand. Ook trok heden eene troep<locatie> Franschen</locatie> uit, met oogmerk om weder hooi en</l>
					<l> </l>
					<l>stroo binnen te brengen; doch zij werden door de Geallieerden in hun voornemen</l>
					<l>gestuit, zoodat zij hals over kop met een weinig hooi, vee en twee varkens moesten terugkeeren. Daarop werden van hier eenige schoten van den wal gedaan, welke promptelijk van de andere zijde beantwoord werden. Men hoorde overigens den geheelen dag een aanhoudend klein vuur rondom <locatie>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-13'>13 December </datum>deed een gedeelte dezer bezetting wederom een&apos; uitval met eenige boerenwagens naar de boerderij van <persoonsnaam>PIETER JAKOBS BOS</persoonsnaam>. Kort daarop hoorde men een kanonvuur van de andere zijde. Ook van deze zijde werden nu verscheidene schoten gedaan, &apos;t geen tot den avond voortduurde. Ook vertrok heden weder een schip met verscheidene huisgezinnen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-14'>14 December</datum> geleidde men des morgens <persoonsnaam>den heer GROSS</persoonsnaam> van <locatie>Leer </locatie>als Parlementair hier binnen.</l>
					<l>  Des middags ging eene tjalk met gewapende manschappen naar de molens van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam>, ten einde van daar eene aan het trekdiep staande lading <locatie>Facijner </locatie>palen, te halen, en hier binnen te brengen. Kort daarop hoorde men een sterk vuur met klein geweer. Desniettemin kwamen zij met deze lading binnen. - Verder deserteerde in den afgeloopen nacht <persoonsnaam>een officier der marine, zijnde de heer HOGEVEHN</persoonsnaam>, benevens 18 man van zijne equipage.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-15'> 15 December</datum>. In den afgeloopen nacht deserteerden wederom 6 man van de kanonneerbooten. De Kommandant liet heden afkondigen, dat geen mensch deze plaats meer mogt verlaten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-16'>16 December</datum>. In den morgen had er eene kleine attaque plaats op de buitenwacht te<locatie> Farm-</locatie></l>
					<l><locatie> </locatie></l>
					<l><locatie>sum</locatie>;  ook vielen er eenige kanonschoten van den wal.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-17'>17 December</datum>. Vroeg in den morgen rukte van hier weder uit eene bende plunderaars, circa 4 à 500 man sterk, bij zich hebbende 4 tjalken, welke met schippers, hiertoe door den Maire geprest, bemand waren, met order om van het huis van <persoonsnaam>den heer VAN DER WERFF</persoonsnaam> al de daar zijnde fouragie hier binnen te brengen. Doch daar gekomen, verliep er weinig tijds of zij werden door de Nationale garde gedurende twee uren zoo deerlijk geattaqueerd, dat zij ten laatste met 3 geblesseerden en slechts zeer weinig hooi in overhaasting terug kwamen.</l>
					<l>In den avond verbrandde een huis bij <locatie>de Farmsummer klap</locatie>, toebehoorende aan</l>
					<l><persoonsnaam>W.J. GROENEBOOM</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-18'>18 December</datum>. In den morgenstond hoorde men verscheidene kanon- en geweerschoten, en tegen den middag loste men alhier van den wal eenige stukken op een klein aantal Kozakken, die tot onder &apos;t bereik van het geschut genaderd waren; doch op geenerlei wijze kon men hen treffen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-19'>19 December</datum>. Des morgens hoorde men eenige schoten met kleingeweer, en tegen den avond vertoonden zich wederom eenige Kozakken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-20'>20 December</datum>. De Kommandant deed proclameren, dat, indien de Geallieerden nader aan <locatie>Delfzijl</locatie> batterijen mogten opwerpen, hij alsdan dadelijk, door de sluisdeuren open te zetten, het land onder water zoude doen loopen.</l>
					<l>  Tegen den avond vertoonden zich op den dijk eenige Kozakken, op welke eenige schoten van den wal gedaan werden.</l>
					<l>Den <datum datum='1813-12-21'>21 December</datum>. Heden viel er niets bijzonders voor.</l>
					<l> </l>
					<l> Den<datum datum='1813-12-22'> 22 December</datum>. &apos;s Morgens gingen 2 tjalken, onder geleide van eene bende<locatie> Franschen</locatie>, naar de boerderij van <persoonsnaam>den heer J.J. VOS</persoonsnaam>. Aldaar gekomen, werd de huisbediende en een ander knecht allerdeerlijkst mishandeld, zoodat eerstgenoemde met een bebloed hoofd en over zijn geheele ligchaam blaauw geslagen, op bloote voeten bij zijnen heer aan huis kwam vlugten, terwijl de ander zich in het hooi op de boerderij verstak. Men laadde de 2 tjalken geheel vol van de beste tarwe, boonen en hooi, en bragt ze hier binnen. Des namiddags werd de buitenpost van circa 50 man in bovengemelde boerderij gelegd.</l>
					<l>Den <datum datum='1813-12-23'>23 December </datum>viel er niets bijzonders voor.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-24'>24 December</datum>. Wederom gingen 2 schepen van hier uit, waarvan het eene met koren van de boerderij van<persoonsnaam> SIMON RITSES BOS</persoonsnaam>, en het andere met de rest koren en hooi van de boerderij van<persoonsnaam> den heer J.J. VOS</persoonsnaam> beladen werd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-25'>25 December</datum>. Des morgens vóór het aanbreken van den dag, stond de boerderij van <persoonsnaam>SIMON RITSES BOS</persoonsnaam>, aan <locatie>den trekweg</locatie>, in vollen vlam. Tegen den middag hoorde men sterk schieten bij de buitenwacht, en vervolgens zag men van vele kanten geallieerde troepen naderen, op welke hier van de wallen gevuurd werd. De geheele bezetting was onder &apos;t geweer op de wallen, terwijl de Gensd&apos;armes door het geheele fort patrouilleerden, en ieder burger, die in of voor zijne deur stond, noodzaakten in huis te gaan. Vervolgens werd door den Kommandant geproclameerd, dat ieder burger of militair, die uit deze forteresse of uit<locatie> Farmsum</locatie> tot de Geallieerden mogt overgaan, zijne goederen zoude verbeuren, en,</l>
					<l> </l>
					<l>indien hij achterhaald mogt worden, zonder vorm van proces binnen de 24 uren</l>
					<l>met de kogel zou gestraft worden. Ook werden heden, zoo hier als te <locatie>Farmsum</locatie>, proclamatiën verspreid in de<locatie> Hollandsche</locatie> en <locatie>Fransche</locatie> taal beide, van <persoonsnaam>den Kolonel der Nationale garde M. BUSCH, Chef van het belegeringskorps voor Delfzijl</persoonsnaam>, houdende kennisgeving, dat op den 3<datum datum='1813-11-30'>0sten der vorige maand</datum> <persoonsnaam>Z.D.H. de Erfprins van Oranje als Souvereine Vorst van Holland </persoonsnaam>was uitgeroepen; voorts werden daarbij allen, burgers en militairen, uitgenoodigd, om uit de<locatie> Fransche </locatie>dienst tot hen over te komen, onder verzekering dat zij goed ontvangen en geldige passen hun zouden worden uitgereikt. Eindelijk werd daarbij de ernstige waarschuwing aan deze bezetting gedaan, om zich voortaan aan brand noch plundering meer schuldig te maken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1813-12-26'>26 December</datum>. Men hoorde, dat het gevecht van gisteren de<locatie> Franschen </locatie>1 doode en 5 gekwetsten gekost had.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-27'> 27 December</datum>. Gedurende den laatsten nacht tusschen 1 en 2 uur hoorde men 3 kanonschoten van den wal, en dezen morgen vernam men, dat <persoonsnaam>de Luitenant-Kolonel</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>HINK </persoonsnaam>en de<persoonsnaam> Luitenants DIEMER</persoonsnaam>, <persoonsnaam>PALING</persoonsnaam> en<persoonsnaam> WALREH</persoonsnaam>, onder voorwendsel van scheepjes op<locatie> de Eems</locatie> te willen prijs nemen, deze haven met drie kanonneerbooten waren uitgegaan, en dat zij, op <locatie>de Eems</locatie> gekomen, aanstonds koers hadden gezet naar de<locatie> Engelsche</locatie> brikken, naast welke men ze heden morgen in linie geankerd zag liggen. Eene boot, met Douanen bemand, welke hun tot het nemen van prijzen zou adsisteren, is terstond, na het voornemen van de bemanning der kanonneerbooten bemerkt te hebben, in deze haven terug gekeerd.</l>
					<l> </l>
					<l> Tegen den avond zag men twee cavaleristen langs<locatie> den dijk van Farmsum</locatie> komen aanrijden, zijnde een Parlementair met een trompetter, welke, onder den wal genaderd zijnde, hunne dépêches aan eenen Lt. der Douanen overhandigden en daarop terugkeerden.</l>
					<l>  Nog werd heden geproclameerd, dat ieder inwoner binnen 24 uur aan den Maire opgaaf moest doen van de levensmiddelen, welke hij nog onder zich berustende had, en tevens hoe langen tijd hij met zijn huisgezin daarvan zou kunnen leven. Vervolgens dat ieder, die nog wapens, van welken aard ook, onder zich had, deze, op straffe des doods, binnen 24 uren aan het arsenaal moest inleveren; tevens, dat geen burger hoegenaamd iets van een&apos; militair mogt koopen.</l>
					<l>  Den<datum datum='1813-12-28'> 28 December</datum>. Vroeg in den morgenstond vertrok van hier een Parlementair, die tegen den middag terug kwam. Men hoorde achter <locatie>Farmsum</locatie> eenige schoten met kleingeweer.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-01'>29 December</datum>. Niets anders voorgevallen, als dat in den afgeloopen nacht velen gedeserteerd zijn.</l>
					<l>  Den 30 December. Men hoorde des morgens achter <locatie datum='1814-01-01'>Farmsum </locatie>een sterk musketvuur. De<locatie datum='1814-01-01'> Engelsche</locatie> brikken gingen onder zeil en deden eenige kanonschoten op <locatie datum='1814-01-01'>Delfzijl</locatie>; de kogels bereikten echter den wal niet.</l>
					<l>Des namiddags te 1 uur een Parlementair van<locatie datum='1814-01-01'> Appingedam</locatie> aan de buitenwacht.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-01'>31 December</datum>. Des nachts ging de Kommandant, alleenlijk vergezeld van eenige manschappen, buiten <locatie datum='1814-01-01'>de Farmsummerpoort</locatie>, liet de vloeddeuren der sluis openzetten en vastbinden, ten einde het omliggende land onder water te zetten. Zoodra nu de</l>
					<l>vloed opkwam, braken de kettingen, taljies en palen, terwijl de deuren met een</l>
					<l>ijsselijk geweld digt sloegen.</l>
					<l>Heden dik van mist; men hoorde eenige kanon- en geweerschoten.</l>
					<l>[<datum datum='1814-01-01'>1814]</datum></l>
					<l><datum datum='1814-01-01'>  Den 1 Januarij</datum>. Een donkere nieuwjaarsdag. Des middags te 12 uur werd door den Maire aan al de schippers van de in de haven liggende schepen, zonder onderscheid,  . gelast, binnen 24 uren hunne masten uit te ligten of te kappen.</l>
					<l>  Omstreeks 2 uur was er eene sterke beweging onder de militairen, en een oogenblik daarna was alles onder &apos;t geweer.</l>
					<l>Tegen den avond hoorde men bij de buitenwacht, op de boerderij van<persoonsnaam> den heer J.J.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>VOS</persoonsnaam>, sterk schieten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-02'>2 Januarij</datum>. Men bragt eenig voeder voor het vee, alsmede eenige wagens met turf binnen van <locatie>den Farmsummer roggemolen</locatie>, toebehoorende aan <persoonsnaam>den heer C.J.</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>BORST</persoonsnaam>, die vooraf met zijne vrouw en kinderen den molen had verlaten.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-01-03'> 3 Januarij</datum>. Eenige geweerschoten werden bij de buitenwacht te<locatie> Farmsum</locatie> gehoord. Men loste een stuk kanon op drie mannen, die op den dijk kwamen aanrijden.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-01-04'> 4 </datum>en<datum datum='1814-01-05'> 5 Januarij</datum> viel er niets bijzonders voor.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-06'>6 Januarij</datum>. Heden werden, op order van <persoonsnaam>den directeur der Artillerie, LEBEL</persoonsnaam>, zonder bon of taxatie, 28 stuks zware eiken boomen van <locatie>de werf Concordia</locatie> weggehaald.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-07'>7 Januarij</datum>. Men zag des morgens eene kof in<locatie> het Gaatje</locatie> ten anker liggen. Ras deed men daarop 3 kanonschoten van den wal. Vervolgens zond men 2 sloepen met gewapende manschappen er op af; doch de kof, deze tot op eenigen afstand genaderd</l>
					<l> </l>
					<l>ziende, ligtte het anker en dreef verder op naar boven, waarop de sloepen</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>oogenblikkelijk naar hier terug roeiden.</l>
					<l>  Des middags ging genoemd schip, onder bedekking van eenen kanonneerboot naar beneden; doch door tegenwind keerde het tegen den avond terug.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-08'>8 Januarij</datum>. Voorgemelde kof werd, onder geleide van twee kanonneerbooten en twee loodsbooten naar beneden gebragt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-09'>9 Januarij</datum>. Men zag de 3<locatie> Engelsche</locatie> brikken en 1 galjas van beneden naar <locatie>de Knock </locatie>opzeilen.</l>
					<l>Heden deserteerde een in requisitie zijnde boer met zijne 2 paarden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-10'>10 Januarij</datum>. De gisteren opgezeilde galjas was den vorigen nacht een geheel eind door het -ijs weggeschoven; doch heden morgen zag men hem reeds weder naar<locatie> den Emder wal </locatie>opwerken.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-01-11'>11 Januarij</datum>. Niets voorgevallen, als eenige schoten bij de buitenwacht.</l>
					<l>  Heden en voorgaande dagen was men druk bezig met <locatie>de huizen tusschen hier en de Farmsummer kerk</locatie>, onder welke zich twee groote gebouwen, ieder van 8 kamers, bevonden, af te breken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-12'>12 Januarij</datum>. Waren de voorgaande dagen noodlottig voor<locatie> Delfzijl</locatie>&apos;s ingezetenen - de dag van heden was het voor <persoonsnaam>den heer J.J. VOS</persoonsnaam>, daar het Buiten met de boerderij van dezen, heden namiddag omstreeks 1½ uur door de Franschen in brand werd gestoken en in minder dan 3 uren tot den grond toe afbrandde.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-13'>13 Januarij</datum>. De wacht van de gisteren verbrandde boerderij van <persoonsnaam>den heer VOS </persoonsnaam>werd ingerukt, en in het nieuwgetimmerde huis op<locatie> de werf Concordia</locatie> geplaatst.</l>
					<l> </l>
					<l> In den afgeloopen nacht deserteerden 4 Zwitsers en 1 Douane. Een der eerstgenoemden werd terug gekregen. Ook hoorde men den vorigen nacht sterk schieten met grof en klein geschut, hetgeen tot den morgen toe duurde.</l>
					<l>  De<datum datum='1814-01-14'>n 14 Januarij</datum>. Niets voorgevallen, dan dat er eenige schoten bij de buitenwacht gedaan worden. - Voorts vernam men van een&apos; sergeant der Veteranen, dat in zijn bijwezen de Plaatselijke Kommandant eergisteren de boerderij van<persoonsnaam> den heer VOS</persoonsnaam>, eigenhandig had in brand gestoken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-15'>15 Januarij</datum>. Heden stond het huis op <locatie>de werf Concordia</locatie> in brand, welke brand echter wederom gebluscht werd.</l>
					<l>  De wacht brak de kleine houtschuur op de werf af, en het hout werd door <locatie>de Zwitsers </locatie>hier binnen gebragt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-16'>16 Januarij</datum>. In den nacht van heden werd men, omstreeks 1½ uur, gewekt door een hevig kanon- en musketvuur, &apos;t welk tot den middag voortduurde.</l>
					<l>  Men bragt tegen den morgen uit de omstreken van <locatie>Weiwert</locatie> eenige schapen, en van <locatie>Geefsweer</locatie> een&apos;<locatie> Pruissischen</locatie> kanonnier van de Landweer als krijgsgevangen binnen.</l>
					<l>  De gedeserteerde en teruggekregene <locatie>Zwitsersche</locatie> soldaat, werd heden - na zeer plegtig door alle de Superieuren der <locatie>Zwitsers </locatie>onder den blooten hemel te zijn gevonnisd, - in <locatie>het Holwierder bastion</locatie> doodgeschoten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-17'>17 Januarij</datum>. Een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> arriveerde aan de buitenwacht, en overhandigde zijne depêches aan eenen adjudant.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l> Tegen den avond hoorde men sterk schieten aan de buitenwacht <locatie>benoorden Delfzijl</locatie>. Van den wal deed men 3 schoten.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-01-18'> 18 Januarij</datum>. Des morgens omstreeks 7 uur zag men verscheidene boerenwagens uitrijden. Te 8 uur hoorde men reeds eene hevige kanonnade van beide zijden met grof en klein geschut. Omstreeks 9 uren zag men de wagens met turf beladen terug komen, welke buit uit de boerderij van<persoonsnaam> PIETER JAKOBS BOS</persoonsnaam> was gehaald. - Tegen het vallen van den avond kwamen de <locatie>Franschen</locatie> weder binnen, onder welke 10 à 12 geblesseerden zich bevonden. Vervolgens werd geproclameerd, dat alle tezamenscholingen of vergaderingen van meer dan drie personen, zoo in koffijhuizen en particuliere woningen als op straat, op zware straf werden verboden.</l>
					<l>Des avonds omstreeks 9 uur zag men de beide aanzienlijke boerderijen <locatie>buiten de</locatie></l>
					<l><locatie>Landpoort</locatie>, toebehoorende aan<persoonsnaam> F.L. SCHOONBEEK </persoonsnaam>en aan <persoonsnaam>PIETERJAKOBSBOS</persoonsnaam>, in lichten vlam, en vervolgens tot op den grond afbranden.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-01-19'>19 Januarij</datum>. Er vielen eenige kanonschoten hier van den wal.</l>
					<l>  Vervolgens werd geproclameerd, dat niemand, hoegenaamd en onder welk pretexte ook, zich na vijf uren meer op straat mogt laten zien, en dat allen, welke men na dezen tijd mogt aantreffen, dadelijk in de gevangenis zouden worden gebragt.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-01-20'>20 Januarij</datum>. Des morgens deed men eenige schoten van den wal.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-01-21'> 21 Januarij</datum>. Men maakte toebereidselen, - door het passen van balken tusschen de sluisdeuren, - om het water naar binnen te laten loopen.</l>
					<l> </l>
					<l> Den <datum datum='1814-01-22'>22 Januarij </datum>werden hier van den wal kanonschoten gerigt op eenige manschappen, die op<locatie> den dijk tegen Weiwert</locatie> zich vertoonden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-23'>23</datum><datum datum='1814-01-25'>-25 Januarij</datum>. Gedurende deze dagen werkte men aanhoudend aan de sluisdeuren. Vervolgens werd, op order van den Kommandant, door den Maire aan <persoonsnaam>den heer J.J. VOS</persoonsnaam> bekend gemaakt, dat hij dadelijk de noodige middelen in &apos;t werk moest stellen om zijn nieuw tjalkschip, &apos;t welk op <locatie>de werf Concordia </locatie>stond, te water te brengen of te sloopen, daar anders de Kommandant het in brand zou doen steken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-26'>26 Januarij</datum>. Er werden van &apos;s middags tot &apos;s avonds verscheidene kanonschoten van weerszijden gewisseld.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-27'>27 Januarij</datum>. Men bragt bij voortduring veel hooi, stroo en turf uit <locatie>Farmsum</locatie> binnen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-28'>28 Januarij</datum>. Den geheelen dag werd sterk met houwitsers en kogels van de wallen geschoten, waardoor er een hevige brand in het nabijgelegen <locatie>gehucht Biesum </locatie>ontstond. Ook kwam heden hier de eerste kogel, zijnde een 24 ponder, van de andere zijde binnen. Komende van de batterij van <locatie>Tuikwert</locatie>, nam deze zijne rigting langs<locatie> de Marktstraat</locatie> en trof de lantaarn boven de deur van <persoonsnaam>den logementhouder G. DE WITT</persoonsnaam>, het aanslagbord van den Maire met eenige huwelijks-aankondigingen, benevens eene steenen bank, door welker stukken een Gens d&apos;arme aan het hoofd gewond werd.</l>
					<l>Vervolgens rolde deze kogel tot in de hoofdwacht bij <locatie>de Waterpoort</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-01-29'>29 Januarij</datum>. Des morgens hoorde men eenige schoten hier van den wal, en des middags verscheidene geweerschoten bij <locatie>de buitenwacht achter Farmsum</locatie>. Den <datum datum='1814-01-30'>30 Januarij</datum>. Niets voorgevallen, dan dat de</l>
					<l> </l>
					<l>krijgsgevangenen op het in de haven liggend Fregatschip de ‘Comtesse Marie’</l>
					<l>werden gebragt.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-01-31'> 31 Januarij</datum>. Heden waren, op order van <persoonsnaam>den Kapitein der genie, CARRETTE</persoonsnaam>, een aantal werklieden bezig, de muren, welke nog van de boerderij van <persoonsnaam>den heer VOS</persoonsnaam> waren staan gebleven, omver te werpen. Deze werden echter weldra in hunnen arbeid gestuit door eenige manschappen, welke uit het tigchelwerk van <persoonsnaam>den heer GARRELTS </persoonsnaam>een geweervuur op hen losten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Nog werd dezen namiddag een sergeant van de Kust-kanonniers, die bezig was met het vullen van bommen, door het springen van eene derzelve, zwaar geblesseerd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-01'>1 Februarij</datum>. Heden morgen ontstond er brand op <locatie>de werf Concordia</locatie>, die echter met behulp van eenige manschappen weder gebluscht werd. Kort daarna zag men een aantal werklieden naar buiten gaan, om de timmerschuur der werf af te breken en het hout naar binnen te voeren.</l>
					<l>Ook deserteerde heden morgen een boerenjongen met zijn paard en wagen.</l>
					<l>  Des namiddags rigtte men een sterk kanonvuur van de wallen op de batterij te<locatie> Tuikwert</locatie>, hetwelk van daar duchtig beantwoord werd.</l>
					<l>  Twee kogels troffen den wal. Daarenboven kwam een door het dak der schuur van <persoonsnaam>de Wedw. ROELFZEMA</persoonsnaam>, en drong toen nog door een&apos; dikken muur tot in den snikstal; een ander viel in den tuin van <persoonsnaam>den heer VOS</persoonsnaam>, in <locatie>de Kerkstraat</locatie>, en vloog door de schutting tot voor den gevel van het huis van <persoonsnaam>de Wedw. HAIJES</persoonsnaam>; een, die in den tuin van <persoonsnaam>B. MOORLACH</persoonsnaam> viel, boorde 8 à 10 voet diep in den grond; een kwam in</l>
					<l> </l>
					<l>den tuin van <persoonsnaam>J.S. DE VRIES</persoonsnaam>; een ander kwam door den schoorsteen en den muur van</l>
					<l>het Arsenaal op den turfzolder van <persoonsnaam>L. STRATINGH</persoonsnaam>; nog een ander vloog in het huis van <persoonsnaam>EPPE BAKKER</persoonsnaam>, in <locatie>de Waterstraat</locatie>, en verscheidene in <locatie>de haven</locatie> en over <locatie>Delfzijl</locatie> henen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-02'>2 Februarij</datum>. Wederom als gisteren van weerszijden eene hevige kanonnade, waarbij men nu van de andere zijde van 2 batterijen begon: de eene te<locatie> Tuikwert</locatie>, de andere op den dijk bij het huis van <persoonsnaam>de Wedw. T.P. NAAT</persoonsnaam>.</l>
					<l>  Wederom viel er een aantal 24 ponders binnen de vesting, en wel op navolgende plaatsen: een in den tuin van<persoonsnaam> J.S. DE VRIES</persoonsnaam>; een door het huis van <persoonsnaam>P.H. BOS</persoonsnaam>; een door den buitenmuur van<persoonsnaam> den koopman SMIT</persoonsnaam>; een door de schuur van <persoonsnaam>A.T. VOS</persoonsnaam>, het dak van <persoonsnaam>den Maire DUSELLIER</persoonsnaam>, den stal van <persoonsnaam>W. SMIT</persoonsnaam> en tegen den muur van het huis van <persoonsnaam>A. WILDERVANK</persoonsnaam> in <locatie>de Marktstraat</locatie>; een in den snikstal; een dwars door het huis van <persoonsnaam>J. VAN DEN BROEK</persoonsnaam> op <locatie>den Molenberg</locatie>; een tegen den molen, en nog verscheiden andere in den wal en elders.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-03'>3 Februarij</datum>. Des nachts te 1 uur begon men wederom zwaar van de wallen te schieten, en wel langs den dijk <locatie>benoorden Delfzijl </locatie>op de batterij bij het huis van <persoonsnaam>de Wedw. TRIJNTJE P. NAAT</persoonsnaam>, bij <locatie>Uitwierde</locatie>, welke kanonnade bijna zonder ophouden dezen geheelen dag voortduurde. Dit schieten werd van genoemde batterij beantwoord, waardoor wederom eenige kogels in de forteresse gebragt werden, en eenige huizen werden beschadigd. Vervolgens reed de Kommandant met een beschonken hoofd, vergezeld van eenige Gensd&apos;armes te paard, in vollen galop de vesting uit, ten einde, zoo het scheen, eene ontdekking</l>
					<l> </l>
					<l>op voornoemde batterij te doen. Doch tot op de hoogte van de afgebrande boerderij</l>
					<l>van <persoonsnaam>PIETER JAKOBS BOS</persoonsnaam> gekomen, werden zij onverwacht van gemelde batterij zoodanig gesalueerd, dat weldra een&apos; van de Gensd&apos;armes het geheele hoofd werd weggeschoten, en de overigen het hazenpad kozen. Het lijk van voormelden Gensd&apos;arme werd hier binnen gebragt en den volgenden dag begraven.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-04'>4 Februarij</datum>. Men zag eenige manschappen, die van hier op roof waren uitgegaan, de molens en het huis van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam>, benevens eenige <locatie>boerderijen ten zuidwesten van Delfzijl</locatie> uit- en ingaan, op welke van de andere zijde eenige geweerschoten werden gedaan; ook schoot men hier nog van den wal tot hunne bedekking.</l>
					<l><persoonsnaam>De vrouw van J.A. SMAAL</persoonsnaam> vertrok met 5 kinderen naar <locatie>Groningen</locatie>.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-05'> 5 Februarij</datum>. In den afgeloopen nacht deden 200 man, onder kommando van <persoonsnaam>den Inspecteur der Douanen, VIMONT</persoonsnaam>, een&apos; uitval, om de batterij aan <locatie>den dijk bij Naterij </locatie>te overrompelen, &apos;t geen hun ook gelukte.</l>
					<l>  Omstreeks 3 uur in den morgen werden wij gewekt door een allersterkst kanonvuur van de batterijen, hetgeen ons dadelijk deed opstaan. Ras bemerkten wij, dat het huis van <persoonsnaam>de Wedw. NAAT</persoonsnaam>, benevens eenige boerderijen in het nabijgelegen dorp <locatie>Uitwierda</locatie>, in vollen brand stonden.</l>
					<l>  &apos;s Morgens kwamen de brandstichters met een uitbundig victoriegeroep weder binnen, bij zich hebbende 3 boeren als krijgsgevangenen. Zij hadden de stukken op voornoemde batterij vernageld en de affuiten en overige amunitie verbrijzeld. Hun verlies gaven zij</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l> op als volgt: 1 officier, 3 man der Veteranen, <locatie>1 Zwitsersch</locatie> sergeant, 1 soldaat, 1 Gensd&apos;arme te paard en eenige Douanen; als geblesseerd: 1 Maréchal de Logis van de Gensd&apos;armes, benevens 1 <locatie>Zwitser</locatie>, 1 Gensd&apos;arme en 3 Douanen.</l>
					<l>  Tegen den middag rukten wederom 70 à 80 man uit, bij zich hebbende eenige sleepen met paarden bespannen, met oogmerk, om daarmede de vernagelde stukken binnen te halen.</l>
					<l>  Naauwelijks hadden zij echter voornoemde batterij bereikt, of men hoorde klokken luiden en zag 3 à 400 man van <locatie>Appingedam</locatie> en <locatie>Holwierd</locatie>a aanrukken. Met dezen viel nu eene hevige schermutseling voor, en <locatie>de Franschen</locatie> waren genoodzaakt onverrigter zake terug te keeren.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-02-06'>6 Februarij</datum>. Een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> aan de Buitenwacht.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-07'>7 Februarij</datum>. Dezen middag verspreidde zich hier het gerucht, dat de Parlementair van gisteren eenen wapenstilstand had voorgeslagen.</l>
					<l>Ook vertrok nog heden een Parlementair van hier naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Voor de derde keer geraakte de behuizing op<locatie> de werf Concordia </locatie>in brand; deze werd echter spoedig gebluscht.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-02-08'> 8 Februarij</datum>. In den afgeloopen nacht hoorde men 2 kanonschoten.</l>
					<l>  In den vóórmiddag kwam aan de voorpost een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie>, welke van daar door <persoonsnaam>den Inspecteur der Douanen, VIMOND</persoonsnaam>, met rijtuig werd afgehaald, en kort daarna wederom werd uitgeleid. Des middags kwam weder een Parlementair van<locatie> Appingedam</locatie>, welke hier, op zijn paard geblinddoekt, in- en uitgeleid werd.</l>
					<l> </l>
					<l> De 3 krijgsgevangenen van den 5 dezer, werden op het prison-schip ‘Comtesse Marie’ gebragt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-09'>9 Februarij</datum>. Heden morgen werd de Parlementair van gisteren wederom te paard en geblinddoekt in- en uitgeleid.</l>
					<l>  In den namiddag vertrok van hier een enkele trompetter naar de voorposten der belegeraars en kwam eenige oogenblikken daarna wederom binnen. Ten laatste vertrok ook nog in den avond een Parlementair van hier naar <locatie>Appingedam</locatie>, die eerst des nachts te 2 uur wederkeerde.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-10'>10 Februarij</datum>. Wederom een Parlementair van de andere zijde, die zijne depêches bij de voorposten aflangde. Des avonds omstreeks 10 uur vertrok er een van hier naar<locatie> Appingedam</locatie>, zijnde <persoonsnaam>de Sous-Inspecteur der Douanen, TURQUE</persoonsnaam>, met 5 man, welke laatsten met een los paard aan de hand weder terug kwamen en berigtten, dat <persoonsnaam>de Inspecteur TURQU</persoonsnaam>E met eene chais verder naar <locatie>Groningen</locatie> was vertrokken.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-11'> 11 Februarij</datum>. Des namiddags omstreeks 4 uur kwam <persoonsnaam>TURQUE</persoonsnaam> hier terug, en bragt, zoo het scheen, de tijding mede, dat de geëntameerde onderhandeling tot eenen wapenstilstand ten eenenmale was afgebroken. Een uur na zijne terugkomst werd tot des avonds 8 uur sterk van de wallen geschoten. Ook hoorde men in de omliggende dorpen de klokken luiden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-12'>12 Februarij</datum>. Met het aanbreken van den dag deden circa 200 man een&apos; uitval, met intentie om de vernagelde stukken van de batterij bij <persoonsnaam>de Wedw. TRIJNTJE P. NAAT</persoonsnaam> te halen. Doch, daar gekomen, vonden zij niets dan eenige boeren-eggen, die zij hier binnen bragten.</l>
					<l>Door deze mislukking van hun plan verwoed ge-</l>
					<l> </l>
					<l>worden,  rukten omstreeks 10 uur in den morgen 4 à 500 man voor de tweede keer uit, zich rigtende naar <locatie>de dorpen ten zuidoosten van Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>  Kort daarop hoorde men een hevig musketvuur bij het dorp <locatie>Weiwert</locatie>, waarhenen de <locatie>Franschen</locatie> waren doorgedrongen. Zij maakten daar 16 krijgsgevangenen, alle van de <locatie>Hollandsche</locatie> landweer, welke hier tegen den middag binnen gebragt werden, terwijl zij 30 stuks hoornvee, 4 paarden en eenige schapen roofden. Daarop zag men het gehucht <locatie>Geefsweer</locatie> en vervolgens<locatie> Weiwert</locatie> in vollen brand; het eerste werd geheel, het laatste ten deele in asch gelegd. Hierop rukten de troepen weder binnen, met zich voerende eenige schapen, geitebokken, spek, vleesch, kaas, zout, mannen- en vrouwenkleederen, beddegoed, meubelen enz. Evenwel ontwaarde men, dat deze uitval hun eenige dooden, verscheidene geblesseerden en 3 gevangenen gekost had. - Tegen den avond zag men een&apos; Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> aan de voorposten, die daar zijne depêches overhandigde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den<datum datum='1814-02-13'> 13 Februarij</datum>. Een Parlementair van hier naar Appingedam vertrokken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-14'>14 Februarij</datum>. <persoonsnaam>De kapitein N. SMAAL </persoonsnaam>en <persoonsnaam>J.L. STRATINGH</persoonsnaam>, beide burgers van <locatie>Delfzijl</locatie>, gedeserteerd.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-02-15'>15 Februarij</datum>. Een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> aan de Buitenwacht.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-16'> 16 Februarij</datum>. Van hier vertrok naar <locatie>Appingedam</locatie> als Parlementair een brigadier en een trompetter der Gensd&apos;armes, van welke laatstgemelde, een Hollander, het terugkomen vergat.</l>
					<l>Den geheelen dag werd bijna zonder ophouden van de wallen geschoten. Den <datum datum='1814-02-17'>17 Februarij</datum>. In den afgeloopen nacht deser-</l>
					<l> </l>
					<l>teerde  een Gensd&apos;arme, en heden morgen vertrok van hier een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Verder werden de op den <datum datum='1814-02-12'>12 dezer </datum>en voorgaande dagen gemaakte gevangenen, na vooraf hun&apos; eed om in een jaar en een&apos; dag de wapens niet weder tegen de <locatie>Franschen</locatie> te zullen voeren, te hebben afgelegd, in vrijheid gesteld.</l>
					<l>Eenige schoten vielen tegen den avond van den wal.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-18'>18 Februarij</datum>. Den gepasseerden nacht stond het huis op <locatie>de werf Concordia </locatie>voor de vierde maal in brand.</l>
					<l>  Heden morgen omstreeks 11 uur gingen 6 Douanen en 1 officier van de Gensd&apos;armes te paard uit, ten einde eene ontdekking in het veld te doen; doch zoodra de gelegenheid zich aanbood, gaf de officier zijn paard de sporen en ging tot de Geallieerden over. Gedurende den geheelen dag eene sterke kanonnade van de wallen, en des avonds zag men in het dorp <locatie>Heveskes</locatie> een boerderij in brand.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-02-19'>19 Februarij</datum>. Den geheelen dag een hevig kanonvuur van den wal.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-20'>20 Februarij</datum>. Van hier ging een aantal wagens uit, onder bedekking van Gensd&apos;armes, <locatie>Zwitsers</locatie>, Douanen enz., zich begevende naar de scheepstimmerwerf van <persoonsnaam>GROENEBOOM</persoonsnaam>. Van daar bragten zij binnen: zeilen, touwwerk, hout, turf, huisraad en beddegoed.</l>
					<l>  Gedurende deze strooperij zag men van de wallen vele chefs, onder anderen den Directeur van de Artillerie, den Kapitein Superieur der Genie, <persoonsnaam>den Inspecteur VIMOND</persoonsnaam>, benevens vele Douanen, het huis van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam> uit- en ingaan. Den <datum datum='1814-02-21'>21 Februarij</datum>. Des namiddags een aanhoudend</l>
					<l> </l>
					<l>  kanonvuur van de wallen op eenig volk, &apos;t welk door <locatie>Weiwert</locatie> naar <locatie>Heveskes </locatie>trok; waarop men van uit het laatstgemelde dorp verscheidene kanonkogels in<locatie> Farmsum</locatie> bragt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-02-22'>22 Februarij</datum>. Een detachement ging, vergezeld van eenige wagens, van hier uit langs de molens naar de boerderij van <persoonsnaam>JAN BLINK</persoonsnaam>, waar men de wagens belaadde met aardappelen, turf, hooi, ongedorschte tarwe, boonen enz. Dit detachement bragt een buitengewoon <locatie>Groninger</locatie> dagblad mede, behelzende, dat den 2 dezer de Geallieerde armee <locatie>Parijs </locatie>was binnen gerukt. Verder was er dezen namiddag een hevig kanonvuur tusschen het dorp<locatie> Heveskes</locatie> en de vesting.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-23'> 23 Februarij</datum>. Heden voormiddag reed de Kommandant, vergezeld van het geheele corps Gensd&apos;armes van hier uit naar de molens van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam>, en vervolgens tot nabij de voorpost der Geallieerden, waar hij zijne manschappen in slagorde stelde, met intentie om deze post op te ligten; doch de onverschrokkenheid, waarmede hij door de Nationale Garde ontvangen werd, deed hem spoedig regtsomkeert maken.</l>
					<l>  Verschrikkelijk beschonken kwam hij het Fort weder binnen, terwijl hij <locatie>op het kerkhof </locatie>van zijn paard viel en zwaar aan de dij gekwetst werd.</l>
					<l>  Eenige Douanen bragten een&apos; <locatie>Russischen</locatie> dragonder, welken zij zonder paard en van een&apos; hond vergezeld, in het land hadden zien dwalen, hier binnen. De gevangene gaf alle blijken van krankzinnigheid.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Den <datum datum='1814-02-24'>24 Februarij</datum>. Niets voorgevallen.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-02-25'>25 Februarij</datum>. Eenige kanonschoten van de wallen gedaan.</l>
					<l> </l>
					<l>Den <datum datum='1814-02-26'>26 Februarij</datum> vertrok van hier een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-27'> 27 Februarij</datum>. Des nachts werd wederom van hier een uitval op het dorp <locatie>Weiwert </locatie>ondernomen, waar het de <locatie>Franschen</locatie> gelukte 13 man van de wacht te overweldigen. Daarna werden zij uit het dorp <locatie>Heveskes</locatie> zoo hevig beschoten, dat zij weldra naar hier moesten terugkeeren met een verlies van eenige dooden en gedeserteerden.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-02-28'> 28 Februarij</datum>. Heden geraakte het huis op <locatie>de werf Concordia </locatie>voor de vijfde keer in brand.</l>
					<l>  Verder deserteerden in den afgeloopen&apos; nacht 6 Douanen, en des morgens 3 boeren met 3 span paarden, welke bezig waren boomen te slepen. Vervolgens werden de gisteren gemaakte 13 gevangenen op dezelfde voorwaarden als de vorigen, op vrije voeten gesteld.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-03-01'> 1 Maart</datum>. Heden werd de opperste vee- en hooidief, zijnde een Sous-Luitenant der Douanen, op het singel van<persoonsnaam> SIMON RITZES BOS</persoonsnaam>, alwaar hij met de zijnen bezig was alles tot op het kleinste vruchtboompje na om te hakken, door een&apos; van de Nationale Garde gevat en als gevangene weggevoerd. Vervolgens ontstond er des avonds in het huis van <persoonsnaam>CORNELIS GRANSBERGEN</persoonsnaam> een schrikkelijke brand, die voor de noodlottigste gevolgen deed vreezen, doch door de werkzaamheid der burgerij gebluscht werd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-03'>3 Maart</datum>. Met het aanbreken van den dag deed het grootste gedeelte dezer bezetting, zijnde 5 à 600 man, een&apos; uitval. Spoedig hoorde men een verschrikkelijk kanon- en musketvuur tusschen <locatie>Tuikwert</locatie> en <locatie>Delfzijl</locatie>, &apos;t welk zich al verder verspreidde tot aan het gehucht <locatie>Amsweer</locatie>, waar het gevecht aller-</l>
					<l>hevigst  werd. Hier moesten echter de Belegeraars voor de overmagt bukken en retireren, waardoor <locatie>de Franschen</locatie><persoonsnaam> een kapitein van de Nationale Garde, zijnde de heer - VANBOLHUIS</persoonsnaam>, van <locatie>Groningen</locatie>, benevens 10 man en 2 stukken geschut in handen vielen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-04'>4 Maart</datum>. Men stelde twee der op gisteren binnengebragte gevangenen wederom in vrijheid.</l>
					<l>Er deserteerden van hier 2 Gensd&apos;armes, 1 kanonnier en 1 Veteraan.</l>
					<l>  Nog vertrok van hier een Parlementair naar<locatie> Appingedam</locatie>. Voorts werd geproclameerd, dat het aan ieder ingezeten&apos;, zoo hier als te <locatie>Farmsum</locatie>, verboden werd, hoornvee aan de slagers te verkoopen, en dat diensvolgens ieder eigenaar van vee het getal daarvan aan den Maire moest komen opgeven.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-07'>7 Maart</datum>. Weder werden 3 krijgsgevangenen in vrijheid gesteld. Vele schoten vielen er van den wal. Men zag van de achter<locatie> den Knock </locatie>liggende <locatie>Engelsche</locatie> brikken vele vlaggen wapperen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-09'>9 Maart</datum>. Des morgens vertrok van hier een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>; des namiddags arriveerde hier een.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-10'>10 Maart</datum>. Des morgens deserteerde een Gensd&apos;arme, die met het toezigt op de werklieden in het bosch van<persoonsnaam> SIMON RITZES BOS</persoonsnaam> belast was, met zich nemende een&apos; boer en 2 paarden. Omstreeks 4 à 5 uur tegen den avond, deserteerde ook <persoonsnaam>de Kapitein der Gensd&apos;armes, de heer VAN INGEN</persoonsnaam>, met zijn paard, op wien nog eenige schoten van den wal gedaan werden.</l>
					<l>  <persoonsnaam>De heer LACHAIRE, Kapitein-kwartiermeester der Kustartillerie</persoonsnaam>, kreeg huisarrest onder bewaking van een&apos; Gensd&apos;arme.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-11'>11 Maart</datum>. Heden morgen werden wederom 4</l>
					<l>krijgsgevangenen in vrijheid gesteld. De Kommandant liet eene proclamatie</l>
					<l>rondtrommelen, waarin hij verklaarde, dat hem - uit hoofde dat de Belegeraars niet ophielden batterijen tegen deze vesting op te werpen - geen ander middel meer overig bleef, dan de sluizen te openen en het land te doen overstroomen.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-12'>12 Maart</datum>. Heden niets voorgevallen, dan dat bij wijze van loting het slagten der beesten geregeld werd, die ten getale van 63 door den Maire waren opgeschreven.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-13'>13 Maart</datum>. Eenige Douanen gedeserteerd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-14'>14 Maart</datum>. Den gepasseerden nacht deserteerde een groot aantal matrozen, zoo van de Douanen-booten als van de kanonneerbooten, benevens vele anderen.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-15'>15 Maart</datum>. Wederom eenigen gedeserteerd.</l>
					<l>Een Parlementair vertrok van hier naar<locatie> Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  In den muur van den roggemolen van<persoonsnaam> C.J. BORST</persoonsnaam>, bij<locatie> Farmsum</locatie>, werden schietgaten gemaakt.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-16'>16 Maart</datum>. Op order van den Maire moest ieder inwoner 1 of 2 beddelakens leveren.</l>
					<l>Een Parlementair van<locatie> Appingedam</locatie> aan de Buitenwacht.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-17'>17 Maart</datum>. In den gepasseerden nacht deserteerde uit<locatie> Farmsum</locatie> een aantal Douanen met geweer en wapens.</l>
					<l>  Heden werd geproclameerd, dat, aangezien den Kommandant ter ooren was gekomen, dat verscheidene burgers eene groote hoeveelheid turf verstoken hadden, zonder daarvan ten dienste der vesting af te staan, deze streng gewaarschuwd werden, terwijl er huiszoeking gedaan zoude worden, en zij, bij wie iets zoude gevonden worden, ten strengste zouden worden gestraft.</l>
					<l> </l>
					<l> Heden middag vielen er verscheidene schoten van de wallen, als ook van de batterij achter <locatie>Farmsum</locatie> op 5 deserteurs. Omstreeks 8 uur des avonds hoorde men verscheidene schoten van<locatie> de Oost-Friesche kust</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-18'>18 Maart</datum> kwamen 3<locatie> Fransche</locatie> vrouwen, twee van <locatie>Groningen</locatie> en eene van <locatie>Termunterzijl </locatie>hier binnen, op welker komst<locatie> de Franschen</locatie> allerhande voor hen voordeelige geruchten gingen verspreiden.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-19'>19 Maart</datum> werden verscheidene schoten op deserteurs gedaan.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-20'>20 Maart</datum>. Twee <locatie>Zwitsers </locatie>gedeserteerd.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-03-21'>21 Maart</datum>. Van hier vertrok een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Verscheidene schoten vielen van de wallen. Een der <locatie>Engelsche </locatie>brikken aan <locatie>de Knock </locatie>lag wederom in vlot water.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-03-22'> 22 Maart</datum>. Men zag de brik van gisteren met eene groote tjalk <locatie>de Eems </locatie>afzeilen.</l>
					<l>  Dezen morgen deed men verscheidene schoten van de wallen op <locatie>de Buitenwacht bij Valom</locatie>. Des middags bragt men een&apos; Sous-Luitenant van de Douanen zwaar gekwetst binnen.</l>
					<l>  Deze uitgegaan zijnde om wringen te stelen, was door een&apos; der Belegeraars getroffen: waarop er nog eene kleine schermutseling tusschen de Buitenwachten voorviel.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-24'>24 Maart</datum>. Gepasseerden nacht deserteerden uit <locatie>Farmsum</locatie> 4 Douanen en 2 <locatie>Zwitsers</locatie>, waarop 4 burgers, bij wie deze in kwartier geweest waren, hier geboeid werden binnen gebragt. Drie derzelve werden des namiddags weder ontslagen, doch de vierde bleef in zijne boeijen zitten, door den Kommandant veroordeeld, in dien staat gedurende het</l>
					<l>beleg te blijven. Vervolgens liet de Kommandant, na vooraf alle burgers van hunne</l>
					<l>turf beroofd te hebben, eene proclamatie afkondigen, waarbij hij aan de ingezetenen gelastte om hunne inkwartiering van de noodige brandstof te voorzien.</l>
					<l>Heden arriveerde een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>aan <locatie>de Buitenwacht</locatie>.</l>
					<l>  Tegen den avond liet zich een musketvuur uit <locatie>Farmsum</locatie> hooren, hetwelk door een geweldig kanonvuur van deze wallen gevolgd werd, en op niets anders gemunt was dan op een&apos; arbeider en zijne twee kindertjes, die uit <locatie>Farmsum </locatie>deserteerden. Deze arme man, het vuur ten laatste te hevig wordende, zette het op een loopen en liet zijne twee kindertjes op den weg staan, die hem echter door een&apos; Douaan aan de boerderij van <persoonsnaam>JAN BLINK</persoonsnaam> werden nagebragt.</l>
					<l>  Nadat het sedert Nieuwjaar onophoudelijk sterk had gevroren, zoodat het ijs <locatie>in het Damsterdiep</locatie> meer dan 2½ voet dik was, hetgeen ten gevolge had, dat <locatie>de gracht om Delfzijl</locatie> van af<locatie> de Snikkebrug</locatie> tot aan <locatie>de Beer bij de Zoutegracht</locatie>, dagelijks door de burgers moest open gehouden worden, werd nu het weder zachter. - Schrikbarend hoog was in den laatsten tijd de prijs der mondbehoeften. Een brood uit paardeboonen, gerstenmeel en zemelen gebakken, kostte 12 stuivers; een zak aardappels 7 à 8 gulden, een stuk boter van 1¼ 50 à 60 stuivers, een spint zoete appels 24 stuivers, een spek 22 stuivers, een rundvleesch 6 stuivers, een rookvleesch 16 stuivers, een hoenderei 2 à 2½ stuiver, een suiker 12 à 15 gulden, een tabak 12 à 15 gulden, eene flesch genever 40 à 50 stuivers, eene flesch brandewijn 50 à 60 stuivers, een kommiesbrood 10 à 12</l>
					<l> </l>
					<l>stuivers, een	gemeen tarwenmeel 6 stuivers, een	gerstenmeel 4 stuivers, een</l>
					<l>kroes melk 3 à 4 stuivers, een kroes olie 18 stuivers.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-26'>26 Maart</datum>. In den laatsten nacht deserteerden van het Prisonschip 3 Kozakken, die men te vergeefs in alle schepen van de haven zocht. Daarop werden de 2</l>
					<l>Gensd&apos;armes, die hen bewaakt hadden, gearresteerd, en de overige krijgsgevangenen, zijnde een <locatie>Kalmuk</locatie>, een<locatie> Pruissische</locatie> en een <locatie>Russische </locatie>dragonder, benevens de wachter, die op het schip geplaatst was, in kettingen gesloten en als slaven behandeld.</l>
					<l>Heden vertrok een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-28'>28 Maart</datum>. Een Parlementair arriveerde aan de voorposten in <locatie>Farmsum</locatie> en overhandigde zijne depêche aan den Kommandant.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-29'>29 Maart</datum>. Heden morgen vertrok van hier met hare goederen de vrouw van <persoonsnaam>den Chirurgijn-majoor der Marine, BOOMHOFF</persoonsnaam>, onder geleide van een&apos; Parlementair, zijnde <persoonsnaam>de Officier der Marine, GAMIN</persoonsnaam>, benevens een&apos; Officier der Gensd&apos;armes, een Gensd&apos;arme en een trompetter te paard.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-03-30'> 30 Maart</datum>. Dezen morgen kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> aan de voorposten in <locatie>Farmsum</locatie>, en des namiddags vertrok er een van hier derwaarts. Vervolgens hoorde men, dat er op morgen een mondgesprek tusschen de Chefs van beide zijden zou plaats hebben, en wel in het huis van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam>, dat hiertoe als neutraal verklaard was.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-03-31'>31 Maart</datum>. Heden morgen te 8 ure was reeds alles in beweging, en omstreeks 10 uren zag men drie detachementen <locatie>Zwitsersche</locatie> Voltigeurs, Veteranen en Douanen uitmarcheren, hunne rigting nemende</l>
					<l> </l>
					<l>naar het huis van<persoonsnaam> den heer GARRELTS</persoonsnaam>. Tegen 11 uur zag men twee rijtuigen</l>
					<l>inspannen, welke weldra, het eene door<persoonsnaam> den Groot-majoor LEBEL</persoonsnaam>, het andere door den Chef van de <locatie>Zwitsers</locatie> en <persoonsnaam>den Inspecteur der Douanen, VIMONT</persoonsnaam> - allen in groot uniform - werden bestegen. Deze rijtuigen werden voorafgegaan van een Trompetter en 3 Douanen, en gevolgd door al de Gensd&apos;armes en Douanen te paard. Deze stoet trok langs <locatie>den Farmsummer-weg</locatie> tot aan de boerderij van<persoonsnaam> J. BLINK</persoonsnaam>, waar de Gensd&apos;armes en Douanen te paard in slagorde geschaard werden, terwijl de beide rijtuigen langs de voorpost naar de molens van<persoonsnaam> GARRELTS</persoonsnaam> voortreden, waar de 3 Afgevaardigden uitstapten. Eenige oogenblikken daarna zag men daar mede aankomen de deputatie van <locatie>Appingedam</locatie>. Omstreeks 1½ uur na den middag kwamen de</l>
					<l>Afgevaardigden hier weder terug, waarop nog denzelfden namiddag een Parlementair van hier vertrok, die eerst heden avond te 10 uur terugkwam.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-01'>1 April</datum>. Omtrent het mondgesprek van gisteren wordt de strikste geheimhouding in achtgenomen.</l>
					<l>  Heden middag arriveerde weder te <locatie>Farmsum</locatie> <persoonsnaam>een Parlementair van </persoonsnaam><locatie><persoonsnaam>Appingedam</persoonsnaam></locatie><persoonsnaam>, zijnde de heer P.M. KAIJZER</persoonsnaam>, die geblinddoekt de vesting werd binnengeleid en daarna door zijnen hier wonenden vader wederom tot aan de voorpost gebragt werd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-02'>2 April</datum>. Heden middag gingen van hier uit als Parlementairs, in eenen wagen met vier paarden bespannen, <persoonsnaam>de Kolonel der Zwitsers en de Kapitein-Superieur der Genie, CARRETTE</persoonsnaam>, onder eene bedekking van 10 Gensd&apos;armes, voorafgegaan van een&apos; trompetter en 3 Douanen te paard.</l>
					<l>Bij<locatie> Tuikwert</locatie> genaderd zijnde, hadden zij een mond-</l>
					<l> </l>
					<l>gesprek  met <persoonsnaam>den Kolonel van het belegeringscorps, M. BUSCH</persoonsnaam>, en kwamen daarop de vesting weder binnen.</l>
					<l>  Tegen den avond zag men een&apos; <locatie>Engelschen</locatie> brik<locatie> door het Gaatje naar de Knock</locatie> opzeilen, gevolgd wordende door eenen tweeden, welke echter bij <locatie>Rijzum </locatie>aan den grond raakte.</l>
					<l>  Het gerucht verspreidde zich, dat morgen ochtend een Parlementair naar<locatie> Emden</locatie> zoude vertrekken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-4-03'>3 April</datum>. Heden morgen te 5½ uur begaven zich <persoonsnaam>de Ex-Kommandant van Emden, GOMBAUD</persoonsnaam>, d<persoonsnaam>e Officier der Marine, GAMIN</persoonsnaam>, benevens een <locatie>Fransche</locatie> apotheker en eenige manschappen der Douanen-booten, aan boord van het veerschip van</l>
					<l><persoonsnaam>REINDER LAMBERTS REINING</persoonsnaam>.</l>
					<l>  Te 6 ure verliet gemeld schip de haven. Tot digt aan de <locatie>op de Knock</locatie> gestationneerde<locatie> Engelsche</locatie> brikken genaderd zijnde, zag men met den verrekijker, dat een Longboot met een&apos; Officier en eenige manschappen aan boord, den veerman aandeed, die daarop verder zeilde en tusschen de brikken ten anker ging, waarop de Longboot weder van boord vertrok. Nadat daarop de veerman weer onder zeil was gegaan, werd er van hier een onophoudelijk kanonvuur geopend op een der <locatie>Engelsche </locatie>brikken, welke onder zeil gegaan en tot op eenigen afstand van <locatie>Delfzijl </locatie>genaderd, het anker had laten vallen. - Dit vuur had nog niet opgehouden, toen de veerman reeds in <locatie>de haven van Delfzijl</locatie> was teruggekomen.</l>
					<l>  Verder arriveerde weder een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> in<locatie> Farmsum</locatie>, zijnde <persoonsnaam>de heer D. BULSING</persoonsnaam>, van.<locatie> Groningen</locatie></l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-04'>4 April</datum>. Heden morgen omstreeks 11½ uur ging van hier naar <locatie>Appingedam</locatie> als Parlementair uit</l>
					<l>een Officier der Douanen, vergezeld van 9 cavalleristen, welke te 3 ure &apos;s namiddags</l>
					<l>terug kwamen. Men zag op de Eems de 2 andere<locatie> Engelsche</locatie> brikken, benevens een kanonneerboot mede afzeilen en bij de andere brik ten anker komen, op welke wederom een hevig kanonvuur van deze wallen gelost werd, zonder dat een der kogels hen kon bereiken. Ook zag men nog een<locatie> Engelsche </locatie>brik van beneden<locatie> langs het Gaatje</locatie> komen opzeilen, welke digt bij <locatie>de Knock </locatie>aan den grond geraakte.</l>
					<l>  D<persoonsnaam>e Med. Doctor PONTHIER van </persoonsnaam><locatie><persoonsnaam>Farmsum</persoonsnaam></locatie>, die door <locatie>de Franschen </locatie>beschuldigd was, dat hij door middel van zijn&apos; hond correspondentie met <locatie>Appingedam</locatie> gevoerd had, werd weder in vrijheid gesteld.</l>
					<l><datum datum='1814-04-05'>Den 5 April</datum>. Heden morgen een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> in <locatie>Farmsum</locatie>.</l>
					<l>  &apos;s Namiddags werd eene sloep op<locatie> het Damsterdiep</locatie> in gereedheid gebragt, waarmede een Parlementair nog heden naar <locatie>Appingedam</locatie> zoude vertrekken.</l>
					<l>Daarna hoorde men echter, dat dit tot morgen ochtend was uitgesteld.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-04-06'> 6 April</datum>. Men hoorde dezen nacht eenige musket- en 2 kanonschoten.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  &apos;s Namiddags vertrok van hier als Parlementair naar <locatie>Appingedam </locatie>de Luitenant der Gensd&apos;armes, met 4 Gensd&apos;armes en 1 trompetter, welke eenige oogenblikken daarna gevolgd werden door den <locatie>Zwitserschen</locatie> Kommandant met 1 wachtmeester en 2 Gensd&apos;armes. De sloep, welke gisteren in gereedheid was gebragt, is heden avond wederom door de sluis in de haven terug gekomen.</l>
					<l>  De brik, welke den 4 dezer in<locatie> het Gaatje </locatie>was vastgeraakt, is heden weder in vlot water gekomen.</l>
					<l> </l>
					<l>Den<datum datum='1814-04-07'> 7 April</datum>. Een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> in<locatie> Farmsum</locatie>.</l>
					<l>  Aan alle eigenaars van paarden werd gelast morgen na den middag te 1½ uur met dezelve voor het huis van den Kommandant te verschijnen. - Een der<locatie> Engelsche </locatie>brikken zeilde heden met eene geheele vloot koopvaardijschepen langs <locatie>het Gaatje</locatie> naar beneden, en tegen den avond passeerde aan <locatie>deze zijde der Paap </locatie>een <locatie>Engelsche</locatie> longboot, waarop verscheidene kanonschoten van deze wallen gedaan werden, doch zonder gevolg.</l>
					<l>  Eene vrouw met 2 kindertjes, die sedert 2 dagen met een&apos; pas van den Kommandant van hier was vertrokken, en gedurende dien tijd tusschen hier en <locatie>Weiwert</locatie> had rondgedoold, uit hoofde dat men haar daar niet had willen aannemen, noch hier wederom binnen laten, werd heden morgen hier wederom opgenomen.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-04-08'> 8 April</datum>. Eene sterke kanonnade van den kant van <locatie>Emden</locatie> werd heden gehoord.</l>
					<l>  Dezen namiddag omstreeks 2 uur vertrok van hier een Parlementair naar <locatie>Appingedam</locatie>, die na verloop van 3 uren terugkeerde.</l>
					<l>Te 3 ure &apos;s namiddags was de keuring der paarden, ten getale van 27, door den</l>
					<l><persoonsnaam>Kommandant, den Commissaris van Oorlog, den Kapitein CARETTE</persoonsnaam> en <persoonsnaam>den Maire DUCEILLÉE</persoonsnaam>, gehouden. 17 derzelve, waaronder 2 van <persoonsnaam>den heer J.J. VOS </persoonsnaam>en 1 van <persoonsnaam>den heer P.J. VOS</persoonsnaam>, werden ten dienste van de commissie van Oorlog en den Kapitein der Genie gesteld, en aan de eigenaars der overige 10 paarden werd gezegd, dat hunne paarden aanstaanden maandag buiten de forteresse moesten gebragt worden.</l>
					<l> </l>
					<l> Omstreeks 6 uur werd weder sterk nabij <locatie>Emden</locatie> geschoten, en met den verrekijker bemerkte men, dat zulks van een&apos; brik geschiedde, die eene<locatie> Russische</locatie> vlag voerde, en tevens, dat van alle schepen, die daar lagen, van den toren, het raadhuis, de molens en verdere publieke gebouwen der stad<locatie> Emden</locatie>, de<locatie> Pruissische</locatie> vlag wapperde.</l>
					<l>  Te 6 uur kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> in <locatie>Farmsum</locatie>, en des avonds te 10 ure nog vergaderde de geheele Raad van defensie.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-09'>9 April</datum>. In den afgeloopen nacht vertrok van hier te 4 uur een Parlementair naar<locatie> Appingedam</locatie>, welke heden morgen omstreeks 6 uur terugkwam. - Dezen ochtend vertrokken met verlof van den Kommandant uit de haven 8 turf- en andere scheepjes. Een eindweegs buiten de haven zijnde, werd van de op<locatie> de Eems</locatie> gestationneerde <locatie>Engelsche </locatie>brikken een longboot met eenige manschappen op dezelve afgezonden. Naauwelijks werd dit van <locatie>Kostverloren</locatie> gezien, of men ging de longboot beschieten, waarop deze terug ging. Nu begonnen echter de <locatie>Engelsche</locatie> brikken op genoemde turf- en andere schepen te vuren, zoodat deze zich genoodzaakt zagen buiten het geschut der brikken te ankeren en aan den dijk te gaan liggen.</l>
					<l>  Omstreeks 1 uur zag men de brikken van onderen tot boven met vlaggen en wimpels behangen, zelfs tot onder hunne boegsprieten, waarbij tot vernedering van den<locatie> Franschen</locatie> trots, de<locatie> Fransche</locatie> vlag zoo laag mogelijk tot in het water neerhing. Ook losten zij bijna zonder tusschenpozing al hun geschut, &apos;t geen zonder twijfel het vieren van eene of andere groote overwinning ten doel had.</l>
					<l> </l>
					<l>Heden wederom eene bijeenkomst op de molens van<persoonsnaam> den heer GARRELTS</persoonsnaam>.</l>
					<l>  Men was druk bezig de noodige bruggen achter <locatie>Farmsum </locatie>te slaan, en te 2½ uur begaven zich derwaarts 3 colonnes Infanterie, het eene uit<locatie> Zwitsers</locatie>, het andere uit Veteranen en het derde uit Douanen bestaande, benevens 10 tamboers en 2 pijpers. Eenigen tijd daarna waren ook de rijtuigen gereed. In het eerste plaatsten zich <persoonsnaam>de</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Majoor der Artillerie, LEBEL</persoonsnaam>, en de Luitenant-Kolonel der<locatie> Zwitsers</locatie>; in het andere <persoonsnaam>de Kapitein der Genie, CARETTE</persoonsnaam>, benevens<persoonsnaam> de Inspecteur der Douanen, VIMONT</persoonsnaam>. Tot escorte reden vóór gemelde rijtuigen, 1 trompetter, 1 vaandrig met de witte vlag, 1 onderofficier en 6 Douanen. Zij werden gevolgd door een&apos; Luitenant en 16 Gensd&apos;armes te paard.</l>
					<l>  Te 3 uur kwamen deze bij de molens aan, en eenige oogenblikken later zag men door het veld van de zijde van<locatie> Geefsweer</locatie> aankomen vier personen, waaronder een in het rood gekleed, die een wit vlaggetje droeg, gevolgd door 3 andere personen, van welke twee eenen koffer of vallies te dragen hadden; (naderhand hoorde men, dat eerstgenoemde een <locatie>Engelsch </locatie>Officier en laatstgenoemden sloeproeijers waren geweest). Vervolgens kwam ook de stoet van <locatie>Appingedam</locatie>, welke niet minder talrijk was.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Te 5½ uur was de zamenkomst afgeloopen. De Afgevaardigden van hier stapten wederom in hunne rijtuigen en reden af. Ook die van de andere zijde vertrokken van daar.</l>
					<l>  Te 6 uur in den namiddag werd wederom bij voortduring, onder het wapperen der vlaggen, sterk van de <locatie>Engelsche </locatie>brikken geschoten. Eenige <locatie>Zwitser-</locatie></l>
					<l><locatie> </locatie></l>
					<l><locatie>sche  </locatie>soldaten zeiden, dat zulks wegens het innemen van <locatie>Parijs</locatie> geschiedde: dit was hun aan de molens ter ooren gekomen.</l>
					<l>  Den<locatie> Zwitserschen </locatie>officier der Voltigeurs, die de escorte naar de molens gekommandeerd had, werd heden zijne sabel afgenomen en daarop arrest-forçé aangezegd, uithoofde dat hij zijne manschappen had toegestaan, om tijdens het oponthoud daar, communicatie met die van de andere zijde te houden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-10'>10 April</datum>. Heden dik van mist. Eenige kanonschoten werden op <locatie>de Eems</locatie> gehoord. Twee kanonneerbooten kwamen uit <locatie>de haven van Termunterzijl</locatie>. De scheepjes van gisteren lagen nog steeds op dezelfde plaats aan den dijk.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-11'>11 April</datum>. Heden morgen werd de burgers, welke men den vorigen Vrijdag had aangezegd, dat hunne paarden dezen morgen buiten de plaats moesten worden gebragt, berigt, dat zij, ten gevolge eener nadere decisie hiervan vrijgesproken waren; voorts, dat een iegelijk, die iets van het zijne buiten de vesting wilde zenden, hiertoe verlof van den Kommandant kon bekomen. Niemand wilde van dit laatste gebruik maken, behalve een enkel hoog bejaard man, met name <persoonsnaam>EIKO HARMS</persoonsnaam>, die met zijn paard en wagen de vesting uitreed.</l>
					<l>  Te 2 uur vertrok van hier een Parlementair, die zijne depêche aan de voorposten overhandigde en daarop terugkeerde.</l>
					<l>  Omstreeks 3 uur vielen er eenige schoten met los kruid, zoowel met groot als klein geschut, uit het dorp <locatie>Heveskes</locatie>. Kort daarna zag men <persoonsnaam>den Majoor LEBEL</persoonsnaam> en den <locatie>Zwitserschen</locatie> Kolonel zich naar <locatie>Kostverloren </locatie>begeven, en terstond werd er een hevig ka-</l>
					<l> </l>
					<l>nonvuur  met scherp van de batterijen aldaar gelost, op <locatie>Weiwert</locatie>, alsmede op een <locatie>Engelsche</locatie> longboot, &apos;t geen meer dan 1½ uur duurde.</l>
					<l>  Te 5½ uur kwam hier een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie>, die geblinddoekt <locatie>binnen de Forteresse</locatie> tot in het arsenaal (de woning van <persoonsnaam>den Majoor LEBEL</persoonsnaam>) gebragt werd, waarop aanstonds de Kapitein der Genie in vollen galop over de wallen reed, waarschijnlijk om het schieten te doen ophouden.</l>
					<l>  Te 7½ uur werd voornoemde Parlementair met alle eer en zonder geblinddoekt te zijn, door <persoonsnaam>den Inspecteur der Douanen, VIMONT</persoonsnaam>, met rijtuig en onder bedekking van 4 Gensd&apos;armes te paard weder naar<locatie> Farmsum </locatie>uitgeleid.</l>
					<l>  Den <datum datum='`1814-04-12'>12 April</datum>. De dag van heden liep tamelijk rustig af; er viel slechts een enkel kanonschot.</l>
					<l>  Voorts werd bekend gemaakt, dat de rations vleesch voor het garnizoen, welke op 2 voor de 4 dagen gesteld waren, op de helft verminderd zouden worden, &apos;t welk veel ongenoegen onder de troepen verwekte.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-13'>13 April</datum>. In den namiddag werd zeer sterk van de batterijen dezer vesting geschoten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-14'>14 April</datum>. In den gepasseerden nacht te 3 uur deed eene colonne van circa 200 man, uit <locatie>Zwitsers</locatie>, Douanen en Gensd&apos;armes bestaande, <locatie>langs den zeedijk bij het Blokhuis</locatie>, eenen uitval, die ongelukkig afliep.</l>
					<l>  In alle stilte uitgetrokken zijnde, waren zij naauw 500 passen buiten de vesting, of zij hoorden het: ‘halt werda!’ der belegeraars, en werden kort daarop met geweervuur begroet, zoodat een der <locatie>Zwitsers</locatie> gedood werd en de colonne in de grootste wanorde binnen de vesting terugtrok.</l>
					<l> <persoonsnaam>De boer KNIJPINGA</persoonsnaam> van<locatie> Solwert</locatie>, die den <datum datum='1814-04-12'>12 dezer</datum> hier was binnengebragt, werd heden wederom met zijn paard ontslagen.</l>
					<l>  De bij den laatsten uitval gesneuvelde <locatie>Zwitser</locatie> werd dezen middag met militaire honneurs begraven.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Tien à twaalf vrouwen van de schamele klasse begaven zich heden naar den Kommandant, ten einde hem te verzoeken om brood aan haar te laten uitdeelen. Zij werden echter door een&apos; Gensd&apos;arme van zijn huis verdreven, en ontvingen ten antwoord, dat, indien zij geene levensmiddelen meer hadden, zij dan van honger zouden moeten sterven, vermits de vivres voor de soldaten bestemd waren, en nimmer aan de inwoners der vesting zouden worden verstrekt.</l>
					<l>  <persoonsnaam>De heer LA CHAIRE</persoonsnaam>, die gisteren door <persoonsnaam>den Majoor LEBEL</persoonsnaam> van zijn arrest ontslagen was, werd heden door den Kommandant, onder voorwendsel dat deze geene kennis van zijn ontslag bekomen had, op nieuw gearresteerd en onder bewaking van een&apos; Gensd&apos;arme gesteld.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-15'>15 April</datum>. In den afgeloopen nacht waren de leden van den Raad van defensie vergaderd.</l>
					<l>Heden morgen te 6 uur arriveerde een Parlementair van <locatie>Appingedam</locatie> in<locatie> Farmsum</locatie>.</l>
					<l>  Dezen middag begon men van de <locatie>Engelsche</locatie> brik en de 2 kanonneerbooten, die bij <locatie>de bogt van Watum </locatie>lagen, te vuren, welk voorbeeld door de batterijen van <locatie>Holwierde</locatie>, <locatie>Appingedam</locatie>, <locatie>Heveskes</locatie> en eindelijk door de<locatie> Engelsche</locatie> brik, die tegen laatstgemeld dorpgeankerd lag, gevolgd werd.</l>
					<l>  Terzelfden tijd zag men bij Heveskes een aanzienlijk getal Infanterie en circa 30 man Cavallerie manoevreren.</l>
					<l>Van de torens van <locatie>Holwierda</locatie>,<locatie> Heveskes</locatie> en<locatie> Ap-</locatie></l>
					<l><locatie>pingedam</locatie>,  alsmede van de aldaar liggende schepen wapperden de vlaggen. Omstreeks 2 uur begon men ook dezerzijds van de batterijen sterk te schieten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-16'>16 April</datum>. Te 2 uur in den namiddag vertrok van hier een Parlementair, naar men hoorde, met een&apos; brief van den Maire, houdende verzoek van de armverzorgers der vesting, dat de arme lieden, die hier aan honger en gebrek blootgesteld waren, te <locatie>Appingedam</locatie> mogten worden aangenomen en verzorgd.</l>
					<l>Omstreeks 2½ uur kwam eene <locatie>Engelsche </locatie>sloep met 5 man, en 1 Luitenant als</l>
					<l>Parlementair, tot digt voor de haven aanroeijen, om een klein kind van een Garde de Genie, &apos;t welk de moeder bij haar vertrek van <locatie>Emden </locatie>daar had achter gelaten, naar hier over te brengen. Eene sloep met Douanen haalde het kind af - en hierop keerden de <locatie>Engelschen </locatie>terug.</l>
					<l>  Te 3 uur bemerkte men, dat de 8 turfscheepjes, die den<datum datum='1814-04-09'> 9den dezer</datum> van hier vertrokken waren en sedert dien tijd nog steeds aan den dijk hadden gelegen, onder zeil gingen, en, uit hoofde welligt dat men hen aan de andere zijde niet heeft willen aannemen, hunnen koers wederom op deze haven zetteden. Doch op geringen afstand genaderd zijnde, had men dezerzijds de wreedaardigheid om van de batterijen met 24 ponders op dezelve te schieten, &apos;t welk ten gevolge had, dat de aan boord zijnde mannen, vrouwen en kinderen een allerakelijkst geschrei aanhieven, &apos;t geen men hier binnen de vesting hooren konde, waarop zij hunne zeilen streken, hunne scheepjes achter de vlinthoofden aan den dijk schoven en de vlugt namen.</l>
					<l>Te 4 uur kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum </locatie>aan.</l>
					<l> </l>
					<l> Den <datum datum='1814-04-17'>17 April</datum>. Te 1 uur in den afgeloopen nacht hoorde men een sterk musketvuur aan den kant van <locatie>den Weiwerder dijk</locatie>. Daarna vielen er van tijd tot tijd eenige kanonschoten van deze wallen. Tegen den morgen werd het schieten heviger en men bemerkte, dat het de 8 turfscheepjes waren, die van den kant der geallieerden met klein geweer en van hier met grof geschut beschoten werden.</l>
					<l>  Tegen den middag vertrok een Parlementair naar <locatie>Appingedam </locatie>tot aan de voorposten, en nadat deze hier was teruggekomen, gaf men tot aan den avond een onophoudelijk kanonvuur van de wallen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-18'>18 April</datum>. Te 1 uur in den namiddag arriveerde een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>, welke te vijf uur door eenen tweeden werd gevolgd; en op hetzelfde oogenblik dat de laatste aankwam, vertrok er een van hier naar de voorposten van <locatie>Appingedam</locatie>. De eerstgemelde Parlementair was <persoonsnaam>de heer C. LAGE</persoonsnaam>, van <locatie>Groningen</locatie>.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-04-19'>19 April</datum>. In den afgeloopen nacht waren de leden van het Conseil vergaderd.</l>
					<l>  Te 1½ uur des nachts vertrok van hier een Parlementair naar de voorposten van <locatie>Appingedam</locatie>, die tegen den morgen terugkeerde.</l>
					<l>  Te 12 uur in den middag kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>, en weldra liep het gerucht, dat de belegeraars de bezetting hadden toegestaan één&apos; uit hun midden naar <locatie>Parijs </locatie>te mogen zenden, ten einde zich in persoon te overtuigen, dat niet alleen deze hoofdstad, maar geheel <locatie>Frankrijk </locatie>door de geallieerde Mogendheden bemagtigd was; dat <persoonsnaam>NAPOLEON BONAPARTE</persoonsnaam> zijne waardigheid als</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>Keizer van Frankrijk</persoonsnaam> had moeten afleggen en dat in diens plaats</l>
					<l> </l>
					<l><persoonsnaam>LODEWIJK XVIII tot Koning van Frankrijk </persoonsnaam>uitgeroepen was.</l>
					<l>  Heden namiddag zag men een groot aantal boeren met hunne vrouwen en kinderen - op bekomen verlof van den Kommandant - op de omliggende landerijen werken, en een oogenblik daarna, meer dan 200 militairen, uit <locatie>Farmsum </locatie>en hier, in het veld en op den dijk wandelen, zelfs tot digt aan <locatie>Weiwert </locatie>en de voorposten der belegeraars, met wie zij vertrouwelijk begonnen te spreken. Dit was echter van korten duur. Want toen zulks ter ooren van den Kommandant gekomen was, zag men dezen weldra als een dollen hond het Fort uitrijden en in <locatie>Kostverloren </locatie>bevel geven om op zijne eigene troepen een stuk geschut te lossen.</l>
					<l>  Tegen den avond vertrok de bovenvermelde Afgevaardigde, zijn<persoonsnaam>de de heer GAMIN, Officier der Marine</persoonsnaam>, van hier naar <locatie>Parijs </locatie>met het rijtuig van <persoonsnaam>den voerman F.C. BALKEMA</persoonsnaam>, begeleid van een&apos; Officier en 16 man der Gensd&apos;armes, benevens 1 trompetter, welke laatsten echter niet verder reisden dan tot aan de voorposten bij <locatie>Valom</locatie>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-20'>20 April</datum>. Heden morgen te 11½ uur werd sterk van deze batterijen gevuurd op eene <locatie>Engelsche </locatie>sloep. Terzelfder tijd kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum </locatie>aan.</l>
					<l>  Des namiddags werd dit schieten herhaald op eenige gewapende manschappen, die tusschen <locatie>Weiwert </locatie>en hier in het land liepen en eenige geweerschoten deden.</l>
					<l>Te 5 uur kwam een tweede Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>. Den <datum datum='1814-04-21'>21 April</datum>. Had de Maire den 16 dezer aan</l>
					<l> </l>
					<l>het Bestuur van <locatie>Appingedam </locatie>verzocht om de behoeftige lieden, hier woonachtig,</l>
					<l>aan te nemen en te verzorgen, - heden kwam daarop een toestemmend antwoord terug. Dientengevolge vertrokken heden ochtend van hier 95 behoeftigen naar <locatie>Appingedam</locatie>. Nog wendde zich heden een aantal inwoners dezer vesting tot den Kommandant, met verzoek, dat hun het zelfde voorregt of genot mogt worden toegestaan als de inwoners van <locatie>Farmsum</locatie>, namelijk, om zich buiten de wallen te mogen begeven en hunne landerijen te bewerken. De Kommandant wees dit echter van de hand, er bijvoegende, dat zulks de inwoners der vesting niet kon worden vergund, voordat de Afgezant uit <locatie>Parijs </locatie>zou zijn teruggekomen.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-04-22'>22 April</datum>. Een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-04-24'>24 April</datum>. <persoonsnaam>De heer LA CHAIRE</persoonsnaam> werd andermaal van zijn arrest ontslagen.</l>
					<l>Den <datum datum='1814-04-25'>25 April</datum>. Een Parlementair van hier naar de voorposten van Appingedam.</l>
					<l>  Den 26 April. Heden in den morgenstond arriveerde een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>, en tegen den middag omstreeks 11½ uur zag men een&apos; wagen met 4 paarden bespannen hier aankomen, in welken zich de naar <locatie>Parijs </locatie>afgevaardigde <persoonsnaam>Officier der Marine, GAMIN</persoonsnaam>, bevond, die, naar men hoorde, niet verder dan <locatie>&apos;s Gravenhage</locatie> had kunnen komen.</l>
					<l>  Den <datum datum='1840-04-27'>27 April</datum>. Heden vertrok van hier wederom een aantal mannen, vrouwen en kinderen, zijnde behoeftigen, ten getale van 24.</l>
					<l>  Nadat in den afgeloopen&apos; nacht van 3 tot 7 uur Conseil was gehouden, vertrok dezen namiddag een Parlementair naar de voorposten van <locatie>Appingedam</locatie>.</l>
					<l> </l>
					<l> Den <datum datum='1814-04-28'>28 April</datum>. Heden namiddag te 2 uur kwam een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>tot aan de voorposten van <locatie>Farmsum</locatie>. Vervolgens deserteerde van hier <persoonsnaam>de heer</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>STORT, Luitenant der Marine</persoonsnaam>.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-04-29'>29 April</datum>. In den laatsten nacht werd van &apos;s avonds 11½ uur tot &apos;s morgens 6½ uur groot Conseil gehouden, waarop dezen morgen te 9 uur als Parlementair van hier te paard naar <locatie>Appingedam </locatie>vertrok <persoonsnaam>de Kapitein der Genie, CARETTE (door &apos;t volk bijgenaamd: de duivel op vier beenen)</persoonsnaam>, vergezeld van een&apos; trompetter en een&apos; die de Parlementaire vlag droeg; voorts een derde, die de houten krukken van den Kapitein, alsmede een groot valies bij zich op het paard had. Verschillend zijn de geruchten, die omtrent deze zending loopen.</l>
					<l>  Sommigen willen, dat het eene capitulatie betreft; anderen spreken van behoefte aan medicamenten, waarin moest worden voorzien; nog anderen beweren, dat de sluizen, die gedurende al den tijd van het beleg digt gezeten en daardoor de landerijen hadden doen overstroomen, zullen worden opengezet.</l>
					<l>Heden avond 8 uur keerde de Parlementair terug.</l>
					<l>  Den<datum datum='1814-04-30'> 30 April</datum>. De zending van gisteren naar <locatie>Appingedam </locatie>schijnt niet ten voordeele van de <locatie>Franschen</locatie> te zijn uitgevallen, vermits het heden naar alles, behalve naar vrede uitziet. Aan alle corpsen der bezetting werd een dagorder voorgelezen, welke onder anderen inhield: ‘dat al de hier binnengeslopen berigten, ten opzigte van de nederlaag der <locatie>Franschen</locatie>, te eenenmale valsch waren, en men dit middel had zoeken te gebruiken om hun de wapens uit de handen te wringen; dat hierom een Officier naar <locatie>Frankrijk </locatie>was afgezonden om de ware toedragt der zaken</l>
					<l> </l>
					<l>te vernemen; doch dat deze te <locatie>&apos;s Hage</locatie> geen&apos; reispas had kunnen verkrijgen en dus</l>
					<l>onverrigter zaak was teruggekomen’; vervolgens ‘dat de Keizer wel eenige tegenspoeden had moeten ondervinden, doch dat hij, als altijd overwinnende, ook dit spoedig weder zoude tebovenkomen en de geallieerde Magten tot rede brengen, weshalve ieder militair vermaand werd, om niet het minste geloof aan al de in omloop zijnde geruchten te slaan, maar zich standvastig te gedragen, dewijl spoedig de dag der verlossing zoude aanbreken!’</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-01'>1 Mei</datum>. Heden middag vertrok van hier een Parlementair naar de voorposten van <locatie>Appingedam</locatie>, en omstreeks 5 uur kwam er van daar een in <locatie>Farmsum</locatie>, bij zich hebbende een mandje, onder adres: ‘voor den Kommandant.’</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-02'>2 Mei</datum>. Omstreeks 4 uur in den nacht hoorde men eenige schoten van deze batterijen.</l>
					<l>  Eene patrouille, bestaande uit <persoonsnaam>een&apos; Officier, genaamd JACOBUS BRONSEMA</persoonsnaam>, <persoonsnaam>een sergeant-majoor F.J. HAVENGA</persoonsnaam>, <persoonsnaam>een korporaal, U.S. KOCK</persoonsnaam> en nog twee schutters, gezamentlijk tot het belegeringskorps behoorende, was bezig met veldontdekken tot onder het geschut dezer batterijen, toen dit bij het aanbreken van den dag van de batterijen alhier gezien werd. Aanstonds rigtte men van hier het geschut op hen, met dat ongelukkig gevolg, dat <persoonsnaam>de korporaal UILE SIMONS KOCK</persoonsnaam> zeer zwaar aan de dij gewond werd, en zijne kameraden zich genoodzaakt zagen, hem aan zijn lot over te laten en op eigen lijfsbehoud bedacht te zijn.</l>
					<l>  Te 7 uur haalde men den zwaar gewondden hier binnen en bragt hem in het hospitaal, waar hem dezen middag het been werd afgezet.</l>
					<l> </l>
					<l>Te 5 uur heden morgen, was er reeds een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum</locatie>.</l>
					<l>Omstreeks den middag vertrokken wederom 65 inwoners, zoo uit <locatie>Farmsum </locatie>als</l>
					<l><locatie>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>  Te 3 uur in den namiddag gingen van hier uit, onder escorte van eenige cavaleristen, <persoonsnaam>de Kolonel der Zwitsers, BLÖLER</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>de Kapitein der Genie, CARETTE</persoonsnaam>, zich begevende naar de molens van <persoonsnaam>den heer GARRELTS</persoonsnaam>, alwaar zij tot 6½ uur een mondgesprek hielden met <persoonsnaam>den Generaal-majoor van het Belegerings-korps, den heer M. BUSCH</persoonsnaam>, van <locatie>Groningen</locatie>. Na hunne terugkomst verspreidden zich hier allerlei aangename geruchten, die hoop gaven op een spoedig ontzet. - Tegen alle gewoonte trok heden avond geen piquet buiten <locatie>de Waterpoort</locatie>, en werden algemeen de wachten verminderd, terwijl order gegeven werd: ‘om volstrekt geen kanon- of geweerschot te doen.’</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-04'>4 Mei</datum>. Dezen morgen te 9 uur was reeds een Parlementair van <locatie>Appingedam </locatie>in <locatie>Farmsum </locatie>aangekomen, die eene depêche voor den Kommandant bragt, welke naar men meende, het berigt zoude behelzen, dat heden hier zouden binnenkomen <persoonsnaam>de Generaal-Majoor van het bezettings-leger, M. BUSCH</persoonsnaam>, benevens 2 Commissarissen uit Parijs en 3 Staf-Officieren uit <locatie>Coevorden</locatie>, (welke vesting reeds gecapituleerd had.) Te 10 uur werden er bruggen achter <locatie>Farmsum </locatie>geslagen, en omstreeks 10½ zag men eene Parlementaire vlag, benevens 6 personen, bij de molens van <persoonsnaam>den heer GARRELS</persoonsnaam>. Een detachement, bestaande uit 1 Officier en 3 man, begaf zich uit Farmsum derwaarts, en kort daarop reden hier binnen een Chef de bataillon der Genie, komende uit <locatie>Parijs</locatie>, een Kapitein der <locatie>Zwitsersche </locatie>Voltigeurs en</l>
					<l> </l>
					<l>een Sous-Inspecteur der Douanen, beiden van de bezetting uit <locatie>Coevorden</locatie>. Allen</l>
					<l>droegen eene witte cocarde op den hoed.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-05'>5 Mei</datum>. Heden werd <persoonsnaam>de heer DäVON, Bevelhebber der Engelsche Flottille</persoonsnaam>, door een&apos; Officier van <persoonsnaam>den Kolonel BUSCH</persoonsnaam> van boord afgehaald, om daarop gezamenlijk zich naar deze vesting te begeven. De aankomst van deze Officieren was het eerste blijde verschijnsel voor de ingezetenen van <locatie>Delfzijl</locatie>, waaruit zij zich eene spoedige verlossing meenden te mogen voorspellen.</l>
					<l>  Zoodra de uitwisseling der vredesartikelen aan het huis van<persoonsnaam> den Franschen Kommandant MAUFROI</persoonsnaam>, had plaats gehad, werd dadelijk den sluismeester bevel gegeven, om den volgenden morgen het water te laten uitstroomen en daarmede dagelijks voort te gaan, zoo lang dit noodig zoude zijn.</l>
					<l>  Strijdig met den wapenstilstand die nu gesloten was, werden heden op de sloepen, waarmede genoemde Officieren weder naar boord vertrokken, twee kanonschoten van <locatie>het Blokhuis</locatie> gedaan, doch zonder te treffen. Wegens dit voorval liet de <locatie>Fransche </locatie>Bevelhebber des anderen daags bij <persoonsnaam>den Kolonel BUSCH</persoonsnaam> verschooning vragen, vermits de Officier van de bezetting van<locatie> het Blokhuis</locatie> aan den zeedijk niet spoedig genoeg van den gesloten wapenstilstand had kunnen worden geïnformeerd.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-19'>19 Mei</datum>. <persoonsnaam>De Kapitein CARETTE</persoonsnaam> kwam heden terug, verzekering medebrengende, dat <locatie>Parijs </locatie>werkelijk in handen der Geallieerden was.</l>
					<l>Den<datum datum='1814-05-20'> 20 Mei</datum> kwam <persoonsnaam>de Kolonel VAN DER CAPELLEN als Krijgs-Commissaris</persoonsnaam> van</l>
					<l><persoonsnaam>Z.K.H. den Prins van Oranje</persoonsnaam>, vergezeld van <persoonsnaam>den Engelschen Bevelhebber</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> </persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam> DäVON </persoonsnaam>en <persoonsnaam>den Kolonel der Artillerie, PARVICINI DI CAPELLI</persoonsnaam>, binnen <locatie>Delfzijl</locatie>, om al het noodige tot de overneming van geschut en krijgsbehoeften te regelen, bij welker aankomst dadelijk door de bezetting de witte kokarde werd opgezet, behalve door het bataillon <locatie>Zwitsers</locatie>, welke hunne driekleurige kokarde niet wilden verwisselen, zeggende: dat zij <persoonsnaam>NAPOLEON </persoonsnaam>trouw hadden gezworen en geen&apos; anderen heer wilden erkennen. De witte vlag werd onder het losbranden van honderd en een kanonschoten uitgestoken. Nu was het een dag van vreugde, doch mede van verwarring!</l>
					<l>  De nog overgeblevene vaten met wijn werden hier en daar op straat op het einde gezet, den bodem ingeslagen, en de bezetting deed zich daaraan duchtig te goed.</l>
					<l>  Jammer maar, dat de arme ingezetenen dit moesten aanzien, zonder zelven zich daaraan te mogen verkwikken! Alles liep echter goed af. Alleen in <locatie>Farmsum </locatie>moest de zoon van zekeren <persoonsnaam>PIETER WEERING </persoonsnaam>zijne onvoorzigtigheid met zijn leven betalen. Hij riep: ‘Oranje boven! weg met de Franschen!’ Een <locatie>Franschman</locatie>, door den wijn verhit, en door dit roepen verwoed geworden, greep het geweer en stak den jongeling met de bajonet door de borst, zoodat deze terstond den geest gaf.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-22'>22 Mei</datum>. Nadat den vorigen dag <locatie>de groote Waterpoort </locatie>door honderd man van de Nationale garde onder bevel van <persoonsnaam>den Kolonel VALKENBURG </persoonsnaam>bezet was, kwam een der <locatie>Engelsche </locatie>brikken voor de haven ten anker.</l>
					<l>  Den <datum datum='1814-05-23'>23 Mei</datum>. Heden in den vroegen morgen werden de zieken en gekwetsten, benevens de vrouwen</l>
					<l> </l>
					<l>en kinderen, tot de <locatie>Franschen </locatie>behoorende, op vijf schepen van hier naar <locatie>Antwerpen</locatie></l>
					<l>verzonden; terwijl dien zelfden morgen te 7 ure de geheele <locatie>Fransche </locatie>bezetting, bestaande uit 1100 man, met geweer en wapens, 2 veldstukken en 1 houwitzer, met vliegend vaandel (eene witte vlag) en slaande trom, pelotonswijze, deze vesting verliet, door twee <locatie>Hollandsche </locatie>Officieren tot aan de <locatie>Fransche </locatie>grenzen begeleid wordende.</l>
					<l>  Te 10 ure trokken <persoonsnaam>de Kolonels M. BUSCH en DE ROIJ VAN WICHEM</persoonsnaam> aan het hoofd der Belegerings-troepen, de vesting binnen. De <locatie>Engelsche </locatie>mariniers kwamen <locatie>de Waterpoort </locatie>binnen, waarop de witte vlag afgenomen en de <locatie>Hollandsche</locatie>- en Oranjevlaggen van bijna alle gebouwen uitgestoken werden, onder een salvo van eenentwintig kanonschoten, dat door de <locatie>Engelsche </locatie>schepen met een gelijk getal beantwoord werd.</l>
					<l>  Des namiddags kwam <persoonsnaam>de Gouverneur van </persoonsnaam><locatie><persoonsnaam>Groningen,</persoonsnaam></locatie><persoonsnaam> Baron G.W. VAN IMHOFF</persoonsnaam>, met zijnen Secretaris en de beide Commissarissen, onder escorte van eene afdeeling Cavallerie uit de gewapende burgerij, binnen deze vesting, welke Z.Ed. verklaarde in naam van Z.K.H. in bezit te nemen.</l>
					<l>De 15 kompagniën Landstorm werden daarop - nadat hunne wapens hier in <locatie>&apos;s</locatie></l>
					<l><locatie>Lands tuighuis </locatie>waren overgebragt, - voor hunne diensten, aan het vaderland bewezen, bedankt en naar hunne woonsteden terug gezonden. Hierop begaf zijne Excellentie, de Heer Gouverneur, zich, vergezeld van den Heer Griffier, naar de behuizing van <persoonsnaam>den heer JAN J. VOS</persoonsnaam>, en overreikte dezen eigenhandig de acte van aanstelling tot Burgemeester van <locatie>Delfzijl</locatie>, waartoe hij door Z.K.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>H. verkozen was. - Zoo eindigde het merkwaardige beleg van <locatie>Delfzijl</locatie>.</l>
					<l>  Van de troepen, die hier waren binnen getrokken, bleven in garnizoen liggen de gereguleerde troepen; ook arriveerde hier eene compagnie kanonniers, welke handenvol werks hadden om de magazijnen, (waartoe ook kerk en school gebezigd waren) op te ruimen.</l>
					<l>[<datum datum='1815-xx-xx'>1815</datum>]</l>
					<l>  In dit jaar is <locatie>de Hervormde kerk</locatie>, alsmede het orgel hersteld, en op de kerk een nieuwe toren geplaatst (het vorige naaldvormige torentje was door de <locatie>Franschen	  </locatie>afgebroken.) Van binnen werd de kerk aanmerkelijk verfraaid; zij werd van nieuwe kroonen voorzien, en vóór de zoogenaamde klunderzolder las men nu deze regels, door <persoonsnaam>den ouden heer BORST </persoonsnaam>vervaardigd:</l>
					<l>‘Dees kerk, door <locatie>Fransch </locatie>geweld was diep ter neer gezonken;</l>
					<l>Door &apos;t Godlijk albestuur is ons nu weer geschonken,</l>
					<l>Hersteld door onzen Vorst; en door zijn raadsbesluit,</l>
					<l>Gaan wij dezelve nu weer veilig in en uit;</l>
					<l>En loven onzen God, en danken onzen Koning</l>
					<l>Voor al die groote gunst, betoond aan deze woning.’ -</l>
					<l>Drukke vaart met hout van <locatie>Noorwegen </locatie>op hier.</l>
					<l>  Een voltallig Bataillon Landmilitie lag, onder kommando van <persoonsnaam>den Kolonel VAN BAARLE</persoonsnaam>, hier in garnizoen. Dit bataillon werd echter spoedig afgelost, doordien het moest oprukken naar <locatie>Frankrijk</locatie>, om het voortdringen van <persoonsnaam>NAPOLEON</persoonsnaam>, die op nieuw van <locatie>Elba </locatie>geland was, te helpen tegengaan.</l>
					<l>  Het Bataillon, &apos;t welk hen afloste, bestond uit Garnizoen-compagniën of Veteranen, allen oude gedienden, voor het leger te veld ongeschikt.</l>
					<l> </l>
					<l>[<datum datum='1817-xx-xx'>1817</datum>]</l>
					<l>  <locatie>De Roomsch-Catholijke kerk</locatie> gebouwd, waartoe <persoonsnaam>Zijne Majesteit WILLEM I</persoonsnaam> de</l>
					<l>aanzienlijke som van 8000 guldens bijdroeg.	</l>
					<l>[<datum datum='1818-xx-xx'>1818</datum>]</l>
					<l>  In Junij arriveerde hier <persoonsnaam>Z.M. Koning WILLEM I </persoonsnaam>met <persoonsnaam>H.D. tweeden Zoon FREDERIK</persoonsnaam>.</l>
					<l>Luisterrijk was de vesting met vlaggen en eerebogen versierd. Het rijtuig, waarin   Zijne Majesteit gezeten was, werd bij de <locatie>Farmsummerpoort </locatie>ontspannen en daarop door een aantal jongelingen (allen gekleed met blaauwe buizen en witte broeken) binnen de wallen getrokken. Hier werden Z.M. de sleutels door den Plaatselijken Kommandant aangeboden, waarna Z.M. aanstonds de vestingwerken in oogenschouw nam, en zich eindelijk naar het Kommandants-huis begaf, waar rijen van maagden geschaard stonden, van welke de dochter des Burgemeesters zich tot den Koning wendde en Z.M. onder gepaste toespraak de welkomstbeker toereikte. Na gebruik gemaakt te hebben van een H.D. aangeboden collation, verliet Z.M. met betuiging van H.D. bijzondere tevredenheid, wederom deze vesting, na vooraf aan de jongelingen, die het rijtuig hadden binnen getrokken, een geschenk van tachtig gulden te hebben doen uitreiken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1822-xx-xx'>1822</datum>]</l>
					<l>  Goedkoope tijd. De prijzen der levensmiddelen als volgt: een roggenbrood van 8 oude ponden 17½ cent; 5 ons boekweitenmeel 7½ ct.; tarwenmeel 10 ct.;	  gerstenmeel 4 ct.; een zak beste aardappels 40 ct.; het stuk boter van 1¼	oud gewigt, 10 ct.; 20 eijeren 10 ct. enz.</l>
					<l>[<datum datum='1825-xx-xx'>1825</datum>]</l>
					<l>  Den<datum datum='1825-02-03'> 3 Februarij </datum>werd ons vaderland door zwaren storm geteisterd, vergezeld van hoogen watervloed, hooger zelfs dan die van <datum datum='1775-xx-xx'>1775 </datum>en <datum datum='1776-xx-xx'>1776</datum>. Ook <locatie>Delfzijl </locatie>moest	hierin deelen. Een zware storm stak op</l>
					<l>uit het N.W., vergezeld van hagel, donder en bliksem. Het water wies binnen de 10</l>
					<l>minuten 4 oude duimen, zoodat het al spoedig over de sluisdeuren van de groote en kleine zijl, alsmede over het daartusschen liggende dijkje heen liep. Om 11 uur ontstond eene, doorbraak achter <locatie>Kostverloren</locatie>. Een houten beer, door de <locatie>Franschen </locatie>in <datum datum='1811-xx-xx'>1811 </datum>daar gemaakt, bezweek. Aanstonds hoorde men de noodklok luiden, de tamboers de alarmtrom roeren, en onophoudelijk deed men schoten van den wal, om den nood te verkondigen. Ieder was op de been, om zooveel mogelijk hulp toe te brengen. Waar men bespeurde, dat het water over den wal begon te stroomen, daar werden aanstonds houten posten op den kant geplaatst, en van de binnenzijde met aarde gevuld. Achter <locatie>het Magazijn van oorlog</locatie> begon het water door den wal te dringen, waarom men ras, dat punt met scheepszeilen ging dekken.</l>
					<l>  Den<datum datum='1825-02-04'> 4 </datum>verhief zich de storm op nieuw en wel zoodanig, dat het water elf voeten boven gewoon peil steeg. Des avonds om 10 uur dreigde <locatie>de groote Waterpoort </locatie>te zullen bezwijken. De stutten, vooraf daartegen geplaatst, sprongen aan stukken. Aanstonds werden er nu zware balken tegen geplaatst, waardoor het gelukken mogt de poort staande te houden. Te 11 uur werden de buitendeuren van deze poort weggeslagen, zoodat het water, dat tot aan den bovensten slagbalk stond, alleen door de binnendeuren moest worden gekeerd.</l>
					<l>  Den<datum datum='1825-02-05'> 5</datum> werden er sloepen met water en levensmiddelen naar de inwoners van het lage land afgezonden.</l>
					<l>  Omstreeks 2 uur arriveerde hier <persoonsnaam>de Heer Gouverneur VAN IMHOFF</persoonsnaam>. Deze liet dadelijk 5 schepen met</l>
					<l> </l>
					<l>zakken zand beladen, naar de dijkbreuk brengen, ten einde die daarin te laten zinken,</l>
					<l>waarop Z.E. tegen den avond weer met eene jol vertrok. Rondom de vesting was  aanzienlijke schade veroorzaakt. De behuizing van <persoonsnaam>den molenaar C.J. BORST</persoonsnaam>, was van achteren ingestort; de straatweg van <locatie>Delfzijl </locatie>naar <locatie>Farmsum </locatie>was geheel weggespoeld; eenige schepen waren los geraakt en op het land gedreven; veel vlothout was losgespoeld en verspreid geraakt. Gelukkig had men geene menschenlevens te betreuren.</l>
					<l>[<datum datum='1829-xx-xx'>1829</datum>]</l>
					<l>  Den <datum datum='1829-10-31'>31 October</datum> is hier in averij binnengeloopen een <locatie>Bremer </locatie>Groenlandsvaarder, die 7 maanden op de walvischvangst geweest was. Zijne lading bestond in het spek van 3 walvisschen en 100 vaten robbespek. Het schip was genaamd: Bremen von Bremen, groot 250 last, bemand met 47 man. De lading is in kleine schepen overgebragt en naar <locatie>Bremen </locatie>gevoerd.</l>
					<l>[<datum datum='1830-xx-xx'>1830</datum>]</l>
					<l><datum datum='1830-05-xx'>  In de maand Mei </datum>is <locatie>de Farmsummerpoort</locatie>, die in <datum datum='1679-xx-xx'>1679 </datum>gebouwd was, afgebroken,</l>
					<l>en eene nieuwe daarvoor in plaats gezet.	 </l>
					<l>Den <datum datum='1830-06-07'>7 Junij </datum>is men begonnen<locatie> de Hervormde kerk</locatie> af te breken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1830-07-29'>28 Julij</datum> is men begonnen de fundamenten der nieuwe kerk te leggen, ter diepte van 6 Groninger voeten.</l>
					<l>  Den <datum datum='1830-08-06'>6 Augustus</datum> is de eerste steen der <locatie>nieuwe. Hervormde kerk</locatie> gelegd, onder gepaste toespraak van <persoonsnaam>Ds. C. MOS</persoonsnaam>, in tegenwoordigheid van de heeren <persoonsnaam>P.J. VOS</persoonsnaam>, H.D.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l><persoonsnaam>BOS</persoonsnaam> en <persoonsnaam>H.K. VAN BUUREN, Kerkvoogden</persoonsnaam>; <persoonsnaam>J.J. VOS, Burgemeester</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J. VAN ESSEN,</persoonsnaam></l>
					<l><persoonsnaam>Ingenieur bij den Waterstaat</persoonsnaam>, <persoonsnaam>PIRIK, R.C. Pastoor</persoonsnaam>, <persoonsnaam>J.J. BORST, Ouderling</persoonsnaam>, <persoonsnaam>K.F. DE VRIES, Secretaris</persoonsnaam>,<persoonsnaam> N. HEMMES, Waarman</persoonsnaam>, <persoonsnaam>R. VAN BUUREN, Aannemer</persoonsnaam>, en <persoonsnaam>J.R. VAN BUUREN, Opzigter</persoonsnaam>.</l>
					<l> Den <datum datum='1830-12-19'>19 December</datum> is de kerk ingewijd door den <persoonsnaam>Predikant C. MOS</persoonsnaam>, met de tekstwoorden Mark. XI vs. 17. Gedurende de herbouwing waren de	  godsdienstoefeningen in een vertrek der kleine kazerne gehouden.</l>
					<l>[<datum datum='1831-xx-xx'>1831</datum>]</l>
					<l> <datum datum='1831-06-xx'> In de maand Junij</datum> is<locatie> de Landpoort</locatie> (die in <datum datum='1708-xx-xx'>1708 </datum>gebouwd was) afgebroken, en daarna</l>
					<l>van nieuws opgebouwd.	 </l>
					<l>  In <datum datum='1831-07-xx'>Julij</datum> arriveerde hier Zijner Majesteits brik de Gier, met een kanonneerboot, om de schepen in quarantaine te houden, die van plaatsen kwamen, waar de cholera heerschte.</l>
					<l>[<datum datum='1832-xx-xx'>1832</datum>]</l>
					<l>  In dit jaar is <locatie>het zijlvestenhuis</locatie> gebouwd. Vroeger stond daar niet anders dan eene schuur, tot berging van goederen, waarin een kamertje voor den waarman of	 sluismeester.</l>
					<l>[<datum datum='1833-xx-xx'>1833</datum>]</l>
					<l>  Den<datum datum='1833-01-03'> 3 Januarij</datum> liep hier binnen het schip: de drie Gebroeders, <persoonsnaam>Kapt. RUIJL</persoonsnaam>, komende van <locatie>Batavia</locatie>, en bestemd naar <locatie>Amsterdam</locatie>. Het was geladen met koffij, suiker en  buffelhuiden, groot 214 last en bemand met 26 koppen. Het kwam hier binnen, omdat <locatie>de Hollandsche havens</locatie> door <locatie>Engelsche </locatie>en <locatie>Fransche </locatie>schepen geblokkeerd waren en <locatie>de Eems</locatie> neutraal was.</l>
					<l>  Den <datum datum='1833-06-01'>1 Junij </datum>is <locatie>de groote Waterpoort</locatie>, die in <datum datum='1719-xx-xx'>1719 </datum>gebouwd was, afgebroken en vernieuwd.</l>
					<l>Den <datum datum='1833-07-13'>13 Julij </datum>is de brik de Gier naar<locatie> het Vlie</locatie> vertrokken.</l>
					<l>[1834]</l>
					<l>  Den <datum datum='1833-08-20'>20 Augustus </datum>is hier een Bataillon landelijke Schutterij binnengekomen, waarvan de Officieren op eenen kostelijken maaltijd werden onthaald, en de manschappen  ingekwartierd. Des anderen daags werden zij met verlof naar hunne haardsteden teruggezonden, terwijl de staf hier eerst bleef, die echter later ook voor en na vertrok.</l>
					<l> </l>
					<l>[<datum datum='1835-xx-xx'>1835</datum>]</l>
					<l>  In het begin van dit jaar is hier het wrak van het barkschip die Ostzee, door <persoonsnaam>den loods EBEL VAN DIJK</persoonsnaam> binnengebragt. Het schip was geladen met kroonhout, komende van <locatie>Dantzig </locatie>en bestemd naar <locatie>Brest</locatie>. De lading is met andere schepen verzonden en het scheepshol verkocht.</l>
					<l>  In <datum datum='1835-08-xx'>de maand Augustus</datum> is een groot gedeelte van d<locatie>en buitenwalmuur tusschen de kleine en groote Waterpoort</locatie> geheel nieuw opgebouwd.</l>
					<l>[<datum datum='1836-xx-xx'>1836</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  In dezen zomer is de vesting druk door vreemdelingen bezocht. Ook is hier doorgereisd eene <locatie>Russische </locatie>Prinses, komende van <locatie>Odessa </locatie>en van hier naar<locatie> het bad van Nörderneij</locatie> gaande. Zij had bij zich 2 brillante reiskoetsen, ieder bespannen met 4 paarden. Ook werd de vesting bezocht door <persoonsnaam>den Bisschop van Curium</persoonsnaam>.</l>
					<l>  Den <datum datum='1836-12-26'>26 </datum>en <datum datum='1836-12-27'>27 December</datum> hadden wij een&apos; geduchten storm uit het N.O., vergezeld van vorst en sneeuwjagt, waardoor eene vloot <locatie>Oost-Friesche</locatie> en andere schepen tegen onze kust kwam drijven, en een dezer schepen aan den dijk strandde. Deze vloot na in het ijs bezet te zijn geweest - kwam</l>
					<l>[<datum datum='1837-xx-xx'>1837</datum>]</l>
					<l>  den <datum datum='1837-01-03'>3 Januarij </datum>in onze haven. Zij bestond uit 12 schepen: koffen, barken enz., die beladen met koren, veldboonen, enz., bestemd waren naar<locatie> Noord-Amerika</locatie> en	<locatie>Engeland</locatie>.</l>
					<l><locatie>Het wachthuis aan de groote Waterpoort</locatie> werd dit jaar geheel vernieuwd.</l>
					<l>[<datum datum='1838-xx-xx'>1838</datum>]</l>
					<l>  Strenge koude bij den aanvang des jaars. - Op <locatie>de gracht tusschen de Land- en</locatie></l>
					<l><locatie>Farmsummerpoort</locatie> harddraverij op schaatsen van vrouwen, waaraan 21 deel namen.  <locatie>De Snikkebrug</locatie> werd geheel vernieuwd.</l>
					<l>In <datum datum='1838-11-xx'>November </datum>is alhier met averij binnengeloopen</l>
					<l>een <locatie>Spaansche </locatie>bark, genaamd: Guadeloupe, komende van <locatie>Riga</locatie>.</l>
					<l> </l>
					<l>[<datum datum='1840-xx-xx'>1840</datum>]</l>
					<l>  Den <datum datum='1840-08-09'>9 Augustus</datum> is hier voor het eerst op stroom geweest een net gebouwde ijzeren stoomboot Telegraaf, komende van <locatie>Nörderneij</locatie>, met badgasten, en bestemd naar <locatie>Emden</locatie>.</l>
					<l>  Ook werd dit jaar<locatie> de ringmuur rondom het kruidmagazijn</locatie> getrokken, tot vervanging van de houten palissaden.</l>
					<l>[<datum datum='1841-xx-xx'>1841</datum>]</l>
					<l>  Op den <datum datum='1841-07-28'>28 Julij</datum> hebben de bewoners de eer gehad van <persoonsnaam>Koning WILLEM II</persoonsnaam>, <persoonsnaam>H.D. echtgenoot</persoonsnaam>,<persoonsnaam> Prins ALEXANDER</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Prinses SOPHIA </persoonsnaam>in hun midden te zien. De	 Vorstelijke Familie arriveerde om 3 uur en nam intrek bij <persoonsnaam>den heer P.J. VOS, Wethouder</persoonsnaam>, ten wiens huize Z.M. dadelijk audientie verleende aan de burgerlijke en militaire autoriteiten. Daarna hebben de Hooge gasten ten huize van voornoemden <persoonsnaam>heer VOS</persoonsnaam> van een aangeboden collation gebruik gemaakt en zijn weer vertrokken.</l>
					<l>  Prachtig was bij deze gelegenheid onze vesting versierd met groen en vlaggen en eerebogen. 24 jongelingen hadden zich tot eene Eerewacht geformeerd. Zij waren te paard gezeten en gekleed in zwarten rok, witte broek en wit vest, hoed met oranje kokarde en breeden oranje-bandelier. De bevelhebbers dezer Eerewacht waren de heeren <persoonsnaam>Mr. L.J. VOS</persoonsnaam> en <persoonsnaam>Mr. D. BONTHUIS</persoonsnaam>, van welke eerstgenoemde eenen kostbaren juweelen ring van Z.M. tot aandenken mogt ontvangen.</l>
					<l>  Den<datum datum='1741-11-14'> 14 November </datum>is in de nabijheid der vesting een<locatie> Oost-Friesch</locatie> kofje gestrand, geladen met boter en aardappelen. Ook is in zinkenden staat binnengeloopen eene kof, komende van <locatie>de Oostzee</locatie>, geladen</l>
					<l>met tarwe en graauwe erwten, die nog denzelfden avond is gezonken.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1842-xx-xx'>1842</datum>]</l>
					<l>  In dit jaar ontving de <locatie>Israëlitische </locatie>gemeente van <persoonsnaam>Z.M. den Koning </persoonsnaam>ten geschenke <locatie>de oude Huzarenstal</locatie>, met heem en tuin, op welke plaats weldra eene Synagoge	 verrees, die daarop met groote plegtigheid werd ingewijd.</l>
					<l>[<datum datum='1843-xx-xx'>1843</datum>]</l>
					<l>  <datum datum='1843-06-xx'>In de maand Junij </datum>is de kleine zijl droog geweest. <locatie>De brug naar Farmsum</locatie> is van boven geheel vernieuwd, en de school alhier 7 Ned. ellen verlengd.  Den<datum datum='1843-09-08'> 8 September </datum>is hier in averij binnengeloopen de ijzeren stoomboot Koning Willem II, welke aan den grond had gezeten; doch door aangebragte hulp weder vlot was geraakt. Zij was bestemd om in beurt te varen van <locatie>Bremen </locatie>op <locatie>Rotterdam</locatie>. Deze fraaije boot lokte vooral op <datum datum='1843-09-17'>Zondag den 17den dezer</datum> vele menschen uit de provincie herwaarts. Zij vertrok <datum datum='1843-09-23'>den 20sten</datum> weder van hier.</l>
					<l>[<datum datum='1844-xx-xx'>1844</datum>]</l>
					<l>  Den<datum datum='1844-03-20'> 20 Maart</datum> is van <locatie>Emden </locatie>op hier in de vaart gekomen de stoomboot</l>
					<l>Kronprinzessinn Marie, in verbinding met eene Bargedienst op <locatie>Groningen</locatie>.	 In<datum datum='1844-05-xx'> Mei</datum> is <locatie>de Landpoortsbrug</locatie> voor het grootste gedeelte vernieuwd.</l>
					<l>Den <datum datum='1844-06-18'>18 Junij </datum>is de barge van hier op <locatie>Groningen </locatie>voor het eerst in de vaart gekomen.</l>
					<l>[<datum datum='1845-xx-xx'>1845</datum>]</l>
					<l>  Gedurende dezen strengen winter is bij inteekening voor de armen verzameld de som van 935 gulden, terwijl door eene vereeniging van dames, ten behoeve der	 armen, eene loterij van gemaakte goederen is gehouden.</l>
					<l>  Den <datum datum='1845-10-27'>27 October</datum> is de stoomboot van <persoonsnaam>Leer </persoonsnaam>op hier in de vaart gekomen, insgelijks in verbinding met eene bargedienst op <locatie>Groningen</locatie>.</l>
					<l> </l>
					<l><datum datum='1846-xx-xx'>[1846]</datum></l>
					<l>  Den <datum datum='1846-01-13'>13 Januarij </datum>kwam in onze haven een <locatie>Fransche </locatie>stoomboot van <locatie>Nantes </locatie>en bestemd</l>
					<l>naar <locatie>Bremen</locatie>.	</l>
					<l>  Den <datum datum='1846-09-05'>5 September</datum> kwam hier de tweede <locatie>Fransche </locatie>stoomboot, bestemd naar <locatie>Hamburg</locatie>.</l>
					<l>  De korenmolen, toebehoorende aan <persoonsnaam>S.K. VAN HEUKELOM</persoonsnaam>, werd 18 voet omhoog gebragt.</l>
					<l>[<datum datum='1847-xx-xx'>1847</datum>]</l>
					<l>  In dit jaar - een jaar van duurte - liepen 13 schepen, beladen met graan, en komende</l>
					<l>van <locatie>Rusland</locatie>, hier de haven binnen.	</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l>[<datum datum='1848-xx-xx'>1848</datum>]</l>
					<l>  Den <datum datum='1848-05-09'>9 Mei </datum>rukte hier binnen een detachement Kanonniers, sterk 22 man, 1 Luitenant en 2 Onder-Officieren. Ook zijn toen eenige oorlogsbehoeften aangebragt, als:  kogels, affuiten en kanonnen, onder welke laatste eenige 60ponders.</l>
					<l>Den <datum datum='1848-07-23'>23 Julij </datum>kwam hier op stroom een van <locatie>Groenland </locatie>komend barkschip,</l>
					<l>Neukirchen genaamd, <persoonsnaam>Kapt. KETELS</persoonsnaam>, bemand met 48 man, tehuis behoorende te <locatie>Glückstadt</locatie>, beladen met het spek van 700 robben, hier eene schuilplaats zoekende tegen <locatie>Deensche </locatie>oorlogschepen. Het volk werd bedankt en de lading met kleine schepen naar de bestemde plaats gebragt.</l>
					<l>  Voor en na kwamen nog andere schepen binnen, om de <locatie>Deensche </locatie>oorlogschepen te ontwijken.</l>
					<l>  Den <datum datum='1848-08-09'>9 Augustus </datum>hadden wij een&apos; geduchten storm, waardoor <persoonsnaam>de schipper R. HUNT</persoonsnaam> en zijn 12jarig zoontje, die aan <locatie>de Paap (eene bank in de Eems)</locatie> lagen, den dood in de golven vonden.</l>
					<l>[<datum datum='1849-xx-xx'>1849</datum>]</l>
					<l>  De blokkade der <locatie>Pruissische </locatie>havens door <locatie>Deensche </locatie>oorlogschepen, veroorzaakte hier buitengewone drukte, doordien vele schepen, die hunne bestemming niet  konden bereiken, <locatie>de Eems</locatie> als neutrale rivier gingen opzoeken en zoo op onze reede ten anker kwamen.</l>
					<l>Den <datum datum='1849-05-20'>20 Mei</datum> lagen reeds op onze reede 32 vreemde</l>
					<l> schepen, waaronder <locatie>Zweedsche</locatie>, <locatie>Engelsche</locatie>, <locatie>Fransche</locatie>, <locatie>Spaansche</locatie>, <locatie>Holsteinsche</locatie>, <locatie>Portugeesche </locatie>en <locatie>Napelsche</locatie>, terwijl bovendien verscheidene nieuwe koffen van <locatie>de Pekela</locatie> hier waren aangekomen.</l>
					<l>  Den 20 Mei, zijnde Pinksteren, was de vesting opgevuld met menschen, die van wijd en zijd kwamen om de vreemde schepen te zien. Meer dan 150 rijtuigen waren op onderscheidene plaatsen uitgespannen, en in de straten wemelde het van volk.</l>
					<l>  Den <datum datum='1849-06-24'>24 Junij</datum> arriveerde een schip met <locatie>Duitsche </locatie>landverhuizers, welke aan boord van een der groote schepen gebragt werden, ten einde daarmede naar <locatie>Amerika </locatie>over te steken. Van dag tot dag nam nog het aantal schepen toe, zoodat men op den <datum datum='1849-06-28'>28 Junij </datum>89 meest groote schepen telde. Dienzelfden dag kwam op stroom een <locatie>Bremer </locatie>Zuidzeevisscher, welke 3 jaren en 7 maanden op de vangst was geweest, beladen met traan, alsmede - naar men zeide - met geborgen goederen en kostbaarheden van eene <locatie>Chinesche </locatie>jonk. Kort hierop kwam er nog een tweede bij, gevolgd van meer andere schepen, die te zamen het getal schepen tot 173 deden klimmen. Deze schepen verzonden veelal hunne kostbare ladingen met kleinere schepen van hier en veroorzaakten groote drukte.</l>
					<l>  Den <datum datum='1849-08-11'>11 Augustus</datum> verspreidde zich het gerucht, dat de blokkade was opgeheven en successivelijk verlieten nu weer de vreemde schepen onze reede.</l>
					<l>  Uit de dit jaar gehouden volkstelling bleek, dat de bevolking binnen de vesting <locatie>Delfzijl </locatie>1555 zielen beliep, de militairen en zeelieden mede gerekend.</l>
					<l>[<datum datum='1851-xx-xx'>1851</datum>]</l>
					<l><datum datum='1851-07-13'>  Den 13 Julij</datum> is hier incognito geweest <persoonsnaam>de Kroonprins der Nederlanden</persoonsnaam>, oud 10 jaren,</l>
					<l>vergezeld van <persoonsnaam>zijnen Gouverneur Jonkheer DE CASEMBROOD</persoonsnaam>. - Van	 hier stak hij met de tjalk van <persoonsnaam>schipper T.H. PRONK </persoonsnaam>over naar <locatie>Emden</locatie>, vanwaar hij</l>
					<l>des anderendaags met de stoomboot terugkwam en naar de <locatie>Zoutkamp </locatie>vertrok.</l>
					<l>[<datum datum='1852-xx-xx'>1852</datum>]</l>
					<l>  Den<datum datum='1852-04-26'> 26 April </datum>arriveerde hier onze<persoonsnaam> Koning WILLEM III </persoonsnaam>met gevolg, en stapte af bij den <persoonsnaam>Burgemeester P.J. VOS</persoonsnaam>. Bij deze gelegenheid was de vesting smaakvol met	groen en vlaggen versierd. De <locatie>Leerder</locatie>- en <locatie>Emder</locatie>-stoombooten gaven aanhoudend salut-schoten, en de bevolking was opgetogen van vreugde.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Na ruim een úúr onder ons vertoefd te hebben, vertrok Z.M. van hier.</l>
					<l>[<datum datum='1853-xx-xx'>1853</datum>]</l>
					<l>  In dit jaar is eene lantaarn op <locatie>het Havenhoofd</locatie> geplaatst.</l>
					<l>	Den <datum datum='1853-06-26'>26 Junij</datum> kwam de <locatie>Emder </locatie>stoomboot met een groot deel van het	</l>
					<l>Schützen-Verein, welke allen in vollen uniform, voorafgegaan van een corps Muzijkanten, die de <locatie>Pruissische </locatie>krijgsmarsch speelden, hier een bezoek gingen brengen aan den Plaatselijken Kommandant en den Burgemeester.</l>
					<l>[<datum datum='1854-xx-xx'>1854</datum>]</l>
					<l>  In dezen zomer is de stoom-houtzaagmolen van de heeren <persoonsnaam>BORST</persoonsnaam> en <persoonsnaam>ROGGENKAMP</persoonsnaam></l>
					<l>gebouwd tusschen de eerste en tweede werf.	</l>
					<l>[<datum datum='1855-xx-xx'>1855</datum>]</l>
					<l>  Op den avond van den <datum datum='1855-01-01'>1 Januarij</datum> had men hier een hoog getij water, gelijk aan dat</l>
					<l>van <datum datum='1825-xx-xx'>1825</datum>, waardoor de dijken veel geleden hebben.	 </l>
					<l>  Gedurende den kouden en langen winter dezes jaars, ontstond er groote armoede, tot welker leniging een Declamatorium gehouden werd, waarvan de opbrengst 242 gulden bedroeg.</l>
					<l>  Den <datum datum='1855-12-18'>18 December </datum>is de eerste kiel gelegd op de buitenwerf in <locatie>het Hoornwerk Kostverloren</locatie>, en wel van een barkschip, groot ruim 200 last.</l>
					<l>[<datum datum='1856-xx-xx'>1856</datum>]</l>
					<l>  Op den <datum datum='1856-01-01'>1 Januarij</datum> zijn onze paal-lantaarns vervallen en vervangen door reverbères.</l>
					<l> </l>
					<l>Den <datum datum='1856-01-31'>31 Januarij </datum>is eene proefvaart gehouden met de nieuwe binnenboot de Fivel,</l>
					<l>bestemd voor de vaart van hier op <locatie>Groningen</locatie>.	 </l>
					<l>  In <datum datum='1856-05-xx'>de maand Mei</datum> is in de nabijheid van <locatie>de Farmsummerpoort</locatie> een gedeelte van den wal weggegraven, en een doorrid gemaakt van af de behuizing van<persoonsnaam> B. ROELFZEMA</persoonsnaam> tot aan<locatie> de snikbrug</locatie>.</l>
					<l>[<datum datum='1857-xx-xx'>1857</datum>]</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>  Den<datum datum='1857-07-01'> 1 Julij</datum> is hier van Rijkswege een vast Loodswezen gevestigd.</l>
					<l>De vestingwerken aan den waterkant zijn dit jaar merkelijk versterkt.<datum datum='1857-07-08'> Den 8 </datum>is de eerste bark Baron Forstner van <persoonsnaam>Dambenoij </persoonsnaam>van stapel geloopen.</l>
					<l><locatie>  Het groenland (de Venne)</locatie>, vóór de beide kazernen gelegen en toebehoorende aan <locatie>het Zijlvest</locatie>, is dit jaar aan partikulieren verkocht, en door dezen in heemsteden verdeeld, welke wederom voor een gedeelte verkocht zijn, zoodat het vooruitzigt bestaat, dat eerlang<locatie> de geheele Venne</locatie> met woningen bezet zal worden.</l>
					<l>[<datum datum='1858-xx-xx'>1858</datum>]</l>
					<l>  Den<datum datum='1858-04-01'> 1 April</datum> vertrok onder 7 salut-schoten van den wal, van hier naar <locatie>Oost-Indië</locatie>, de eerste hier gebouwde bark Baron Forstner van <persoonsnaam>Dambenoij </persoonsnaam>(groot 227 last)	<persoonsnaam> gezagvoerder N. KRUIJMEL</persoonsnaam></l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>7</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='36'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='37'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='38'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>16</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>23 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='39'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='40'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='41'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='42'/>
			<p>
				<lg>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='43'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='44'/>
			<p>
				<lg>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>37 </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='45'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>28</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='46'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>12</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>12</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='47'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>11</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l>12</l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb n='48'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
